<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter" xml:id="II_303">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="304">*303. An Ahlefeldt in Berlin. </title>
            <title n="digital">Von Jean Paul an Johann Georg Jacob von Ahlefeldt. Hof, 29. April
               1796.</title>
            <editor>
               <persName xml:id="EB" ref="http://d-nb.info/gnd/118655795">
                  <surname>Berend</surname>
                  <forename>Eduard</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Bearbeitungen und Ergänzungen</resp>
               <persName xml:id="MB" ref="http://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Markus</surname>
                  <forename>Bernauer</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Mitarbeit digitale Edition</resp>
               <persName>
                  <surname>Klappenbach</surname>
                  <forename>Lou</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe von Jean Paul in der Fassung der von Eduard
               Berend herausgegebenen 3. Abteilung der Historisch-kritischen Ausgabe (1952–1964), im
               Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften überarbeitet und
               herausgegeben von Markus Bernauer, Norbert Miller und Frederike Neuber (2018). In:
               Jean Paul - Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
               Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
               Miller und Frederike Neuber (2018–). </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2018ff.</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                     license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Der in XML-kodierte Volltext wurde im Juli 2017 aus dem Deutschen <ref
                  target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#briefjeanpaul"
                  >Textarchiv (DTA)</ref> übernommen. Bitte beachten Sie, dass die aktuelle
               Kodierung von Text und Metadaten mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der
               Übernahme des Werkes aus dem DTA entsprechen muss.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. Dritte
                  Abteilung, Band 2. Hrsg. v. Eduard Berend. Berlin: Akademieverlag, 1958.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>184</num>
                  <num>185</num>
                  <num>186</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>453</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <collection>Auswahl der Briefe nach Eduard Berend.</collection>
               </msIdentifier>
               <p>Druck</p>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
               <date when="1796-04-29">29. April 1796</date>
               <placeName key="JP-005841">Hof</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000044">Johann Georg Jacob von Ahlefeldt</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" target="II_302"/>
               <ptr type="next" target="II_304"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" target="II_302"/>
               <ptr type="next" target="II_304"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" target="II_252"/>
               <ptr type="next" target="II_312"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <dateline>
               <hi rendition="#right">
                  <placeName>Hof</placeName> d. <date>29 Apr. 1796</date>.</hi>
            </dateline>
            <lb n="15" xml:id="II_184-15"/>
            <opener>
               <salute>
                  <hi rendition="#et">Mein geliebter Ahlefeld,</hi>
               </salute>
            </opener>
            <lb xml:id="II_184-16"/>
            <p>Du wirst mein Schweigen vergeben — da ich ja ohnehin so oft mit<lb xml:id="II_184-17"
               />dir gedrukt rede — aber vielleicht meine Undankbarkeit nicht, da du<lb
                  xml:id="II_184-18"/>mich näher an die Dauphine deiner Seele geführt, ich meine
                  an<note corresp="#II_184-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002270" ana="ff">
                        <persName> Wilhelmine von <name type="reg">Kropff</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="II_184-19"/>Klotilde. Ich habe sie zwar noch nicht gesehen, aber doch
               schon einige<lb n="20" xml:id="II_184-20" rendition="#hyphen"/>mal gelesen. Wie wil
               ich dir die Gabe zweier Herzen mit einem einzigen<lb xml:id="II_184-21"/>verdanken?
               Ich sehne mich unaussprechlich nach der ersten Minute, wo<lb xml:id="II_184-22"/>ich
               ihre Seele nicht auf kaltem Papier sondern in ihrem lebendigen<lb xml:id="II_184-23"
               />Auge sehe. Du stehst oft auf unsern Blättern; ja sie hat mir einige von<lb
                  xml:id="II_184-24"/>deinen an sie geliehen. — O mein guter Ahlefeld! warum fehlet
                  der<lb n="25" xml:id="II_184-25"/>schönsten Liebe eine — schönere Erde? Warum
               kanst du deine gute<lb xml:id="II_184-26"/>warme Brust anstat an eine zweite, nur in
               die kalten eisernen Stacheln<lb xml:id="II_184-27"/>des Schiksals und der Zukunft
               drücken? — Dein Freund hat sein Auge<lb xml:id="II_184-28"/>oft abgetroknet, um zu
               sehen, was du schreibst. Ach wie viel öfter und<lb xml:id="II_184-29"/>schmerzlicher
               wirst du aus den sanftern Augen bittere Tropfen quälen.<lb n="30" xml:id="II_184-30"
               />Aber Ahlefeld, für alles was sie dir gegeben, für alle ihre Freundschaft,<lb
                  xml:id="II_184-31"/>für alle ihre Schönheiten, für alles womit sie deine Seele
               fülte und hob,<lb xml:id="II_184-32"/>machst du sie zum Lohne — unglüklich, recht
               unglüklich. Alle deine<lb xml:id="II_184-33"/>Thränen müssen ja zu ihren werden, alle
               deine trüben Stunden müssen<lb xml:id="II_184-34"/> als dicke Wolken über ihre
               unschuldige Seele ziehen. Sie steht un<lb xml:id="II_185-1" rendition="#hyphen"
               />glüklich und gelähmt zwischen dem Wunsche zu helfen und zwischen der<lb
                  xml:id="II_185-2"/>Unmöglichkeit. Sie steht, von der Nothwendigkeit und Tugend
                  zugleich<lb xml:id="II_185-3"/>gebunden, auf einer steilen Insel, du stürzest dich
               vom Lande ins Meer<lb xml:id="II_185-4"/>und schwimst ihr entgegen — und sinkst — und
               breitest die Arme aus<lb n="5" xml:id="II_185-5"/>und rufst: reiche mir deine Hand,
               deinetwegen hab’ ich mich herein<lb xml:id="II_185-6" rendition="#hyphen"/>gestürzt,
               — ich wil zu dir. — Und die Gequälte kan dir keine<lb xml:id="II_185-7"/>herunter
               reichen und sie mus erstart und weinend deinen Krämpfen<lb xml:id="II_185-8"/>der
               Marter, deinen Thränen, deinem Arbeiten und deinem Sinken<lb xml:id="II_185-9"
               />zusehen. O ich wil lieber versinken als versinken sehen — du hast doch<lb n="10"
                  xml:id="II_185-10"/>noch das Gefühl, Leiden zu ertragen, sie hat das bittere, sie
               zu veran<lb xml:id="II_185-11" rendition="#hyphen"/>lassen, ohne etwas dafür zu
               können. Sie kan nichts ändern, du alles.<lb xml:id="II_185-12"/>Sieh Ahlefeld, wenn
               du leichenblas dalägst, und dich könte nichts mehr<lb xml:id="II_185-13"/>retten als
               ein Tropfen warmes Blut, das aus ihrem Herzen geprest<lb xml:id="II_185-14"/>würde —
               o du stürbest lieber. — Und jezt zieht doch jeder deiner Briefe<lb n="15"
                  xml:id="II_185-15"/>schneidend ihr unschuldiges Blut aus ihrem müden Herzen — und
                  es<lb xml:id="II_185-16"/>heilt dich nicht. Du bist grausam aus Liebe und lässest
               auf dem Opfer<lb xml:id="II_185-17" rendition="#hyphen"/>altar die — Göttin selber
               bluten. „Was sol ich denn thun“ (wirst du<lb xml:id="II_185-18"/>mich fragen),
               „ausser sterben oder hoffen?“ Lieben, ohne zu wünschen!<lb xml:id="II_185-19"/>Kanst
               du mehr Liebe von ihr begehren als sie der besten Freundin, dem<lb n="20"
                  xml:id="II_185-20"/>besten Freunde gäbe? — Ach das ist eben das Unglük der
                  Menschen,<lb xml:id="II_185-21"/>daß sie einen solchen Unterschied zwischen Liebe
               und Freundschaft<lb xml:id="II_185-22"/>machen, als könte man je etwas anderes oder
               höheres oder schöneres als<lb xml:id="II_185-23"/>die Seele lieben. Sieh, sie hat dir
               ihre höchste Freundschaft gegeben:<lb xml:id="II_185-24"/>sei stolz, aber auch
               zufrieden. Ach, vergilt ihr die grosse Gabe mit dem<lb n="25" xml:id="II_185-25"
               />Geschenk der — Ruhe. O wie wird sie dich lieben, wenn sie zu dir sagen<lb
                  xml:id="II_185-26"/>mus: „du bist mein wärmster Freund, denn ich bin glüklich,
               wenn ich<lb xml:id="II_185-27"/>dich lese, wenn ich dich sehe, wenn ich dich denke.“
               Aber jezt ist sie’s<lb xml:id="II_185-28"/>nicht. Sage dir doch, wo es hinaus wil —
               nichts steht vor dir als eine<lb xml:id="II_185-29"/>lange Reihe Jahre vol Blut; ihre
               Gesinnung ist keiner Aenderung<lb n="30" xml:id="II_185-30"/>fähig — ja an jeder
               Aenderung müste eben deine Liebe sterben. — O sei<lb xml:id="II_185-31"/>zufrieden,
               daß du glüklicher als tausend andere bist, vor deren dürstende<lb xml:id="II_185-32"
               />Seele nicht einmal ein verkörpertes Ideal ihrer Liebe trit — du hast<lb
                  xml:id="II_185-33"/>doch die Opferflamme und die Gotheit zugleich; andere haben
               nur jene<lb xml:id="II_185-34"/>und nicht diese: sei zufrieden, daß du lieben kanst.
               Glaube mir, es liebt<lb n="35" xml:id="II_185-35"/>sich nirgends schöner als in dem —
               Herzen, in der Unsichtbarkeit —<lb xml:id="II_185-36"/>liebe sie wie die Tugend, die
               keinen Körper annimt. Der erste Kus (sagt<lb xml:id="II_185-37"/> ein Autor) endigt
               die Liebe — ich sage, gewis der zweite. Schau alle<lb xml:id="II_186-1"/>Eheleute,
               alle Liebende an, die schönste Aetherflamme brent niedriger<lb xml:id="II_186-2"/>auf
               dem Altar aus — Erde. Denke sie, aber sieh sie nicht — dan liebst<lb
                  xml:id="II_186-3"/>du.</p>
            <lb xml:id="II_186-4"/>
            <p>Sei ein Man — deine Kraft erhöhe ihre Liebe zur Bewunderung —<lb n="5"
                  xml:id="II_186-5"/>und liebe <hi rendition="#g">sanfter,</hi> damit sie <hi
                  rendition="#g">froher</hi> liebe. Verbirg deine Schmerzen,<lb xml:id="II_186-6"
               />um sie endlich zu besiegen, opfre ihr das Schönste auf was du hast,<lb
                  xml:id="II_186-7"/>einen Theil deiner Liebe. Aber den andern Theil nie. O gieb ihr
                  den<lb xml:id="II_186-8"/>Trost und den Stolz, daß sie sagen kan: „ich werde
               schöner geliebt als<lb xml:id="II_186-9"/>ihr Alle — er behält nichts als den Schmerz
               und giebt mir nur die<lb n="10" xml:id="II_186-10"/>Freude — er liebt an mir das
               einzige Götliche am Menschen, die<lb xml:id="II_186-11"/>Pflicht.“ Ahlefeld, wenn du
               einmal auf dem lezten Bette von ihr<lb xml:id="II_186-12"/>scheiden müstest, oder
               wenn du sie unter schönern Sonnen als unserer<lb xml:id="II_186-13"/>einzigen, in der
               zweiten Welt wiederfändest: dan dürftest du deine<lb xml:id="II_186-14"/>Arme
               ausbreiten und sagen: „kom an mein Herz — ich habe dich ver<lb n="15"
                  xml:id="II_186-15" rendition="#hyphen"/>dient — denn ich habe dich nachgeahmt, ich
               habe wie du die Tugend<lb xml:id="II_186-16"/>noch neben ihrem Schmerz fortgeliebt. —
               Ich habe dich auf der ersten<lb xml:id="II_186-17"/>Welt so rein geliebt als wärst du
               auf der zweiten.“</p>
            <lb xml:id="II_186-18"/>
            <p>Du siehst, nicht meine Philosophie, sondern meine Empfindung<lb xml:id="II_186-19"
               />spricht mit dir. Verbirg — (das sind die Mittel zur Erfüllung meines<lb n="20"
                  xml:id="II_186-20"/>Raths) — ihrem Schmerze den deinigen — schreibe weniger, aber
                  doch<lb xml:id="II_186-21"/>froher — achte es für einen hohen Beweis der Liebe,
               daß sie bisher<lb xml:id="II_186-22"/>lieber alle deine Thränen fallen sah, in der
               Hofnung, daß sie versiegen<lb xml:id="II_186-23"/>würden. — Nim dir bei deinen
               Talenten, zumal der Phantasie, einen<lb xml:id="II_186-24"/>würdigern Spielraum als
               ein Kollegium ist und giesse deine übervolle<lb n="25" xml:id="II_186-25"/>brechende
               Seele in irgend einer litterarischen Arbeit, in einem Roman<lb xml:id="II_186-26"
               />etc. aus. — Und sei ein Man: liebe, verbirg, ertrag und gieb! — Mache<lb
                  xml:id="II_186-27"/>sie glüklich ohne es zu sein, dan wirst du es doch. Die
               reinste Liebe kan<lb xml:id="II_186-28"/>alles hinopfern, sogar ihren Genus. Ich bin
               dein mit doppelten<lb xml:id="II_186-29"/>Blumenketten an dich geschlungner Freund —
               noch einmal: liebe wie<lb n="30" xml:id="II_186-30"/>du geliebt wirst — und vergieb,
               (wenn du nicht dankst)</p>
            <lb xml:id="II_186-31"/>
            <closer>
               <salute>
                  <hi rendition="#right">Deinem<lb xml:id="II_186-32"/>Richter.</hi>
               </salute>
            </closer>
            <lb xml:id="II_186-33"/>
            <postscript>
               <p>N. S. Mit welcher Freude leg’ ich auf die entzündete Brust meines<lb
                     xml:id="II_186-34"/>Freundes die kühlende und stärkende Blume aus seiner
                     Klotilde<note corresp="#II_186-35">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-002270">
                           <persName> Wilhelmine von <name type="reg">Kropff</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb n="35" xml:id="II_186-35"/>
                  <metamark>[</metamark>Hand<metamark>]</metamark>
                  <lb xml:id="II_186-36"/>
               </p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <p>
               <hi rendition="#aq">(<hi rendition="#i">H</hi> bestand aus 3 Blättern, s. <hi
                     rendition="#b">187</hi>, <hi rendition="#rkd">16)</hi>
                  <hi rendition="#i">K</hi> (nach Nr. 304)</hi>: Ahlefeld.<lb/>29 Ap. <hi
                  rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">i</hi>: Wahrheit 5, 101×. <hi rendition="#i">J</hi>
                  <hi rendition="#sup">1</hi>: Gesellschafter, 1. Juni 1832. *<hi rendition="#i"
                     >J</hi>
                  <hi rendition="#sup">2</hi>:<lb/>Dietmar Nr. 1. <hi rendition="#i">B</hi>: IV.
                  Abt., II, Nr. 80. <hi rendition="#i">A</hi>: IV. Abt., II, Nr. 93. Statt</hi>
               Ahlefeld <hi rendition="#aq">hat <hi rendition="#i">J</hi> überall</hi>
               <lb/>A**. <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">184</hi></hi><hi rendition="#aq"
                  >,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">21</hi></hi> dir] <hi
                  rendition="#aq">so <hi rendition="#i">K</hi>, fehlt <hi rendition="#i">J</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">26</hi> schönsten] schöneren <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">185</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi
                  rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">32</hi></hi> glük<lb rendition="#hyphen"
               />licher <hi rendition="#aq">bis</hi>
               <hi rendition="#rkd">35</hi> du] <hi rendition="#aq">so <hi rendition="#i">J</hi>
                  <hi rendition="#sup">1</hi> (teilweise <hi rendition="#i">K)</hi>, fehlt <hi
                     rendition="#i">J</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#sup">2</hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">186</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi
                  rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">16</hi></hi> dich nachgeahmt] <hi
                  rendition="#aq">so <hi rendition="#i">K</hi>,</hi>
               <lb/>dir nachgeahmt <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">J</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rendition="#aq">Der Brief — ohne Nachschrift — wurde mit Nr. 304 an Minette ge<lb
                     rendition="#hyphen"/>schickt und von dieser mit einem eignen, für Ahlefeldt
                  bestimmten Blatt<lb/>an Jean Paul zurückgesandt (vgl. Nr. 306†), der nun die
                  Nachschrift<lb/>hinzufügte und beides nach Berlin schickte. Ahlefeldt erhielt es
                  am 13. Mai<lb/>und sandte Richters Brief nebst seiner Antwort an Minette, da er
                  nicht<lb/>wußte, daß diese den ersteren schon kannte.</hi>
            </p>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
