<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter" xml:id="II_3">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="3">3. An Christian Otto in Hof. </title>
            <title n="digital">Von Jean Paul an Christian Otto. Schwarzenbach a. d. Saale, 13. Februar 94.</title>
            <editor>
               <persName xml:id="EB" ref="http://d-nb.info/gnd/118655795">
                  <surname>Berend</surname>
                  <forename>Eduard</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Bearbeitungen und Ergänzungen</resp>
               <persName xml:id="MB" ref="http://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Markus</surname>
                  <forename>Bernauer</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Mitarbeit digitale Edition</resp>
               <persName>
                  <surname>Klappenbach</surname>
                  <forename>Lou</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe von Jean Paul in der Fassung der von Eduard Berend herausgegebenen 3. Abteilung der Historisch-kritischen Ausgabe (1952–1964), im Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften überarbeitet und herausgegeben von Markus Bernauer, Norbert Miller und Frederike Neuber (2018). In: Jean Paul - Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–). </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
             
            <date type="publication">2018</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability>
            
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Der in XML-kodierte Volltext wurde im Juli 2017 aus dem Deutschen <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#briefjeanpaul">Textarchiv (DTA)</ref> übernommen. Bitte beachten Sie, dass die aktuelle
               Kodierung von Text und Metadaten mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der
               Übernahme des Werkes aus dem DTA entsprechen muss.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. Dritte
                  Abteilung, Band 2. Hrsg. v. Eduard Berend. Berlin: Akademieverlag, 1958.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>2</num>
                  <num>3</num>
                  <num>4</num>
                  <num>5</num>
                  <num>6</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>393</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <collection>Auswahl der Briefe nach Eduard Berend.</collection>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
               <date when="1794-02-13">13. Februar 94</date>
               <placeName key="JP-006268">Schwarzenbach a. d.
                  Saale</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof</placeName>
            </correspAction>
            
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <dateline>
               <hi rendition="#right">
                  <hi rendition="#aq">
                     <placeName>Schwarzenbach</placeName> d. <date>13 Feb. 94</date>.</hi>
               </hi>
            </dateline>
            <lb xml:id="II_2-2"/>
            <opener>
               <salute>
                  <hi rendition="#et">Mein guter Christian,</hi>
               </salute>
            </opener>
            <lb xml:id="II_2-3"/>
            <p>Mein Brief betrift die Amöne.</p>
            <note corresp="#II_2-4">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003108" next="6-19">
                     <persName> Amöne (Pseud. Amalie von Obyrn) <name type="reg">Otto</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="II_2-4"/>
            <p>
               <note place="left">
                  <metamark>[</metamark>
                  <hi rendition="#aq">I,</hi> 432<metamark>]</metamark>
               </note>Ich schreib ihn <hi rendition="#g">für,</hi> nicht <hi rendition="#g">wider</hi> sie; aber mit einer Nieder<lb n="5" xml:id="II_2-5" rendition="#hyphen"/>geschlagenheit, die mir den Unterschied zwischen den
               Schilderungen der<lb xml:id="II_2-6"/>erdichteten und der wahren Leiden zeigt. Wenn
               du einige meinen Brief<lb xml:id="II_2-7"/>beschliessende Stellen aus ihrem heurigen
               Tagebuch gelesen hast (sie<lb xml:id="II_2-8"/>führt seit einigen Jahren eines): so
               wird deine Wärme sicher die<lb xml:id="II_2-9"/>meinige rechtfertigen. Beim — zweiten
               Durchlesen meines Briefes<lb n="10" xml:id="II_2-10"/>bist du mit mir einig. Nims von
               mir an, mein lieber Christian: du<lb xml:id="II_2-11"/>behandelst sie für kleine
               Symptomen ihres Temperaments zu hart —<lb xml:id="II_2-12"/>nicht zu hart nach deinem
               Rechte, aber nach dem ihrigen. Dich recht<lb xml:id="II_2-13" rendition="#hyphen"/>fertigt ganz ihr Schein, aber sie ihr Inneres. <hi rendition="#g">Dieses</hi> hat
               so wenig<lb xml:id="II_2-14"/>mit <hi rendition="#g">jenem</hi> gemein, daß sie z. B.
                  <hi rendition="#g">sonst</hi> (denn <hi rendition="#g">jezt</hi> lieben viele
                  ihrer<lb n="15" xml:id="II_2-15"/>vorigen Feinde sie von Herzen, Eine Feindin
               ausgenommen) nur<note corresp="#II_2-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000824">
                        <persName> Helene <name type="reg">Dobrowolsky</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="II_2-16"/>stolz aus einem gekränkten Gefühle war, weil sie sich in jeder
                  Gesel<lb xml:id="II_2-17" rendition="#hyphen"/>schaft verachtet glaubte. Und
               dieses glaubte sie, weil ihr Vater und<note corresp="#II_2-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001714">
                        <persName> Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="II_2-18"/>ihr Hofmeister ihr so oft sagten, sie wäre „dum und häslich“,
               daß sie es<lb xml:id="II_2-19"/>selber glaubte, bis Wernlein der immer verkanten
               Seele ihre Rechte<note corresp="#II_2-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004687">
                        <persName> Friedrich <name type="reg">Wernlein</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="II_2-20"/>gab. In einem solchen sarkastischen Hause, — unter
               solchen pädago<lb xml:id="II_2-21" rendition="#hyphen"/>gischen Mishandlungen — unter
               der Wiederholung derselben in<lb xml:id="II_2-22"/>Frankfurt beim Boshaftesten Weibe
               und bei dessen dumsten Sohne —<note corresp="#II_2-23">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005743">
                        <placeName>Frankfurt a. M.</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="II_2-23"/>konte nur das beste Herz nicht zum bittersten werden. Du
               soltest ihre<lb xml:id="II_2-24"/>stille Ergebung in die väterliche Härte, ihre
               unbegreifliche Geduld mit<note corresp="#II_2-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001714">
                        <persName> Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="II_2-25"/>der brüderlichen Giftmischerei der Anspielungen und
               Thaten be<note corresp="#II_2-26">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001717">
                        <persName> Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="II_2-26" rendition="#hyphen"/>merken, ihre häusliche mit der
               ausserhäuslichen Raschheit kontra<lb xml:id="II_2-27" rendition="#hyphen"/>stierende
                  Sanf<metamark>[</metamark>t<metamark>]</metamark>muth gegen die Mägde, die wenn
               sie fort sind über<lb xml:id="II_2-28"/>alle im Hause klagen und sie ausnehmen und
               ihrentwegen die Stelle<lb xml:id="II_2-29"/>wieder suchen. Sie ist aus meiner
               Bekantschaft die einzige ihres Ge<lb n="30" xml:id="II_2-30" rendition="#hyphen"/>schlechtes, der ich jedes Wort heilig glauben darf und die in den<lb xml:id="II_2-31"/>mislichsten Lagen zu keiner Wendung Zuflucht nimt als höchstens
                  zum<lb xml:id="II_2-32"/>Schweigen. Eben diese stolze Unfähigkeit zur Verstellung
               (aber kein<lb xml:id="II_2-33"/>Has, denn sie ist zu sehr in ihre sanftern Träume
               eingesenkt, um<lb xml:id="II_2-34"/>jemand, nicht einmal die <hi rendition="#aq">K.</hi> zu hassen) giebt nebst ihrem voreiligen<note corresp="#II_2-35">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000824">
                        <persName> Helene <name type="reg">Dobrowolsky</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="II_2-35"/>Temperament ihrem Betragen gegen Personen, die <hi rendition="#g">blos</hi> ein höf<lb xml:id="II_2-36" rendition="#hyphen"/>liches
               verdienen, einen zu aufrichtigen Anstrich; aber wie wenig Has<lb xml:id="II_2-37"/>
               dabei ist, siehst du, weil sie (z. B. bei dem Vorfal in Neuhof, den mir<note corresp="#II_3-1">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006062">
                        <placeName>Neuhof bei Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="II_3-1"/>selber erst deine Schwester entzifferte) niemals weis, wo sie
                  gefehlet<note corresp="#II_3-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004686">
                        <persName> Friederike Christiane <name type="reg">Wernlein</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="II_3-2"/>hat. Blos gegen eine Person <hi rendition="#aq">(K)</hi> war sie
               ungerecht; aber wenn <hi rendition="#g">ich</hi>
               <note corresp="#II_3-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000824">
                        <persName> Helene <name type="reg">Dobrowolsky</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="II_3-3"/>schon der <hi rendition="#aq">K</hi>
               <hi rendition="#g">äusserliche</hi> die Büste einnehmende Koketterie kaum mit<lb xml:id="II_3-4"/>ihren Briefen, häuslichen Verdiensten und vielfachen
                  Beraubungen<lb n="5" xml:id="II_3-5"/>wie mit einem Mantel der Liebe zu bedecken
               weis, wie viel weniger<lb xml:id="II_3-6"/>kans <hi rendition="#g">sie,</hi> nähere
               Rüksichten noch abgerechnet. — Indessen fehlt sie<lb xml:id="II_3-7"/>doch in <hi rendition="#g">diesem</hi> Punkt — in welchem aber jede andre mit ähnlichen<lb xml:id="II_3-8"/>Verhältnissen auch fehlen müste — und du must sie zu bessern
                  suchen;<lb xml:id="II_3-9"/>aber nicht durch die bisherigen Mittel, nicht durch
               die Kälte, die<lb n="10" xml:id="II_3-10"/>gerade alle ihre geselschaftlichen Sünden
               erzeugte und deren Absicht sie<lb xml:id="II_3-11"/>nicht erräth und die ihre
               Schmerzen und Fehler mit einander anhäuft.<lb xml:id="II_3-12"/>Und wenn du noch
               fortfährst, sie mit diesem Wechsel von kalten und<lb xml:id="II_3-13"/>warmen Tagen
               zu verwunden, der die Menschen wie die Gewächse<lb xml:id="II_3-14"/>zerrüttet: so
               erliegt sie. O warum stellest du ihr nicht gerade zu, mit<lb n="15" xml:id="II_3-15"/>klaren Worten, mit der Beredsamkeit der Herzlichkeit die kleinen<lb xml:id="II_3-16"/>Fehltritte vor, wie du mir es thätest und thust? Sag ihr nicht
                  einmal<lb xml:id="II_3-17"/>einen Grund und begehr’ es als einen Gefallen: so thut
               sie es. Es giebt<lb xml:id="II_3-18"/>nicht<metamark>[</metamark>s<metamark>]</metamark> folgsameres — nicht gegen die
               Kälte der <hi rendition="#aq">rationes decidendi</hi>
               <lb xml:id="II_3-19"/>sondern die Wärme der Freundschaft und Liebe — als dieses Ge<lb n="20" xml:id="II_3-20" rendition="#hyphen"/>schlecht: sie ertragen vom unsrigen
               alle Wahrheiten und bessern sich<lb xml:id="II_3-21"/>gern um, wenn nicht Liebe oder
               Ehrgeiz (worüber sie nicht siegen<lb xml:id="II_3-22"/>können) es ihnen erschwert.
               Ueberhaupt wird mir dieses Geschlecht<lb xml:id="II_3-23"/>heiliger, je länger ich es
               zu kennen suche; es hat eine fassende Seele<lb xml:id="II_3-24"/>für alle unsre
               Vorzüge, aber die wenigsten von uns haben eine für alle<lb n="25" xml:id="II_3-25"/>seinigen; und wenn es den höhern das Ganze und die Ewigkeit be<lb xml:id="II_3-26" rendition="#hyphen"/>schauenden und umfassenden philosophischen Geist noch hätte,
               so wär’<lb xml:id="II_3-27"/>es besser als wir.</p>
            <lb xml:id="II_3-28"/>
            <p>Glaub’ aber nicht, daß ich darum dein Betragen tadele, das ich<lb xml:id="II_3-29"/>den ganzen Sommer hindurch als eine neue Seite deiner den Weg<lb n="30" xml:id="II_3-30"/>durch die <hi rendition="#g">sonderbarsten</hi> Verhältnisse
               findenden Rechtschaffenheit<lb xml:id="II_3-31"/>und Feinheit verehrte; sondern nur
               den Gegenstand deines Betragens<lb xml:id="II_3-32"/>wil ich ändern.</p>
            <lb xml:id="II_3-33"/>
            <p>Die Stellen des von ihr erhaltenen Tagebuchs schrieb ich ohne ihr<lb xml:id="II_3-34"/>Wissen ab; aber mit ihrem nachfolgenden weiblichen Ja-Nein<lb n="35" xml:id="II_3-35"/>obwol ohne ihren Auftrag geb ich dir sie und den Brief. Ich
                  habe<lb xml:id="II_3-36"/>vor euch beiden wie vor Gott gehandelt und keinem etwas
                  verborgen;<lb xml:id="II_3-37"/> und dieser Brief ist meine erste gewis-gute
               Handlung in diesem Jahr.<lb xml:id="II_4-1"/>Ich habe zu ihr gesagt: „er sprach durch
               mich an Sie, warum nicht<lb xml:id="II_4-2"/>Sie wieder an ihn und Sie können mir
               nichts erlauben und verbieten,<lb xml:id="II_4-3"/>wo mein Gewissen schon eines
               that.“ — Es war eine Zeit (und so<lb xml:id="II_4-4"/>oft ich nicht meinen April
               habe, kömt sie wieder) wo wir einander<lb n="5" xml:id="II_4-5"/>nichts, gar nichts
               verhehlten in einer himlischen Aufrichtigkeit ohne<lb xml:id="II_4-6"/>Gränzen, die
               ausgenommen, die Ihr die heiligste und unverlezlichste<lb xml:id="II_4-7"/>Weiblichkeit sezte und mir <hi rendition="#b">fremde</hi> Geheimnisse. Ich bin ihr
                  Bruder<lb xml:id="II_4-8"/>und bleib’ es, wiewol sie mich oft ärgert, als wär’ ich
               kein adoptierter.</p>
            <lb xml:id="II_4-9"/>
            <p>Ich weis gar nicht, wie ich über meinen Schwal von Gedanken<lb n="10" xml:id="II_4-10"/>Herr werden sol. Die Träume, woran sie in ihrem Tagebuche
                  denkt<lb xml:id="II_4-11"/>— das, einen so philosophischen und über die Sprache
                  herschenden<lb xml:id="II_4-12"/>Geist es auch verrathe, doch als eine
               Abendarbeit, als ein Abend<lb xml:id="II_4-13" rendition="#hyphen"/>gebetläuten ihre
               Briefe nicht erreicht — sind lauter Schreklarven der<lb xml:id="II_4-14"/>Geisterstunde: z. B. die im vergangnen Monat, daß sie Gift <hi rendition="#g">für</hi>
               <lb n="15" xml:id="II_4-15"/>sich einzurühren glaubte und sich vor nichts fürchtete
               als vor dem Zu<lb xml:id="II_4-16"/>wenig Nehmen, oder daß sie den Vorwurf der
               Koketterie von dir<lb xml:id="II_4-17"/>hörte und unglüklich und trostlos an mich
               eilte und sich auf mich<lb xml:id="II_4-18"/>berief und nach meiner Verneinung sagte:
               „nun bin ich gerechtfertigt<lb xml:id="II_4-19"/>und verloren.“ — Du gute Seele, auch
               ausser der Rolle in deinem<lb n="20" xml:id="II_4-20"/>Traum würd’ ich „Nein“ sagen
               und beweisen, daß die Koketterie mit<lb xml:id="II_4-21"/>allem besteht, nur nicht
               mit leidenschaftlicher blos von Vorzügen<lb xml:id="II_4-22"/>gerechtfertigter
               Liebe.</p>
            <lb xml:id="II_4-23"/>
            <p>Les jezt das Tagebuch und du wirst dich wundern, daß einer wie ich,<lb xml:id="II_4-24"/>der sein Inneres immer mehr mit seiner romantischen Feder ab<lb n="25" xml:id="II_4-25" rendition="#hyphen"/>schäälet, bisher so ordentlich
               fortgeschrieben:</p>
            <lb xml:id="II_4-26"/>
            <div rendition="#smaller" type="diaryEntry">
               <dateline>
                  <hi rendition="#et">
                     <date>1 <hi rendition="#g">Januar.</hi>
                     </date>
                  </hi>
               </dateline>
               <lb xml:id="II_4-27"/>
               <p>„Wie es Menschen geben kan, die von einem Jahr zum andern fortleben, ohne<lb xml:id="II_4-28"/>nur einmal daran zu denken, daß mit ihm auch ein Theil von
                  dem Ganzen unsers<lb xml:id="II_4-29"/>Lebens dahin ist, fält mir heute mehr auf
                  als je. Ohne die geringste Anwandlung von<lb n="30" xml:id="II_4-30"/>Rührung oder
                  Nachdenken über ihre Handlungen im verflossenen Jahre schmeissen<lb xml:id="II_4-31"/>sie es hinter sich wie ein abgetragnes Kleid und fahren dafür
                  ins Neue. Die Wünsche<lb xml:id="II_4-32"/>von andern dünken ihnen schon wie
                  erfülte und sie glauben, die Zukunft sei so glän<lb xml:id="II_4-33" rendition="#hyphen"/>zend wie ihre Versprechungen. — Meine heutigen Wünsche
                  sind sehr verschieden<lb xml:id="II_4-34"/>von den Eurigen. Mögt ich bei der
                  Trennung von Dir entweder nicht mehr oder<lb n="35" xml:id="II_4-35"/>ganz einig
                  mit mir sein, mögten alle Vorsäze zu Grundsäzen werden, daß ich mit<lb xml:id="II_4-36"/>mehr Beruhigung auf dich als auf deinen Vorfahren
                  zurükblicke. Las nie Zweifel<lb xml:id="II_4-37"/>mehr in mir entstehen die mein
                  Herz bisher quälten, gieb ihm lieber stat wieder<lb xml:id="II_4-38" rendition="#hyphen"/>holter Kränkungen eine gänzliche Zerspaltung. —
                  Unwilkührlicher Schauer ergreift<lb xml:id="II_4-39"/> meinen Körper bei dem
                  Gedanken an das Verhältnis, daß gerade vorm Jahr um<lb xml:id="II_5-1"/>diese Zeit
                  mich um Seelen und Körper Ruhe, um Wünsche und Ansprüche auf die<lb xml:id="II_5-2"/>Zukunft brachte.“ etc.</p>
               <lb xml:id="II_5-3"/>
               <p>d. 4 <hi rendition="#g">Jenn.</hi> „So wie alzulebhafte und schrekhafte Träume von
                     unruhigem<lb xml:id="II_5-4"/>Schlaf zeigen, so sind die fürchterlichen Bilder
                  unserer Fantasie eine Folge unsers zer<lb n="5" xml:id="II_5-5" rendition="#hyphen"/>rütteten Gemüthszustandes. Etwas müssen wir haben, an daß
                     <metamark>[</metamark>!<metamark>]</metamark> wir uns halten;<lb xml:id="II_5-6"/>sind unsere Hofnungen fehlgeschlagen, so kömt uns die
                  Einbildungskraft zu Hülfe<lb xml:id="II_5-7"/>und diese bleibt äusserst selten in
                  Schranken, sie übertreibt das Gute und Schlimme.</p>
               <lb xml:id="II_5-8"/>
               <p>Je weniger das Herz Gelegenheit hat, sich zu ergiessen, desto leerer wird es.
                     So<lb xml:id="II_5-9"/>lang dem Drang, den jeder gute Mensch hat, sich an ein
                  theilnehmendes Wesen zu<lb n="10" xml:id="II_5-10"/>schliessen, nicht Genugthuung
                  geschieht, so lang bleibt jedes Gefühl einseitig, jedes<lb xml:id="II_5-11"/>Verlangen nach Mittheilung bleibt unerfült, jeder gute Gedanke wird in sich
                     selbst<lb xml:id="II_5-12"/>erstikt, der sehnliche Wunsch wird zum minder
                  sehnlichen, bis auch die reichhaltigste<lb xml:id="II_5-13"/>Quelle des Guten und
                  Schönen sich zum Ausflus verschliesset und nach und nach ein<lb xml:id="II_5-14" rendition="#hyphen"/>troknet.“ — etc.<lb n="15" xml:id="II_5-15"/>
               </p>
               <p>d. 16 <hi rendition="#g">Jenn.</hi> „Die Thränen der Vergangenheit mischen sich
                  mit denen der Gegen<lb xml:id="II_5-16" rendition="#hyphen"/>wart. So angenehm die
                  Dämmerung an Sommerabenden ist, so unangenehm ist<lb xml:id="II_5-17"/>eine in der
                  Seele. Nur so lang ein Räthsel nicht gelöset ist, so lang ists unverständ<lb xml:id="II_5-18" rendition="#hyphen"/>lich, daß aber ich in einem fort kan
                  misverstanden und falsch beurtheilt werden,<lb xml:id="II_5-19"/>greift mich im
                  innersten an. Alles nur nicht meine Grundsäze würd ich aufopfern,<lb n="20" xml:id="II_5-20"/>um die Wünsche anderer zu erfüllen, ich würde allem entsagen,
                  um völlige Genug<lb xml:id="II_5-21" rendition="#hyphen"/>thuung zu leisten und
                  mir nur ungestörte Seelenruhe ausbedingen. Schreklich und<lb xml:id="II_5-22"/>garstig gestaltet faltet sich mir die Vergangenheit auf.</p>
               <lb xml:id="II_5-23"/>
               <p>Warum bekam ich ein Herz daß <metamark>[</metamark>!<metamark>]</metamark> zu
                  weich für alle Einwirkungen ist, warum,<lb xml:id="II_5-24"/>o! zerspringen mögt’
                  es, wie viel litt ich heute wieder unter der Maske der Lustigkeit.<lb n="25" xml:id="II_5-25"/>Ich unterliege noch während der Aufklärung. Nichts wie Nacht
                  wünsch’ ich mir in<lb xml:id="II_5-26"/>einem fort, weil sie am ersten meinen
                  Gedanken die Vorhand lässet und ich von<lb xml:id="II_5-27"/>andern nicht bemerket
                  werde. In jedem Blik, in jedem Lachen glaub ich eine bittere<note place="right">
                     <metamark>[</metamark>
                     <hi rendition="#aq">I,</hi> 431<metamark>]</metamark>
                  </note>
                  <lb xml:id="II_5-28"/>Anmerkung für mich zu finden. Nichts macht argwöhnischer als
                  Unglük, nichts un<lb xml:id="II_5-29" rendition="#hyphen"/>geselliger als
                  fehlgeschlagene Erwartungen.“ etc.<lb n="30" xml:id="II_5-30"/>
               </p>
               <p>d. 24 <hi rendition="#g">Jenn.</hi> „Ich erstaune und werde immer unzufriedener
                  mit mir. Wieder alle<lb xml:id="II_5-31"/>Vorsäze über den Haufen geschmissen und
                  kaum sind ein Paar Tage von dem Jahr<lb xml:id="II_5-32"/>daß
                     <metamark>[</metamark>!<metamark>]</metamark> ich mit unerschütterlich
                  standhaftem Muth antrat, wo ich so gewis war, daß<lb xml:id="II_5-33"/>mich meine
                  Leidenschaften nicht mehr betäuben noch weniger alle Arten von Tortur<lb xml:id="II_5-34"/>aushalten liessen. Durch sie gekrümt wie ein Wurm, das Grab
                  jedes guten Ge<lb n="35" xml:id="II_5-35" rendition="#hyphen"/>danken, anstat ich
                  mich ohne sie Gott näher schwingen könte. Nichts als meine zu<lb xml:id="II_5-36"/>grosse Empfindlichkeit, meine öfters überspanten Erwartungen und die
                     Lebhaftig<lb xml:id="II_5-37" rendition="#hyphen"/>keit in meinen Aeusserungen
                  sind die Quellen meiner Unruhe.“ etc.</p>
               <lb xml:id="II_5-38"/>
               <p>31 <hi rendition="#g">Jenn.</hi> „Das Monat ist geendigt, aber meine Quaal noch
                  nicht. So lange<lb xml:id="II_5-39"/>Zeit hielten sie beinah niemals an. Die
                  fürchterlichen Träume der Nacht, deren ich<lb n="40" xml:id="II_5-40"/>bisher so
                  viele hatte, sind die Kinder meiner Gedanken bei Tag. — Undurch<lb xml:id="II_5-41" rendition="#hyphen"/>sichtiger Nebel umhült meine Seele und
                  alle Gedanken für eignes und fremdes<lb xml:id="II_5-42"/>Wohl werden von ihm
                  verzehrt.“ etc.</p>
               <lb xml:id="II_5-43"/>
               <p>
                  <hi rendition="#c">Ende des Tagebuchs.</hi>
               </p>
               <lb xml:id="II_5-44"/>
            </div>
            <div>
               <p>Die Beschäftigungen mit den Wissenschaften und überhaupt mit<lb xml:id="II_6-1"/>grossen Gegenständen stellen uns die nahen Schmerzen einer liebe<lb xml:id="II_6-2" rendition="#hyphen"/>siechen Seele zu geringfügig vor; aber es
                  ist eine Täuschung: wir<lb xml:id="II_6-3"/>können die Schmerzen nicht nach den
                  Marterinstrumenten ordnen und<lb xml:id="II_6-4"/>ob das Kriegsschwert tausend
                  Herzen auf einmal oder ein Opfermesser<lb n="5" xml:id="II_6-5"/>eines von jenen
                  allein zerschneidet, das ist für dieses einerlei Wunde.<lb xml:id="II_6-6"/>Das
                  algemeine Unglük hat in seinen tausend Krallen doch nur allemal<lb xml:id="II_6-7"/>einzelne zerdrükte Herzen. —</p>
               <lb xml:id="II_6-8"/>
               <p>Ich seze zu den Schilderungen ihres Tagebuchs keine dazu; jezt<lb xml:id="II_6-9"/>wirst du glauben, daß ihr gespantes trübes Aussehen in Geselschaften<lb n="10" xml:id="II_6-10"/>nicht verheimlichter kämpfender Grol sondern daß er das
                     Zurükpressen<lb xml:id="II_6-11"/>der überwältigenden Rührung ist. — Gieb mir
                  deine Antwort wie du<lb xml:id="II_6-12"/>wilst, mündlich, schriftlich,
                  schweigend; aber verzeih mir diese eiligen<lb xml:id="II_6-13"/>ohne Wage des
                  Ausdruks hingeschriebnen Bogen — Es war meine<lb xml:id="II_6-14"/>Pflicht: ich
                  konte es nicht länger ansehen dieses almählige Versinken<lb n="15" xml:id="II_6-15"/>aus einem Schmerz in den andern, diese zergehende Erweichung
                     des<lb xml:id="II_6-16"/>Herzens, in das jezt die Töne des Konzerts zu
                  schmerzhaft tief ein<lb xml:id="II_6-17" rendition="#hyphen"/>schneiden und das in
                  allen Büchern nicht mehr die kleinste Aehnlichkeit<lb xml:id="II_6-18"/>mit seiner
                  Geschichte aushält. — Lebe wol, mein lieber Otto; ich<lb xml:id="II_6-19"/>hätte
                  dir noch tausend Dinge zu schreiben, aber wenn du wilst, kanst<lb n="20" xml:id="II_6-20"/>du sie ja hören.</p>
               <closer>
                  <salute>
                     <hi rendition="#sameLine #right">Richter</hi>
                     <lb xml:id="II_6-21"/>
                  </salute>
               </closer>
            </div>
         </div>
         <div type="comment">
            <p>
               <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>: Anfang (bis <hi rendition="#b">4</hi>,<hi rendition="#rkd">26)</hi>: Kunst- u. Altertümersammlung der Veste Coburg, 7⅔ S.
                  4°; Schluß: Berlin JP, 7 S. 4°.<lb/>
                  <hi rendition="#i">K</hi> (nachtr. im 4. Briefbuch im März 1796 nach Nr.
                  224):</hi> Otto 94. 13 Febr.<lb/>
               <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">J</hi>: Otto 4, 219, Z. <hi rendition="#rkd">3</hi> v. u. bis
                  223, Z. <hi rendition="#rkd">4</hi>, als Brief an Amöne, eingeschoben in<lb/>Bd.
                  I, Nr. 413 (anstelle von</hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">371</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">2</hi></hi> Ich <hi rendition="#aq">bis</hi>
               <hi rendition="#rkd">33</hi> legte;), <hi rendition="#aq">wohl wegen des ähn<lb rendition="#hyphen"/>lichen Datums.</hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">2</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">6</hi></hi> den<hi rendition="#sup">2</hi>
               <hi rendition="#aq">bis</hi>
               <hi rendition="#rkd">7</hi> Leiden] <hi rendition="#aq">aus</hi> Schilderungen
               erdichteter und<lb/>wahrer Leiden <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">8</hi> heurigen] <hi rendition="#aq">aus</hi> heutigen <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">13</hi> aber] <hi rendition="#aq">aus</hi> sondern <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <lb/>
               <hi rendition="#rkd">23</hi> bei dessen] <hi rendition="#aq">aus</hi> beim <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">25</hi> ihre unbegreifliche Geduld] <hi rendition="#aq">aus</hi>
               ihr unbegreif<lb rendition="#hyphen"/>liches Erduld[en] <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">32</hi> keiner Wendung] <hi rendition="#aq">aus</hi> nichts <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">35</hi> voreiligen] <hi rendition="#aq">aus</hi>
               <lb/>vorigen <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">3</hi>,<hi rendition="#rkd">3</hi>f.</hi> ich schon der] <hi rendition="#aq">aus</hi>
               <hi rendition="#g">mir,</hi> der ich ihre <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">4</hi> die Büste] <hi rendition="#aq">davor<lb/>gestr.</hi> bis
               zu ihrer <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi>f.</hi> weniger kans] <hi rendition="#aq">aus</hi> mehr
                  <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">14</hi> die] <hi rendition="#aq">beidemal<lb/>nachtr. <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">34</hi> von ihr erhaltenen] <hi rendition="#aq">nachtr. <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">4</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">2</hi></hi> mich] <hi rendition="#aq">davor gestr.</hi> sie <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <lb/>Sie] <hi rendition="#aq">aus</hi> sie <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">3</hi> Sie] <hi rendition="#aq">beidemal aus</hi> sie <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">4</hi> schon] <hi rendition="#aq">davor</hi> es <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi> eines]<lb/>
               <hi rendition="#aq">nachtr. <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi> so oft] <hi rendition="#aq">aus</hi> wenn <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">13</hi> als eine Abendarbeit] <hi rendition="#aq">nachtr. <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">15</hi> die]<lb/>
               <hi rendition="#aq">davor gestr.</hi> der, daß <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi> im] <hi rendition="#aq">aus</hi> in diesem <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rendition="#aq">Amöne hat den ersten Teil dieses Briefs bei der Veröffentlichung
                  in einen<lb/>an sie selbst verwandelt! <hi rendition="#b">2</hi>,<hi rendition="#rkd">16</hi>
                  <hi rendition="#g">Eine Feindin:</hi> Helene Köhler. <hi rendition="#rkd">20</hi>
                  <hi rendition="#g">Wern<lb rendition="#hyphen"/>lein:</hi> s. Bd. I, Nr. 275. <hi rendition="#b">3</hi>,<hi rendition="#rkd">1</hi>
                  <hi rendition="#g">Neuhof:</hi> ein Weiler bei Hof; vgl. <hi rendition="#b">121</hi>,<hi rendition="#rkd">31</hi> .<lb/>
                  <hi rendition="#b">4</hi>,<hi rendition="#rkd">5</hi>
                  <hi rendition="#g">meinen April:</hi> meine Launen. <hi rendition="#rkd">15–17</hi> Hans Bach in seiner Schrift<lb/>„Jean Pauls Hesperus“ (Leipzig
                  1929), S. 96, nimmt hier einen wirklichen<lb/>Selbstmordversuch Amönens an; es
                  handelt sich aber offenbar nur um<lb/>einen Traum. <hi rendition="#b">5</hi>,<hi rendition="#rkd">1</hi>
                  <hi rendition="#g">Verhältnis:</hi> zu Jean Paul, vgl. Bd. I, Nr. 413</hi>.</p>
            <lb/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>