<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0413" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Bayreuth, 24. September 1818, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1818-09-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0560">Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an
                        Caroline Richter. Berlin, 14. August 1818, Freitag</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB0040">Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an
                        Caroline Richter. Berlin, 27. Oktober 1818, Dienstag</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012626">Minna Spaziers Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline> Baireuth den 24<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi> September<lb/> 1818.<lb/>__________________________</dateline>
                    <salute>Geliebtester Vater!</salute>
                </opener>
                <p>
                    <anchor type="target" xml:id="start_qvw_wm4_xjb"/>Sie können es vorstellen,
                    welche unendliche Freude mir <ref type="letter" target="JP-UB0560">Ihre
                        letzten Nachrichten</ref> gemacht haben, durch die ich ausführlicher von
                    ihrer Heilung unterrichtet wurde als mir <ref type="letter" target="JP-UB0186">Ihr früherer Brief</ref> versicherte. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0560/#start_t1j_hd2_wjb">Wie rührend ist mir die kleine Feierlichkeit die Sie mir so kindlich
                        geschildert haben!</ref> Möchten wir nur dabei gewesen sein, um kniend Gott
                    zu danken. Allein auch entfernt von Ihnen habe ich dem Allmächtigen mit der
                    ganzen Innigkeit gedankt die ein so großes Glück verdient. Möchte nur diese
                    Heilung für lange Zeit von ununterbrochener Dauer sein, und ein so
                    verdienstvolles Leben als das Ihrige durch den schönsten Lebensabend gekrönt! O
                    Gott segne Sie noch mit den vollkommensten Freuden die das irdische Leben nur
                    gewähren kann. Mein guter, guter Vater wie gern möchte ich jetzt an Ihrem Herzen
                    liegen! - - - <anchor type="target" xml:id="stop_qvw_wm4_xjb"/>
                </p>
                <p>Seitdem ich Ihnen nicht geschrieben, haben Ihnen vielleicht manche Reisende Grüße
                    von uns gebracht, denen ich keinen Brief mitzugeben wagte. Unter andern <seg type="comment">
                        <orig>der junge <hi rendition="#aq">
                                <persName key="JP-004400">Vaerst</persName>
                            </hi> dessen Sie Sich gewis noch erinnern, indem Sie meine Bitte um
                            Sorgfalt und Schutz für ihn als er noch Cadet war, mehr als zu gütig
                            erhörten.</orig>
                        <note xml:id="ni4z_zh2_wjb">Caroline Richter bat den Vater im <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-V_36-k">Brief vom
                                5. März 1807</ref>, Erkundigungen über den jungen Vaerst, Sohn ihrer
                                <persName key="JP-004402">Freundin</persName>, einzuziehen. Mayer
                            berichtete im <ref type="letter" target="JP-UB0368">Brief vom 29.
                                Februar 1808</ref>
                            <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0368/#start_r3r_ph2_wjb">Positives</ref> über den
                            jungen Mann.</note>
                    </seg> Er überraschte uns eines Morgens, und lebte über acht Tage in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> zu seinem Vergnügen.</p>
                <p><pb n="2"/>Er ist Lieutnant unter der Garde, scheint aber mehr den schönen
                    Wissenschaften zu leben als seinem Fach. Ich kann nicht sagen daß sein Betragen
                    besonderen Antheil einflößt, denn er scheint eitel und untheilnehmend. Aber er
                    hat Geist und Empfänglichkeit für das Höhere. Ganz eine andere Erscheinung ist
                        <persName key="JP-002005">der junge Kalb</persName> dessen Verehrung und
                    Andacht für das Heilige ins Leben eingedrungen ist. Er wird bald nach <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName> zurückehren nachdem er in <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> mit seiner <persName key="JP-002007">Mutter</persName> einige Monate zusammengelebt, und für die Wiedererbauung
                    ihres bürgerlichen Wohlstands seine juristischen Kenntnisse angewendet hat. Er
                    wird Sie und <persName key="JP-002709">die verehrte Mutter</persName> aufsuchen
                    und Ihnen Grüße bringen. </p>
                <p>Von <persName key="JP-004393">Minna</persName> habe ich seitdem die gewisse
                    Nachricht daß sie <persName key="JP-004390">ihrem Mann</persName> ein Kind geben
                    wird, erhalten. Ich wünsche Ihr Glück zu diesem Zusatz ihres Glücks ohne das
                        <persName key="JP-004390">ihr Mann</persName> doch vielleicht die
                    Ungleichheit ihrer Jahre mit der Zeit schmerzlich empfunden haben würde. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0560/#start_hgr_ll2_wjb">
                        <anchor type="target" xml:id="start_dlh_1n4_xjb"/>Was <hi rendition="#aq">
                            <persName key="JP-000009">Minona</persName>
                        </hi> anbetrift, geliebter Vater, so finde ich die Idee sich der Kunst zu
                        widmen so übel nicht, wenn anders ihr Talent ein Entschiedenes ist. Freilich
                        finde ich die blos häusliche Bestimmung dem Weibe am gemäßesten indessen in
                        diesem Zeitalter welches den Ehen so viele Hindernisse in den Weg legt,
                        glaube ich thut <pb n="3"/>man Recht, jedes Hülfsmittel zu einer gewissen
                        Selbständigkeit zu benutzen mit der man dem äußeren Schicksale Trotz bieten
                        kann. Was steht dafür daß <persName key="JP-000009">Minona</persName> ohne
                        Vermögen eine glückliche Heirath thun wird? Und nur eine Solche ist die
                        einzig sichernde Form eines tugendhaften Lebens <add place="superlinear">für
                            das Weib</add>. Jedes andere Verhältnis sei es auch das ehrenvolle einer
                        Erzieherin, hat schon wegen seiner durch Nichts verbürgten <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Dauer</hi> etwas Gefährliches
                        für ein<del rendition="#s">e</del> so schwankendes Wesen als das Weib. <del rendition="#s">Dagegen</del> Jede andere untergeordnete Beschäftigung in
                        den kleineren Künsten die der menschlichen Gesellschaft zum Nutzen dienen,
                        und nur das tägliche Brod zu erwerben fähig machen, sind mit so vielen
                        Demüthigungen begleitet, und schläfern den Geist und das Herz in einem Grade
                        ein, daß man denen von der Natur mit einem Talent für irgend eine Kunst
                        Begabten, Glück wünschen muß wenn sie dadurch freier edler und erhabner
                        bleiben können. Und ich halte Zeichenkunst und Malerei für Beschäftigungs
                        und Ableitungsmittel heftiger Leidenschaften. Sie ist auch eine isolirende
                        Kunst, die nicht wie Musik einen Verkehr mit Künstlern unerlaßlich
                        nothwendig macht. Sondern einsam in seiner Klause kann man die Welt
                        entbehren und vergessen. Deshalb glaube ich nicht daß <del rendition="#s">ein Mädchen</del>
                        <persName key="JP-000009">Minona</persName> eine sich darbietende <hi rendition="#aq">partie</hi> auszuschlagen sich berufen fühlte <pb n="4"/>dies wäre Unnatur, und dann würde die Kunst blos eine schöne
                        Gesellschafterin für das Leben bleiben.</ref>
                    <anchor type="target" xml:id="stop_dlh_1n4_xjb"/>
                </p>
                <p>Daß <persName key="JP-004390">Herr Uthe</persName> übrigens die weiblichen
                    Beschäftigungen so sehr tadelt, ist mir nicht schmeichelhaft, da ich sie so sehr
                    liebe. Indessen ich tröste mich damit daß jeder Mensch recht thut der die
                    Anlagen seiner Natur ausbildet und verfolgt, indem es ihm nur dann gelingen wird
                    etwas Ganzes und Vollständiges zu sein. Sie wissen es geliebter Vater wie ich
                    schon als Kind mechanische Fertigkeit bewies - Beharrlichkeit und
                    Unermüdlichkeit bei einmal angefangenen Unternehmungen war mir angeboren und ich
                    habe so manchen Nutzen damit für mich und andere hervorgebracht, daß ich nicht
                    bereue diese Gaben benutzt zu haben. Übrigens finde ich daß eine Frau und Mutter
                    viel mehr Aufmerksamkeit und Sammlung des Geistes für ihre täglichen
                    Berufsgeschäfte bewahrt, und das Gemüth anspruchslos still <del rendition="#s">h</del> und heiter, als bei anderen Beschäftigungen, die das Gemüth
                    einseitig gefangen nehmen. Natürlich darf der Geist dabei nicht vergessen werden
                    und mir sind Bücher Musik und derg<ex>leichen</ex> allemal Belohnungen <subst><del rendition="#s">vergangenen</del><add place="superlinear">geübten</add></subst> Fleißes, oder Ermunterungen zu Neuem. Allein ich darf aber auch mein
                    taktmäßiges abgezogenes Leben nicht mit jedem <add place="superlinear">anderen</add> Leben vergleichen.</p>
                <p>Der ehrwürdigen <persName key="JP-002779">Tante Merzdorf</persName> sagen Sie
                    doch auch von mir die herzlichsten Grüße. <seg type="comment">
                        <orig>Wie innig bedaure ich ihren Zustand!</orig>
                        <note xml:id="nwg4_sl2_wjb">Ernestine Mertzdorff war seit einem <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0454/#start_rns_cfy_tjb">Bruch des Hüftgelenkes im
                                Vorjahr</ref> stark eingeschränkt und auf Krücken angewiesen.</note>
                    </seg> Allein ihr irdisches Leiden wird ihr dafür jenseits die gröste Seeligkeit
                    bereiten. <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> und <persName key="JP-003483">Kinder</persName> wollen Ihnen und der theuern <persName key="JP-002709">Mutter</persName> ehrerbietigst empfohlen sein.</p>
                <closer>
                    <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page2-3" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">
                        <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0560/#start_zl3_ql2_wjb">Wenn Sie meine kleine
                            Brieftasche verkaufen würde es mir sehr wehe thun. Niemand dürfte sie
                            außer Ihnen empfangen als <persName key="JP-002709">die
                                Mutter</persName>. Allein ich glaubte Sie Selbst sollten die Ihnen
                            werthesten Briefe heineinlegen, und jedesmal dabei an Ihre Tochter
                            denken. Halten Sie ja Wort,</ref> und schreiben Sie mir, was Sie von
                        meinen Händen wünschen.</seg>
                </closer>
                <closer>
                    <salute>Ich bitte um Ihrer Beider Liebe.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre treuste Tochter<lb/>
                            <hi rendition="#aq">Caroline</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>