<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0306" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Voß an Caroline Richter. Heidelberg, 16. August 1818, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004516">Ernestine Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1818-08-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read"><persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName></correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="JP-UB0494">Von Caroline Richter an Ernestine Voß.
                        Bayreuth, 8. September 1818</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012274">Hauswesen</term>
                    <term corresp="#JP-012453">Jean Pauls Alltag</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg den 16 August. 1818. </dateline>
                </opener>
                <p>Von Ihnen war es gar zu freundlich meine Liebe, daß Sie mir so <seg type="comment">
                        <orig>ein herzliches Briefchen</orig>
                        <note xml:id="noym_sfs_flb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> sandten, und mir dadurch Muth machten mich einmahl zu Ihnen <add place="superlinear" hand="#author">zu</add> setzen, als wäre es in meinen
                    Gartenstübchen, bis der liebe Gott uns einmal zusammen führt, sei es hier oder
                    in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>! er wird schon wissen welches
                    daß vernünftigste von beyden ist. Ihr <persName key="JP-999999">lieber theurer
                        Mann</persName> sagte mir beym Abschied, wir beyde würden einander viel sein
                    können, und ich habe gar festen Glauben an alles was mit solcher Herzlichkeit
                    gesagt wird. Auch habe ich <add place="superlinear" hand="#author">in</add>
                    manchen Dingen viel Zutrauen zu mir selbst. Gewiß ist es so, denn wir haben ja
                    beyde <seg type="comment">
                        <orig>unsre Männer</orig>
                        <note xml:id="nxbc_xfs_flb">
                            <persName key="JP-004524">Johann Heinrich Voß</persName> und <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>.</note>
                    </seg> herzlich lieb, und sind beyde stolz auf unsre Männer, und leben beyde in
                    nichts lebendiger als in ihren Kreisen, und streben beyde ihnen das Leben
                    angenehm zu machen, sind ja auch beyde so glücklich von unsern Männern herzlich
                    geliebt zu werden. Wenn daß nicht ein Band heißen darf, so kenne ich keins! Sie
                    solten nur eimahl hören und sehen wie sich sein Gesicht verklärt wenn er von
                    Weib und <persName key="JP-003483">Kindern</persName> redet! <persName key="JP-004524">Dermeine</persName> hat selten Gelegenheit von mir zu reden,
                    weil ich immer um ihn bin, sonst weiß ich wohl er würde in <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/>
                    </del> einen solchen Gespräch auch recht heiter Aussehen. <persName key="JP-004520">Den Sohn</persName> werden Sie aber gewiß früher sehn als
                    die Eltern, denn gewiß im nächsten Frühling zieht ihn sein Herz zu <persName key="JP-999999">seinen Freund</persName>, an den er mit bräutlicher
                    Zärtlichkeit hängt. Gewiß wird Ihnen auch wohl in seiner Nähe werden, denn er
                    ist ein so Lieber treuer Sohn, wie er ein herzlicher Freund ist. Wir sind nicht
                    so gar beweglich mehr zum Reisen, <pb n="2"/>waren es wohl eigentlich nie, weil
                    uns stets unsre Umgebung fest hielt. Doch dabey bleibt es bestimt, wenn wir den
                        <persName key="JP-004507">Sohn</persName> in <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName>, der auch sehr braf ist besuchen; so geht es über
                        <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>, und dahin ziehn uns nicht
                    bloß die Kinder, sondern auch <seg type="comment">
                        <orig>die Enkelchen</orig>
                        <note xml:id="nw5l_hms_flb">Bei Abfassung des Briefes hatte Abraham Voß
                            mindestens schon zwei Kinder: <persName key="JP-012401">Marie
                                Ernestine</persName> (1816-1873) und <persName key="JP-004518">Gustav Hermann</persName> (1817-1897). Ob der 1814 geborene Johann
                            Heinrich noch lebte, war nicht zu ermitteln.</note>
                    </seg>, <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/>
                    </del> darunter ist <persName key="JP-012401">ein gar holdes
                    Mägdlein</persName>, welches uns der liebe Gott nie beschert hat. Bis wir uns
                    sehn lebte ich gar zu gerne mit Ihnen in Häuslicher Berührung. Für die Feder der
                    Männer sind solche Mittheilungen nicht, ob gleich ihre Herzen sie nicht
                    verachten, kein Mann kann freudiger nach einen Brief greifen als <persName key="JP-004524">der meine</persName>, es sey einer der abgehen soll, oder
                    der ankömmet, aber keine Hand kann auch schwerer daran gehn einen zu schreiben.
                    Nun habe ich allerdings die gröste Achtung für die Zeit der Männer, und würde es
                    nie zugeben wenn <persName key="JP-999999">der Ihrige</persName> seine Zeit
                    hergäbe mir einen zu senden, aber was sie so im häuslichen Treiben, davon möchte
                    ich gar zu gerne gemühtlich unterrichtet sein, weil ich denn einen großen Lebens
                    Genuß mehr hätte, und mein Leben genieße ich gern. So geben Sie mir denn einmahl
                    ein anschauliches Bild von Ihren Leben. Im Gespräch geben die Männer ein solches
                    anschauliches Bild nicht, sonst hätte ich wohl versucht es heraus zu holen. <seg type="comment">
                        <orig>Unsre beyden Männer</orig>
                        <note xml:id="nfjg_yqs_flb">
                            <persName key="JP-004524">Johann Heinrich Voß</persName> und <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>.</note>
                    </seg> hatten so viel zu reden, und so warm zu reden, daß ich nur zu horchen
                    hatte, und mich wohl hütete mit meinen Fragen dazwischen zu fahren. Wissen
                    möchte ich nun gerne wie Sie so ganz an gewöhnlichen Tagen unter sich leben,
                    damit meine Gedanken nicht <pb n="3"/>mehr so in der irre herumflattern wenn sie
                    bey Ihnen sind, und daß sind sie recht oft. In der Studierstube weiß ich
                    ziemlich bescheid, auch weiß ich daß <persName key="JP-999999">der
                        Mann</persName> oft im freyen arbeitet. Das weiß ich aber nicht, ob er mit
                    Ihnen in einen Stock wohnt, ob Ihr Zimmer den seinen nahe ist, ob er gern
                    während er arbeitet mit Ihnen über daß was entstanden, und entstehen soll redet,
                    ob er es gern still um sich hat, oder Geräusch leiden kann? Ob sie zusammen
                    frühstüken? Wann sie zu Mittag Essen? Ob sie viel bey Tische schwatzen? Ich
                    denke mir die Mutter meistens mit <persName key="JP-003484">den
                        Töchtern</persName> zusammen, auch wohl in der Küche. Auch meine ich Sie
                    müsten die Blumen lieb haben weil daß mein Steken Pferd ist. Jezt habe ich
                    manche Klage über <seg type="comment">
                        <orig>meine Männer</orig>
                        <note xml:id="ncc4_gss_flb">
                            <persName key="JP-004524">Johann Heinrich</persName> und der Sohn
                                <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>.</note>
                    </seg> zu führen, weil beyde so <seg type="comment">
                        <orig>im Scheksspear vertieft</orig>
                        <note xml:id="nuv2_jss_flb">Sie arbeiteten gemeinsam mit Abraham Voß an der
                            vollständigen <bibl sameAs="JP-009999" subtype="werk">Übersetzung der
                                Shakespearschen Dramen</bibl>, die zwischen 1818 und 1829 in neun,
                            mit Anmerkungen versehenen Bänden erschienen. Von Heinrich Voß stammen
                            die Übersetzungen "<bibl sameAs="JP-009776" subtype="werk">Viel Lärmen
                                um nichts"</bibl> (Bd. 1, 1818, S. 355-488), "<bibl key="JP-009768" subtype="werk">Der Liebe Müh umsonst"</bibl> (Bd. 2, 1818, S.
                            405-552) und "<bibl sameAs="JP-009766" subtype="werk">König Lear"</bibl>
                            (Bd. 3, 1819, S. 143-320).</note>
                    </seg> sind, daß sie immer müssen erinert werden wenn Mittags was schönes auf
                    meinen Blumen Tisch blüht, denn wir Essen jezt im Blumenstübchen, daß große
                    Wohnzimmer bleibt eine zeitlang Staatsstube (welches sonst eigentlich gegen die
                    Haus Regel ist) den <persName key="JP-004524">Voß</persName> hat mir eine neue
                    sehr freundliche Tapete spendirt, weil ich so artig gewesen bin, jezt viel
                    gesünder zu sein, als ich im Herbst von der Reise zurück kam. Nun bitte ich Sie
                    auch <persName key="JP-999999">Ihren lieben Mann</persName> einen herzlichen
                    Dank für seinen <bibl sameAs="JP-010540" subtype="werke-jp">Siebenkäs</bibl> zu
                    bringen, den ich mit Herzens Freude und wahrer Andacht genieße, ob gleich ich
                    meiner Natur gemäß, nicht überall zu frieden sein kann. Bis jezt war ich keine
                    der fleißigsten Leserinnen, aber seid ich ihn selbst kenne lebt alles bey mir
                    auf eine ganz andre Art in seinen Werken. <seg type="comment">
                        <orig>Meine Nichte</orig>
                        <note xml:id="nlxy_m5s_flb">Wohl <persName key="JP-000410">Luise
                                Boie</persName>.</note>
                    </seg> die überall darin zu Hause ist, soll mich den Winter noch oft durch
                    vorlesen <pb n="4"/>erfreun, wenn sie und ich etwas geleistet haben, wofür wir
                    uns selbst belohnen wollen. Mir bleibt zum Lesen nicht viel Zeit, weil ich, noch
                    aus der alten Welt erzogen, immer gewöhnt ward, daß Lesen als Belohnung zu
                    nehmen, wenn meine Hände was geschaft hatten, doch erfreute ich mich stets einer
                    kleinen Nachsicht, wenn ich mir eine Stunde zu erobern wuste, und die ward denn
                    freylich noch mehr als Eigenthum genossen. So lange ich mit <persName key="JP-004524">Voß</persName> gelebt, (jezt 41 Jahr) war mir auch das Lesen
                    weniger Bedürfniß, weil er mich immer bey allen was er <unclear reason="illegible">vereint</unclear>, mit hinein zu ziehen versteht, und
                    alles so lebendig, und in die Haussprache umzusetzen weiß, daß ich selbst bey
                    gelehrten Arbeiten, die mich gedruckt nie reitzen könnten sie in die Hand zu
                    nehmen, mich täuschen lasse als ob ich alles verstünde. – Verzeihen Sie mir nun
                    wenn ich zu viel gab, es solte ja ein Versuch sein, wie ich mir denke daß wir
                    miteinander plaudern würden säßen wir beysammen, ich möchte deutlich wissen, ob
                    Sie auch glauben daran haben daß wir für einander passen, sonst bekömmt
                        <persName key="JP-999999">der Mann</persName> einen Verweiß von uns beyden
                    daß er es so bestimt gesagt. Den <persName key="JP-999999">lieben
                        Mann</persName> grüßen Sie herzlich von uns beyden und sich selbst und die
                        <persName key="JP-003483">lieben Kinder</persName>. Die liebe <persName key="JP-003471">Emma</persName> schrieb mir so freundlich Auch <persName key="JP-000410">meine Nichte</persName> will einen eignen Gruß bestellt
                    wissen, zu den <persName key="JP-004520">Heinrich</persName> neulich nicht Plaz
                    fand. Mit herzlicher Anhänglichkeit Ihre</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">E. Voß.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>