<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0814" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Rosalie von Ungern-Sternberg an Caroline Richter. Mannheim, 4. bis 18.
                    Januar 1818, Sonntag bis Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004378">Rosalie von Ungern-Sternberg</persName>
                    <placeName key="JP-005994">Mannheim</placeName>
                    <date from="1818-01-04" to="1818-01-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Mannheim d. 4<hi rendition="#sup">t</hi> Jan<lb/>1818.</dateline>
                </opener>
                <p>Schon längst hätte ich Ihnen theure Freundin! gesagt, wie innig mich <seg type="comment"><orig>Ihr lieber Brief</orig><note xml:id="nq5c_x41_plb">Nicht überliefert.</note></seg> erfreut hat; wie beglükend mir <seg type="comment"><orig>das Wiedersehen <persName key="JP-999999">Ihres lieben
                                Mannes</persName> war</orig><note xml:id="nkqv_x41_plb">Während Jean
                            Pauls Aufenthalt in Heidelberg im Sommer 1817 besuchten Rosalie von
                            Ungern-Sternberg und <persName key="JP-004379">ihr Mann</persName> ihn
                            in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> und luden ihn zu
                            sich nach <placeName key="JP-005994">Mannheim</placeName> ein. <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> kam dieser Bitte vom 7. bis 9.
                            August und vom 16. und 18. August 1817 nach.</note></seg>, und wie Ihr
                    Andenken ewig in mir leben wird; Aber Sie sind selbst eine zu gute Mutter und
                    Haußfrau, als daß ich die tausend kleinen Störungen erwähnen dürfte die mich von
                    meinen Schreibtisch entfernen, wenn ich eine solche seyn will.</p>
                <p>Wo soll ich anfangen und wo soll ich enden Ihnen <seg type="comment"><orig>die
                            Lieblichkeit des <persName key="JP-004377">Taufpathchens</persName>
                            <persName key="JP-999999">meines Freundes</persName></orig><note xml:id="nkrl_sp1_plb">Am 16. August 1817 wurde <persName key="JP-004377">Johann Paul Friedrich August von Ungern-Sternberg</persName>
                            geboren, dessen Taufpate <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                            auf Bitten seiner Eltern wurde, <ref type="letter" subtype="text" target="3-VII_310" corresp="#137-29">vgl. Jean Pauls Brief an
                                Caroline Richter vom 19. bis 21. August 1817</ref>.</note></seg> zu
                    beschreiben. Könte ich Ihnen nur diesen kleinen Rafael zeigen, wie freundlich
                    sein Gesicht und wie geistreich sein Auge. Ich glaube auch fest an den geistigen
                    Einfluß den eine solche Gevatterschaft hat, denn auffallend ist seine
                    Entwikelung. An seiner Wiege hole ich mir auch oft Trost, für den namenlosen
                    Kummer den der Anblik <persName key="JP-011880"><seg type="comment"><orig>meines
                                armen Mariechens</orig><note xml:id="njkk_2r1_plb">Offenbar starb
                                die Tochter noch im Kindesalter, in den Stammtafeln der Familie
                                Ungern-Sternberg wird sie nicht aufgeführt, vgl. Ungern-Sternberg,
                                S. 47.</note></seg></persName> mir giebt. Mit 7 Monathen kam dies
                    arme Wesen auf die Welt, und hat nun seit beynahe 2 Jahren keine gesunde Stunde.
                    Es bedarf noch die Pflege eines <unclear reason="illegible">Wochen</unclear>kindes und ist in allen noch so, daß ich nicht denken mag was
                    daraus wird. Es ist weiß wie Marmor, und schläft es, so lausche ich oft auf
                    ihren Athemzug in der Angst <pb n="2"/>daß es nicht mehr erwacht. Und so wie in
                    diesen beyden Kindern mich Schmerz und Freude anblik<subst>
                        <del rendition="#ow">t</del>
                        <add place="across">e</add>
                    </subst>n so war ununterbrochen der Gang meines wunderbaren Schiksals, seit Sie
                    mich kennen, und ich Sie nicht mehr sah. Ach! wie oft sehnte ich mich nach einer
                    mündlichen Mittheilung mit Ihnen geliebte Freundin! die mich noch heute wie
                    damals anhören, und begreifen würde. Was ist ein Brief gegen die Sprache des
                    Herzens zum Herzen, bey dem seeligen Wiedersehen. – Auch <persName key="JP-003483">Ihre lieben Kinder</persName> möchte ich sehen; wie viel
                    Trost und Freude wird Ihnen durch sie werden wenn sie in Ihrer Nähe sich
                    entwickeln. Kämen sie doch alle in unsere Nähe daß ich Ihnen allen sagen könte
                    wie lieb und theuer Sie mir sind. Was mich unendlich gefreut hat ist, daß
                        <persName key="JP-004379">Sternberg</persName> von <persName key="JP-999999">Ihrem Manne</persName> erkannt und geliebt wird. Nicht ein jeder versteht
                    ihn, und bey einem sehr wunden Gemüthe, das eine harte Vergangenheit ihm gab,
                    theilt er sich auch Wenigen mit. Seit unserer Ehe sah ich ihn nie so heiter und
                    seelig als die Zeit wo <persName key="JP-999999">Ihr Mann</persName> bey uns
                    war, den er schon immer so sehr liebte. Seine Bildung und Herzensgüte begründen
                    mein häußliches Glük, und <seg type="comment"><orig>die guten Kinder die ich mir
                            ganz angeeignet</orig><note xml:id="nz3z_ps1_plb">Gemeint sind die
                            Kinder aus Wilhelm von Ungern-Sternbergs erster Ehe mit <persName key="JP-012103">Charlotte Freiin von Fürstenwärther</persName>,
                                <persName key="JP-012169">Lucia (Lilla) Ottilia</persName> und
                                <persName key="JP-011883">Karl Guido Ottomar
                            Alfred</persName>.</note></seg>, lohnen durch treue Anhänglichkeit das,
                    was ich mit Liebe für sie that. <pb n="3"/>Ich hörte vor kurzen mit großer
                    Theilnahme <seg type="comment"><orig>das harte Schiksal das die gute Dobenek
                            betroffen hat</orig><note xml:id="nh3h_k51_plb">Am <date when="1817-11-16" calendar="#Gregorian">16. November 1817</date> war
                                <persName key="JP-012327">Luise von Dobeneck</persName>, die Tochter
                            von <persName key="JP-000819">Friedrich Ludwig</persName> und <persName key="JP-000817">Caroline von Dobeneck</persName>, sechzehnjährig
                            gestorben.</note></seg>. Wie viel werden auch Sie dabey gelitten haben!
                    Sagen Sie ihr ein Wort des innigsten Mitgefühls von mir, Liebe, Theure.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Nun ist <persName key="JP-002400">meine Schwester
                                Lenz</persName> auch nicht mehr in Ihrer Nähe, wie meine <persName key="JP-004447">gute Mutter</persName> mir schreibt, die sie
                            kürzlich in ihrer Einsamkeit gesehen hat</orig><note xml:id="nrcz_bg2_plb">1817 zog die Familie Lentz nach Ansbach, wo
                                <persName key="JP-002400">Thereses</persName> Mann <persName key="JP-002401">Christian Friedrich Lentz</persName> eine Stelle als
                            Landrichter antrat.</note></seg>. Für <persName key="JP-002400">Theresens</persName> Gesundheit und die Erziehung <persName key="JP-012985">der Kinder</persName> ist mir dieser Wechsel lieb und beruhigend. Wenn ich
                    nur einmal recht aufrichtig erfahren könte, ob der Husten der so abwechselnd
                    immer <add place="superlinear" hand="#author">bey ihr</add> wiederkömmt, nicht
                    noch bedenklich werden kan. Es ängstiget mich oft. Gern wäre ich längst schon
                    einmal wieder in die Heimat gewandert – doch sollte es nicht seyn und wenn ichs
                    recht lebhaft denke – ist es vielleicht besser so. Aber die frohe Hoffnung, Sie
                    geliebte Freundin! mit Ihren <persName key="JP-999999">herrlichen
                        Mann</persName>, und <persName key="JP-003483">den lieben
                    Kindern</persName>, recht bald wieder zu sehen pflege ich treu im Herzen.
                        <persName key="JP-004520">Voß</persName> in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> und mehrere redliche Freunde daselbst bestärken mich
                    darin, und ich bitte mit ihnen: kommt doch ja Ihr Guten! Bis dahin läuft mein
                        <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004377">Augustus</persName></hi></hi>
                    <seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page3" rend="mBottom" style="rotate-0" hand="#author">so heißt unser Kleiner, weil <persName key="JP-004379">Sternberg</persName> behauptet dieß sey <persName key="JP-999999">Ihres Mannes</persName> eigentlicher Name.</seg>seinen
                    lieben <pb n="4"/>Pathen entgegen; denn schon jezt hält man ihn mit Mühe. Er
                    giebt ein Händchen, und sieht alle Gegenstände mit seinen lieben blauen großen
                    Augen so bestimmt an, und ist so voll Leben und Lust, daß wir Alle überglüklich
                    sind. Erst seit vorigen Monath ist <persName key="JP-004379">mein
                        Mann</persName> von einer Reise nach <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName> und <placeName key="JP-006040">München</placeName>
                    zurük gekommen und arbeitet nun wieder fleißig. Hier enteilt die Zeit nur zu
                    schnell unter 4 Kindern die so verschiedenartige Pflege bedürfen. <persName key="JP-012169">Lilla</persName>, 11 Jahre alt, ist ein liebes freundliches
                    Wesen mit viel Phantasie ohne bedeutende Verstandeskräfte; <persName key="JP-011883">Karl</persName>, 8 Jahr alt, ein schöner, lieblicher Knabe,
                    voll Geist und Leben – würde bald ein kleiner Haus Tirann und die <persName key="JP-012169">ältere Schwester</persName> zur Sklavin machen wenn mann
                    nicht ins Mittel träte. Beyde sind sehr schwer zu erziehen, da <persName key="JP-012169">Lilla</persName> von Natur verschlossen ist, und <persName key="JP-011883">Karl</persName> gar leicht durch sehr viel Liebenswürdigkeit
                    besticht. Sie sind immer um uns, freuen sich <seg type="comment"><orig>der
                            jungen Geschwister</orig><note xml:id="nn3n_n1b_plb"><persName key="JP-004377">Johann Paul Friedrich August</persName> und
                                <persName key="JP-011880">Marie von
                            Ungern-Sternberg</persName>.</note></seg> und werden gewiß zu unseren
                    Trost heran reifen. Es ist ein großes Unternehmen, zweyte Mutter zu werden! und
                    wird nur dann leichter wenn mann selbst Mutter wird weil mann dann erst fühlt
                    was diese Armen verlorn <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Ich kan Ihnen
                        nicht genug herzliches auftragen <persName key="JP-999999">Ihren
                            Mann</persName> von uns, <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Vincentis</orig><note xml:id="ncnk_3bb_plb">Der
                                    Mannheimer Stadtkommandant <persName key="JP-004438">Franz Jacob
                                        August von Vincenti</persName> und seine Frau <persName key="JP-004439">Maria Elisabeth</persName>, die Jean Paul
                                    während seines Besuchs in <placeName key="JP-005994">Mannheim</placeName> im August 1817 kennengelernt
                                    hatte.</note></seg></hi> die durch die Stammbuchblätter fast
                            <unclear reason="illegible">berühmt</unclear> waren und innig danken.
                        Alle Freunde <persName key="JP-999999">Ihres Mannes</persName></seg></p>
                <p>
                    <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page2" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">grüßen auch Sie und wollen Ihnen im voraus
                        empfohlen seyn. Möchten Sie mir doch bald – recht bald wieder ein liebes
                        Wort sagen; mein leztes liebstes bleibt daß ich unverändert bin<space unit="section"/>Ihre<space unit="section"/>Rosalie v. <hi rendition="#aq">U. St.</hi></seg>
                </p>
                <p>
                    <seg type="transposition" subtype="other" corresp="#page1" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">geendigt d. 18<hi rendition="#sup">t</hi>
                        Jan.</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>