<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0494" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Ernestine Voß. Bayreuth, 8. September 1818, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl., 1 Bl. 8°, 9 S.</p>
                                <p> Über dem Brief vfrH: <hi rendition="#aq">an Frau Voss</hi>.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Nerrlich, S. 279 (stark
                            gekürzt).</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, Nr. 258, S. 228-229
                            (stark gekürzt).</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1818-09-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004516">Ernestine Voß</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read"><persName cert="medium" key="JP-004524">Johann Heinrich Voß</persName></correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0306">Von Ernestine Voß an Caroline Richter.
                        Heidelberg, 16. August 1818</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB0799">Von Ernestine Voß an Caroline Richter.
                        Heidelberg, 4. Februar 1819</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012274">Hauswesen</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012509">häusliche Beschäftigungen</term>
                    <term corresp="#JP-012453">Jean Pauls Alltag</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Baireuth den 8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> September<lb/>1818.</dateline>
                    <salute>Verehrungswürdigste Frau!</salute>
                </opener>
                <p><ref type="letter" target="JP-UB0306">Ihr mütterlich liebender Brief</ref>
                    mit der herzlichen Aufforderung zu einem unumschränkten Vertrauen für alle<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> Umständlichkeiten unseres
                    Lebens, war mir sehr rührend. Ich fand darin, wenn ich es auch nicht früher
                    gewußt hätte die ganze<hi rendition="#aq">
                        <hi rendition="#aq">realität</hi></hi> Ihres Wesens das sein Intereße
                    Niemals dem Scheinwerthe verschenken kann, und ich ehre Sie um deswillen
                    doppelt. Doch wie wenig ist es möglich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">daß</del> durch briefliche Mitteilungen Ihnen ein ganzes
                    treues Bild unseres Daseins zu geben, indem so viele kleine Schattirungen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">da</del> die nur durch Anschauung
                    gegeben werden können ein Gemälde vollenden. Der tiefste Menschenkenner muß in
                    die Physionomien schauen, und alle Thaten und sonst geäußerte Gesinnungen
                    reichen nicht hin zu ein<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">em</del>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">richtige<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">s</add></subst></hi> Urtheil über <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">die</del> Menschen zu führen. Ehe Sie also die <persName key="JP-003483">Kinder</persName> und mich nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gesehen</hi> haben werden Sie nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">überzeugt</hi> sein können ob die Nebenfiguren
                    dem Haupt und Urbilde das Sie Gott sei Dank ganz erkannt und geliebt haben
                    harmonisch sich anschmiegen.</p>
                <p>Doch über die <persName key="JP-003483">Kinder</persName> kann ich Sie beruhigen
                    und mit heiligem Ernste behaupten, daß sie reine Abdrücke des Wesens ihres
                        <persName key="JP-999999">Vaters</persName> sind.</p>
                <p><pb n="2"/>Könnte ich etwas zu ihrer moralischen Vollendung wünschen, so wäre es,
                    eine Zeitlang in dem Schooße einer so klassischen Familie (erlauben Sie mir den
                    Ausdruck, wo ich weniger die intellektuelle Höhe auf der Sie Alle stehen meyne,
                    als die regelmäßige und bis zur Idylle erhobene Häuslichkeit) zu wohnen um das
                    Nothwendig-Gemeine des Lebens in einer Art Adel und Verklärung treiben zu sehen.
                    Dies ist eine Seite des Lebens die ich mich bestrebe ihnen immer wichtiger zu
                    machen, weil sie eben ihres wenig imponirenden wegen in der großen ästhetischen
                    Welt, so oft übersehen wird.</p>
                <p>Was mich anbetrift so bin ich vom ernstesten und frömmsten Willen beseelt meine
                    Pflicht zu thun – Allein es ist ein Unglück, daß ich ein zu weiches Herz in
                    meiner Brust trage. Dieses Herz, liebe Mutter, hat mir oft mein Glück und das
                    Glück <persName key="JP-999999">meines Mannes </persName>verdorben, denn es will
                    lieben und ob gleich nur in ewigen Opfern für Mann und Freunde sein Glück
                    findend doch den großen Lohn finden, wieder erkannt und geliebt zu sein.</p>
                <p><pb n="3"/>Ein großes Glück für mich war es, daß ich von früher Kindheit an,<seg type="comment">
                        <orig>obgleich ohne die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">beständige</hi> Aufsicht einer Mutter erzogen</orig>
                        <note xml:id="nstp_lfz_hkb">Caroline Richters Eltern <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName> und
                                <persName key="JP-002711">Karoline Katharine Friederike
                                Germershausen </persName>ließen sich 1782, sechs Jahre nach ihrer
                            Geburt, scheiden.</note></seg>, und in etwas zu unbestimmten und lockern
                    Familienverhältnissen lebend, einen großen Trieb zu Thätigkeit und Nüzlichkeit
                    empfand, die sich ohne Unterschied des Gegenstandes bei mir äußerte, und mich
                    für die Pretiosität bewahrte die so oft Mädchen eines gewissen Standes aus
                    falschem Stolze an sich tragen. Ich <del rendition="#s">gieng</del> gieng wie
                    man zu sagen pflegt "durch Dick und Dünn<supplied reason="omission" cert="high">"</supplied>, und war zu stolz, um dafür stolz zu sein. Diese Kraft und
                    viel mechanisches Genie machte daß ich kein träumend<ex>es</ex> sentimentales
                    Wesen wurde, und im Hausstande ohne viele fremde Hülfe und Bedienung Alles was
                    in meinen Kräften ist leisten kann. Wie viel Beruhigung für meine Seele gewährt
                    mir noch diese Thätigkeit. Sie sehen daraus, daß ich kein unnützes Hausthier
                    bin, und doch in etwas zu brauchen. Allein alle diese Dinge sind mir nicht Zweck
                    des Lebens sondern nur Mittel zu feinerem schöneren Dasein das nach abgethaner
                    Arbeit eine noch süßere Würze hat. Indessen ist mein Streben nie nach glänzenden
                    täuschenden Genüssen, sondern es ist immer das Herz, das Freunde, und der Geist,
                    der Unterhaltung begehrt.</p>
                <p><pb n="4"/>Ich stehe früh Sommer und Winter auf, die Idee dessen was zu thun ist,
                    und nur durch Eifer gefödert werden kann ist mein täglicher Wecker. Zuerst
                    arbeite ich ein wenig, so lange es die Bereitung des Frühstücks erlaubt, das ich
                    selbst mache. Alsdann frühstücke ich <add place="superlinear" hand="#author">allein</add> mit den <persName key="JP-003483">Kindern</persName> die
                    Morgens nur Milch und Semmel bekommen. Um 6 1/2 Uhr oder um 7 steht mein
                        <persName key="JP-999999">Mann</persName> auf der wegen seines
                    unterbrochenen Schlafs und des <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Schweisses</hi> welcher seiner Gesundheit unerlaßliche Bedingung ist,
                    länger im Bette bleiben muß. Er wartet mit dem Kaffee noch eine Viertelstunde
                    bis er Wasser getrunken hat, und trinkt ihn beim Lesen vorbereitender Sachen auf
                    dem Kanapée liegend allein auf seinem Zimmer. Nun werden die Stuben gereinigt,
                    die <persName key="JP-003483">Kinder</persName> und ich haben uns unterdessen
                    gekleidet, und um 8 Uhr ist in meiner Wohnstube alles geordnet. Nachdem das
                    Mittagbrod <del rendition="#s"><gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del> eingeholt und vorbereitet ist, arbeite ich nun meine weiblichen
                    Sachen, die <persName key="JP-003483">Kinder</persName> bereiten sich auf ihre
                    Stunden vor, oder halten sie ab. Wir essen spät daher kann ich gewöhnlich bis um
                    11 Uhr ruhig auf meinem Stuhle sitzen. <pb n="5"/>Nur an den Markttagen Mitwoch
                    und Sonnabend wo ich oder meine <persName key="JP-003471">Emma</persName> alles
                    selbst einkaufen ist es unruhiger. Der <persName key="JP-003490">Max</persName>
                    ist den ganzen Vormittag im Gymnasium. Um 11 Uhr gehe ich in die Küche. <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ist e</del> Wir essen nur ein
                    Gericht, doch muß es kräftig und mit Behutsamkeit gekocht gedämpft oder gebraten
                    werden, damit es gerade die rechte Mitte hat, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und</del> da das keiner Magd in seinen feineren <hi rendition="#aq">Nuancen</hi> beizubringen ist, so bewache ich es selbst <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del> je
                    nachdem es mehr und oder weniger Aufsicht nöthig hat. Oder kommt ein Besuch so
                    vertritt <persName key="JP-003471">Emma</persName> meine Stelle. Um 1½ Uhr
                    schlägt die Mittagsglocke wo mein <persName key="JP-999999">Mann</persName>
                    nicht eine
                    1/16tels
                    Sekunde zu früh gerufen werden darf, dem übrigens am Vormittag alle glänzenden
                    Markt Aquisizionen jubelnd gezeigt werden dürfen. Wie oft kömmt er selbst
                    herüber und nimmt theil an Allem und frägt. Wenn er dann wohl mitunter seine
                    Hand auf meine Stirn oder Schulter legt so bin ich seelig und möchte ihm zu
                    Füssen fallen – im Gegentheil aber pressen Thränen meine Brust die seit langer
                    Zeit mich durchdringen. Beim Essen spricht mein <persName key="JP-999999">Mann</persName> viel mit den <persName key="JP-003483">Kindern</persName>,
                    dann ruht er ein wenig. Ich arbeite weiter fort – die <persName key="JP-003483">Kinder</persName> auch Handarbeiten <pb n="6"/>meine Liebhaberei sind
                    künstliche Nähereien und Stickereien, wenn gerade an Kleidern, die ich alle
                    selbst mache, wozu auch Westen und Beinkleider zuweilen auch Haus Überröcke für
                    meinen <persName key="JP-999999">Mann</persName> gehören, und Wäsche, das
                    Nothwendige gethan ist; kommen diese<hi rendition="#aq">
                        <hi rendition="#aq">dessert</hi>-</hi>Arbeiten an die Reihe. So überflüßig
                    ich sie auch selbst finde, so betrachte ich sie als <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del> unschuldige Spielereien bei denen ich
                    doch meine Aufmerksamkeit für meine Familie unzerstreuter behalten kann als wenn
                    ich wie hier die größere Menge viel ausgienge. Gern lasse ich mich von meinen
                    Freundinnen besuchen, allein ganz wüste werde ich wenn nur zweimal in der Woche
                    ein Caffee oder Thee mich in Anspruch nimmt. Nur die Sommerspaziergänge sind mir
                    für meiner <persName key="JP-003483">Kinder</persName> Gesundheit eine Pflicht.
                    Doch gewis bin ich unter allen meinen Bekannten diejenige die am seltensten im
                    Freien ist. So ökonomisch wir es einrichten und meistentheils nur auf einfachen
                    Dörfern unseren Caffee mitnehmen und selbst kochen, so summiert sichs doch am
                    Ende. Wie glücklich sind dann meine <persName key="JP-003483">Kinder</persName>
                    denen ich oft erlaube ihre Gespielinnen mitzunehmen!</p>
                <p>Nie begleitet mein <persName key="JP-999999">Mann</persName> diese kleinen
                        Exkursionen<supplied reason="omission" cert="high">.</supplied> Ist es
                    schön, so geht er am Morgen mit seinen Papieren in Gärten – oder er geht nach
                    einem Ort 1/2 Stunde weit, zur Frau <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003561">Rollwenzel</persName></hi> einer
                        <placeName key="JP-011072">Wirthinn</placeName>, die <pb n="7"/>sich in
                    ihrer Classe sehr auszeichnet. Nicht wegen der Feinheit ihres Betragens, sondern
                    wegen der Originalität ihrer Gesinnungen, und der derben Kraft ihres Geistes.
                    Sie liebt meinen <persName key="JP-999999">Mann</persName> aus wahrem Gefühl
                    seines Werthes, und sie wird mit ihm zur Unsterblichkeit gelangen da er so oft
                    in ihrem Hause seine Studierstube aufschlägt, so daß es in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> ganz bekannt ist, und Fremde um ihn zu
                    sehen sich dahin wenden. Sie ist auf eine eigne Art begeistert wenn zwei
                    berühmte Männer, <seg type="comment"><orig>wie einst<hi rendition="#aq">
                                <persName key="JP-004290">Thümmel</persName></hi> und <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> bei ihr
                            zusammentreffen</orig><note xml:id="ntgj_wcl_ylb">Der 1817 verstorbene
                            Dichter <persName key="JP-004290">Moritz August von Thümmel</persName>
                            hielt sich vom <date from="1811-08-27" to="1811-09-24" cert="high" calendar="#Gregorian">27. August bis 24. September 1811</date> in
                            Bayreuth auf.</note></seg>. Doch gewöhnlich kömmt mein <persName key="JP-999999">Mann</persName> Nachmittags um 3 – 4 Uhr wieder von dort
                    nach Hause. Fremde die ihn vielleicht Morgens zu besuchen dachten, werden
                    Nachmittags wieder herbestellt und gern nimmt sie mein <persName key="JP-999999">Mann</persName> in meinem Zimmer an. Abends um 7 geht er in die<hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-011035">Harmonie</placeName></hi> um acht wieder nach
                    Hause, arbeitet eine Stunde für sich, und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ab</del> um 9 Uhr essen wir. Der Abendtisch besteht auch nur
                    aus einem einzigen aber warmen Gericht. Von acht Uhr an war ich dann wieder in
                    der Küche die mir sehr leicht und schnell zu besorgen wird. Abends sind es nur
                    fragmentarische Sachen die zubereitet werden. Hier ist mein <persName key="JP-999999">Mann</persName> am gesprächigsten und oft sitzen wir bis 10
                    Uhr am Tisch. Als dann wird gleich zu Bette gegangen. Auch ich erlaube mir
                    selten nach dem Essen zu lesen weil ich des frühen Aufstehens wegen meine Kräfte
                    schonen muß. <pb n="8"/>Denn obgleich von einer ununterbrochenen Gesundheit die
                    auch meine <persName key="JP-003483">Kinder</persName> geerbt haben, fühle ich
                    doch oft eine Erschöpfung die mich mahnt dem Körper nicht zu viel zuzumuthen –
                    und mehr aus Vernunft als aus Neigung gebe ich mir die nöthige Ruhe.</p>
                <p><del rendition="#s" cert="high" hand="#author">We</del> So ist der gewöhnliche
                    Gang unserer Tage, Sie sehen daraus wie gesammelt für seine Pflicht man dabei
                    bleiben kann, und in der That ist mir nichts wichtiger als mir und meinen
                        <persName key="JP-003483">Kindern</persName> diese Sammlung des Geistes zu
                    bewahren bei der man in jeder Minute des Unerlaßlich-Nothwendigen sich bewußt
                    ist. Kalte Gemüther werden vielleicht weniger durch äußere Veranlassungen aus
                    dem Gleichgewicht gebracht allein ich hatte eine so stille Wiege des Schicksals
                    nöthig um ein heißes Herz und eine reizbare Phantasie in Schranken zu halten.
                    Vor einigen Jahren glaubte ich mich sogar zu einer Art Weisheit gelangt und
                    werde daher oft <add place="superlinear" hand="#author">zur</add> Rathgeberin
                    meiner Freundinnen erwählt – allein es kamen Momente die mich überzeugten, daß
                    es noch gar so weit her damit nicht wäre, und ich fühle oft in mir alles
                    Schwankende und Abhängige eines Kindes. Meine <persName key="JP-003471">Emma</persName> übertrift mich bei Weitem an Ruhe und Verstand, aber ich
                    will sehen was sie ist, wenn sie einmal lieben wird. <persName key="JP-003491">Odilie</persName> ist mein Ebenbild – aber ihre unendliche Kindlichkeit
                    möge bis ins spätere erwachsene Alter fortdauern.</p>
                <p><pb n="9"/>Sonst durfte ich meines <persName key="JP-999999">Mannes</persName>
                    Arbeiten ehe sie zum Drucke kamen abschreiben, und er hörte gern mein Gefühl
                    über manche Stelle darin. Jetzt besorgt <persName key="JP-003471">Emma</persName> dieses Geschäft, und ich lese alle Sachen erst nach dem
                    Druck. Niemals ließt mein <persName key="JP-999999">Mann</persName> etwas vor,
                    auch liebt er nicht vorlesen zu hören, weil er zu lebhaft ist. Sein alles
                    überflügelnder Geist läßt es nicht zu daß ich mich ohne Schüchternheit äußere,
                    und es erscheint mir alles überflüßig und einfältig was ich sagen könnte.</p>
                <p>Ich bitte nicht wegen meiner Weitschweifigkeit um Verzeihung, da ich durch Ihre
                    Liebe dazu aufgefordert worden bin. Ich fühle es wie lieb auch mir jeder kleine
                    Umstand aus <persName key="JP-999999">Jean Pauls </persName>Leben sein würde,
                    den ich mir sonst als kein dem Irrdischen angehöriges Wesen dachte. Haben Sie
                    Dank dafür, ich liebe alle Menschen stärker die an ihn<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> einen höheren Seelen-Antheil nehmen.</p>
                <p>Möchten Sie auch mir Manches aus Ihrem früheren Leben sagen, sind <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> die<seg type="comment"><orig> Luise</orig>
                        <note xml:id="namt_hhz_hkb">Gemeint ist die Protagonistin aus "<bibl sameAs="JP-009996" subtype="werk">Luise. Ein ländliches Gedicht in drei
                                Idyllen</bibl>" von Ernestines Mann <persName key="JP-004524">Johann
                                Heinrich Voß.</persName></note></seg>, die der <persName key="JP-004524">liebenswürdige Dichter</persName> so herrlich besungen hat?
                    Diese <bibl sameAs="JP-009996" subtype="werk">Luise</bibl>, und <seg type="comment"><orig>der 70<hi rendition="#sup">te</hi> Geburtstag</orig><note xml:id="nqrb_32l_ylb">Die gleichnamige, 1780 entstandene Idylle erschien
                            zuerst im von Voß selber und von <persName key="JP-001340">Leopold
                                Friedrich Günther von Goeckingk</persName> herausgegebenen Hamburger
                                "<bibl sameAs="JP-009997" subtype="werk">Musen-Almanach oder poetische
                                Blumenlese </bibl>für das Jahr 1781" (S. 183-192).</note></seg> sind
                    mir die Lieblingsgedichte aus des großen Voß Sammlung. In dem Theil <bibl sameAs="JP-009999" subtype="werk">des Shakesspeare</bibl> ist mir <seg type="comment"><orig>die Vorrede</orig><note xml:id="nwhs_z3l_ylb">Im ersten
                            Band von "<bibl sameAs="JP-009999" subtype="werk">Shakspeare's Schauspiele
                                von Johann Heinrich Voß und dessen Söhnen Heinrich Voß und Abraham
                                Voß</bibl>" (Leipzig 1818, S. IX-LXXII).</note></seg> das
                    Interreßanteste, den Kunstwerth der Übersetzungen kann ich nicht beurtheilen da
                    ich kein Englisch verstehe. In meinen Jugendjahren verschlang ich den <persName key="JP-004029">Shakespeare</persName> in der <bibl sameAs="JP-009779" subtype="werk">Eschenburgischen Übersetzung</bibl>, aber <bibl sameAs="JP-009619" subtype="werk">Schlegel</bibl> wollte mir nicht
                    gefallen.</p>
                <closer><salute>Gottes Seegen über Sie, ihren <persName key="JP-004524">Gemahl</persName>, und <persName key="JP-004525">Sohn</persName>. Mit
                        meinen Kindern empfehle ich mich Ihrer Liebe.</salute>
                        <signed>
                            <hi rendition="#aq"> <hi rendition="#right">Caroline Richter<lb/>geb<ex>orene</ex>
                                Mayer</hi>.</hi>
                        </signed>
                    </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>