<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter"
    xml:id="JP-UB1700" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Heinrich Voß an Friedrich de la Motte Fouqué. Heidelberg, 17. Oktober
                    1818, Sonnabend</title>
                <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
                    <persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"
                            ><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und
                            Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                    Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In:
                    Jean Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                    Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer,
                    Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The
                        Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften</orgName><address>
                        <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                        <country>Germany</country>
                    </address></publisher>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <date type="publication">2020 ff.</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Briefe an Fouqué, S. 528-532.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 222, Nr. 249
                            (Auszug).</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1818-10-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001138">Friedrich Freiherr de la Motte Fouqué</persName>
                </correspAction>
                <note/>
                <correspContext n="edition">
                    <ptr type="prev" target="VII_37-fb"/>
                    <ptr type="next" target="VII_467"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="corpus">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB0674"/>
                    <ptr type="next" target="JP-UB0040"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="correspondence">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB0991"/>
                    <ptr type="next" target="JP-UB1701"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics"> </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg, den 17. October 1818.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Herr Engelmann fordert mich auf, Ihnen, liebster Fouqué, die Bitte vorzulegen
                    wegen eines Beitrages zur Cornelia von 1820, was denn hiermit geschieht. Die
                    Bedingungen wird er selbst hinzufügen. Schon halb und halb zeigten Sie sich
                    einmal geneigt, des wackeren Aloys Schreiber Werk zu unterstützen.</p>
                <p>Ich erfuhr neulich durch Truchseß von Ihnen, herrlicher Mann. Ich habe mit Ihnen
                    getrauert über Ihren herben Verlust; und sagte mir am Ende, was mir der
                    einzigste Trost werden wollte an meines Schillers Grabe: "die Freude dich gehabt
                    zu haben, überwiegt den Schmerz über deinen Verlust." – Es ist eine himmlische
                    Freude, geliebte Todte fortzulieben, als lebten sie, und nur wer dies kann,
                    verdient einen Freund gehabt zu haben. – Auch Truchseß schrieb in gerührter
                    Stimmung von Ihnen, und schloß, wie immer, mit dem Wunsch: "Wenn wir den theuren
                    Mann einmal unter uns auf der Bettenburg hätten!"</p>
                <p>Und sagen Sie, ist denn dies nicht Oster ausführbar, wenn ich über Rudolstadt und
                    Baireut reisend, mit meinem Bruder und dem theuren Jean Paul (auch meinem
                    Bruder) auf der Bettenburg im Triumph anlange? Wahrlich, dann wollten wir
                    gemeinschaftlich die Burg zur Zauberburg umschaffen, die es indeß schon lange
                    ist durch unsern hochherzigen Truchseß. Sind Sie etwa beschäftigt – wohl, der
                    ganze Morgen bleibt Ihnen und keine Maus soll Sie stören. Sind Sie unpäßlich,
                    krank – was Gott verhüten wolle! – dann versichere ich Ihnen, keine Arznei
                    wirkt, wie Truchseß aufregende Gegenwart. Das weiß ich aus Erfahrung. Sehr krank
                    und lebenssatt kam ich 1810 nach Stuttgart, von meinen dortigen Freunden hin
                    berufen: ich fand Truchseß, ein neuer Lebensgeist erwachte in mir; ich ward
                    gesund vor Freude, Ernst, Wehmuth, Dankbarkeit zu Gotte, diesen Mann gefunden zu
                    haben. Seit der Zeit ist er mein Stern (wie Sie wissen) zu dem ich emporblicke
                    auf der wirren und wechselnden Seefahrt des Lebens.</p>
                <p>Und nicht minder ist es der edle Jean Paul, mein zweiter Truchseß, so wie dieser
                    mein zweiter Jean Paul. Er war wieder hier. Ganz unendlich hatte ich meinen
                    Eltern von ihm erzählt. Man erwirbt sich nicht von allen Menschen Dank, wenn man
                    grenzenlos sie erhebt, Phantasie und Gefühl bleiben oft unbefriedigt, wenn man
                    den Gegenstand der Liebe und der Bewunderung endlich vor sich sieht. bei Jean
                    Paul wagte ich's; und nun setze ich mit wahrer Wonne hinzu: die gespannteste
                    Erwartung ist durch des Mannes Erscheinung übertroffen worden. Jean Paul hat
                    einen Zauber in seinem Wesen, der mir zu dem Unbegreiflichen gehört, und in
                    jeder Minute mit ihm steigt die Ueberzeugung, der gute Mann stehe in ihm noch
                    weit höher, als der geistreiche, der witzige, der humoristische. An meinen
                    Eltern fand er großes Behagen. Sieben Mal aß er zu Mittag bei uns, und mehrere
                    Mal zu Abend. Das war (da er nur fünfzehn Tage bleiben konnte) doch wohl ein
                    sprechender Ausdruck für: "Ich liebe euch, mir ist wohl bei euch." Wie sehr Jean
                    Paul Sie, trefflicher Fouqué, liebt und verehrt, haben Ihnen längst seine
                    Recensionen gesagt.</p>
                <p>Dank für den Hermann; aber fordern Sie heut kein Urtheil; es ist unmöglich bei
                    der Eile, worin dieses Brieflein entsteht. Ich hab' es ganz nach Ihrer
                    Vorschrift mit dem hermann gemacht.</p>
                <p>Ich war verreist; nun drängen und pressen mich die Noten zum dritten Bande des
                    Shakspeare, dessen Druck beginnt, und alles will reiflich überlegt sein. Auch
                    hab' ich noch am König Lear zu feilen, und vom 26. Octbr. an täglich drei
                    Stunden Collegia zu lesen. – Daß ich Ihnen keinen Shakspeare schicken konnte!
                    Die Paar Freiexemplare reichten kaum hin, meine Collegen und ein Paar Tanten zu
                    versorgen. – In der Vorrede suchte ich meine Ueberzeugung, daß Shakspeare
                    besonnener Künstler und nicht blindes Gefäß in der Hand Gottes war, historisch
                    auszusprechen. Die Vorrede, so klein sie ist, hat mir beinahe zwei Monate
                    gekostet. Aber das waren selige Monate, in denen ich anfing verstehn zu lernen,
                    was Göthe mir vor etwa zwölf Jahren sagte: "Nicht begreifen würd' ich's, wie ein
                    Mensch so viel Geist haben könnte, wenn ich's nicht an Shakspeare erlebt hätte."
                    – Auch an Shakspeare begreife ich's, wie der Mensch zur Verehrung von Heiligen
                    gekommen ist.</p>
                <p>Geib's Unternehmung kommt schwerlich zu Stande. Es sind der Journale zu viele. –
                    Ehren Kotzebue ist in unsrer Nähe, der Spion, der Tückenbold, dessen Dasein ich
                    blos deshalb verehre, weil durch ihn zwei wackere Söhne, die das <hi
                        rendition="#u" hand="#author" cert="high">wacker</hi> wohl der Mutter
                    verdanken, ihr Dasein empfingen. Ich sah ihn nicht, und <hi rendition="#u"
                        hand="#author" cert="high">will</hi> ihn auch nicht sehen, den Mann mit der
                    ehernen Stirn.</p>
                <closer>
                    <salute>Lebe Sie wohl, theurer Fouqué. Meinen ehrerbietigen Gruß bringen Sie
                        Ihrer Frau Gemahlin. Ich bin</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ihr treuer</hi>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"
                                >Heinrich Voß.</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
