<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1698" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Abraham Voß. Heidelberg, 18. Januar 1818, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Sächsisches Staatsarchiv</institution>
                                <collection>21083 F. A. Brockhaus, Leipzig, </collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">Nr. 388</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 4°, 3 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1818-01-18" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004507">Abraham Sophus Voß</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_369"/><ptr type="next" subtype="brief" target="VII_370"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0127"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0111"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1692"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg den 18 <hi rendition="#aq">Januar</hi> 1818.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Hier, liebster Abraham den Brockhausischen Contract versiegl' ihn, unterschreib
                    ihn, und schik' ihn dem wackern Mann sogleich zu. (Hrn Brockhaus aus Altenburg
                    gegenwärtig zu Leipzig. Nicht <foreign xml:lang="eng">Meadure for
                        measure</foreign> komt in den ersten Band, sondern <foreign xml:lang="eng">much ado about nothing</foreign>, und jenes Stück komt erst in die Mitte
                    des zweiten Bandes. Ich hab' einen historischen Grund dazu. Den Sturm hast Du
                    schon; nächsten Freitag folgen die drei andern Stücke nach. Ich sende sie
                    geradezu an Fröbel. An den Anmerkungen arbeit ich mit dem größten Eifer. Mit
                    dem, Sturm bin ich beinahe fertig. Ein guter Gedanke von Brhs, daß die
                    Anmerkungen hinten gedruckt werden. Hier kommt mir mein Auswendigwissen des
                    Shakespear trefflich zu statten. Ich fasse mich so kurz wie möglich, rede
                    manchmal im Lapidarstil. Der Vater hat mich gebeten, zu allen Stücken die
                    Anmerkung zu schreiben; ich thue es gern und auch zu den Deinigen will ich sie
                    schreiben, da ich einmal im Zuge bin, und du ohnehin das Mühsame der Correctur
                    besorgen wirst. Anfangs ging ich mit Scheu an die Arbeit, aber jetzt gewährt sie
                    mir den schönsten Genuß. Die Arbeit ist auch lang so mechanisch nicht, als ich
                    dachte. Ich mische auch kleine ästhetische Bemerkungen ein, aber mehr
                    unbedeutend, als ausführend. Dann samml' ich Tag für Tag meine Gedanken zu einer
                    stattlichen Vorrede, in der ich mich aussprechen will über Shakespears Sprache,
                    Verskunst <hi rendition="#aq">etc</hi>. Die wird aber unter sechs Wochen nicht
                    fertig, aber dann gewiß. Sie muß gediegen seyn, und erfordert drum einen
                    mühseligen Sammlerfleiß und die schlagendsten Beispiele. Schreibe Brockhaus das,
                    mit der Versicherung daß es gewiß nie am M. S. fehlen werde.</p>
                <p>Gegen Ostern geht auch der Vater wieder an seine 5 Schauspiele, die nach meiner
                    Bestimmung <pb n="2"/>seyn werden, König Johann, König Richard 2., Julius Cäsar,
                    Troelus u Cressida, und Perikles. Du lieber Abraham, liefere mir nur zum August
                    die drei Stücke von Heinrich6. Es ist zum Erstaunen wie schlecht Schlegel den
                    Heinr IV. übersetzt hat. Jean Paul, der den größten Theil meiner Uebersetzung
                    entstehen s<choice>
                        <sic>t</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice>ah. hat alles verglichen, und sich über die totale Verschiedenheit
                    beider Uebersetzungen gewundert, und der meinigen, etwa 10 Stellen ausgenommen
                    die wir gemeinsam beßerten, durchaus den Vorzug gegeben. Das freute mich und gab
                    mir, eine gleiche Norm, wie Göthes Beifall. Die letzte Hand ist noch nicht
                    angelegt, kaum die vorletzte. Jean Paul hat ein öffentliches Wort über unsere
                    Uebersetzung versprochen, welches er auch dir mit herzlichen Grüßen sagen läßt.
                    Bald kommt er wieder, der Heilige! – Die Personenverzeichniße der Stücke werden
                    von mit genau revidirt. Auch hier darf nichts verkehrtes seyn, so unbedeutend
                    die Sache auch scheinen mag. – Unser Vater, dem ich den Plan meiner Vorrede
                    mündlich vorlegte, ist durchaus zufrieden damit, er meint, das werde auch den
                    Recensenten ihre Pflicht erleichtern. Allerdings sie brauchen dann nur
                    abzuschreiben. – Ich bin jetzt so begeistert für den Shakespear, daß ich Abends
                    vor Sehnsucht, es möge wieder morgen seyn, kaum einschlafen kann. Und Morgens um
                    5 sitze ich schon wieder dabei. Ein schöner Gedanke, nach hundert Jahren noch
                    gelesen zu werden, und bei Gott,! das wollen wir. Billig sollte einer nichts
                    schreiben, was hundert neben ihm eben so gut könnten. Drum lehnte ich auch Brhs
                    Antrag ab, Erklärungen auf Shakespear Kupfer anzufertigen. Sollte ich dem Mann
                    leichte Waare geben, wie Böttiger? Dafür <pb n="3"/>achte ich ihn zu sehr, und
                    laß mich hinzu setzen, mich <add place="superlinear" hand="#author">selbst</add>
                    noch mehr. Wollte ich aber gediegenes liefern, wie sich von selbst verstand, so
                    hätte es meine Zeit für unsern Shakespear eingeengt. O. Hätt' ich nur die Zeit
                    die mein Nachbar hier zu viel hat, der verschnarcht seine 14 Stunden und vergeht
                    in den übrigen vor Langeweile. Nun besorge den Druck gut, es sei gar kein
                    Druckfehler darin. Alle Theaterweisungen werden in Klammern geschloßen, nur die
                    erste jeder Sammlung nicht; die Anweisung des Ortes. Dann trage in Rücksicht der
                    Weisungen alles, was auf beiliegendem Blatte steht, in das M. S. des Sturmes
                    ein. Auch in dieser sogenannten Lumperei muß die höchste Ordnung und
                    Uebereinstimmung sein, sowie in der Interpunction. "Ich danke dir (schrieb mir
                    Jean Paul neulich) daß du meinetwegen Siebenkäs (der bei Engelmann gedrukt ward)
                    so scharf kämmest; die Drukfehler wollen mich immer wie die Läuse den Herodes
                    oder Sulla verzehren – Jean Paul hat Recht, Druckfehler sind des Schriftstellers
                    halber Tod. – Von den 40 Freiexemplaren erhälst Du 10 und ich auch 10. Von den
                    Deinigen lieber Abraham, mußt Du durchaus eines an unsern theuren Dörnberg
                    geben. Lieber entbehre einem andren eines. Von meinen erhält eins Jean Paul. –
                    Verzeihe diesen Durcheinanderbrief. Wer von 5 Uhr bis halb 12 ununterbrochen am
                    Shakespear saß, hat Recht müde zu seyn. Nun will ich auf die
                    Kapfabrik
                    zum Mittagsessen und aus <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Viel
                        Lärmens um Nichts</hi> vorlesen, wozu sich gross und klein freut. Grüß
                    alles, was grüßbar ist, nur die schoflen nicht. Frau und Kinder küß. Dem Herrn
                    N. N. gieb einen Tritt in den Hintern, wenn Du es höflich zu vollbringen weißt.
                    Grüß Göttling und Fröbel</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Dein <lb/>Heinrich</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>