<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter"
    xml:id="JP-UB1699" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Heinrich Voß an Bernhard Rudolf Abeken. Heidelberg, 29. und 30. Juni
                    1818, Montag und Dienstag</title>
                <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
                    <persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"
                            ><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und
                            Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                    Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In:
                    Jean Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                    Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer,
                    Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The
                        Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften</orgName><address>
                        <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                        <country>Germany</country>
                    </address></publisher>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <date type="publication">2020 ff.</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>SLUB</institution>
                                <collection>Briefe Voß an Abeken </collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd.e.97,II,Nr.85</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 10 S. 4°, in Buch eingebunden. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 219-220, Nr. 247
                            (Auszüge).</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <p>Geringer Textverlust durch eingebundenen Rand.</p>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date from="1818-06-29" to="1818-06-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-000007">Bernhard Rudolf Abeken</persName>
                </correspAction>
                <note/>
                <correspContext n="edition">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB1351"/>
                    <ptr type="next" target="VII_435"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="corpus">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB1351"/>
                    <ptr type="next" target="JP-UB0630"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="correspondence">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB1694"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics"> </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page1" rend="mTop"
                        style="rotate-0" hand="#author"><seg type="comment"><orig>Lies Idens diesen
                                Brief vor.<space unit="section"/>Grüß auch herzlich die beiden
                                Schwestern.</orig><note xml:id="ngxp_ccb_ztb">Mit anderer Tinte
                                geschrieben.</note></seg></seg>
                    <dateline>Heidelb. d. 29 Jun. 1818, am <lb/>Peter- und <hi rendition="#u"
                            hand="#author" cert="high">Paul</hi>-Tage.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Ja wohl, Du hast Recht, als ich Deinen Brief empfing, saß ich neben meinem
                    teuersten Jean Paul, und daß er mitlas, versteht sich von selbst, zumal da er
                    Dich gewaltig aus meinem Gespräche kennt. Morgen vor 14 Tagen hohlte ich ihn
                    ein, und – übermorgen bringe ich ihn wieder nach Neckargemünd, um dort den Kuß
                    des Abschieds ihm auf die Lippen zu drücken. So kurz bleibt er diesmal; aber er
                    kann nicht anders; er hat es mir nur zu deutlich gemacht. Diesmal hatten ihn die
                    Frankfurter so lange. Als ich ihm zwei Stunden entgegen ging – jeden Wagen, der
                    mir entgegen kam sah ich drauf an, ob es der Jean Pauls-Wagen sein möchte.
                    Endlich sah ich in eine<subst>
                        <del rendition="#ow">r</del>
                        <add place="across" hand="#author">m</add>
                    </subst> stattlichen sein geistreiches, freundliches Gesicht und er mich.
                    "Kutscher, Kutscher", schrie er, "halt doch, halt doch!" – und mit diesem Worte
                    war er auch schon aus dem Wagen gestürzt, und wir lagen einander in den Armen,
                    vor Freuden und Rührung weinend. Jean Pauls Hut war weit hinaus in das Kornfeld
                    geflogen. Mir kommt der Mann noch viel liebenswürdiger vor; aber die Liebe <subst>
                        <del rendition="#s">macht</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">wirkt</add>
                    </subst> das. Das lange Jahr war wie fortgeweht, und ich knüpfte an die vorige
                    Trennung das neue Wiedersehen an. Kein ordentliches Gespräch ward unterwegs
                    geführt, über alles nur so schwadronirt, und ich konnte mich gar nicht satt
                    sehen an dem lieben freundlichen Gesichte, dem Mund voll Güte, der hohen Stirn
                    und dem feurig beredten Auge, und immer hielten wir die Hände zusammen. Ich war
                    in der That ein wenig müde, von dem langen Wege und der Hize. Aber Jean Paul
                    hatte was schön erquickliches bei sich: eine große Flasche des köstlichen
                    Weines, und eine Viertelpastete, ihm von Frankfurter Kaufleuten auf die Reise
                    mitgegeben. Da auch er außer seinem Kaffe noch nichts genossen hatte, ließen
                    wirs uns wohl schmecken – und unser Freund Sancho hat nicht frischer Gekaut, und
                    seinen Weinschlauch zärtlicher umarmt, und mit zum Himmel gehobnem Blick daraus
                    gekluckt, wie wir aus unsrer Flasche, die auch rein geleert ward. "Der
                    Hurensohn, das war ein Wein!" – Gleich nach unsrer Ankunft führte ich meinen
                    teuren Freund den <pb n="2"/>Eltern zu, die ihn gleich über alles lieb gewannen,
                    und gar nicht satt werden können, von ihm zu reden, und über ihn Briefe zu
                    schreiben – das letztere gilt indeß bloß von der Mutter. Der Wirth vom
                    Karlsberge, wo er wohnt, beherbergt ihn nicht als Gast, sondern als Freund, und
                    das mit einer Aufmerksamkeit, die was rührendes hat. Gleich den ersten Mittag
                    lud er zwölf Gäste auf Jean Paul, und nachher mich u. andere, so oft wir wollen.
                    Bei uns hat <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">schon</del> J. Paul
                        <add place="superlinear" hand="#author">schon</add> fünf mal zu Mittag
                    gegessen u. zwei mal zu Abend, und wie wohl wird ihm jedes mal, wenn er über die
                    Schwelle tritt. Der Puter ist auch schon verzehrt. Jean Paul über seine Frau u
                    Kinder reden zu hören, ist eine wahre Wonne. Meine Mutter ward neulich gefragt:
                    "Nun, wie gefällt Ihnen Jean Paul?" – "Gefallen?", sagte sie, "gefallen? – und
                    ein anderes Wort wissen Sie nicht für solch einen Mann?" – Meine Mutter hatte
                    unrecht, aber Du siehst, wie Jean Paul sie elektrisirt hat. – Ja, liebster
                    Abeken, könnten wir beide den einmal nur für uns haben in Osnabrück, nur zwei
                    Tage lang, o wie wollten wir uns an diesem warmen Herzen erlaben. Du solltest
                    ein wenig aus dem Häuschen herauskommen und der lieben Frau Christel sollte so
                    recht innig wohl werden. Glaube ja nicht, daß ich nun Arbeit u. alles liegen
                    lasse. O nein. Morgens von 6-7 les' ich <add place="superlinear" hand="#author"
                        >Collegium</add>; dann geh' ich zu meinem Theuren, den ich manchmal noch im
                    Bette gewöhnlich aber schon am Kaffe finde. Da bleib' ich ein Viertelstündchen,
                    und geh dann an die Arbeit, die mir nie besser gelingt als in solcher Zeit.
                    Nachmittags von drei Uhr an gehöre ich ihm ganz, und überall wo er ist bin ich
                    auch, selbst bei ganz unbekannten Personen, denn alle wissen, wo der David ist,
                    darf sein Jonathan nicht fehlen. Zum Briefschreiben bleibt dann freilich nur
                    geringe Zeit. Und so bitt' ich Dich im Voraus, nim Vorlieb mit diesem: er soll,
                    wie er auch hingestellt <pb n="3"/>wird, doch alle Fragen beantworten. Lotte
                    Schütz hatt' ich ganz vergessen. Gestern Abend, als wir von einer Theevisite
                    zurück kamen, und dann noch auf Jean Pauls Sofa in der Dunkelheit bis ¾ auf Zehn
                    fortplauderten, befragte ich ihn, und erfuhr nun, Lotte Schütz habe mich in der
                    That heiraten wollen. Jean Paul, wie es scheint, sollte den Kuppler gemacht
                    haben. Er erschrak über das Bild, das ich ihm nun von ihr entwarf. In ihren
                    Briefen, meinte er, habe sie sich anders gezeigt, u. stellenweise sogar
                    liebenswürdig. Nun ja, die Ende hatte sie in der Gewalt, und außerdem viel
                    erworbene Natur und erlerntes Gefühl, womit sie den Leuten auf den Leib rannte.
                    – Weg mit der! – Daß des herrlichen Dörenbergs zwischen uns häufig gedacht wird,
                    kannst Du denken; mir ist immer, als fehlte nur der uns, dieser militärische
                    Jean Paul, und daß Jean Paul diesen göttlichen Mann so liebt, das freut mich in
                    die innerste Seele hinein.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <p>So weit schrieb ich vor 6 Uhr. Jezt um halb Acht, nachdem ich meinen Thurm
                    besucht, will ich in den Anmerkungen zu Shakspear fortfahren, doch erst dies
                    Blatt zu Ende schreiben. Jean Paul ist auch hier, wie schon oft, zu der
                    schmerzlichen Erkenntnis gekommen, daß viele, die sich vorig Jahr so hart an ihn
                    drängten, ihn nun, da sie ihre Lust an ihm gebüßt haben, durchaus
                    vernachläßigen. O über die Thoren, die zufrieden sind, mit dem <hi
                        rendition="#u" hand="#author" cert="high">berühmten Mann</hi> einmal
                    treulich gekost zu haben, und die es nicht einmal ahnen wie der <hi
                        rendition="#u" hand="#author" cert="high">Mensch</hi> in ihm so viel
                    erhabener ist. Mein Band mit Jean Paul wird dadurch nur um so inniger, da ich
                    Maulfreunden gegenüberstehe. — Ich kam gestern an die göttliche Stelle über die
                    Musik im Kaufm. von Venedig. Ich habe mir schon die platonischen Stellen über
                    die Musik des Sturm zusammengesucht, und die köstlichen aus Pindars pyth.
                    Hymnen. Die Anmerkung ist im Kopfe fertig, und soll sogleich niedergeschrieben
                    werden. Steevens und andre machen hier dumm Zeug, wie so oft. Meine Vorrede und
                    die Anmerkungen zum ersten Bande konnte ich leider Jean Paul nicht zeigen; aber
                    ich habe vorläufig ihm den Inhalt des ersteren erzählt, und zwanzig mal mehr,
                    als ich niedergeschrieben. Mein Berullion ist immer sehr unvollkommen, weil ich
                    gewohnt bin, alles was ich aus dem Stegreif niederschreiben kann, im Berullion
                    bloß zu <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"
                        /></del> anzudeuten. – Ja, liebster Abeken, wenn wir zusammenarbeiten
                    könnten! – Nathan Drake für deutsche Leser zu <hi rendition="#u" hand="#author"
                        cert="high">bearbeiten</hi>, wäre <pb n="4"/>ein verdienstliches <subst>
                        <del rendition="#s">Werk</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Unternehmen</add>
                    </subst>. Doch wünschte ich, Du kenntest nicht das Werk, ehe Du Dich
                    entschlössest; und dies hat mich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author"
                        >bestäti</del> bestärkt, eine Recension zu schreiben, die ich recht <subst>
                        <del rendition="#s">so</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">darnach</add>
                    </subst> einrichten will, um Dir einen anschaulichen Begrif zu machen, was für
                    einen Brief – zumal im so flüchtigen Augenblick – zu weitläuftig wäre. Kein
                    einziger Artikel dürfte unverändert bleiben; und zumal die lezten Kapittel,
                    welche Kritiken der einzelnen Stücke enthalten, die müsstest Du ganz von Neuem <subst>
                        <del rendition="#s">arbeiten</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">schreiben</add>
                    </subst>. – Ein Exemplar würde Dir Brockhaus verschaffen. Willst Du mit der
                    Arbeit warten, bis meine Anmerkungen fertig sind, d. h. von nun an noch etwa
                    zwei Jahre, so hättest Du einen doppelten Vortheil. Erstlich stünde Dir dann
                    mein Exemplar zu Befehl, und zweitens könntest Du meine unendlichen
                    Berichtigungen und Ausfüllungen des Nath. Drake wieder berichtigen u. ausfüllen.
                    Unterdeß wollt' ich Dir rathen, die sämtlichen Charakteristiken der Stücke zu
                    schreiben, die Dir wohl zwei Jahre nehmen werden. – Daß Du über Anm. zum
                        Shaksp<ex>ea</ex>r mit mir gleich denkst, freut mich. Ob ich Deinen Wünschen
                    entsprach, erwarte ich mit einiger Ängstlichkeit, eben weil Du ein <add
                        place="superlinear" hand="#author">eben</add> so verzweifelter Kenner des
                        Shaksp<ex>ea</ex>r bist, als ich selbst. Mein Vater fragte mich neulich, ob
                    ich mir auch zutraute, eben so fortfahren zu können, wie ich begonnen. Er schien
                    zu fürchten, ich hätte mich erschöpft. Aber wundern soll er sich. Ich habe in
                    der That, den Stof zu <add place="superlinear" hand="#author">den
                        Anmerkungen</add> aller Stücke schon fertig liegen, u. erst, als ich den
                    hatte, ging ich an die Ausarbeitung der Anmerkungen zu den vier ersten Stücken.
                    – Ja wohl hast Du Recht: über alle Maßen fleißig war ich. Selbst des Nachts
                    hatt' ich nicht Ruhe. Aber so mußte es auch sein, wenn ich die Tausende von
                    Combinationen machen wollte, die Du finden wirst. – Jean Paul macht sich
                    manchmal den Spaß, mich im Shakspear scharf zu examinieren; jedesmal besteh'
                    ich. Da ist auch kein Ring, kein Schemel, kein Ziehbrunnen, kein Gleichnis, kurz
                    was Du willst, wovon ich nicht augenblicklich und zu jeder Zeit Rechenschaft zu
                    geben weiß. Und da kann ich Dir dann nicht sagen, wie mager mir oft Nath. Drake
                    erscheint. Mir geht es wie Sancho mit den Sprichwörtern, bei dem geringsten
                    Anlaß ström ich über von Shakspear-Parallelstellen. – Auf die Aufsäze freue ich
                    mich. Brockhaus schickt sie mir, u. ich schreibe Dir umständlich darüber. – Nun
                    gehts bis zwölf Uhr an den Shakspear. Dann essen wir mit J. Paul bei
                    Tiedemann.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#left"><pb n="5"/></hi><lb/>fortgesetzt am selbigen
                        <lb/>Morgen Vormittags.</dateline>
                </opener>
                <p>Da kam mein köstlicher Jean P. meiner Arbeit in die Quer. "Wir sind nur so wenig
                    Stunden mehr zusammen, lieber Alter, laß dich unterbrechen". Und so sind denn
                    wieder ein paar liebliche Stunden vergangen. O wie sehne ich mich, den
                    Herrlichen nun einmal wieder in Baireut aufzusuchen. Ich soll dort auf Händen
                    getragen werden, sagt mir J. P., und ich soll – das sezt meine ganze Seele in
                        Bewegung,<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del> den
                    herlichen Mann in seiner häuslichen Umgebung sehn. Abeken, kenntest Du ihn nur
                    recht ordentlich: er gehört zu den Seltensten, zu den Einzigsten! Lieb ist mirs,
                    daß <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"
                            /></del>
                        <add place="across" hand="#author">Du</add>
                    </subst> ihn wenigsten gesehen, wenigstens gesprochen hast, wiewohl das alles
                    wenig sagen will neben dem eigentlichen Kennen. Solche Unschuld bei solchem
                    Geist, bei solchem Verstande, bei so viel Welterfahrung! – Ich nehme Deinen
                    Brief zur Hand. Ja wohl, wenn wir auch einmal ein wenig stumm gegen einander
                    waren, daran hatte das Herz keinen Antheil, das lag bloß an äußeren
                    Verhältnissen u. Störungen. Wir sind uns nun 18 Jahre die selbigen, und bleiben
                    es, so lange ein Lebenshauch in uns wohnt. Mir hat das Schicksal seit 10 Jahren
                    drei neue herliche Freunde geschenkt, Truchseß, Dörnberg u. Jean Paul, u.
                    außerdem manchen Bekannten, aber das thut meinen alten Freunden keinen Eintrag;
                    und ich wäre ja auch der neuen Freunde nicht würdig, könnte ich einen alten
                    darüber vergessen. – Ich wollte, Du wärest weniger mit Schulstunden überhäuft,
                    damit Du mehr Zeit hättest für eigene Arbeiten. Das ist es doch bloß, was Dich
                    manchmal schwerer Arbeiten macht, wenn Du nehmlich erschöpft bist von des Tages
                    Last u. Arbeit. – So viel ich von Schlegels Aufsaz über Rom. u Julia im Sinn
                    habe, glaub' ich, Du hast sehr recht in Deinem Urtheil. Ich las ihn auch vor
                    ungefähr 14 Jahren, und dann nie wieder. Ich konnte ihn nicht einmal bekommen
                    zum Behuf meiner Anmerkungen zu Rom. Jul. Daß zwei Individuen oft in ihrem
                    Urtheil über Shaks. zusammentreffen müssen, liegt in der Natur der Sache; jedes
                    aber wird in sich originell sein. Schlegel ist jezt hier, u. namentlich wir
                    beide leben in <hi rendition="#aq">bona caritate</hi>. Er ist grundgescheut,
                    gelehrt, adelich, weltgewandt, mehr Kosmopolit als Deutscher, wiewohl auch
                    deutschgesinnt, wie seine Ausgabe des Niebelungenliedes zeigen wird, u. dabei
                    brav u. ehrlich. Aber Gott weiß, er spricht mich nicht an. Jean Paul, der mit
                    ihm Wandnachbar ist, geht es eben so.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#left"><pb n="5"/></hi><lb/>Heidelb. d. 30
                        Jun</dateline>
                </opener>
                <p>Sieh, wie sonderbar und wie schön! Kaum hatte ich die erste Seite zu Ende
                    geschrieben, da erhalte ich einen Brief von meinem theuern Dörnberg. Ist das
                    Zufall, oder ist es Sympathie, daß er gerade zu der Zeit so an mich denken
                    mußte, da ich so oft über ihn mit Jean Paul sprach? O Du lieber Abeken, wenn Du
                    doch diesen Herzensmann kenntest, d. h. persönlich, denn davon abgesehn kennst
                    Du ihn so gut, wie unser Kohlrausch, der ein so herliches Wort über ihn
                    gesprochen hat; wenn Du doch den Morgen bei mir gewesen wärst, als ich Thorbecke
                    geladen hatte, und der nicht kam; wenn Du ihm da in sein fürstliches Antliz, in
                    seine köstlichen Augen hättest schaun können! Ich gebe meinem Abraham recht,
                    wenn er ihn den Mann aller Männer" nennt, nur mit der Einschränkung, daß es mehr
                    Mann aller Männer, so wie auch Frau aller Frauen giebt. – Ich will fortfahren
                    Deinen Brief zu lesen und zu beantworten. – Noch einmal, halte ja den Gedanken
                    fest, auf dem Grunde von Nath. Drake ein eigenes Werk über Shakspear zu bauen.
                    Du bist durchaus der Mann dazu. Auch angenommen, woran gar nicht einmal im Traum
                    muß gedacht werden, daß ich in meinen Anmerkungen alles erschöpfte, was aus dem
                    Shakespeare selbst für die Erklärung Shakspea<supplied reason="omission"
                        cert="high">r</supplied>s kann gezogen werden, so steht doch in den
                    Anmerkungen alles ganz fragmentarisch da. Wir müssen ein Werk haben, durch das
                    wir ganz in Shakespears Zeit hinein schauen können. Und ich meine, dann erst
                    verstehen wir den Dichter <subst>
                        <del rendition="#ow">erst</del>
                        <add place="across" hand="#author">ganz</add>
                    </subst>, wenn wir seine Zeit verstehen. Ich sage Dir vorher, es wird ein Werk
                    von mehrern Oktavbänden werden <add place="sublinear" hand="#author">bis Du ein
                        Exemplar erhältst</add>; und das fodert Zeit u. Fleiß. Also fang nur immer
                    mit der Charakteristik der einzelnen Stücke an, u. sammele daneben für das
                    übrige, u. zwar so, daß Du jeden Gedanken, der Dir kommt, aufs Papier bringest,
                    u. immer Gleiches zu Gleichem gesellst. O hätte ich das gethan, die Zeit her,
                    daß ich Shakspear so lese, wie ganz anders wollt' ich ihn commentiren als jezt,
                    da ich bloß aus dem Gedächtnis schreiben muß. Du kannst Dir bei der Gelegenheit
                    auch einen herlichen Namen verschaffen; denn so ein Werk muß mit Shakspears
                    Namen fortdauern. Abeken, wären wir beisammen, wir wollten lebhafter darüber
                    sprechen, als in den kalten Worten auf dem Paier; wechselseitig begeistern
                    wollten <pb n="7"/>wir uns. In diesen Charakteristiken kannst Du auch ganz
                    herlich Übersezungen der Shakspearschen Lieder anbringen. Die Änderung im
                    Liedpflüger aus Cymbeline ist sehr brav. "Bist gelohnt u. heimgegangen" taugte
                    gar nichts: es war ein fatales <hi rendition="#aq">hysteron proteron</hi>.
                    "Gingest heim und nahmst den Lohn" ist vortreflich. Über die andere Übersezung
                    aus <foreign xml:lang="eng">loves lab. l.</foreign> ließe sich manches sagen.
                    Sie ist nicht treu genug, zumal am Schlusse der Winterstrophe; auch sind die
                    Reime nicht die besten, u. gegen die Begrifstellung ist hie u. da gefehlt. Was
                    Du in Deiner Übersezung vorziehest, darin hast Du recht, streng genommen, aber
                    schlecht ist meines auch nicht. Wende ja allen Fleiß, die Übersezung vollkommen
                    zu machen. Ich schlage Dir folgende Reime vor.</p>
                <table rows="-3" cols="2">
                    <row>
                        <cell>Erste Strophe:</cell>
                        <cell><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Os</hi>ter<hi
                                rendition="#u" hand="#author" cert="high">b</hi>lu<hi rendition="#u"
                                hand="#author" cert="high">m</hi>' i<hi rendition="#u"
                                hand="#author" cert="high">n</hi> weißer <del rendition="#s"
                                cert="high" hand="#author">Pracht</del> Tracht,</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Schmücket Feld u. Wies' in bunter Pracht</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Zweite Strophe:</cell>
                        <cell><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Die</hi>
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">L</hi>erch<hi
                                rendition="#u" hand="#author" cert="high">e</hi> steigt, des
                            Pflügers Uhr – </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>– – – – blauht auf grüner Flur</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Dritte Strophe:</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">u.</hi>
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">K</hi>laus die Hand sich
                            wärmt am Kopf (taugt <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"
                            />.)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>u. starr die Milch heimkommt im Topf.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Wenn starr wird selbst das Bier im Faß</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Dann singt die Nachteul' hell und graß</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vierte Strophe:</cell>
                        <cell>Wenn laut der Wind am Fenster weht –</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>– – – </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>der Husten würgt des Pfarrers Red'</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>– –</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Der Bratholzapfel zischt im Glas – – </cell>
                    </row>
                </table>
                <p>Deins: Der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Apfel Lärm im Kessel
                        macht</hi> ist ganz verkehrt, wie ich Dirs historisch beweisen kann.</p>
                <p>Ob ich recht gethan habe, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">alle</hi>
                    diese Reime zu verwerfen, weiß ich nicht. Du siehest wenigstens, ich gab mir
                    alle Mühe, das einig Rechte zu finden; aber wer ist vor Irthümern sicher? Nur um
                    eins bitt' ich, bringe ja das Würzbier zum Schlusse hinein, u. wo möglich in
                        ein<ex>em</ex> vollkomm<ex>nen</ex> Reim, den ich vergeblich suchte, u lasse
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Schuhu Kliwitt</hi> weg –
                    wogegen ich einen wahren Widerwillen habe. Welche Freude wirst Du erst haben,
                    wenn Du aus Nathan Drake die eigentliche Bedeutung des Würzbiers recht kennen
                    lernen wirst, z. B. am Neujahrs Morgen. O welchen köstlichen Ersten hatten
                    damals die Engländer! Das ganze Volk war poetisch gestimmt. Denke nur der <pb
                        n="8"/>köstlichen Maifeier, die im Somernachtstraum vorkommt, an den
                    schönen, bedeutungsvollen Maibaum u. s. w. Wahrlich, wenn man erst einen Blick
                    in Shakspears Zeit gethan hat, dann erhält fast jede Zeile Shakspears eine neue
                    Bedeutung. Ich versichre Dir, wie ein geistvoller Kenner des Shakspear Du auch
                    jezt schon bist, noch ein ganz andres Licht wird Dir aufgehen, wenn Du mit
                    Rücksicht auf seine Zeit jede Metapher, jede Anspielung betrachtest. Hast Du z.
                    B. wohl je über die Ingwerstellen nachgedacht? Wenn z. B. in Maß für Maß u im
                    Kaufm. v. Venedig die alten Jungfern Ingwer knuppern, u. der köstliche Rüpel im
                    Wintermährchen Ingwer kauft od. Heinrich IV. Th. 1 Act. II Sc. 1. Alles, alles
                    muß im Shakspear erwogen werden, sogar die Nachttöpfe, behaupte ich. Und meinst
                    Du nicht, daß aus den Puterstellen was zu schließen ist? wenn z. B. Shaksp. den
                    Wolsey u den Malvolio beide mit Putern vergleicht. Denke Dir mal recht
                    ordentlich dies Thier voll Zorn <add place="superlinear" hand="#author"
                        >Eigenliebe</add> und Romantik mit dem köstlichen Diamanten – u <gap
                        reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>, dem Lappen über der Nase,
                    und der Pferdemähne auf der Brust. Die Puter sind unter Heinrich d. VIII nach
                    England gekommen. – Wisse erst aus <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"
                        >Nathan Drake</hi> was das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"
                        >Angeln</hi>, u. die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"
                        >Falkenjagd</hi> für Bedeutung gehabt haben dazumal, mit ganz andern Augen
                    wirst Du mehr als fünfzig Stellen ansehen. Und meinst Du, daß Du <hi
                        rendition="#u" hand="#author" cert="high">Maß für Maß</hi> ordentlich
                    verstehst, wenn Du die Kleidung des Clown nicht ganz u genau kennst? Ich muß Dir
                    eine Anmerkung hersezen, über die Jean Paul so außerordentlich lachte. Sie
                    gehört zu Maß für Maß Leipz. Ausg. p. 109.</p>
                <p>"<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Pompei Pumphose</hi>.] Oben (I, 2)
                    nannte Frau Abgemacht ihn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"
                        >Thomas</hi>. Dies war wohl sein Name fürs Haus, sein Staats- u.
                    Sonntagsname war <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Pompei</hi>.</p>
                <p>Pompei ward er von Göttern genannt, von den Sterblichen Thomas."</p>
                <p>Die Pumphosen (im Engl. <foreign xml:lang="eng">Bum</foreign>, <hi
                        rendition="#aq">i. e. great bum of Paris, cul de Paris</hi>) wurde im Anfang
                    der Herschaft Elisabeths so furchtbar ausgestopft, daß eine Parlamentsacte gegen
                    sie erwirkt werden mußte. Einst brachte man einen Übertreter dieses
                    Hosengesetzes vor Gericht; der zog aus der Hose heraus, erstlich ein halb
                    Dutzend Betttücher, dann vier Tischtücher, zwanzig Schnupftücher, einzelne
                    Hemden, sechs Bürsten, einen Spiegel, einen Kamm, mehrere Nachtmüzen u. s. w."
                    Denk Dir das einmal <pb n="9"/>recht anschaulich, u. frage Dich, ob Du nun nicht
                    ganz andere Gefühle bekommst bei den <foreign xml:lang="eng">buttock-</foreign>
                    u <foreign xml:lang="eng">bum</foreign>-Stellen im Timon von Athen und Endegut
                    alles gut. – Höre, der Rüpel in Maß für Maß ist ein grenzenlos köstlicher Kerl,
                    besonders da, wo er mit dem Scharfrichter Grauserich in Collision kommt u. in
                    seinem lezten Selbstgespräche. Noch vor einigen Abenden hab' ich ihn meinem Jean
                    Paul so recht gründlich entwickelt, ungefähr wie vor einem Jahr Göthen die
                    Filisterei aller xxx in den lustigen Weibern. – Laß mich nur aufhören, denn
                    sonst gehts in die Ewigkeit hinein.</p>
                <p>Mit Deinen Shakspearerklärungen bin ich zufrieden. Hab Dank dafür, besonders das
                    betreffende aus Heinr.<hi rendition="#aq"> IV</hi>. Schön ist es, daß Shakspear
                    die That nicht billiget, sondern bloß erzählt. "Erzähle Du, u laß mich richten"
                    sagt Göz von Berlichingen zu Georg in der neuen Bearbeitung. Und ist diese
                    Unparteilichkeit nicht köstlich? Jedesmal ein Verdammungsurtheil hinzufügen, wo
                    die That selbst verdammlich ist, sezte unmoralische Leser u Hörer voraus, u. an
                    solche dachte Shakspear nicht, dieser <hi rendition="#u" hand="#author"
                        cert="high">Tugendhafte</hi> im erhabensten Sinn des Worts.</p>
                <p>Ich bitte Dich um alles, schicke bald die Rezension von Schubarth u. Grillparzers
                    Sappho u die Ahnfrau; u. die lezte nur recht gepfeffert. Calderon erhältst Du
                    nächstens. Mach Dir keine Sorgen. Nur zwei <hi rend="underline">Druckbogen</hi>
                    voll schreibe noch, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">u. zwar bis
                            Weihnachten<supplied reason="damage" cert="high">,</supplied></hi> so
                    ist alles gelöst, d. h. zweimal so viel als die Recension von Sigurd. Mit dem
                    Calderon kann ichs gar nicht mehr rückgängig machen, da er wahrscheinlich schon
                    unterwegs ist. Dr. Weber, der neulich bei mir war, wird ihn von Cöln aus mit
                    guter Gelegenheit an Dich abgehen lassen. Sollte Dich der Termin bis Weihnachten
                    in Verlegenheit sezen wegen andrer übernommnen Arbeiten, so verlaß Dich auf
                    Deinen alten Voß – dann schreibe ich auf Deine Rechnung eine große Recension, u.
                    von der Lumperei soll die Rede nicht mehr unter uns sein. Ich bin ordentlich
                    glücklich in dem Gedanken, daß Du einen Calderon besizen sollst.</p>
                <p>Herlicher alter Göthe! Ach, er war neulich schon sehr krank. In diesen Tagen
                    schreibe ich ihm. Er ließ mir vor drei Tagen brieflich sagen, ich sollte ihm
                    bald wieder "so eine köstliche Zwergfellerschütterung geben, wie mit den
                    lustigen Weibern". – Diese Übersezung hat mir sein ganzes Herz von neuem
                    geschenkt, das ich einmal verloren glaubte.</p>
                <p>Mit Calderon gehts mir eigen, wenn ich vom Shakspeare an ihn komme. Es ist doch
                    viel Unnatur darin, und über ihn hätte Göthe gewiß nicht ausgesprochen, was über
                    Shakspear: "Nicht geahnt hätt' ichs, daß ein Mensch <hi rendition="#u"
                        hand="#author" cert="high">so viel</hi> Geist haben könnte, wenn ichs nicht
                    erlebt hätte". Misverstehe mich nicht, ich gehöre wahrl<supplied reason="damage"
                        cert="high">ich</supplied> zu den gründlichen Verehrern Calderons, aus einem
                    Shakspear f<supplied reason="damage" cert="low">olgt</supplied> er nicht. Bei
                    Calderon kann ich dem Glauben an die Menschheit nicht entsagen, Shakspear aber
                    dünkt mir ein Gott. Knien wollt ich auf Shakspears heiligem Grabe, wenn ich
                    einmal in Stratford wäre. Ich meine bei der Geburt dieses Mannes muß das
                    Universum vor Wonne gesummt haben. Denk Dir, die Pest wütete zweimal in
                    Stratford, wie Shakspear ½ Jahr u 2 Jahr alt war. Er lag ruhig in seiner Wiege,
                    wie alles um ihn her starb, wie ein Liebling aller Götter u Göttinnen. Glaubst
                    Du wohl<supplied reason="damage" cert="high">,</supplied> daß solche ein Genius
                    je wieder geboren wird? Wie mag dem zu Mute gewesen sein, als er seinen Hamlet
                    (ja wohl, das schwerste seiner Stücke) vollendet hatte, und nun sahe, "er war
                    sehr gut!" – Ist nicht schon das ein Beweis <del rendition="#s" cert="high"
                        hand="#author">für</del>
                    <add place="superlinear" hand="#author">von Shakspears</add> unendliche Größe,
                    daß man ihn immerfort lesen kann, ohne ihn satt zu werden? Unter Sh<supplied
                        reason="damage" cert="high">akespears</supplied> Zeitgenossen waren mehrere,
                    die ihn verstanden; späterhin nur Einer, der herliche <mod type="variant">
                        <sic><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> der herliche
                            Stolberg. – Siehst Du ihn</sic>
                        <add place="superlinear" hand="#author"><gap reason="illegible" unit="words"
                                quantity="8"/></add>
                    </mod>, so zeig ihm <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> Wort,
                    und er versteht mich.</p>
                <p>Nur nicht heut den Chor aus der Antigone. Es ist der lezte Tag mit jean Paul, u.
                    bloß weil er ausgegangen ist, ein par Abschiedsbesuche zu machen, konnte ich Dir
                    überhaupt schreiben. Auf seinem Zimmer schreibe ich, mit seiner Feder, auf
                    seinem Sopha sizend. Du siehst, liebster Abeken, ich bin nicht traurig über die
                    Trennung von meinem Freund. Wir bleiben uns ja nahe, u kommt der Frühling, u wir
                    bleiben am Leben, so schwelg ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author"
                        >nächsten Frühling</del> an seinem Herzen, wo es am liebendsten schlägt, bei
                    seiner Frau u seinen Kindern. Heute Abend pack' ich ihm den Koffer, u Morgen
                    früh begleit' ich ihn noch drei Stunden weit.</p>
                <p>Ja wohl, ich komme nach Osnabrück; Dich muß ich wieder sehen; dann sollm
                    Shakspear unser Mittags u Abendgespräch sein. <seg type="transposition"
                        subtype="note" corresp="#page10" rend="left" style="rotate-90"
                        hand="#author">aber Schokolade müssen wir einmal trinken, auf einmal, oder
                        noch besser zweimal, bei <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>
                        u. eine Gans <gap reason="illegible" unit="words" quantity="2"/> verzehren.
                        Das dies lezte <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"
                    /></seg>Grüße u küße die liebe herliche Frau u die süßen Kinder in meinem Namen.
                    Grüße Iden u seine Frau, die besser ist als ihr fataler Bruder in Gotha, ich
                    meine den ältesten. Lebe wohl, Du Theurer. – Am heutigen Tage wirst Du ja keinen
                    bessern Brief erwartet haben. — Jean Paul, der wieder da ist u. meinen Brief
                    gelesen hat, wie liederlich er auch ist, grüßet Dich. Dein alter u recht
                        treuer<space unit="section"/>Heinrich Voß</p>
                <closer>
                    <salute/>
                    <signed/>
                </closer>
                <postscript>
                    <p/>
                </postscript>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
