<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0989" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 19. März 1815,
                    Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 164–166, Nr. 131 (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1815-03-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012350">Minna Spaziers Beruf</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                    <term corresp="#JP-012979">Napoleon</term>
                    <term corresp="#JP-012931">Krieg</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>d. 19. März.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig><persName key="JP-002401">Lenz</persName> und seine
                                <persName key="JP-002400">Frau</persName> haben sehr unsere
                            Freundschaft gewonnen</orig><note xml:id="noyl_1yy_4pb">Auch aus einem
                            Brief von Johann Siegfried Mayer vom 21. Januar 1815 geht hervor, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0160/#start_qnd_wxy_4pb">dass sich das Ehepaar Lentz zu
                                Jahresanfang in Berlin aufgehalten hatte</ref>.</note></seg>; sie
                    sind beide sehr vorzüglich, und bei meiner Wanderschaft durch <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName>, wenn ich noch einige Jahre lebe,
                    finde ich <seg type="comment"><orig>eine Station bei <persName key="JP-012998">Lenzens</persName></orig><note xml:id="njxn_kgz_4pb">1815 lebten
                            Christian Friedrich und Therese Lentz in <placeName key="JP-005588">Berneck</placeName> nahe Bayreuth. 1817 trat Christian Friedrich
                            Lentz eine Stelle als Landrichter in Ansbach an, später wurde er
                            Bankkomissär in Nürnberg. Ob Charlotte von Kalb, die sich ab 1817 für
                            drei Jahre von Berlin verabschiedete und sich unter anderem in
                            Kalbsrieth, Weimar, Homburg, Frankfurt, Bamberg und Würzburg aufhielt,
                            das Ehepaar Lentz besuchte oder traf, ist nicht ermittelt.</note></seg>,
                    die mir recht liebe Verwandte sind.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_er4_csb_2qb"/>Über beide <seg type="comment"><orig>G</orig><note xml:id="nqrg_dc3_l4b"><persName key="JP-001269">Leopold Maria</persName> und <persName key="JP-001268">Augusta von
                                Geiger</persName>. Augusta war Tochter aus erster Ehe von Charlotte
                            von Kalbs Schwager <persName key="JP-002011">Johann August von
                                Kalb</persName>.</note></seg> haben wir gewiß einerlei Gesinnung.
                    Von dem, was wir Glück nennen und ahnden, wissen sie nichts<anchor type="target" xml:id="stop_er4_csb_2qb"/>, daher haben wir auch kein Urteil über sie. In
                    keinem Fall werde ich wohl je wieder schriftlich etwas zu fragen haben; übrigens
                    wünsche ich ihnen von Herzen Gesundheit und Reichtum.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Der liebe <persName key="JP-002703">Geheim-Rat
                                Mayer</persName>, der immer gegen uns sehr freundlich ist, hat mir
                            das <bibl key="JP-010825" subtype="werke-jp">Museum</bibl> von <persName key="JP-999999">J. P. R.</persName> zum Lesen gegeben</orig><note xml:id="nwxj_dtz_4pb">Im Brief vom 21. Januar 1815 <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0160/#start_cmv_btz_4pb">bedankte
                                sich Mayer bei Caroline Richter für das ihm zugesandte
                                Exemplar</ref> von Jean Pauls <bibl key="JP-010825" subtype="werk">Museum</bibl>.</note></seg>; ich habe es mit aller Innigkeit
                    aufgenommen und manches oft wieder gelesen. Erquickt war ich durch das Leben,
                    was ich darin fand, wo es so leicht ist, die köstlichen Gaben eines so
                    herrlichen Scharfsinns zu genießen. Ich möchte aus seinen Werken, wenn ich
                    länger vegetiere, ein Schatzkästchen – seine Meisterschaft in Porträts wie der
                        <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Vater <bibl key="JP-010807" subtype="werke-jp">Fibel</bibl></hi></orig><note xml:id="ne4g_q5z_4pb">Unterstreichung von
                            Berend im HE ergänzt.</note></seg> hat meine höchste Bewunderung –
                    ausziehen. Aber keine Satiren oder vielmehr üble Laune über Frauen nehme ich
                    nicht auf, man giebt dadurch nur dem Leumund Worte und der Schwäche Waffen. Die
                    Lieblichkeit und die Jugend der Sitten keimt allein in der Ruhe des Gemüts und
                    in der Seligkeit eines liebenden Willens; aber wie schwer ist es, bis jeder
                    Affekt gesondert ist. In diesem klaren Licht nur schaut eine Seele eine
                    Seele.</p>
                <p>Der lieben <persName key="JP-004393">Spazier</persName> habe ich geschrieben, und
                    ich hoffe von ihr eine Beichte <seg type="comment"><orig>über ihre jetzigen
                            Verhältnisse</orig><note xml:id="nfmd_jvz_4pb">Caroline Richters
                            Schwester Minna Spazier war seit dem Sommer 1812 in <placeName key="JP-006071">Neustrelitz</placeName>, zunächst als Lehrerin an
                            einer Mädchenschule. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0526/#start_xf3_dfv_2jb">Spätestens ab November 1813
                                war sie als Gesellschafterin einer Frau von Jasmund tätig</ref>, wie
                            aus dem Brief Johann Siegfried Wilhelm Mayers an Caroline Richter vom
                            27. November 1813 hervorgeht.</note></seg> zu erhalten. Noch glaube ich,
                    ist ihr Verhältnis bei <seg type="comment"><orig>Fr. v. S.</orig><note xml:id="ndxb_vvz_4pb">Nicht ermittelt, möglicherweise ist Frau von
                            Jasmund gemeint.</note></seg> friedlich und sorglich; <seg type="comment"><orig>mein nächster Brief</orig><note xml:id="nqss_x11_ppb">Aus dem gesamten Jahr 1815 sind keine Briefe der Charlotte von Kalb an
                            Caroline Richter überliefert, der Brief vom <ref type="letter" subtype="document" target="4-VII_13">6. Dezember 1815 an Jean
                                Paul</ref> enthält keine Informationen über Minna
                        Spazier.</note></seg> soll Ihnen darüber Rechenschaft geben, denn mein Herz
                    wünscht innig den beiden Schwestern alles Heil des Lebens und Thuns. Ich lebe
                    immer abgesondert und bleibe oder gewinne auf diese Weise meine
                    Eigentümlichkeit. Solche Stille ist besonders in Momenten wohlthätig, wo neue
                    Gärungen entstehen wollen, wie die Erscheinung des <persName key="JP-002955">Napoleonischen</persName> Dämons. So tragisch es als Drama oder
                    Weltbegebenheit noch werden kann, ist es doch eine hoch komische Begebenheit,
                        <seg type="comment"><orig>daß der Gefangene, von <placeName key="JP-005728">Europa</placeName> Gefangene, sich befreien konnte, von den Herrn
                            der Meere bewacht</orig><note xml:id="nxvm_hb1_ppb">Napoleon hatte am
                            26. Februar 1815 die Insel <placeName key="JP-005701">Elba</placeName>,
                            den Ort seiner Verbannung, verlassen und war am 1. März 1815 in
                            Frankreich angelandet. </note></seg>. Wer war so sorglos oder so
                    treulos? Er bleibt sich treu – findet nie seinen Tod. Hatte er aber die
                    Schlingen seiner Gewalt noch immer verbreitet, ist es ihm gelungen, welches
                    nicht glaublich scheint, hat er aber <unclear reason="illegible">mehr</unclear>
                    durch <unclear reason="illegible">Einsicht</unclear> die Welt regiert, so hat er
                    ein Glück durch Treue des Eifers, des Willens unter den Seinigen, <seg type="comment"><orig>den</orig><note xml:id="ngt3_f21_ppb">D korrigiert hier
                            zu "das".</note></seg> nur, <seg type="comment"><orig>den</orig><note xml:id="nexy_g21_ppb">D korrigiert hier zu "das".</note></seg> allein
                    die Erschütterer im Geister- oder Weltreich gewonnen hatten, die bleibende
                    Leiden und Denkmale zurücklassen sollen.</p>
                <p>Lesen Sie <seg type="comment"><orig>meine horrible Schreibweise</orig><note xml:id="nghm_y2d_cqb">Charlotte von Kalb hatte schon seit Ihrer Jugend
                            Augenprobleme, die sich mit dem Alter verschärften. Ihre schwer lesbare
                            Schrift wird in vielen Briefen thematisiert.</note></seg> mit Geduld –
                    bei Ihrer schönen Handschrift ist die meine doppelt widrig: auch dies hält mich
                    auf, mich öfter mit Entfernten zu unterhalten.</p>
                <p>Ich bin noch immer in <seg type="comment"><orig>Anordnung von Lumpereien
                            thätig</orig><note xml:id="nlh1_jfd_cqb">Um ihre finanzielle Situation
                            zu verbessern, betrieb Charlotte von Kalb kleine
                            Handelsgeschäfte.</note></seg>, um für mich und andere häusliche Sorgen
                    zu tilgen. Wenn es Friede bleibt, scheint es mir auch jetzo zu gelingen; bricht
                    aber wieder das Gewitter los, so ist feilich wieder alles verschüttet.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
                <closer>
                    <salute>Gedenken sie mein und schreiben mir mit Gelegenheit, so wie ich es auch
                        thun werde. Die Liebe, so uns belebt, ist ja unser Glück. </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Charlotte.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>