<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2089" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Goldschmidt an Rahel Varnhagen von Ense. Prag, 17. Januar 1815, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">76</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. und 1 Bl. 4°, 5 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
                    <placeName key="JP-006438" cert="high">Prag</placeName>
                    <date when="1815-01-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002430">Rahel Levin</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012113">Umzüge</term>
                    <term corresp="#JP-014552">Kriminalität, Verbrechen</term>
                    <term corresp="#JP-012543">Dank</term>
                    <term corresp="#JP-014554">Übersinnliches, Spuk, Gespenster</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Prag d<ex>en</ex> 17<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi><hi rendition="#aq">Jan</hi>. 1815</dateline>
                </opener>
                <p>Liebe Gute beste <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi>! Wie soll ich Sie nennen –
                    Welchen Platz haben Sie in meinem Herzen, in meiner Achtung. Doch ich kenne Sie
                    ja seit unserer näheren Bekanntschaft, <anchor type="target" xml:id="start_oxd_kjm_cyb"/>und darum liebe gute nehme ich ohne Skrupel Ihre
                    gütige Gabe <add place="superlinear" hand="#author">an</add>, doch mit dem
                    Vorbehalt, daß wenn ich kann ich es abzahlen darf. – Ihrer Freundschaft danke
                    ich es, daß ich mit Ruhe habe auf die <placeName key="JP-014355">kleine
                        Seite</placeName>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">habe</del> ziehen können und <add place="superlinear" hand="#author">daß ich</add>
                    <seg type="comment"><orig>den Wechsel und den Verlust einiger Kinder</orig><note xml:id="nl3k_qrz_gxb">Caroline Goldschmidt beschulte in Prag Mädchen,
                            etwa sieben davon wohnten bei ihr als Pensionistinnen.</note></seg> auf
                    einige Zeit mit ansehen kann. Ich habe eine schöne Herschaftliche Wohnung, 3
                    geräumige Zimmer, schöne Küche, Speise Garderobe, und viele
                        Bequemlichkeiten<anchor type="target" xml:id="stop_oxd_kjm_cyb"/> – einen
                    freundlichen Nachbar <seg type="comment"><orig>Graf <hi rendition="#aq">Ahlfeld</hi></orig><note xml:id="nuqm_qpq_gxb">Vermutlich den
                            Grafen <persName key="JP-014377">Ferdinand Anton von
                            Ahlefeld</persName>.</note></seg>, eine gute <persName key="ediarum_l2c_jjv_1yb">Hausfrau</persName>, sie war die Freundin des
                        <persName key="JP-014544"><hi rendition="#aq">Duxs</hi>
                        <hi rendition="#aq">Wallenstein</hi></persName>. Sie wissen diese Frauen
                    sind hier noch die erträglichsten. Meine Wohnung wäre Ihnen lieb, sie ist ruhig,
                    das Haus hat ein geräumigen Platz, der mit Pappeln besetzt ist – die Zimmer sind
                    vornehm, sehr geräumig, hoch und sicher – <seg type="comment"><orig>bei der
                                <persName key="JP-014497">Reymann</persName></orig><note xml:id="nc5x_j5n_4xb">Im Haus der <persName key="JP-014497">Frau von
                                Reymann</persName> in der Fleischhauergasse hatte Rahel Levin
                            während ihres Pragaufenthaltes 1813/1814 gelebt. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2087/#start_jnx_mlh_1yb">Caroline
                                Goldschmidt zog im Winter 1814/1815 für kurze Zeit dorthin</ref>,
                            weil sie sich durch rätselhafte Diebstähle verfolgt fühlte, obwohl die
                            Unterkunft zu klein für sie und ihre Schülerinnen war.</note></seg> war
                    ich gar nicht gut – das Kaffeehaus gab Spielraum zu den Neckereyen – denn die
                    Frau des Kaffeetier ist eine Ver-<pb n="2"/>wanntin <seg type="comment"><orig>meiner ersten Hausfrau</orig><note xml:id="nhlg_zmv_1yb">Bevor
                            Goldschmidt übergangsweise ins Haus der Frau Reymann zog, hatte sie mit
                            ihren Penionistinnen auf der Kleinseite gewohnt. Haus und Vermieterin
                            sind nicht ermittelt.</note></seg>, deren Haus durch mein schnelles
                    Ausziehen beschimpft war, ich kam mir dort vor wie unter Räuber, die Hausfrau
                    war mir von der Policey verdächtig gemacht ihr Freund ist ein zweideutiges
                    Wesen, verschlagen listig <hi rendition="#aq">Vagabond</hi>, indessen glaube ich
                    daß auch das Dienstmädchen mit im <hi rendition="#aq">Complot</hi> ist – daß was
                    mich am meisten aergert ist daß das ganze wie eine Erfindung aussieht –
                    nächstens erzähle ich Ihnen den ganzen Vorgang v <hi rendition="#aq">A</hi> bis
                        <hi rendition="#aq">Z</hi>, und ich bin sicher sie werden mich unachtsamkeit
                    oder Blindheit beschuldigen und doch ist es weder Eins noch das Andere. Die <hi rendition="#aq">Policei</hi> ist langsam<supplied reason="omission" cert="high">,</supplied> in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006122">Paris</placeName></hi> wäre man schon lang auf der Spuhr; das ganze
                    noch unangenehmer zu machen muß ich alle Augenblick und <seg type="comment"><orig>meine Kinder</orig><note xml:id="nbxp_1lg_mxb">Gemeint sind
                            Pensionsschülerinnen Caroline Goldschmidts.</note></seg> vor dem Gericht
                    erscheinen, was mir unbeschreiblich unangenehm und peinlich ist. Es freuet mich
                    daß Sie <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004346">Troxsler</persName></hi>
                    kennen und für ihn daß er Sie kennt – er muß Sie lieben. <seg type="comment"><orig>Sie sind ja gut daß Sie die <hi rendition="#aq"><persName key="JP-012412">Frohberg</persName></hi> sehen</orig><note xml:id="nntr_jfs_gxb">Die Schriftstellerin Regina Frohberg (geboren als
                            Rebecca Salomon, nach gescheiterter Ehe mit Moses Friedländer getauft
                            als Regina Saaling) war eine enge Freundin von Rahel damals noch Levin,
                            bis die Freundschaft zerbrach, weil Frohberg die Freundin in mehreren
                            Texten (fiktionalisiert, aber persönlich erkennbar) unvorteilhaft
                            portraitierte. Seit Herbst 1814 hielt sich Rahel Varnhagen von Ense in
                            Wien auf, wo Regina Frohberg inzwischen lebte.</note></seg>. Sommer wird
                    Ihnen <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006405">Wien</placeName></hi> sehr
                    gefallen.</p>
                <p>Ich sehe daß ich unrecht gelesen haben – Sie sehen die <hi rendition="#aq"><persName key="JP-012412">Frohberg</persName></hi> nicht, und das ist
                    mir recht. <seg type="comment"><orig>Grüssen Sie <pb n="3"/><persName key="JP-004405"><hi rendition="#aq">Varnhag</hi>en</persName>, sagen
                            Sie ihm, daß ihn seine Wahl adelt</orig><note xml:id="nczh_vky_gxb">Am
                            27. September 1814 hatten Rahel und Karl August Varnhagen von Ense
                            geheiratet.</note></seg>, und daß er Sie verdient weil er sie so sehr zu
                    schätzen weiß, daß ich ihn liebe weil er sie liebt. Wenn Sie alle unsere
                    Bekannte werden näher kennen, werden Sie finden daß ich wahrhaft und treu
                    zeichne und mahle. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-000219">Bartholdi</persName></hi> setzt mich gar in keiner Verwunderung – diese
                    Menschen sind nicht mehr – alles alles ist bei ihnen <hi rendition="#aq">Ostentation</hi> – sie haben gar keine Menschenwürdigung – es kömmt nur an
                    wie man ihnen den Gegenstand stellt und wo man ihn hinstellt, nur auf den Platz
                    den er steht sind schon sie – weiter auf Nichts – ich darf nicht von ihm
                    sprechen sonst kömmt mein Blut in Bewegungen. Liebe <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi> lassen Sie sich nicht gehen – und geniessen Sie ja das Glück
                    so wie Sie es erkennen, in <persName key="JP-004405"><hi rendition="#aq">V</hi>.</persName> einen so treuen Begleiter gefunden zu haben – ich bin
                    nicht so viel werth wie Sie annehmen<supplied reason="omission" cert="high">,</supplied> sehen Sie wie ich mich um das Kahle trokne Leben herumschlagen
                    muß, ich muß mich ganz fremdartige Naturen herum plagen ohne allen Lebensgenuß –
                    und dieses gönnt mir nicht ein Mahl mein böses Geschick – ich stehe ganz
                        all<ex>ein</ex> mit mein<ex>em</ex> Gemüth mit mein<ex>em</ex> Gefühl – oft
                    verkannt, oft mißverstanden, und <pb n="4"/>nicht einen Augenblick ganz
                    glücklich; die glücklichste Begebenheit meines Lebens ist Ihre Bekanndschaft,
                    bleiben Sie mir gut. Daß Ihnen die <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003759">Schlegel</persName></hi> auch gefällt freuet mich, ich liebe sie sehr
                    wie Sie wissen. Die <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jzk_nwn_1yb">Moreau</persName></hi> scheinen Sie nicht zu kennen, ich habe ihr vor
                    mehreren, Monathen ein sehr herzlichen <seg type="comment"><orig>Brief</orig><note xml:id="nudr_xqs_gxb">Nicht
                        ermittelt.</note></seg> geschrieben, den sie mir aber nicht beantwortet hat.
                    Grüssen Sie <persName key="JP-004346">Troxsler</persName> sehr freundlich. Sie
                    wissen wie sehr ich ihn liebe, ich hoffe er wird mich bei seiner Durchreise,
                    Hier aufsuchen, wenn mich Etwas noch erheitern könnte, wäre es ihn
                    wiederzusehen, sagen Sie ihm das. Auch die <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003759">Schlegel</persName></hi> bitte ich zu grüssen. Noch ein
                    Mahl dank gute vortreflich Freundin, ewig die Ihrige.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Caroline Goldschmidt</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Liebe <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi> gestern war ich ganz ruhig, und da
                        ich ich <choice>
                            <sic>ich</sic>
                            <corr type="deleted"/>
                        </choice> zu Bett gehen will, fehlt richtig wieder der Schlüssel aus der
                        Thüre. Denken Sie sich daß das nicht aufhört, eine solche fein angelegte
                        Spitzbüberey ich möchte wahnwitzig werden – folgte ich meinen Hang, ich gebe
                        die Sache <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">nicht</del> auf,
                            <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">aber</del> und ging von
                        Prag, aber meine Bekannten wollen mich nicht lassen und sagen ich müße den
                        Spitzbuben meiden – ich unterliege <pb n="5"/>das fühle ich – es ist jetzt
                        nicht mehr Büberey sondern Persönlichkeit. Sie liebe <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi> werden glauben ich bin wahnwitzig – mir scheint diese
                        Geschichte selbst ein Wahn – so recht böhmisch listig daß ich wie eine Närin
                            <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">dast</del> da stehe. Gott
                        helfe mir aus Prag ich werde nie mehr ruhig seyn <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">daß</del> das fühle ich. Sie wissen selbst
                        wie gut ich alles eingeleitet habe, wie ich auf das schönere Leben ganz
                        verzicht thue – und nicht ein Mahl ruhe. – Sie wissen wie Sorgloß ich sonst
                        war, und jetzt untersuche ich jeden Winkel und immer wird meine Wachsamkeit
                        hintergangen. – Ich fürchte nur daß ich wenn Nichts kommt was mich erheitert
                        ich in eine tiefe <hi rendition="#aq">Melancolie</hi> verfalle – dafür
                        fürchte ich sehr, obgleich ich mit allen Kräften dagegen arbeite. <seg type="comment"><orig><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2088/#start_rvk_4rz_gxb">Den Brief <subst>
                                        <del rendition="#s">an</del>
                                        <add place="superlinear" hand="#author">von</add>
                                    </subst>
                                    <subst>
                                        <del rendition="#ow">die</del>
                                        <add place="across" hand="#author">der</add>
                                    </subst>
                                    <persName key="JP-002548">Königin</persName> haben Sie
                                    erhalten</ref>, vielleicht kann <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004405">Varnhagen</persName></hi> für mich Gebrauch,
                                vielleicht bekomme ich wo in unseren Landen wo eine Stelle als
                                Vorsteherin <add place="superlinear" hand="#author">in</add> einer
                                öffentliche Anstalt</orig><note xml:id="nj1w_nnh_1yb">Mit dem <ref type="letter" target="JP-UB2088">Brief vom 14. Januar 1815</ref>
                                hatte Goldschmidt ein Empfehlungsschreiben der Königin Luise über
                                ihre eigene Leistung an Rahel Varnhagen von Ense gesandt, in der
                                Hoffnung, dass Karl Varnhagen von Ense damit in einer anderen Stadt
                                eine Anstellung für sie erwirken könne.</note></seg>. Nur möchte ich
                        weg von hier. Noch ein Mahl liebe <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi> –
                        glauben Sie nur nicht daß ich übergeschnapt habe, daß ich aber meinen Kopf
                        so schwach fühle, daß ich oft für den Gedanke erschrecke. <anchor type="target" xml:id="start_fxq_k3n_4xb"/>Ich habe Ihre Adr. verlegt,
                        darum schreibe ich unter der Ad. der <persName key="JP-013734">Fr v <hi rendition="#aq">Eskeles<anchor type="target" xml:id="stop_fxq_k3n_4xb"/></hi></persName> – Adieu liebe gute
                        Fr. ich kann mich gar nicht trennen denn Sie sind mein guter Schutzgeist.
                        Könnte ich nur eine Reise machen würde ich wieder frei athmen. Adieu liebe
                        Gute.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>