<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0392" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Friedrich Freiherr de la Motte Fouqué. Heidelberg, 14. Januar 1815, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Briefe an Fouqué, S. 504-509.</bibl><desc type="accMat">3 Veilchen, von Ernestine Voß für Fouqué gepflückt.</desc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1815-01-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001138">Friedrich Freiherr de la Motte Fouqué</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                    <term corresp="#JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg, den 14. Jenner 1815.</dateline>
                </opener>
                <p>Zum zweitenmal, hochverehrter und von Herzen geliebter Mann, wage ich es vor
                    Ihnen hinzutreten, und diesmal – ich Glücklicher! – aufgefordert von Ihnen
                    selber. Dafür sage ich Ihnen einen Dank, den ich besser zu fühlen als
                    auszusprechen weiß. Als <seg type="comment"><orig>Ihr Brief</orig><note xml:id="ndnd_1gs_ylb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> ankam, zugleich <seg type="comment"><orig>mit einer unendlichen Ladung von Ihrem und meinem
                                <persName key="JP-004347">Truchseß</persName></orig><note xml:id="nkyz_dgs_ylb">Nicht überliefert.</note></seg>, lag <persName key="JP-004524">mein herrlicher Vater</persName> an einer Rückenwunde – die
                    nun Gottlob vollkommen geheilt ist … gar sehr leidend; aber die Briefe machten
                    ihn alles vergessen, und den Ihrigen konnte ich erst nach einigen Tagen
                    wiedererhalten, da er ihn jedem Besuchenden, der dessen würdig war, zeigen
                    mußte. Auch von <persName key="JP-004516">meiner einzig guten Mutter</persName>,
                    die Ihnen <persName key="JP-003158">Passow</persName> einmal so recht vorführen
                    wird, soll ich Ihnen einen herzlichen Dank sagen. Sie pflückte einige Tage vor
                    Weihnachten aus unserm Garten einen ganzen Strauß Veilchen. Drei davon gab sie
                    mir mit den Worten: "Die soll Fouqué haben." Und so nehmen Sie denn die
                    freundlich dargebotene Gartengabe freundlich auf; und Sie können ja nicht
                    anders, sie lieber, freundlicher Mann.</p>
                <p>Ihre <seg type="comment"><orig>Kosackenlieder</orig><note xml:id="nyc2_s4s_ylb">Die drei Gedichte "Kosakenklage über Alexander von Blombergs Tod", "Des
                            Kosaken Heimritt" und "Kosaken-Erinnerungen" waren im Sommer 1814 als
                            Separatdruck erschienen; vermutlich hatte Fouqué Handschriften
                            geschickt. Sie fanden Eingang in den zweiten Band der Fouquéschen <bibl sameAs="JP-012251" subtype="werk">Gedichte</bibl> "Gedichte aus
                            dem Mannes-Alter" (Stuttgart und Tübingen: Cotta 1817, S. 131, 133 und
                            226).</note></seg> haben denn einen rechten Jubel erregt; aber nie haben
                    Sie mir besser geschmeckt, als die vier bis fünf Mal, daß ich <persName key="JP-004524">meinem Vater</persName> sie vorlesen hörte, der so etwas
                    durch Mimik und Stimme in’s rechte Leben zu bringen weiß. – Für das Geschenk der
                        <bibl sameAs="JP-008409" subtype="werk">Corona</bibl> wird Ihnen <persName key="JP-004524">mein Vater</persName> selbst danken. Er hat sie, was sonst
                    mein Geschäft ist, <persName key="JP-004516">meiner Mutter</persName> ganz
                    vorgelesen.</p>
                <p>Ich böser Mensch habe die <bibl sameAs="JP-008409" subtype="werk">Corona</bibl> noch
                    nicht gelesen, einige Gesänge ausgenommen; und das mag meine zeitherige
                    Ueberhäufung mit Amtsgeschäften, worunter auch <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> hat leiden müssen, einigermaßen entschuldigen. Aber
                    auch, wenn ich gelesen hätte, ich würde Ihnen doch so viel als Nichts darüber
                    sagen. Das kann ich bei Ihnen nur zu einem dritten, oder zur Noth öffentlich. Es
                    geht mir mit Ihnen, wie mit dem edlen Todten, <persName key="JP-003737">Schiller</persName>, den ich 18 Monate lang, bis ich ihn mit zu Grabe trug,
                    täglich sah; über dem Menschen vergaß ich den Dichter. So geht es mir mit dem
                    edlen Lebenden, <persName key="JP-004182">Leopold Graf zu Stolberg</persName>.
                    Und Sie, herrlicher Ritter, frage ich, welcher Mensch von einigem Gefühl hat
                    Ihre <bibl sameAs="JP-008425" subtype="werk">Undine</bibl>, oder was Sie wollen,
                    gelesen, ohne die heißeste Sehnsucht in sich aufgeregt zu fühlen, Sie persönlich
                    kennen zu lernen? Das haben Sie oft erfahren, und werden’s noch künftig. Darum
                    lassen Sie mich nur das sagen: nie werden wir es verschmerzen, daß wir Sie nicht
                    unter unserm Dache deutsch und herzlich haben bewirthen können.</p>
                <p>Von <persName key="JP-012768">Fresenius</persName> wollen Sie wissen? Gleich
                    nach dem Empfange <seg type="comment"><orig>Ihres Briefes</orig><note xml:id="niwq_yqs_ylb">Nicht überliefert.</note></seg> ließ ich durch
                    einen hier studirenden Freund des Verewigten Nachfrage ergehn wegen des
                    Trauerspiels <bibl sameAs="JP-012487" subtype="werk">Aniello</bibl>. Die Folge
                    war, daß vor ohngefähr 6-8 Wochen <seg type="comment"><orig>ein Fresenius,
                            wahrscheinlich ein Bruder</orig><note xml:id="nzsp_grs_ylb">August
                            Fresenius hatte drei Brüder: <persName key="JP-012604">Georg
                                Friedrich</persName>, <persName key="JP-012577">Heinrich Karl
                                Christian</persName> und <persName key="JP-012285">Karl Ludwig
                                Christian Fresenius</persName>.</note></seg>, an mich schrieb, und
                    Ihre Adresse erbat. Die hab' ich ihm sogleich geschickt, und der <bibl sameAs="JP-012487" subtype="werk">Aniello</bibl> wird nunmehr in Ihren
                    Händen sein. Ich selbst kenne nur den ersten Akt, worin ich unendlich viel
                    Geist, viel Gelungenes, aber fast noch mehr Unreifes fand; der Verfasser war ein
                    Demant erster Größe, aber die Politur fehlte noch; ob er seitdem geändert hat,
                    weiß ich nicht. So viel ich weiß, ist dem <persName key="JP-004652">Prof.
                        Welcker</persName> aus Gießen, der gegenwärtig in <placeName key="JP-005921">Kopenhagen</placeName> Privatbibliotheken und Briefschaften für eine <bibl sameAs="JP-010055" subtype="werk">Biographie</bibl>
                    <persName key="JP-012026">Zoëga’s</persName> benutzt, die Herausgabe des
                        <bibl sameAs="JP-012487" subtype="werk">Aniello</bibl> übertragen; <seg type="comment"><orig>daß dieser mit Freuden sie Ihnen überlasen wird, dafür
                            steh' ich</orig><note xml:id="naz4_qss_ylb">Tatsächlich gab Fouqué den
                                "<bibl sameAs="JP-012487" subtype="werk">Thomas Aniello</bibl>"
                            1818 heraus.</note></seg>; zugleich weiß ich, daß <persName key="JP-012768">Fresenius</persName> es Ihnen im Grabe danken wird,
                    wenn Sie, wo es noth thut, die bessernde Hand anlegen. – Ich kannte anfangs
                    diesen lieben Menschen kaum anders, als daß ich ihn in allen meinen Vorlesungen
                    fand; erst kurz vor seiner Abreise kannten wir uns näher; und wie oft hat er mir
                    da sein liebendes Herz aufgeschlossen! Er kam als Rector nach <placeName key="JP-005852">Homburg</placeName> – gar nicht an seinen Platz; aber er sah
                    diesen Posten als Stufe zum Prediger an, dessen heiliger Beruf in seinem Herzen
                    glühte. Ach! da kam der Tod, der unerbittlich strenge .... Mir wurde sein Tod
                    vor dem Eingange in mein Collegienzimmer verkündigt und ich konnte vor Wehmuth
                    nicht zu lesen anfangen. – Freunde des Vorangegangenen sind schon von mir
                    aufgefordert, alles Merkwürdige aus seinem Leben aufzusetzen; für eine würdige
                    Verarbeitung soll dann schon Rath werden.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_vlr_tdk_cqb"/>Ihre Rüstung ist in <placeName key="JP-005663">Darmstadt</placeName>; der vorige Besitzer ist ein gewisser
                    Kammersecretär (wenn ich nicht irre) <persName key="JP-012146">Issel</persName>,
                    ein wackerer kunstliebender Mann, wie ich höre, von mir selbst nur oberflächlich
                    gekannt. Wäre er zu Hause, so wäre die Absendung längst besorgt. <seg type="comment"><orig>Leider (das heißt für uns, nicht für ihn) ist er seit
                            Mitte Junius in München, und wie mir <persName key="JP-001404">mein
                                Freund Grimm</persName> meldet, im Begriff nach <placeName key="JP-006122">Paris</placeName> abzugehn, um dort sich auf die
                            Malerei zu legen. <persName key="JP-001404">Grimm</persName> wird,
                            sobald er seine Adresse hat, an ihn schreiben, und dann mag er von
                                <placeName key="JP-006122">Paris</placeName> oder noch von
                                <placeName key="JP-006040">München</placeName> aus über die
                            Absendung verfügen.<anchor type="target" xml:id="stop_vlr_tdk_cqb"/>
                            Aergerlich ist uns die Verzögerung sehr; aber wer konnte wissen, daß
                            eine Reise nach <placeName key="JP-006040">München</placeName>, die blos
                            auf einige Wochen berechnet war, den guten Issel so in die Kunst
                            hineinbringen würde.</orig><note xml:id="nm2r_4ts_ylb">Issel war bereits
                            am 1. Mai 1813 in Paris, Ende 1813 wieder in Heidelberg, Ostern 1814
                            aber in München, vgl. die Datierungen seiner Briefe in: Karl Lohmeyer:
                            Aus dem Leben und den Briefen des Landschaftsmalers und Hofrats Georg
                            Wilhelm Issel, Heidelberg 1929, S. 61-68.</note></seg> – <persName key="JP-001404">Grimm</persName>, ein junger, talentvoller Mann, Professor
                    und Rector zu <placeName key="JP-006396">Weinheim an der Bergstraße</placeName>,
                    ist ein schwärmerischer Verehrer von Ihnen, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">würdig es zu sein</hi>. Von ihm sind einige
                    artige, nur etwas zu eilfertig hingearbeitete <bibl sameAs="JP-012500" subtype="werk">Kindermährchen</bibl> gedruckt, und vor einigen Monaten <seg type="comment"><orig>im <bibl key="JP-010313" subtype="werk">Morgenblatte</bibl> die sehr gelungene Legende der heiligen
                            Itta</orig><note xml:id="nmzc_hys_ylb">Vgl. "<bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">Morgenblatt für gebildete Stände</bibl>" Nr. 175-178
                            sowie 182-185 vom 23. bis 27. Juli und 1. bis 4. August 1814, S. 697 f.,
                            702 f., 705 f., 710-712, 725 f., 730 f., 735 f. und
                        737-739.</note></seg>.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Daß <persName key="JP-003158">Passow</persName> Ihren
                                <bibl sameAs="JP-008413" subtype="werk">Sigurd</bibl> recensiren
                            will</orig><note xml:id="nhmd_11t_ylb">Vgl. Passows Brief an Heinrich
                            Voß von 1814 in Passow's Leben und Briefe, S. 197. Ob <persName key="JP-003158">Passow</persName> den "<bibl sameAs="JP-008413" subtype="werk">Sigurd</bibl>" tatsächlich rezensiert hat, ist nicht
                            bekannt. Passow hatte sich bereits 1810 im Rahmen einer Rezension der
                            Zeitschrift "<bibl sameAs="JP-008211" subtype="werk">Pantheon</bibl>"
                            begeistert über Fouqués Beiträge geäußert, vgl. <bibl sameAs="JP-010275" subtype="werk">JALZ</bibl> Nr. 125, 31. Mai 1810, Sp. 396-400.
                        </note></seg>, freut mich ungemein: er ist der Mann dazu, wie wenige. Noch
                    immer kann ich <seg type="comment"><orig>des guten St. Schütze Geschwätz über
                            den Sigurd</orig><note xml:id="nalb_ssy_ylb">Vgl. die Rezension in der
                                <bibl sameAs="JP-010275" subtype="werk">JALZ</bibl> Nr. 144 vom 21.
                            Juni 1809, Sp. 541-544.</note></seg> nicht vergessen. Doch das kennen
                    Sie wohl nicht einmal. Schier gräßlich ist eine andere Recension in der <bibl sameAs="JP-010275" subtype="werk">Jena’schen liter. Zeitung</bibl>, eine
                    Recension Ihrer <bibl sameAs="JP-008425" subtype="werk">Undine</bibl>, die mir
                    indeß nur lächerlich dünkt, <seg type="comment"><orig>seit ich den Verfasser
                            weiß</orig><note xml:id="nqky_xty_ylb">Es handelt sich um den Hamburger
                            Schriftsteller und Lehrer <persName key="JP-012106">Johann Anton
                                Fahrenkrüger</persName>, der Fouqués "<bibl sameAs="JP-008425" subtype="werk">Undine</bibl>" in der <bibl sameAs="JP-010275" subtype="werk">JALZ</bibl> Nr. 223 vom 30. September 1811, Sp.
                            604-606 besprochen hatte.</note></seg>. Dieser ist mein Landsmann, der
                    dicke und recht sehr feiste Lexicograph, ein Mann, oder vielmehr een
                    Hamburgische Keerl, dem’s manchmal bei Südsüdostwind im Kopfe spukt. – Dieser
                    Mastochse, der die Kunst verstand, den <bibl sameAs="JP-009760" subtype="werk">Hamlet</bibl> so zu lesen, daß kein Zuhörer was von <persName key="JP-004029">Shakspeare</persName> wissen wollte, stand in <persName key="JP-000906">Eichstädt’s</persName> wohlfeilem Solde, und mußte alle
                    Werke im Stillen abthun, die zur Versendung an ordentliche Recensenten kein
                    Postgeld wegnehmen sollten; und so kam denn auch Ihre zarte <bibl sameAs="JP-008425" subtype="werk">Undine</bibl> in seine Philisterklauen. –
                    Der Unfug, der mit Recensionen getrieben wird, ist empörend. – Ueber <persName key="JP-003612">Rückert’s</persName> Verhältniß mit <persName key="JP-000906">Eichstädt</persName> hat Ihnen <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> geschrieben. Gar sehr freut mich noch meine List,
                        <persName key="JP-000906">Eichstädten</persName>
                    <seg type="comment"><orig>eine Recension der <bibl sameAs="JP-009533" subtype="werk">Raimarschen Gedichte</bibl>, deren Verfasser
                                <persName key="JP-002489">Graf Loeben</persName> ist</orig><note xml:id="nhjj_2yy_ylb">Vgl. JALZ Nr. 171 vom September 1814, Sp. 421-424,
                            unterzeichnet mit Loebens Pseudonym I[sidorus].
                        O[rientalis].</note></seg>, in die <bibl sameAs="JP-010275" subtype="werk">Zeitung</bibl> zu spielen, wiewohl List und Trug sonst meine Sache nicht
                    ist. <seg type="comment"><orig><foreign xml:lang="spa">No se puèden, ni deven <choice>
                                    <sic>U</sic>
                                    <corr cert="high">ll</corr>
                                </choice>amar Engaños, los que ponen la mira en virtuosos
                                fines</foreign></orig><note xml:id="nm52_t2z_ylb">Span.: "Man darf
                            niemanden einen Betrüger nennen, der edle Ziele hat."</note></seg>, <seg type="comment"><orig>sagt mein lieber Don Quixote, nachdem dem Basilio gegen
                            den reichen Camacho sein Recht geschehen ist</orig><note xml:id="nnd3_tjt_ylb">In Cervantes' "<bibl sameAs="JP-008235" subtype="werk">Don Quijote</bibl>".</note></seg>. Auf <seg type="comment"><orig>Ihre Recension der deutschen Gesänge</orig><note xml:id="nubs_f2z_ylb">Die Rezension erschien unter dem Titel: "Ueber den
                            Dichter Freimund Raimar und das deutsche Sonnett" in den von Fouqué und
                                <persName key="JP-002995">Wilhelm Neumann</persName> herausgegebenen
                                "<bibl sameAs="JP-012464" subtype="werk">Musen</bibl>", 3. St., Jg.
                            1814, S. 452-456.</note></seg>, edler Fouqué, freue ich mich schon im
                    Voraus.</p>
                <p>Mein prächtiger <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> hat mir <seg type="comment"><orig>Ihren Brief</orig><note xml:id="nzkx_wjt_ylb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> mitgetheilt, der mir hohen Genuß gewährt hat.
                    Ach! bei dem Wonnegedanken, Sie einmal auf der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> zu sehen – – edler Fouqué, was soll ich dazu sagen!
                    – Um Gotteswillen, ist das ausführbar, und wie? und wann? Mir sollte kein Opfer
                    zu groß sein, könnte ich dadurch dies Glück erringen; und mich dünkt, etwas so
                    unnennbar Hohes, als zwei solche Männer sich besprechen zu hören, kann für mich
                    nur durch ein Opfer errungen werden. – Edler Fouqué, ich nehme die dargebotene
                    Freundesrechte mit Rührung, mit Freude an; aber stets werde ich mit Ehrerbietung
                    zu Ihrer Höhe emporschaun, wie bei meinem <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>.</p>
                <closer>
                    <salute><persName key="JP-004519">Meine Eltern</persName> wollen, ich soll sie
                        Ihrer edlen <persName key="JP-003533">Frau Gemahlin</persName> herzlich
                        empfehlen. Darf ich meinem ehrfurchtsvollen Gruß hinzufügen?<lb/>Und hiemit
                        Gott empfohlen. Unwandelbar ganz der Ihrige</salute>
                    <signed><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                            <hi rendition="#right">Heinrich Voß.</hi>
                        </hi></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>