<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0984" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 8. Februar 1815 (?),
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 162–163, Nr. 129 (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1815-02-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: D datiert den Brief auf das Jahr 1815, er könnte auch aus dem
                    Jahr 1814 stammen, da die Todesnachricht so einen aktuellen Eindruck
                    erweckt.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012553">Wissenschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>d. 8. Februar. </dateline>
                </opener>
                <p>Im vergangenen Jahr wurden mir meine liebsten Freunde begraben. Im Jahre 1814 den
                        <date when="1814-01-29" calendar="#Gregorian">29. Jan.</date> starb
                        <persName key="JP-001073">Fichte</persName>. Ich hatte ihn in diesem Leben
                    oft versäumt, obgleich wahrhaftig er war. Aus Neigung haftete ich an der
                    Einsamkeit, jetzo aber aus Not. Ich bin noch innig mit <persName key="JP-001074">Mutter</persName> und <persName key="JP-001072">Sohn</persName> verbunden,
                    und ihr Vertrauen läßt mir des selig <persName key="JP-001073">Seligen</persName> Stimme hören. Noch ein Jahr, und seine
                    Wissenschaftslehre hätte den Ausdruck erhalten, den er mit Sprache und
                    vergänglichem Organ der Tiefe seines Bewußtseins hätte geben können. Ist es
                    Zufall, daß er jetzo gerufen worden? Ach wie oft war ich voll Gram über
                    sonderbare Zustände, die man für ihn hätte vermeiden sollen bis ans Ende. Er
                    hatte im vorigen Jahre wegen des Aufrufs der Studenten und in diesem wieder
                        <unclear reason="illegible">immer</unclear> bis gegen 51 Stunden gelesen,
                    mit vorzüglicher Klarheit und Kraft. Er hat wenig Manuskripte hinterlassen.
                    Hätte <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> diese Papiere und dazu
                    seine Schriften! Nur seinem Genie, Scharfsinn, Abstraktion muß es möglich sein,
                    wieder eine Stimme diesem Geist zu geben, da wohl wahrscheinlich diese Ausgabe
                    der Wissenschaftslehre nur für kritische Gelehrte geschrieben war, und auch, wie
                        <persName key="JP-001073">Fichte</persName> oft sagte, zu früh dem Druck
                    gegeben. Die Menschheit hat Kraft, die auch das Licht fordert. <persName key="JP-999999">J. P.</persName> hat Wärme und Schärfe. Er wird immer ein
                    anderer werden, aber jeder wird anders im Geisterreich, und sein Wort muß noch
                    tausendfältig werden unter uns.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Charlotte</hi>.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#right">den 8. Februar.</hi>
                    </dateline>
                    <address>
                        <addrLine>Madame Richter.</addrLine>
                    </address>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>