<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2091" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Goldschmidt an Rahel Varnhagen von Ense. Prag, 6. Februar
                    1815, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">76</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. u. 1 Bl. 4°, 6 S. Über dem Brief von Karl Varnhagen von
                                    Enses Hand: <hi rendition="#u">Karoline Goldschmidt</hi>.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
                    <placeName key="JP-006438" cert="high">Prag</placeName>
                    <date when="1815-02-06" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002430">Rahel Levin</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_24"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB2092"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0160"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB2092"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB2089"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB2092"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-012250">Träume</term>
                    <term corresp="#JP-012740">Theaterleben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Prag d<ex>en</ex> 6<hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#sup">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Febr</hi>. 1815</dateline>
                </opener>
                <p>Liebe gute <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi>! Ich fange gleich diesen Brief mit
                    einem Ungehorsam an; wie wolten Sie liebe gute daß ich <seg type="comment"><orig>Ihre Hülfe</orig><note xml:id="nvwh_xnt_4xb">Aus Caroline
                            Goldschmidts <ref type="letter" target="JP-UB2089">Brief vom 17.
                                Januar 1815</ref> geht hervor, dass Rahel Varnhagen Caroline
                            Goldschmidt großzügig mit Geld bedacht hat, um ihr einen Umzug zu
                            ermöglichen.</note></seg> die Sie mir in dem rechten Augenblick
                    geleistet haben, verschweigen soll? ich habe sie <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Wolltmans</orig><note xml:id="nmxn_tnt_4xb"><persName key="JP-004808">Karl Ludwig</persName> und <persName key="JP-004809">Karoline von
                        Woltmann</persName>.</note></seg></hi> der <hi rendition="#aq"><persName key="JP-014497">Reyman</persName></hi> ja selbst meiner kleinen <hi rendition="#aq"><persName key="JP-014496">Nanetten</persName></hi>
                    erzählt; da ich nicht weiß wann ich es werd abzahlen können, warum soll ich mir
                    den Genuß noch rauben Sie nach Herzenslust zu loben? <persName key="JP-014457">Herr <hi rendition="#aq">Lämel</hi></persName> kann <hi rendition="#aq">multipliciren</hi> dieses <hi rendition="#aq">Tallent</hi>
                    hat ihm in Leben Vortheil gebracht, da hat er recht, aber warum will er mir <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">schrecken</del> damit <add place="superlinear" hand="#author">schrecken</add>? Wie ich noch bei <hi rendition="#aq">Nostitz</hi>
                    war, rieth er mir zu ein <hi rendition="#aq">Instituet</hi> zu errichten – ich
                    sagte ihm dazu fehlte mir ein Fond und da sagte er daß ich auf ein paar Tausend
                    Thalern von ihn als Vorschuß rechnen könnte, das wiederholte er einige mahl, ich
                    rechnete darauf – <seg type="comment"><orig>daß von <hi rendition="#aq">Banco</hi>zettel noch die Rede seyn könnte, fiel mir gar nicht ein,
                            denn die Scheine waren schon im gange und man lösete sie nur mit 1
                            Schein gegen 5 ein</orig><note xml:id="ny1y_5rt_4xb">Bancozettel waren
                            die erste Papiergeldwährung in Österreich, die jedoch mit dem
                            Staatsbankrott Österreichs 1811 ihren Wert verloren und zum Kurs von 5
                            zu 1 in sogenannte "Einlösungsscheine" gewechselt werden
                        konnten.</note></seg> – Auf seine Unterstützung fußte ich, und da ich ihn
                    darum bat als ich bei <hi rendition="#aq">Nostitz</hi>
                    schon auf gesagt hatt – verwandelte er die Scheine in <hi rendition="#aq">Banco</hi>zettel und schickte mir gegen eine Schrift, 300 Gulden Scheine
                    die er jetzt wahrscheinlich nach <hi rendition="#aq">Banco</hi>zettel berechnet,
                    wenn ich so glücklich <pb n="2"/>bin sie abzahlen zu können, so soll Ihnen die
                    rückgegebenen Scheine von dem was ich Ihnen sage überzeugen; Schon gestern abend
                    gleich bei dem Anfang <seg type="comment"><orig>Ihres lieben Briefes</orig><note xml:id="nqx4_tvt_4xb">Nicht überliefert,</note></seg> wollte ich Ihnen
                    dies und daß ich anfange wieder ruhig zu werden sagen, ich konnte es aber nicht,
                    denn <hi rendition="#aq">Donnerstag</hi> kam ein
                    Forstmeister
                    aus <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-014362">Radim</placeName></hi>
                    hinter <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-014342">Gitschin</placeName></hi> der geschieden von seiner
                    Frau,
                    entzweit mit sich und seiner ältesten
                    Tochter,
                    mir seine Jüngste brachte – liebe <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi>, wie er sie
                    mir brachte, erschreckte ich wenn ich es nur sagen soll – Ein zerrißnes Hemd,
                    ein dünnes Kleid, und ein durchlöcherter Ueberock war ihre Bekleidung – es ist
                    unästhetisch es zu erzählen, ihr Kopf war ganz belebt – Ich mußte sie reinigen
                    lassen, und da der Vater Ansprüche macht, sie so gut ausstaffiren als ich
                    konnte, und mit ihr <add place="superlinear" hand="#author">und dem Vater</add>
                    nach dem <persName key="JP-014460">Libichschen</persName> Ball gehen.
                    Gestern und Vorgestern hat mich ihre Bekleidung beschäftigt, und abends mußte
                    ich wieder meinen Willen mit ihnen <bibl sameAs="JP-014585" subtype="werk">die Schwestern v <hi rendition="#aq">Prag</hi></bibl> sehen – da hoffte ich
                    die <hi rendition="#aq"><persName key="JP-014391">Brede</persName></hi> zu
                    sehen, ich fand aber nur die <hi rendition="#aq"><persName key="JP-014504">Polawsky</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="JP-014381">Bayer</persName></hi>, denen ich Ihren Auftrag an
                    die <hi rendition="#aq"><persName key="JP-014391">Brede</persName></hi>
                    bestellte, weil heute mir der
                    Forstmeister
                    noch viel zu thun giebt, und ich auf das Ausgehen nicht rechnen könnte, und mir
                    nur vornahm Ihre Aufträge an <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Wolltmanns</orig><note xml:id="nw5g_4c5_4xb"><persName key="JP-004808">Karl Ludwig</persName> und <persName key="JP-004809">Karoline von
                        Woltmann</persName>.</note></seg></hi> zu bestellen, was ich auch <pb n="3"/>trotz dem schlechten Wetter gethan habe. <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Wolltmanns</orig><note xml:id="ng13_yf5_4xb"><persName key="JP-004808">Karl Ludwig</persName> und <persName key="JP-004809">Karoline von
                        Woltmann</persName>.</note></seg></hi> grüßen Sie und <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi> auf das Freundlichste und läßt Ihnen sagen, daß sie Ihnen
                    mit der <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Diligence</orig><note xml:id="nk1g_dg5_4xb">Eilpost.</note></seg></hi> unter der
                    Ad. des
                    Staatsminister geschrieben haben. Das 10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">te</hi></hi> Stück der
                        <bibl sameAs="JP-014600" subtype="werk">D. Blätter</bibl> ist noch
                    unter der Presse – Wenn ich Ihnen sage liebe gute <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi> daß ich wieder in Ruhe bin so versteht sich auch zugleich
                    darunter daß ich nicht <hi rendition="#aq">Prag</hi> und also auch nicht meine
                    jetzige Lage eher verlaße als bis ich vielleicht so glücklich bin daß sich Etwas
                    Sichereres und Annehmlicheres <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sich</del> mir anbiethtet, daß Sie liebe <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi>
                    nie eine Gelegenheit vorbei gehen lassen, davon überzeugt mich Ihre Güte. Nie
                    hat ein Unglück mich so aus meiner Faßung gebracht, als <seg type="comment"><orig>das eben erlittene</orig><note xml:id="nc5w_2m5_4xb">Caroline
                            Goldschmidt fühlte sich von Unbekannten verfolgt und tyrannisiert, vgl.
                            ihren <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2088/#start_m3c_gn5_4xb">Brief an Rahel Varnhagen
                                vom 14. Januar 1815</ref>. Varnhagen ließ ihr daraufhin Geld
                            zukommen, dass es Goldschmidt ermöglichte, die Wohnung zu
                            wechseln.</note></seg>, es war mir als wenn die Furien sich an meinen
                    Sohlen gesetzt hatten und mich gar nicht mehr loß lassen wollten. Und was mich
                    ganz abergläubig machte, daß ungefehr 8 Tage <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mir</del> vorher mir träumte, daß meine <persName key="JP-012866">Schwester</persName> von einem tollen Hunde gebißen worden <subst>
                        <del rendition="#s">ist</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">war</add>
                    </subst>, und da ich mich deßwegen im Sinnen betrübte, <choice>
                        <sic>rief</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> mir eine Stimme zurief, auch du kannst noch sehr unglücklich werden –
                    diesen Traum erzählte ich gleich den And<ex>ern</ex> Mensch<ex>en</ex>, und
                    nachdem mir würklich diese unaufhörliche Unkereyn geschehen so konnte ich den
                    Gedanken an diesen Traum nicht mehr loß werden, dazu kommen die tägliche
                    wiederhollte Klopfereyen an der Thüre <add place="superlinear" hand="#author">und aus dem Winkel des Zimmers</add>, denen ich gar nicht auf die Spuhr
                    kommen konnte, die gänzliche <pb n="4"/>Schlaflosigkeit, die ewige Anstrengung
                        <seg type="comment"><orig>mit den Kindern</orig><note xml:id="np2q_np5_4xb">Caroline Goldschmidt betrieb eine Mädchenschule. Etwa acht der
                            Schülerinnen lebten als Penionistinnen auch bei ihr.</note></seg> die
                    alle mehr tod als lebendig waren, und die ich beinahe alle verlohren hatte,
                    dieses Alles zusammen genommen und der Gedanke oder vielmehr die Furcht daß ich
                    eine immerwährende Gemüthskrankheit der ich nahe war davon tragen würde, die
                    Furcht daß man mich als Fremde ohne Hülfe u ohne Vermögen, einer öffentlichen
                    Anstallt übergeben würde, ich sah' mich schon in Gedanken <seg type="comment"><orig>bei den <hi rendition="#aq">Elisabethinern</hi></orig><note xml:id="novk_x45_4xb">Der Orden der Elisabethinerinnen betrieb ein
                            Spital für weibliche Kranke in der Prager Slupergasse 6.</note></seg> –
                    dieser Gedanke daß ich aus vollen Halse Hülfe anrief die mich nur aus Prag
                    hoffen sollte – in einer solchen Beklemmung schrieb ich <persName key="JP-013734">Frau v <hi rendition="#aq">Eskeles</hi></persName> deren
                    Güte und Theilnahme ich kannte. Jedes Andre Unglück was nicht so sehr meinen
                    Verstand angegriffen hätte, konnte mich nicht so kleinmüthig <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">s</del> machen. Jetzt da ich wieder schlafe werd
                    ich wieder ruhiger und lebe meine Geschäfte mir vor, was mich darin stöhren
                    könnte werd ich weg räumen, und also mit der <persName key="JP-014481">jungen Gräfin</persName>, die ich seit einige Tage auf den unerhörtesten
                    Leichtsinn, und Unwahrheit ertappen den Anfang machen. <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Wolltmanns</orig><note xml:id="nkxc_bq5_4xb"><persName key="JP-004808">Karl Ludwig</persName> und <persName key="JP-004809">Karoline von
                        Woltmann</persName>.</note></seg></hi> hatten schon längst den Gedanken
                    wollten ihn nur nicht wie sie mir heute sagten aussprechen – liebe <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi> wäre es möglich daß sie hätte meine Zufrau
                    hintergehen können – sie ist ohne Mutterliebe im Kloster erzogen worden – ich
                    will nichts untersuchen, obgleich ich diese Untersuchung meiner Ehre schuldig
                    wäre – denn <pb n="5"/>alle meine Zöglinge sind im Verlust; da mein Verdacht von
                    der <hi rendition="#aq">Policei</hi> selbst auf den
                    Hausleuten
                    die schon ein mahl in <hi rendition="#aq">Criminal</hi>verdacht waren geleitet
                    worden – so verließ ich die Wohnung und dieses Umziehen, den Verlust den mir die
                        <unclear reason="illegible">werlosen</unclear> Schuhlkinder machen kann ich
                    nicht berichten – auch habe ich deswegen die <seg type="comment"><orig>Brauertochter</orig><note xml:id="nwj2_gfv_4xb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> aus <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-014353">Pakomierzi</placeName></hi> verlohren. Durch Ihre
                    Güte liebe Gute habe ich manche Einrichtungen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ein</del> trefen <add place="superlinear" hand="#author">können</add> die mir den Augenblick die Miete erträglich machen – Sie
                    kennen wie verwüstet die schönsten Zimmer im <hi rendition="#aq">Dux</hi>
                    <hi rendition="#aq">Wallen</hi>steinschen Hause sind, um mich
                    für Ungeziefer aller Art zu schützen habe ich zwei der schmutzigsten Zimmer
                    reinlich mallen lassen, ich habe vieles was durch das Ziehen, beschmutzt
                    zerrißen und verlohren gegangen ist, wieder ersetzen können, und so hoffe ich in
                        <hi rendition="#aq">pecunairer</hi> Hinsicht in kurzer Zeit alles wieder in
                    Stande zu setzen. Danken Sie ergebenst in meinen Nahmen <persName key="JP-013734">Frau v <hi rendition="#aq">Eskeles</hi></persName>,
                        <persName key="JP-014405">Frau v <hi rendition="#aq">Ephraim</hi></persName> für Ihre Güte, die ich ewig erkennen werde, und
                    nicht etwa stolz abweise – ich halte sie mir für ein anderen Nothfall <add place="superlinear" hand="#author">be</add>vor, dieses mahl hoffe ich werde
                    ich mich wenn auch mit etwas Einschränkung wieder bald in eine gehörige Lage
                    bringen. Sie liebe <hi rendition="#aq">Varnhagen</hi> erlauben mir schon Ihnen
                    zuweilen Nachricht zu geben, diese Freiheit werde <pb n="6"/>ich mir auch gegen
                        <persName key="JP-013734">Frau v <hi rendition="#aq">Eskeles</hi></persName>
                    und <persName key="JP-014405">Frau v <hi rendition="#aq">Ephraim</hi></persName>, geben. Lieb wäre es mir <unclear reason="illegible">wär es </unclear><subst>
                        <del rendition="#ow"><unclear reason="illegible">mir</unclear></del>
                        <add place="across" hand="#author"><unclear reason="illegible">sie</unclear></add>
                    </subst>, bis auf die Verschweigung des Nahmens der
                    Jungen
                    Person, diesen ganzen Brief mittheilten. Grüßen Sie <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Troxslers</orig><note xml:id="nxvx_hy5_4xb"><persName key="JP-004346">Ignaz</persName> und
                                    <persName key="JP-014537">Wilhelmine
                                Troxler</persName>.</note></seg></hi> herzlich, ich hoffe sie bei <subst>
                        <del rendition="#ow">meiner</del>
                        <add place="across" hand="#author">ihrer</add>
                    </subst> Durchreise nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu sehen,
                    sie gaben ihm schon meine Ad. <persName key="JP-012866">Meine
                        Schwestern</persName> schrieben mir daß mein <hi rendition="#aq">Cousin
                        Dokter Friedlaender</hi> in Wien sey und da er über <hi rendition="#aq">Prag</hi> nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> reisen würde,
                    wenn er in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006405">Wien</placeName></hi>
                    ist dann haben Sie ihn wohl schon gesehen und dann geben sie ihm auch meine
                    Ad?</p>
                <p>Der
                    Forstmeister
                    ist beinah den ganzen Tag bei mir, ein <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra"><seg type="comment"><orig>beau Parleur</orig><note xml:id="ndwn_jbv_4xb">Franz.: Schönredner,
                                Schwätzer.</note></seg></foreign></hi> – und ich werde heute wieder
                    nicht zu der <hi rendition="#aq"><persName key="JP-014391">Brede</persName></hi> können, denn er sitzt mir geradeüber und ich schreibe
                    diese Zeilen unter ewige Unterbrechung, und ich muß immer <hi rendition="#aq">conversieren</hi> obgleich ich nur mit ganzem Herzen bei Ihnen bin.</p>
                <closer>
                    <salute>Die <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003759">Schlegel</persName></hi> grüße ich auf das Freundschaftlichste. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004405">Varnhagen</persName></hi>
                        bitte ich, wie ich auch Sie bitte lieb zu behalten</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre Sie ewig ergeb<ex>ene</ex><hi rendition="#aq"><lb/>Caroline Goldschmidt</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>