<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2058" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Karl August von Wangenheim an Emanuel. Tübingen, 11. Januar 1812, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>DLA</institution>
                                <collection>B:Wangenheim, Karl August von</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p><hi rend="bold">1 Dbl. 4°, 3 S.</hi> Auf S. 4 un s. 1 unten
                                    Emanuels Abschrift seines Briefes an Wangenheim <ref type="letter" target="JP-UB2074">vom 11. Oktober
                                    1812</ref>.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Unterstreichungen vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004599">Karl August Freiherr von Wangenheim</persName>
                    <placeName key="JP-006358" cert="high">Tübingen</placeName>
                    <date when="1812-01-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB1922">Von Emanuel an Karl August von Wangenheim.
                        Bayreuth, 1. September 1811, Sonntag</ref>
                    <ref type="prev" target="JP-UB2048">Von Emanuel an Karl August von
                        Wangenheim. Bayreuth, 6. November 1811, Mittwoch</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB2074">Von Emanuel an Karl August von
                        Wangenheim. Bayreuth, 11. Oktober 1812, Sonntag</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013034">Wangenheim-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                    <term corresp="#JP-011893">Berufliches</term>
                    <term corresp="#JP-012314">Empfehlungen</term>
                    <term corresp="#JP-012778">Geschäftliches</term>
                    <term corresp="#JP-014265">Pestalozzi und sein Erziehungsinstitut</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-013964">Paul Emile Thieriots Beruf</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Tubingen den 11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Januar 1812.</dateline>
                </opener>
                <p>Es ist unverantwortlich, Lieber! daß ich Ihnen so lange nicht geschrieben habe
                    und unbegreiflich zugleich, da ich mich so gern mit Ihnen unterhalte. Sehen Sie
                    also selber zu, wie Sie mich mit Hülfe Ihrer Gutmüthigkeit zu entschuldigen
                    vermögen; ich kann es nicht. Denn, wenn ich Ihnen auch sage, daß mir die
                    gleichzeitige Uebernahme drey neuer Aemter (ich habe namlich das Präsidium bey
                    dem Oberappellationsgericht, das Präsidium bey der Ober-Studiendirection und das
                    Curatorium bey der Universität Tübingen erhalten) ungeheuer viel Arbeit macht,
                    so ist das zwar wahr; aber es ist eben so wahr, daß mir dennoch manche
                    Viertelstunde für einen Freund übrig geblieben wäre, wenn ich sie nur recht
                    benuzt hätte! Das ist aber überall der Fehler der Menschen, welche über Mangel
                    an Zeit klagen, es fehlt immer an der bestimmten Ordnung.</p>
                <p><seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_tmb_jkz_5wb"/><persName key="JP-004840">Zeheleins</persName>
                            Angelegenheit</orig><note xml:id="norq_s1s_5wb">Emanuels vorangegangener
                            Brief schloß ein Billet von Karl Christian Zehelein ein und die <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2048/#start_hn4_v1s_5wb">Bitte, Wangenheim möge
                                ihm einen Rat erteilen</ref>.</note></seg> scheint mir jezt, wo der
                        <persName key="JP-001180">König</persName> eine gewiße Summe zu
                        jährlich<ex>en</ex> Abzahlungen bestimmt hat, schwieriger u leichter zu
                    beseitigen, als sonst. Schwieriger bey dem <persName key="JP-001180">Könige</persName>, der nun mit dieser Bestimmung alles gethan zu haben
                    glaubt, was man fordern kann, leichter bey dem <persName key="JP-014466">Finanzminister</persName>, der nun wohl könnte, wenn er wollte. Ich rathe
                    daher, daß sich Ihr Freund dringend an diesen, den Grafen <persName key="JP-014466">Mandelsloh</persName>, zugleich aber auch an den geh.
                        <persName key="JP-001554">Oberfinanzrath von Hartmann</persName>, Kaßirer
                    bey der General-Staats-Kaße, Ritter des Verdienstordens, wende. Ich fürchte, daß
                    man bey lezterem auch mit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gewichtigen</hi> Gründen etwas ausrichten könne, ohne dieses Mittel
                    empfehlen zu wollen, theils weil ich des Grunds meiner Sorge nicht gewiß bin,
                    theils weil ich solche Wege für, jedem Theile gleich, verbotene halte.
                    Unmittelbar selber kann ich in jener Angelegenheit weder direct, noch auch, weil
                    ich mit keinem Minister gut stehe, indirect handeln.<anchor type="target" xml:id="stop_tmb_jkz_5wb"/></p>
                <p>Erst seit wenig Tagen ist es entschieden, daß ich Ihrer Hülfe zu <seg type="comment"><orig>der großen Unternehmung, von der ich Ihnen
                            schrieb</orig><note xml:id="nm5b_mbs_5wb">In seinem letzten Brief vom
                            21. August 1811 fragte Wangenheim Emanuel nach seiner <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1921/#start_pr2_mff_hwb">Bereitschaft
                                und seinen Möglichkeiten, an einem großen Holzgeschäft
                                teilzunehmen</ref>.</note></seg>, nicht bedarf. Sie wird jezt hier
                    unter meinen Augen ausgeführt. Sie wird, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wenn</hi> sie gelingt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wie</hi> sie nach <subst>
                        <del rendition="#s">s</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">m</add>
                    </subst>einem Sinne allein gelingen soll, unsäglich große u schöne Folgen haben;
                    sie wird immer große, mir aber vor der Hand gleichgültigere Folgen haben, wenn
                    sie nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">überhaupt</hi> gelingt.
                        <anchor type="target" xml:id="start_zsp_cty_5wb"/><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2048/#start_g25_ccs_5wb">Sie haben also,
                        Lieber! ganz unrecht gehabt, wenn Sie den Grund meines Schweigens über
                        diesen Punkt <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in sich</hi>
                        gesucht haben<anchor type="target" xml:id="stop_zsp_cty_5wb"/></ref>.</p>
                <p><pb n="2"/><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2048/#start_v2g_3mx_5wb">Sie haben aber ganz recht
                        vermuthet</ref>, als <add place="superlinear" hand="#author">Sie</add> in
                    den <seg type="comment"><orig>Notizen, die ich Ihnen über <persName key="JP-012207">Schmid</persName> gab, u in dem Briefe über
                                <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> im <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">Morgenblatt</bibl>, den gleichen
                                <persName key="JP-003003">Verfaßer</persName> fanden</orig><note xml:id="ncmj_qmx_5wb">Der Brief vom 10. und 20. August 1811 von
                            Wangenheim an Emanuel enthält <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1920/#start_jnk_bnf_hwb">die Abschrift einer Passage
                                Johannes Niederers</ref> über Thieriots Arbeit an einer Griechischen
                            Sprachlehre für Pestalozzi die sich fast wortgleich in einem Bericht
                            ohne Verfasserangabe über das Pestalozzische Institut im <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">"Morgenblatt für gebildete
                                Stände"</bibl> vom 16. September 1811, Nr. 222, S. 887f.
                            findet.</note></seg>, da auch dieser von mir herrührte, obgleich aus
                    Schweitzerbriefen geschöpft.</p>
                <p><persName key="JP-003192">Pestalozzi's</persName> Aufgabe wird mir täglich
                    heiliger u bedeutender, je vertrauter ich damit werde, und jeder wahre Mensch
                    sollte damit ganz vertraut seyn, da jeder erzieht u zu erziehen hat, er mag
                    wollen oder auch nicht. Wenige haben in den Formen den tiefen Sinn geahnet;
                    viele haben deswegen jene verachtet u ihnen, diesen abgesprochen; noch mehrere
                    haben an beyde dumm geglaubt, ohne zu wißen <add place="superlinear" hand="#author">warum</add>; Allen mag das hingehen, was keinem mehr
                    verziehen werden kann, nachdem <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName>
                    den Geist seiner Formen in den 3 lezten Heften der <bibl sameAs="JP-009378" subtype="werk">Wochenschrift</bibl>, in der sogenannten <seg type="comment"><orig>Lenzburger Rede</orig><note xml:id="nax3_1vx_5wb">Johann Heinrich
                            Pestalozzi: "Über die Idee der Elementbildung und den Standpunkt ihrer
                            Ausführung in der Pestalozzischen Anstalt zu Ifferton, gehalten vor der
                            Gesellschaft der Erziehungsfreunde in Lenzburg", in: <bibl sameAs="JP-009378" subtype="werk">"Wochenschrift für
                                Menschenbildung",</bibl> Bd. 3, S. 89-284 und Bd. 4, S.
                        1-90.</note></seg> so klar ausgesprochen und <persName key="JP-003003">Niederer</persName>, der herrliche Geist, in seiner Schutzschrift <bibl sameAs="JP-014587" subtype="werk">"Das Institut an das Publikum"</bibl>
                    alles so kernhaft u ächt philosophisch dargestellt u begründet hat. Möchte doch
                    auch <persName key="JP-999999"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Richter</hi></persName> diese beyden Schriften recht unbefangen auf
                    sich einwirken laßen u dann irgendwo ein Wort zu seiner Zeit sprechen, um die
                    schlummernden Kräfte in der Nation zur Ausführung der Idee aufzurütteln. Alles
                    können ja die Männer von <placeName key="JP-014135">Iferten</placeName> nicht
                    allein thun! Es ist aber schon viel gewonnen; wenn der Gleichgültigkeit
                    vorgebeugt wird, denn sie ist die Mutter alles geistigen u gemüthlichen
                    Todes.</p>
                <p>Ob mir <bibl sameAs="JP-010807" subtype="werke-jp"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Fibel</hi></bibl> gefallen hat? Nicht weil
                    es <persName key="JP-999999">Richters</persName> neuestes Werk ist, sondern weil
                    er darin die Fulgurationen seines Genius nach den verschiedensten Richtungen hin
                    concentrirt hat, ist mir <bibl sameAs="JP-010807" subtype="werke-jp">Fibel</bibl> das liebste Buch. Es giebt mir den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganzen</hi>
                    <persName key="JP-999999">Richter</persName> als Menschenkenner,
                    Menschendarsteller, Menschenfreund, Gotteskind in den Formen des Humoristen, des
                    Epigrammatisten, des Erzählers, des Predigers in der Wüsten. Ich bin nicht der
                    einzige, den er so ergriffen. Zwey Federn sind damit beschäftigt, diese
                    allgemeine Stimme unsers Publikums aus dem Leben in die Schrift überzutragen.
                        <persName key="JP-000685">Conz</persName> u <persName key="JP-004649">Weißer</persName> sind ihre Führer. Danken Sie dem <persName key="JP-999999">Guten</persName> in meinem Namen recht innig u herzlich!</p>
                <p><pb n="3"/><anchor type="target" xml:id="start_nzc_vkz_5wb"/>Was haben aber Sie u
                        <persName key="JP-999999">Richter</persName> zu <persName key="JP-001909">Jacobi's</persName> neuester Schrift "<bibl sameAs="JP-008826" subtype="werk">von den gottlichen Dingen</bibl>" gegen den tiefsten
                        <persName key="JP-003713">Schelling</persName> gesagt?<anchor type="target" xml:id="stop_nzc_vkz_5wb"/> Ich kann mir <persName key="JP-999999">Richters</persName> Schmerz darüber vorstellen, da er <persName key="JP-001909">Jacobi</persName> so liebt. Aber selbst der Freund wird
                    nicht entschuldigen können, was weder juridisch, noch philosophisch, noch
                    moralisch gerechtfertigt werden kann – das unverschämte Absprechen über die
                    innerste Ueberzeugung eines Dritten, deren ja der Dritte selber im Aussprechen
                        <add place="superlinear" hand="#author">derselben</add> kaum gewachsen ist.
                    Zum Irrlehrer u Lügner sogar will der, welcher auf allen Seiten seines Buchs
                    beweist, daß er <persName key="JP-003713">Schelling</persName> nicht verstanden
                    oder verdreht hat, einem Denker u Menschen, wie <persName key="JP-003713">Schelling</persName> beydes ist, stempeln? Es ist empörend u traurig
                    zugleich. Mir hat das verdammte Buch wieder einen Menschen geraubt, den ich so
                    gern geliebt hätte. Der arme Mensch wird die Reyhe der <persName key="JP-002024">Kant</persName>e, <persName key="JP-003424">Reinhold</persName>e, <persName key="JP-001072">Fichte</persName> und aller derer, welche <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vor</hi>
                    <persName key="JP-003713">Schelling</persName> waren u mit denen dieser <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">fertig</hi> geworden ist,
                    beschließen. Ich fürchte oder vielmehr ich weiß, daß der schlafende Löwe erwacht
                    ist, der die Kläffer alle bey dieser Gelegenheit in die Felsengeklüfte
                    schleudern wird. Die Klique gegen <persName key="JP-003713">Schelling</persName>
                    wurde zu übermüthig u es ist Zeit, daß er die Dukaten-Kerle (Soldaten) beßerer
                    Generale züchtige. Viele verdammen die Polemik, ich aber liebe sie, wenn sie die
                    rechte ist. –</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Unser Freund <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> will nun wieder zur Geige greifen u würde eine
                            gute Stelle annehmen, wenn sie sich ungesucht fände. Ich will für ihn
                            suchen, allein an einem Ort, wohin er am liebsten gegangen wäre, in
                                <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> ist einer meiner
                            Versuche schon gescheitert</orig><note xml:id="nyrk_zny_5wb">Thieriot
                            äußert auch im Brief an Emanuel vom 7. Dezember 1811 die Hoffnung, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2054/#start_frh_f4y_5wb">Wangenheim könne ihm bei
                                der Vermittlung einer Anstellung, z. B. in Weimar, behilflich
                                sein</ref>.</note></seg>. Doch werde ich nicht müde werden. Wenns
                    nur einmal gelänge, die gute Seele zu fixiren!</p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie wohl, Lieber u Guter! u bleiben Sie der Freund des</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihrigen<lb/>Wangenheim</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Kennen Sie den <bibl sameAs="JP-014569" subtype="werk">kleinen
                            Catechismus</bibl> von <persName key="JP-001544">Harms</persName>? Lesen
                        Sie ihn doch, wenn Sie es noch nicht gethan.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>