<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2057" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 6. Januar
                    1812, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 19, S. 68–70.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner's sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 19, S.
                            S. 108–110 (leichte Kürzungen). </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1812-01-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief erreichte Johann Ernst Wagner nicht. Friedrich Mosengeil,
                    Herausgeber von Wagners erster Werkausgabe, die auch versendete und empfangene
                    Briefe enthält, berichtet, dass die vier überlieferten Briefe von Herzog Emil
                    August von Gotha an Johann Ernst Wagner aus dem Jahr 1812 sich noch verschlossen
                    im Nachlass befanden, als Mosengeil ihn 1826 sichtete. Er vermutet, dass Wagner,
                    der am 25. Februar 1812 starb, im Januar und Februar bereits so schwach war,
                    dass er die Briefe nicht mehr lesen konnte oder sie ihm zur Schonung seiner
                    Kräfte von der Familie vorenthalten wurden (Ernst Wagner's sämmtliche Schriften,
                    hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, S. 110).</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 6. <hi rendition="#aq">Januar</hi>
                        1812.</dateline>
                </opener>
                <p>Mit unruhigem, nur unbestimmt hoffenden, Gemüthe obgleich das, was ich hoffe,
                    Ihnen bestimmt ist, Freund, ich meine Glück und Kraft, alte Lebenslust und neues
                    Wohlbehagen, wende ich mich von Neuem zu Ihnen, um von Neuem um ein beruhigendes
                    klares Wort <add place="superlinear" hand="#author">zu</add> bitten, dieses
                    Wort, mein Ernst, muß von Ihnen kommen, von Ihnen, mein Freund, nicht das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zeichen</hi>, so unbescheiden bin
                    ich warlich nicht, so sehr Sie mich auch verzogen haben und mich noch Manche
                    verziehen, denn ich weiß nur zu gut! <seg type="comment"><orig>wie es mühsam
                            ist, liegend zu schreiben, ja, wie fast unmöglich es ist, mit den
                            verschwollenen Händen, den schweren schmerzenden Fingern den leichten
                            Gänsekiel zu wenden</orig><note xml:id="ngsl_vqp_ryb">Johann Ernst
                            Wagner war schwer an Rückenmarksdörre erkrankt, zu diesem Zeitpunkt
                            bettlägerig und starb im folgenden Monat.</note></seg>. Schreiben sollen
                    Sie auch nicht, nicht einmal unterschreiben, mir nur erfahren laßen, was Sie
                    machen und wie es Ihnen geht? – dieses Opfer sind Sie meiner Treue, meiner
                    grenzenlosen Zuneigung schuldig und wer würde nicht gern die kleine Mühe, zumahl
                        <seg type="comment"><orig>einer Ihrer<pb n="2"/> holden Knaben</orig><note xml:id="nhbd_lrp_ryb"><persName key="JP-004564">Carl</persName> und
                                <persName key="JP-004570">Ludwig Wagner</persName>.</note></seg>, –
                    übernehmen? – auch die bange Ungewißheit den Schatz von Hoffnungen und
                    herrlichen Ahndungen kann ich, mag ich, will ich nicht länger ertragen, – selbst
                    gereizt, selbst durch Schmerzen leidend, bin ich zu schwach in dem kleinen engen
                    Herzen den großen herrlichen laut jubelnden Zukunfts Himmel länger zu
                    verschließen, – ein Wort von Ihnen macht diese strahlende Traum-Welt zur
                    lieblichsten Wirklichkeit. Nicht wahr, Wagner, Sie laßen mir schreiben, Sie
                    schenken mir Trost, was eins, Gewißheit? ich will Sie ja nicht wieder ärgern,
                    ich will Sie nicht mehr erinnern, daß ein argloses, sich selbst geschaffenes,
                    Gemüth nichts von der Welt weiß, auch nicht die Welt malen kann, – ich will ja
                    glauben, daß es Höfe gibt, wie der Ihrer <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl>, ich will Alles loben, schön finden, nur in Ihrer Welt
                    leben, Freund! ich kann glauben, wenn es die Liebe will, ich kann finden, wenn
                    es die Liebe heischt, ich kann loben, was die Liebe schuff, wenn es die Liebe
                    will, – aber <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>, die ist stolzer
                        und<pb n="3"/> freyer und sich treuer, die findet die Dinge, Vorurtheilslos
                    und arglos wie sie ist, wie sie sind, – nicht, wie sie genommen seyn sollen, die
                    weiß viel von <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidoren</bibl>, Gott weiß
                    durch wen? – sehr männlich soll die <seg type="comment"><orig>Fürstin</orig><note xml:id="nnhp_vxp_ryb">Figur in Wagners Roman
                                <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">"Isidora</bibl>".</note></seg> seyn und unerhört cokett in der Kunst, die
                    nach uns eine für Männer ist, die ungewöhnlichsten Ausnahmen für Hof Regeln
                    anzunehmen – ich freue mich auf <seg type="comment"><orig>Isidorens
                            Bräutigam</orig><note xml:id="nons_yxp_ryb">Figur in Wagners Roman
                                "<bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl>".</note></seg>, weniger auf sein Märchen, denn auf die Art,
                    wie er es erzählt; ich schmachte nach einem Worte <seg type="comment"><orig>von
                            der strengen, jetzt zornlosen, <hi rendition="#aq">L</hi></orig><note xml:id="nk2v_ncq_ryb">Vermutlich Abkürzung für Leonina. Die
                            Verwirrspiele, die der Herzog Emil August und seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName> mit dem Namen Leonina
                            inszenieren, lassen sich nicht vollständig auflösen. Bisweilen scheint
                            der Herzog sich selbst zu bezeichnen, aber auch Sidonie unterschreibt
                            ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April
                                1810</ref> mit dem Namen Leonina, in dem sie auf schizophren
                            anmutende Weise über Sidonie schimpft. Johann Ernst Wagner äußert, wie
                            aus einer Reaktion des Herzogs im Brief vom 26. April 1810 hervorgeht,
                            den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast immer,
                            wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht es auch um
                            Geschlechterrollen.</note></seg> – Gewiß wird mich <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl> entzücken, nicht weil ich
                    mich so sehr fürchte, nein aus gerechter Dankbarkeit</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Trost und Gewißheit für den armen<lb/><hi rendition="#aq">Emile</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><seg type="comment"><orig>NB</orig><note xml:id="nd1k_h5p_ryb">Die
                                angekündigte Nachbemerkung wurde nicht verfasst.</note></seg></p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>