<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2060" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 14. Januar
                    1812, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl. 4°, 2 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                                <accMat> (nicht überliefete) Karikatur </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 20, S. 72–73.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 20, S.
                            111—112. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1812-01-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief erreichte Johann Ernst Wagner nicht. Friedrich Mosengeil,
                    Herausgeber von Wagners erster Werkausgabe, die auch versendete und empfangene
                    Briefe enthält, berichtet, dass die vier überlieferten Briefe von Herzog Emil
                    August von Gotha an Johann Ernst Wagner aus dem Jahr 1812 sich noch verschlossen
                    im Nachlass befanden, als Mosengeil ihn 1826 sichtete. Er vermutet, dass Wagner,
                    der am 25. Februar 1812 starb, im Januar und Februar bereits so schwach war,
                    dass er die Briefe nicht mehr lesen konnte oder sie ihm zur Schonung seiner
                    Kräfte von der Familie vorenthalten wurden (Ernst Wagner's sämmtliche Schriften,
                    hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, S. 110).</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-014555">Klatsch, Tratsch, Gerüchte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 14. <hi rendition="#aq">Januar</hi>
                        1812.</dateline>
                </opener>
                <p>Wäre ich so humoristisch, wie Sie, Freund, und würde unter meinem Mikroskop des
                    Witzes stumpf der Dorn des Schmerzes, erbärmlich der Rausch der Fantasie, zur
                    ekeln Carricatur das Schönste, der Schimmel zu einer Blüthen-Welt, der Gift zu
                    glänzenden Diamanten, eben Alles zum Gegentheile, so fände ich in Ihrem
                    Schweigen Liebe und tröstendes Zeichen Ihrer Genesung. Aber, alter Freund, ich
                    habe nicht die Kunst, aus allen Begriffen einen italienischen Salat zu machen,
                    der nur Höllen-Durst und Lebens Ekel gibt, wie <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName></hi> gemüthlose, krank kitzelnde
                        <hi rendition="#aq">citate</hi> und Ihre — doch wer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">A</hi> sagt, muß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">B.</hi> sagen, in einem Worte, hätte ich soviel
                    Kunst und weniger Natur, so schickt' ich Ihnen, <seg type="comment"><orig>nebst
                            beyliegender Carricatur</orig><note xml:id="nipx_ycq_ryb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, eine witzige Critik derselben und des
                    sinnigen Festes, welches sie so abgeschmackt darstellt, aber mir fehlt der Witz,
                    diese Kunst, und ich schicke Ihnen ein Feld reich an Schmerz und Entdeckungen.
                    Vielleicht zwingt Sie das zu schreiben und zu danken, und so bekomme ich eine
                    Ursache, mich zu freuen, und Sie, Wagner, eine Gelegenheit, Ihr
                    bewundernswürdiges Talent an den Tag zu legen. Hoffentlich werden Sie mich
                    trösten, mir den Fortgang<pb n="2"/> Ihrer Beßerung schildern, ich gebrauche
                    dieses Trostes und der Freude und viele Liebe, denn ich fühle mein armes
                    kindliches Herz immer scheuer werden und an Glauben, Hoffnung und Liebe
                    abnehmen. Sie können so gut, so edel, so gemüthlich reden, o! stimmen Sie doch
                    Flöten Töne an, aber nicht das krause Geschmetter der humoristischen
                    Tudelsack-Geige, denn alles das schätze und verstehe ich nicht. Auch <seg type="comment"><orig>von einer gewißen Ehe dürfen Sie mir nicht
                            schreiben</orig><note xml:id="ngbr_d3q_ryb">Im Mai 1812 hatte der engste
                            Freund von Wagner, der Oberkammerherr am Gothaer Hof <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName> zum zweiten Mal
                            geheiratet, nämlich die Gothaer Hofdame <persName key="JP-013364">Karoline von Dalwigk</persName>. Bereits in seinen Briefen an
                            Wagner aus dem Jahr 1810 äußerte sich der Herzog stets überwältigend
                            negativ über Studnitz und sein Liebesleben.</note></seg>, wo eine gewiße
                        <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="it"><seg type="comment"><orig>pupa</orig><note xml:id="nfw3_tgq_ryb">Ital.: Puppe.
                                    Gemeint ist <persName key="JP-013364">Karoline von Studnitz geb.
                                        Dalwigk</persName>.</note></seg></foreign></hi> so geschickt
                    war, durch ermüdende Grobheit und innere Immoralität <seg type="comment"><orig>eine arme Nachtigal</orig><note xml:id="nmrn_lkq_ryb">In den
                            Briefen aus dem Jahr 1810 an Wagner <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1895/#start_eb3_cvv_ryb">streut der Herzog Gerüchte
                                über eine Liebschaft zwischen <persName key="JP-004208">August von
                                    Studnitz</persName> und einer gewissen "C.Z."</ref>. Adolph Léon
                            Corin stellt Mutmassungen über ein Schwesternpaar an, das Studnitz und
                            Wagner in ihrer Korrespondenz mit viel Aufmerksamkeit bedenken und als
                            "die zwei Ws" chiffrieren. Dabei kommt er zu dem Schluss, dass es sich
                            um <persName key="JP-004689">Cäcilie</persName> und <persName key="ed_iqz_gnq_ryb">Charlotte von Ziegesar</persName> handelt, die
                            beide durch Hochzeit einen Nachnamen mit W erhielten. Die ältere der
                            beiden, Cäcilie von Werthern, verwitwete bereits 1800 mit nur 27 Jahren.
                            (A.L. Corin: Hundert Briefe von Johann Ernst Wagner an Jean Paul
                            Friedrich Richter und August von Studnitz, Paris 1942, S. 503-509.) Es
                            ist wahrscheinlich, dass dem Herzog die Zuneigung zwischen ihr und dem
                            ebenfalls verwitweten Studnitz als Grundlage für seine Gerüchte
                            diente.</note></seg> um Trost und Glaube an ihre innern Rechte zu
                    bringen, obgleich diese der männlichen <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="it"><seg type="comment"><orig>pupa</orig><note xml:id="nwdz_5gq_ryb">Ital.: Puppe.</note></seg></foreign></hi>
                    die Gelegenheit benimmt, ein gewöhnlicher Verbrecher, ein seltener Narr, ein
                    schlechter <hi rendition="#aq">Autor</hi> zu werden und seiner kleinen Kröte zu
                    lehren, sich vor Männer-Treue zu ekeln. Bitte, nichts von der Ehe, die mir
                    Mitleid für <seg type="comment"><orig>die Nachtigal</orig><note xml:id="nmfh_34q_ryb">Gemeint ist vermutlich <persName key="JP-004689">Cäcilie von Werthern</persName>.</note></seg> und neuen Abscheu für
                        <seg type="comment"><orig>den Krötrich</orig><note xml:id="naj4_j4q_ryb">Gemeint ist <persName key="JP-004208">August von
                            Studnitz</persName>.</note></seg> einflösst. Ich habe wenigstens in
                    meinem Leben keine unglücklichere, mehr an sich selbst zweifelnde Braut gesehen.
                    Schreiben Sie bald, aber recht freundlich, recht tröstlich.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr treuer Freund <hi rendition="#aq">Emile</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>