<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1371" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Georg Christian Otto an Emanuel Osmund. München, 5. und 9. Februar 1821,
                    Montag und Freitag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>ehemals Slg. Apelt</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark"/>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>
                                1 Dbl., 1 Bl. 8°, 6 S.
                            </p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date from="1821-02-05" to="1821-02-09" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName cert="medium" key="JP-003092">Flora Blümle Osmund</persName>
            </correspAction>
            <note>Präsentat unter Datumszeile: beantw. 20 —</note>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_91"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_143"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1006"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0749"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1368"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1372"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-011789">Otto-Kreis</term>
               <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
               <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
               <term corresp="#JP-012787">Münchener Gesellschaft</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>München, den 5 Februar, Abends um 8 Uhr,<lb/>1821.</dateline>
            </opener>
            <p>Mein Emanuel! Ich will an Sie schreiben. Darum habe ich dieses Blatt genommen und
                    zusammengebrochen; es ist ein Geschenk von Ihnen. Wenn ich noch länger zögern
                    wollte, ganz besondern Anlaß abwartend: so möchte es vielleicht dahin kommen,
                    daß ich von Zögern zu Zögern, und dadurch zum Nichtschreiben gelangte, und
                    mithin etwas thäte wider meinen Willen, was gerade wider meinen Willen ist. So
                    fange ich also einen, wenn auch inhaltlosen, Brief an, welcher mir dazu dienen
                    soll, eingebildeter oder <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gewißer</hi> Weise in Ihre nähere Nähe (in der nahen bin ich <add place="superlinear" hand="#author">in Gedanken</add> täglich) und gleichsam
                    zu einer Zwiesprache unter vier Augen zu kommen, das ja auch oft mehr ein
                    In-die-Augen-sehen, als von meiner Seite ein gehaltvolles Sprechen ist. Ich habe
                    dieses Blatt daher in keiner andern Absicht zu beschreiben an<pb n="2"/>gefangen, als so <subst>
                  <del rendition="#s">wenig</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">langsam</add>
               </subst>, als möglich, darauf zu schreiben, und es an Sie früh oder spät (ich
                    hoffe das Erste) abzusenden.</p>
            <p>Sie, mein liebster Adressen-Macher, (über den sich <seg type="comment">
                  <orig>der
                            brave Rentsch</orig>
                  <note xml:id="nzmk_fxx_dzb">Nicht
                        ermittelt.</note>
               </seg> – schreiben Sie mir, wie ich mich mit einiger
                    Erkenntlichkeit von Zeit zu Zeit gegen ihn zu betragen haben<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">)</del> so wie über <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">die die S</del> den <add place="superlinear" hand="#author">Brief-</add>Empfänger und dessen, ihm unbekannten Vulgo-Namen
                    nicht genug wundern kann); Sie, mein edler Emanuel werden gewiß nöthigen Bericht
                    von mir seit meinem Hiersein und über dasselbe erhalten haben, weswegen ich
                    davon schweige.</p>
            <p>Die liebe <persName key="JP-003092">Flora</persName> wird kaum <subst>
                  <del rendition="#ow">t</del>
                  <add place="across" hand="#author">g</add>
               </subst>lauben, daß es möglich ist, in <placeName key="JP-006040">München</placeName> so im einsamen Zimmer mit Lust zu leben, wie ich es
                    thue, und, nur Ehren halber, auf die Herrlichkeiten, die man hier überall,
                    erblicken kann, hinsehe, um nicht täglich gefragt zu werden, haben Sie denn das
                    und das und das noch nicht gesehen.</p>
            <p>Ja, liebe <persName key="JP-003092">Flora</persName>, das thue ich; sagen <pb n="3"/>Sie ihr, mein guter Emanuel, das thut (ich spreche zutrauensvoll mit
                    ihren Worten) der liebe Otto. Der liebe Gott wird es ihm vergeben oder
                    anrechnen, wie er es eben seiner Weisheit und der Beschränktheit des zu be- oder
                    verurtheilenden Gegenstandes für angemessen finden wird. Denn die Beschränktheit
                    dieses Gegenstandes, mein edler Freund, ist gegenwärtig sehr groß, und er
                    glaubte nicht auf solche Proben gestellt zu werden, wohin ihn das edelste
                    Wohlwollen <add place="superlinear" hand="#author">hier</add> gestellt hat. Aber
                    es ist nun einmal so; u darum hört er heute auf zu schreiben. Du wirst wohl
                    schlafen heute; lebe wohl!</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
         </div>
         <div type="writingSession" n="2">
            <p>Freitag d. 9 Febr. <anchor type="target" xml:id="start_x3b_c3q_lrb"/>Gestern,
                    mein Emanuel, hatte ich einen frohen Tag, weil ich den Entschluß gefaßt hatte,
                    in 8 Tagen nach <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> zurück zukehren;
                    ein Entschluß, der mir heute durch die dringendsten Bitten wieder vereitelt
                    worden ist.<anchor type="target" xml:id="stop_x3b_c3q_lrb"/> Als ich heute zu
                    Tische gieng <pb n="4"/>mußte ich bei einem herrlichen Wagen (herrlich für den
                    Einsamkeits-Sehnsüchtigen <add place="superlinear" hand="#author">auch
                        sonst</add>) vorbeigehen, der die Inschrift "retour nach <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>", hatte. Als ich an den Tisch kam,
                    führte mich der Zufall oder mein Bestreben dem Französisch und Italienisch
                    schwatzenden Volke auszuweichen, zum zweiten Mal neben ein scharfes Gesicht, das
                    gestern wie heute an mir irre <add place="superlinear" hand="#author">und des
                        wegen immer <unclear reason="illegible">forschender</unclear>
               </add> wurde,
                    weil auf die gewöhnlichen Fragen, wie lange man hier sei und wie man seine Zeit
                    benützt habe, um zu sehen das Sehenswürdige und gestern sogar <seg type="comment">
                  <orig>die <persName key="JP-013827">prinzeßliche
                                Beerdigung</persName>,</orig>
                  <note xml:id="nhjn_mx3_5qb">Die
                            Prinzessin Maximiliane Josepha Karoline von Bayern war am 4. Februar
                            1821 in München gestorben.</note>
               </seg> immer von mir hören mußte, daß
                    ich das und das, und im Ganzen noch nichts gesehen habe, außer <add place="superlinear" hand="#author">bei meinem Spaziergang auf <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>
               </add> am <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">S</del> vergangenen Sonnabend
                    Abends den Sonnenuntergang auf einen Weg am hohen <placeName key="JP-013562">Isarufer</placeName>
               <subst>
                  <del rendition="#s">nach</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">über</add>
               </subst>
               <placeName key="JP-005604">Bogenhausen</placeName> und den <placeName key="JP-011554">Eng<ex>lischen</ex> Garten</placeName> nach der St.
                    Anna-Straße zurük, <add place="superlinear" hand="#author">wo sich das
                            <placeName key="JP-013567">Damenstift</placeName> befindet.</add> Davon
                    ist aber an einer <hi rendition="#aq">table d'hôte</hi> natürlicher u
                    schicklicher Weise nichts zu sprechen. Indessen <pb n="5"/>komme ich auf mein
                    erwähntes, freies und scharfes <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und forschendes</del> Gesicht zurück, und siehe da, es gehörte<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del> einem <add place="superlinear" hand="#author">der</add> Deputirten der <placeName key="JP-006085">Nürnberger</placeName> Kaufleute, <persName key="JP-013692">Banquier von Schwarz</persName>, an, welche we<subst>
                  <del rendition="#ow">l</del>
                  <add place="across" hand="#author">g</add>
               </subst>en des Handelsbundes und zur Auswirkung einiger Abänderungen der, den
                    Durchganghandel erschwerenden, Mautformen <add place="superlinear" hand="#author">sich hier befinden</add>. Das war nun in der That ein
                    hübsches Zusammentreffen, das sogar <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">in Beziehung auf das Allgemeine</del> nicht ohne Erfolg
                    bleiben wird. Es bleibt mir nun in dem hiesigen Bedrängniß nichts übrig, als
                    einen Versuch der Ausführung von dem Plane zu machen, weswegen man mich hieher
                    verlockt hat; denn Gott im Himmel ist mein Zeuge, daß, wenn ich nur die
                    geringste Ahnung von dem beabsichteten Journalwesen hätte haben können (von dem
                    aber vor der Hand Niemand etwas erfahren darf) und von dessen halboffiziellen
                    Charakter in der Folge Niemand etwas wissen soll) <pb n="6"/>ich nie und nimmer
                    einen Schritt aus meinem einsamen Käfig gesetzt haben würde.</p>
            <p>Erzählen Sie die <hi rendition="#aq">table d'hôte</hi>-Geschichte der <persName key="JP-003108">Amöne</persName> und lassen Sie sie ihr <persName key="JP-999999">Richtern</persName> erzählen. Sagen Sie ihm nicht, daß ich
                    Ihnen geschrieben habe mit der Feder, weil ich <add place="superlinear" hand="#author">mit</add> ihm bisher nur in Gedanken gesprochen habe, morgen
                    aber einen Brief an ihn anfangen will, und vielleicht auch einen an sie, mein
                    Emanuel!</p>
            <p>Leben Sie wohl! Grüßen Sie die die liebe <persName key="JP-003092">Flora</persName> recht herzinniglich küssen Sie <seg type="comment">
                  <orig>die lieben Kinder,</orig>
                  <note xml:id="nlfm_s1j_5qb">
                     <persName key="JP-003086">Benno</persName>, <persName key="JP-003095">Therese</persName> und <persName key="JP-003093">Henriette</persName>, die am 12. Februar, wenige Tage nach
                            Abfassung dieses Briefes, im Alter von sechst Monaten
                        starb.</note>
               </seg> so wie unsern lieben <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName>, und wenn sonst Jemand<mod type="variant">
                  <sic>meiner gedenken</sic>
                  <add place="superlinear" hand="#author">von mir fragen</add>
               </mod> sollte,
                    nicht aus Neugierde, sondern mit einiger Theilnahme: so grüßen Sie ihn auch.</p>
            <p>Wenn auch mein trauriges Verhängniß mich hier <add place="superlinear" hand="#author">ganz</add> in Fesseln schlagen sollte: so komme ich doch noch
                    zuvor einmal nach Baireuth zurück.</p>
            <closer>
               <salute>Leben Sie wohl! Mit unveränderlicher Liebe und Treue</salute>
               <signed>
                  <hi rendition="#right">Ihr<space unit="section"/>Otto</hi>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page6" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Du lieber Briefschreiber: schreibe
                            mir!</seg>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>