<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2120" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Carl Wagner. Gotha, 20. November 1821,
                    Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 2°, 4 S. Gruß und Unterschrift von Emil August von Gothas
                                    Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1821-11-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004564">Carl Ludwig Friedrich Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011937">Kunst</term>
                    <term corresp="#JP-012296">Alter</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 20. <hi rendition="#aq">Novb</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">r</hi></hi> 1821.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich danke Ihnen mit ungeheuchelter Rührung, mir durch Übersendung einiger Ihrer,
                    gewiß nicht unbedeutenden, allerdings, mein guter Wagner, manche schöne Anlage
                    versprechenden, Kunstwerke bewiesen zu haben, daß der Sohn meines <persName key="JP-004556">verewigten Freundes</persName>
                    <seg type="comment"><orig>mein schönes Verhältniß mit dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">biedern</hi></orig><note xml:id="ndcx_fk4_ryb">Vom Frühjahr und Sommer 1810 an und ab dem Herbst
                            1811 bis zu Wagners Tod am 25. Februar 1812 sind 29 zum Teil sehr lange
                            und leidenschaftliche Briefe des Herzogs an den Schriftsteller
                            überliefert.</note></seg> nicht vergeßen hat; lassen Sie sich, liebes
                    Kind, für den unzweydeutigen Beweis Ihrer Wohlwollenheit dankbar und mit der
                    nämlichen Inbrunst umfahrn, mit der ich den mir ewig <persName key="JP-004556">Theuren</persName> so gern umfing, – lassen Sie sich aber auch von einem
                    arglosen, aber auch Kenntniß-beraubten, Gemüthe sagen, was es bey dem Erblicken
                    dieser anmuthigen Schildereyen, zumahl bey dem Durchlesen Ihres freundlichen
                        <seg type="comment"><orig>Briefes</orig><note xml:id="nyzf_dk4_ryb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, empfand. Wenn Sie die Kunst lieben, junger
                    Freund, so muß es Ihnen nicht einerley seyn, was ein unbefangener Nicht-Kenner
                    beym Erschauen Ihrer jugendlichen Kunstversuche empfand; ich glaube wohl, daß
                    mein gewagtes Urtheil keinen großen Werth in dem Auge kenntnißreicher,
                    vielseitiger und tief sinniger Richter haben wird, aber eben diese Unwissenheit,
                    diese mir nothwendige Demuth gibt mir das Recht zu dieser seltenen und in einer
                    Zeit, wo die Jugend vergeßen hat, das Alter zu schätzen, wahrhaft seltsamen
                    Anmaslichkeit. So hören Sie denn und zürnen Sie nicht, wenn meine Ansichten nur
                    zu deutlich meinen Mangel an Zeitgeist und Schule verrathen. –</p>
                <p>Vier Bilder wurden mir von Ihnen, junger Mann, anvertraut, ich will, wenn es
                    Ihnen nicht unangenehm ist, sie beschauen, wie man mir sie bringen wird. </p>
                <p><pb n="2"/>Hören Sie mich an und verlachen Sie nicht in jugendlicher Sicherheit
                    das Geplauder eines gutmüthigen, aber in der Kunst leider! wenig erfahrenen,
                    Greises!</p>
                <p> </p>
                <p>Der <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sturm</hi> nach <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="ed_a5d_2m4_ryb">Dahl</persName></hi></hi></orig><note xml:id="nw24_3p4_ryb">Ob Johann Christian Dahls berühmtes Gemälde von 1819 "Morgen nach einer
                            Sturmnacht" (heute Münchner Pinakothek, Inv. Nr. 14631) Vorlage für Carl
                            Wagners Bild war, läßt sich nicht mit Bestimmtheit sagen, zumal es in
                            Dahls Komposition keinerlei Pflanzen gibt. Wagner lernte Dahl 1817 an
                            der Kunstakademie in Dresden kennen.</note></seg> scheint mir rein aus
                    der Fantasie gezogen und mit mehr Fleiß, als mit Wahrheit, mühsam vollendet; von
                    unsicherer winterlicher Beleuchtung, – alles ist gleichförmig, gleichartig
                    ausgeführt, die entferntesten Heideblümchen wie der Wasserschierling; von Oben
                    herrscht Windbraus, die wie nach <seg type="comment"><orig>Marum
                            verum</orig><note xml:id="nmbn_wm4_ryb">Pflanze aus der Gruppe der
                            Gamandergewächse.</note></seg> copirte Birken biegen sich verwelkend
                    zurück, desg<ex>leichen</ex>: die starren Tannen des Mittel- und des
                    Hintergrundes. Das Wasser scheint mir fester, trockener, federartiger Schaum und
                    etwas zu zerstreut, – und, zürnen Sie nicht, die Wurzel der umgeworfenen Tanne
                    zu geweihartig, und ich möchte, daß wo Bäume sich zu biegen beginnen, zarte
                    Gräser, Farnkräuter und Neßeln längst schon geknickt lägen. Die düstere Ecke
                    rechts, still und mit dem hervorstürzenden Bach- oder Stromfällen contrastirend,
                    gefällt mir.</p>
                <p> </p>
                <p>Das fröhliche Bild, welches Sie eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Morgen</hi>-<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Idylle</hi> nennen, und mit Recht nennen, gefällt mir unendlich, ob ihm
                    gleich noch Erfahrung, künstlerische Verschmitztheit und sichere Praxis, wenn
                    ich gestehen darf, fehlen. Die <add place="superlinear" hand="#author">Stutz</add> Weide, die zwey Rhein-Weiden, die etwas dunkler und nicht so
                    monoton gehalten, würden, glaube ich, das Dörfchen in dem Eingange der duftigen
                    Schlucht mehr zurückwerfen; auch finde ich die Bewegungen im Ganzen zu
                    regelmäßig bald von der Linken zur Rechten, dann von der Rechten zur Linken, und
                    wieder von der entgegengesetzten Seite, und verhindern, daß der Strom, dessen
                    Gewäßer auch etwas zerstreut sind, so bestimmt <pb n="3"/> wie ich es wünschte,
                    auf uns hereinstürmen. Ich glaube, daß etwas Bewegliches unter dem schönen
                    stillen Eckchen unter den hohen Bäumen ein sorgsames Vögelpaar um das tiefe
                    Stammloch freundlich und natürlich contrastirt hätte. Der Hintergrund gefällt
                    mir unaussprechlich, weil er hineinwärts, in das Bild hinein, sich entfernend zu
                    fliehen scheint. Dieses Bild wünschte ich mir wohl, dürfte ich manches an den
                    Ebereschin und zumahl einiges an dem Mittelgrunde ändern. Was? kann ich nicht
                    angeben.</p>
                <p> </p>
                <p>Die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Nachtscene</hi> gefällt mir
                    auch recht sehr, nur nicht ganz die fromme Weinerin deren Beine und Füße zu
                    weichem Moußlin werden, und deren großes Thränentuch eher Schatten als Licht auf
                    ihre Schenkel werfen sollte. Ich wünschte auch, daß manche Horste der Häuser
                    schärfer und dunkler gegen den Himmel abstechen möchten; – eben so möchte ich
                    mehr Tiefe in die untern Hofräume, weil doch mehr der Mond, der sehr glänzend
                    ist, sein Licht schräg von der Rechten zur Linken wirft. Der Reflex des großen
                    Thurms auf die zwey andern scheint mir ein wenig zu stark; das nächtliche Graben
                    einer Todenstelle scheint mir recht traurig, recht geheimnißvoll. Der Rauch aus
                    dem Giebel eines Hauses hat mich schon zweymahl geängstigt, weil ich den Schlot
                    übersah. Der Ritter scheint mir, ein wenig der Richtung des übrigen Monuments
                    zuwider, abwärts gerückt zu haben. Warum immer nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">rechts</hi> die großen Bäume? einige große Linden
                    hätten uns um den Anblick des pastetenförmigen Rathhauses gebracht. Die Bogen an
                    der sehr dünnen Mauer des Kirchhofs scheinen mir überflüßig, da sie doch nichts
                    zu tragen haben. Ich tadle aber auch, als wenn Sie mich dafür bezahlten, lieber
                    Wagner!</p>
                <p>Das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kleine</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bild</hi> ist kalt und heiter und
                    der Wiesen schönes Grün contrastirt recht anmuthig mit der seltenen
                    Himmelsmischung; ich hätte die Schluchten tiefer, den Berg im <pb n="4"/>
                    Mittelgrunde mir näher gewünscht, dann wären noch fürchterlicher, noch
                    schreckbarer, noch colossaler die herabzugleitenden Eisgletscher geworden;
                    abermahls gefällt mir sehr die rechte lieblich-perspectivische, mit einem
                    schönen grellen blendenden Sonnenlichte wahrhaft und malerisch zugleich
                    durchblitzte Ecke; ich hätte in der Leere, wo der Himmel herabzustürzen scheint,
                    einige Sonn-erleuchtende freundliche Wölkchen fröhlich hinauf schillern lassen,
                    röthlicher und bestimmter. Der Wasserfall kann sehr <placeName key="JP-006271">schweizerisch</placeName> seyn, aber er scheint sehr mit den beyden vorigen
                    verschwistert zu seyn. O! liebes Kind, ich möchte Sie nicht nach der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> mit ihren theuren Landschafts-Fabriken,
                    aber <seg type="comment"><orig>nach dem prächtigen <placeName key="JP-005872">Italien</placeName> in die romantisch-lyrische <placeName key="JP-005971">Lombardey</placeName>, nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006051">Neapel</placeName></hi> der üppig
                            groß- und eigenthümlichen, nach <placeName key="JP-012503">Sizilien</placeName>, nach dem uneuropäischen ächt südlichen
                                <placeName key="JP-006290">Spanien</placeName> gehen
                            sehen</orig><note xml:id="nkyh_zx4_ryb">Im Herbst 1822 trat Wagner eine
                            Reise nach Italien an, die ihn bis nach Neapel führte, vorallem aber
                            einem langen Aufenthalt in Rom diente. er kehrte im Frühjahr 1825 kehrte
                            er nach Meiningen zurück, wo er in den Diensten des Herzogs Bernhard
                            stand.</note></seg>! Könnte ich etwas für Sie thun, dürfte ich etwas,
                    rührender mich so angenehm und mild ansprechender Sohn und Vermächtniß meines
                        <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004556">Wagner</persName></hi>, für
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> aus reiner Treue für
                    den Verewigten, aus Liebe für die Kunst unternehmen, ja, könnt' ich, dürfte ich
                    das! ohne in die Rechte Ihres Fürsten und Jugendfreundes allzu rasch und also
                    selbstsüchtig <add place="superlinear" hand="#author">zu</add> greifen, so würde
                    ich Sie, mit Recht geschätzter junger Mann, um ein klares Wort, um einen
                    zutraulichen Wink bitten. – Dies als Antwort auf Ihren mir recht wohlthuenden
                        <seg type="comment"><orig>Brief</orig><note xml:id="ny1q_rw4_ryb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, liebes Kind! Sprechen Sie dieses Wort
                    rücksichtslos aus, – grüßen Sie Ihr Haus, verkennen Sie nicht meine diesmahl in
                    allerdings gewagte Tadeleyen sich hüllende, vielleicht nur zu aufrichtige
                    Wohlwollenheit.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihres verewigten Herren <persName key="JP-004556">Vaters</persName><lb/>treu innigst ergebner Freund <hi rendition="#aq">Emile</hi><lb/><hi rendition="#aq">H v Go</hi> und
                                <hi rendition="#aq">Al<ex>tenburg</ex></hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>