<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB4617" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Otto Freiherr von Manteuffel an Paul Emile Thieriot. Zieckau, 24. bis 30.
                    Dezember 1803, Sonnabend bis Freitag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin V</collection>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark">117</idno>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>2 Dbl., 1. Bl. 8°, 9¼ S. Auf S. 10 um 180° gedreht von Emanuels
                                    Hand: Guten Morgen! | am 26 <hi rendition="#aq">Sept</hi>. 4 |
                                    E.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness>
                  <msDesc rend="copy" type="witnessText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin V</collection>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark">117</idno>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>3 Dbl. 8°, 11½ S.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p>Unterstreichung mit braunem Stift vfrH.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002607">Otto Freiherr von Manteuffel</persName>
               <placeName key="JP-014814" cert="high">Zieckau</placeName>
               <date from="1803-12-24" to="1803-12-30" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next" target="JP-UB1569">Von Paul Emile Thieriot an Otto Freiherr von
                        Manteuffel. Offenbach, 8. Januar 1805</ref>
            </correspContext>
            <note/>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_433"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_434"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1511"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1995"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1569"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
               <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
               <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
               <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
               <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
               <term corresp="#JP-012869">Literarische Kritik</term>
               <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <seg type="comment">
                     <orig>Zieckau,</orig>
                     <note xml:id="nxjw_34b_wyb">Das Gut Zickau war im Besitz der Familie von Manteuffels Ehefrau
                                    <persName key="JP-002610">Auguste, geb. von
                                Thermo</persName>.</note>
                  </seg> am heiligen Abende 1803.</dateline>
               <salute/>
            </opener>
            <p>Der heilige Christ den ich Dir heute bescheere, mein guter Paul, ist dieser <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Fest</del> Brief – und ich bin
                    überzeugt daß Du Dich drüber freuen wirst, wie – ein Kind. – Freue Dich immer
                    so, ehrlicher Freund! – Das Kindliche an Dir – das Freundlich-unschuldige Deiner
                    Gesinnung hat mich ja so fest an Dich gezogen und lacht mich jezt, indem ich
                    dies schreibe, von 80 Meilen weit herüber, an. – Glaubst Du, daß ich es weniger
                    gut mit Dir gemeynt hätte, <seg type="comment">
                  <orig>weil ich Dir so lange nicht
                            schrieb?</orig>
                  <note xml:id="nzst_bth_wyb">Der letzte überlieferte Brief
                            von Manteuffel an Thieriot stammt vom 6. September 1802 (H: BJK, Berlin
                            V 117).</note>
               </seg> – Das glaubst Du nicht, und das war ein Irrthum –
                    lügen kannst Du nicht – <seg type="comment">
                  <orig>in Deinem lezten
                            Briefe,</orig>
                  <note xml:id="nktk_2th_wyb">Nicht
                        überliefert.</note>
               </seg> daß Du nicht in den alten Ton <add place="superlinear" hand="#author">mehr</add> kommen könntest; denn er war
                    ganz im alten Tone geschrieben. – Komm nur ein Mal her zu uns – in unser
                    sandiges Land – in unser gastfreyes Haus – Du sollst auch das alte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Herz</hi> noch finden. – Und eins
                    daneben, das Dir vielleicht noch lieber seyn wird als meines – das fröhliche
                    freundliche Herz meiner guten <persName key="JP-002610">Auguste</persName>, von
                    der ich behaupte, sie hat ein eben so ehrliches Gemüth als Du. – Wenn Du <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">D</del> mich so sehen solltest,
                    mit diesem Weibe – so recht nach meinem Sinn – ohne Prunk – ohne Falsch – mehr
                    verständig als weise – mehr reitzend als schön – mehr edel als schulgerecht – so
                    würdest Du, nach Deiner Humanität, hier die Ursache meines Schweigens finden,
                    und mich ans Herz drücken und – selber schweigen.</p>
            <p>
               <pb n="2"/>Aber ich will Dirs nur ehrlich gestehn – das ists im Grunde nicht
                    gewesen und die Wahrheit klingt viel schlimmer als der Schein. – Die Liebe
                    schadet nie der Freundschaft; – die Liebe ist geschwätzig – sie erzählt recht
                    gern ihren guten Freunden, wie herrlich es ihr geht. – Hätte ich so mit meiner
                    Auguste leben können, wie wirs uns beyde wünschen, – einsam auf dem Lande – mit
                    uns und wenig Freunden – sorgenlos – so hätte ich Dir längst geschrieben, hätte
                    Dirs beschrieben, wie mirs ginge – hätte Dich gebeten, hin zu kommen, – wäre Dir
                    gewesen, was Du mir bist. – Aber so gut hat es uns itzt noch nicht werden
                    wollen; – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bin</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">im</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Amt</hi> – und das sagt bei einem
                    verheiratheten Manne weit mehr als bei dem Freyen, der den Stab des Amtes (den
                    Scepter der Regierung) nicht braucht, um sich drauf zu stützen unterwegs –
                    sondern um damit loszuschlagen <add place="superlinear" hand="#author">wenn es
                        Noth thut</add>, auf die wilde Brut. – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ich</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lebe</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">der</hi>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Stadt</hi> – und das heißt für den
                    Ehemann wieder nicht: – ich sehe dem Treiben der Menschen zu – ich treibe mich
                    mit herum wenn mirs <subst>
                  <del rendition="#s">gefehlt</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">gefällt</add>
               </subst> – ich habe den Buchladen in der Nähe – ich bekomme die Briefe aus der
                    ersten Hand – ach! es heißt: – ich gebe zu Eßen – ich esse bey andern Leuten –
                    ich spiele <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">l'hombre</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nftk_q4b_wyb">Kartenspiel für drei Personen, Vorläufer des
                                Tarock- und des Skatspiels.</note>
               </seg> – <subst>
                  <del rendition="#s">
                     <gap reason="covered" unit="words" quantity="4"/>
                  </del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">ich gehe spät zu Bett.</add>
               </subst>
            </p>
            <p>Lieber Freund! Es wird mir ganz ernsthaft zu Muthe, indem ich Dir hier schreibe,
                    und Du hast vielleicht ein großes Verdienst um mich, daß Du mich so lange hast
                    ruhen laßen, und nun doch wieder so gutmüthig zum Reden aufforderst. – <seg type="comment">
                  <orig>Warum quält sich das Volk? – fragt <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName>
                     </hi> – und Du weißt die Antwort aus dem ersten
                                Schiller<pb n="3"/>schen Musenalmanach.</orig>
                  <note xml:id="nrwl_54b_wyb">Anspielung auf das Venezianische Epigramm Nr. 10
                            von Goethe in Schillers <bibl sameAs="JP-009596" subtype="werk">"Musen-Almanach für das Jahr 1796"</bibl>, S. 213f.: "Warum treibt
                            sich das Volk und schreit so? Es will sich ernähren, | Kinder zeugen,
                            und die nähren so gut es vermag. | Merke dir, Reisender, das, und thue
                            zu Hause desgleichen. | Weiter bringt es kein Mensch, stell er sich, wie
                            er auch will."</note>
               </seg> – Schon wie ichs damals las, ergriff mich
                    die Wahrheit des Epigrammes – izt fühl' ich mich fast gedemüthigt durch sie. – </p>
            <p>Die Ehe giebt dem Leben erst den wahren Werth! – Sie macht den Menschen zum
                    Menschen im vollen Sinne des Worts – in dem großen Sinne, in dem der unbekannte
                    Gott ihn schuf. – Nun wird er selber Schöpfer einer Welt, und <del rendition="#s">
                  <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>
               </del>
                    seine Kraft vermodert nicht in seinem Grabe; – die alte Zauberinn, die an
                    geheimen Fäden Alles lenkt und wendet – die doch die stille Herrscherin bleibt,
                    wie sich auch die Weisen und Helden stellen und gebährden – die doch mit ihrem
                    einigen, ewigen Ringe fester bindet, als alle Kettenschlüße der Vernunft – die
                    es in alten Gesetzbüchern verbot, den Vater zum Zeugnisse <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">z</del> wider den Sohn zu zwingen – die in der
                    Bibel schrieb, daß das Weib seine Aeltern verläßt, und dem Manne folgt – die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Natur</hi> hat Freude an ihm – sie
                    nimmt die Verbundenen in ihren Schutz – sie sichert ihr Daseyn in treuer Liebe
                    und in dem Seegen dankbarer Geschlechter – während die Einsamwandernden jubeln
                    und – sterben – trauern und – sterben, unsterbliche Thaten thun und dennoch
                    einsam sterben. – </p>
            <p>Auch glaubt es keiner der es nicht weiß, welcher süßer Zauber in der Neigung
                    eines treuen Weibes liegt! – welche entzückende Thränen die gemeinschaftliche
                    Sehnsucht glücklicher Ehegatten weint! – Laß Dich von keinem goldenen Kalbe –
                    das ich die goldene Kuh des Tyrannen nennen möchte, der den Erfinder selber
                    hineinwarf – von keinem verkünstelten Schwächling, der nur gemeine Weiber
                    kannte, und daher nur das Gemeine an Weibern zu rügen verstand, an jenem Glauben
                    irre machen, <pb n="4"/>und traue hier ein Mal Deinem Herzen und seinem Freunde
                    – mir. –</p>
            <p>Aber Eins ist schwer – ungeheuer schwer – u. dahinaus wollte meine Klage oder
                    vielmehr meine Anklage meiner selbst – das Herz hinzugeben in den süßen Zwang
                    der Liebe und zu bewahren die Unbefangenheit des Geistes! – Nicht halb sondern
                    ganz, recht eigentlich eigen zu seyn, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">de<subst>
                     <del rendition="#ow">n</del>
                     <add place="across" hand="#author">r</add>
                  </subst>
               </hi> Geliebten – oder <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> Geliebten vielmehr – denn der glükliche Ehemann liebt nicht nur
                    sein Weib, sondern die ganze Familie seiner Kinder und Freunde – und dennoch zu
                    erhalten das Eigenthum des Sinns – die Wahrheit des edlen Charakters, der nicht
                    am Irrdischen hängt sondern auch <add place="superlinear" hand="#author">an</add> denen, die er liebt, <del rendition="#s">
                  <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/>
               </del> nur ihre Bestimmung für das Höhere
                    liebt. – Vielleicht schreibe ich undeutlich, aber mir ist es klar. Man soll ein
                    Bürger seyn – aber nicht verbürgern! Man soll erwerben, aber nicht den Erwerb
                    höher halten, als die Kraft! – Man soll mit ganzem Herzen an den Seinigen hängen
                    – aber nicht müde werden zu schaffen für die Menschheit überhaupt – nicht das
                    Interesse verlieren an Kunst und Wissenschaft, – nicht Mauern und Wälle ziehn um
                    den glücklichen Kreis des häuslichen Lebens, sondern wie ein fröhlicher
                    Vögelschwarm hinausflattern mit den Seinen in die freye, lustige Welt, und, wie
                    jene, nicht blos die Halme zu Neste tragen, sondern auch loben Gott den Herrn
                    durch fröhlichen Gesang! – </p>
            <p>Lieber Thieriot! – Du in Deinem freyen, künstlerischen Sinn weißt nicht, wie uns
                    zu Muth ist, die wir in den Fesseln des Amts und des geselligen Verhältnisses
                    leben. – Der erste Jammer ist – der Eigennutz. – Man fühlt die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Pflicht</hi>
               <pb n="5"/>zu erwerben, die Seinigen zu ernähren – und aus der Pflicht wird
                    Neigung – aus der Sorgfalt Sorge. – Das Das zweyte Elend ist der Ehrgeitz! Man
                    hat eine eigne Einrichtung – man macht ein Haus in der Stadt – man hat einen
                    gewißen Rang und Einfluß – man will dieses Ansehn <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">soute</hi>niren</orig>
                  <note xml:id="nbsn_1rb_wyb">behaupten.</note>
               </seg> – keinen andern vorauslassen – da muß man
                    wieder mehr erwerben, da muß man wieder sor sorgen – Wo bleibt die Zeit zu einem
                    stillen Genusse? – wo bleibt die Freyheit des eigenen Sinns? – wo bleibt die
                    Ruhe des Geistes, die Basis jeder Tugend und jedes ächten Genusses? – Was ich da
                    geschrieben habe, klingt sehr gemein, und Du wirsts vielleicht gar nicht
                    begreifen können; – aber eben daß es gemein ist, und doch so wahr, das ist das
                    Unglück – und daß Du's <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">nicht</del> nicht begreifen kannst, deswegen lieb' ich Dich. –</p>
            <p>Aber noch ist es Zeit! – Wirklich, mein Thieriot! Ich schreibe Dir zur guten
                    Stunde. – Der Mensch muß Epochen haben – Ich will das neue Jahr zu einer machen,
                    und mich wieder aufraffen in meiner Kraft. Ich will das Schlangengewinde der
                    Menschenmeynung zerreissen und mich stützen auf meinen eignen Sinn. – Mein gutes
                    Weib macht mir es ja so leicht, recht gut und recht glücklich zu seyn; – sie ist
                    ja selbst so kindlich gut – so anspruchlos – so mir nur hingegeben – sie hat ein
                    so zartes, richtiges Gefühl des Schönen – sie ist so fern von Eitelkeit und
                    Erwerbsucht. – Es wird mir gelingen so gut zu werden, wie sie – die thörichten
                    Ansprüche aufzugeben – mich nur zu freuen mit ihr und <pb n="6"/>an ihr. – So
                    wird auch bald die Freundschaft wieder zu mir kommen – die <persName key="JP-001393">Grazien</persName> und <persName key="JP-002946">Musen</persName> – das stille Glück des Herzens – sie alle, die jüngeren
                    Geschwister der Liebe und der Tugend, die der Lärm verscheucht, wie von ihnen
                    die neidische Sorge verscheucht wird. –</p>
            <p>Verstehst Du mich, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Freun</del>
                    mein Freund? – Gefällt Dir was ich schreibe? – Mir ist so wohl, so heiter – ich
                    möchte Alles in Versen reden! – Ach! so lange habe ich nicht gedichtet. –
                    Lebewohl, mein <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">All</del> Alter! –
                    Ich stelle mich wenigstens hin – und schaue in die stille Welt des Geistes – und
                    dichte ohne Laute. –</p>
            <p>
               <hi rendition="#c">Fabel.</hi>
            </p>
            <p>
               <space unit="section"/>Die Liebe kam geflogen – <lb/>
               <space unit="section"/>ein
                    blühend schöner Phönix –<lb/>
               <space unit="section"/>die Schwingen Gold u.
                        Purpur,<lb/>
               <space unit="section"/>ihr Flug ein sanftes Schweben<lb/>
               <space unit="section"/>ihr Sang Gesang des Himmels!<lb/>
               <space unit="section"/>Da
                    sahe sie ein Knabe<lb/>
               <space unit="section"/>auf einer Rose
                        schlummern;<lb/>
               <space unit="section"/>er meynt' es wohl nicht
                        böse,<lb/>
               <space unit="section"/>und fing den schönen Vogel.<lb/>
               <space unit="section"/>In einem kleinen Hause,<lb/>
               <space unit="section"/>mit
                    Silberdraht umwunden,<lb/>
               <space unit="section"/>bemahlt mit bunten
                        Farben,<lb/>
               <space unit="section"/>und reich verziert mit Laube,<lb/>
               <space unit="section"/>das über Winters grünte,<lb/>
               <space unit="section"/>
               <pb n="7"/>da hielt er viele Vögel<lb/>
               <space unit="section"/>aus nah' und
                    fernen Landen,<lb/>
               <space unit="section"/>gab ihnen süße Speise,<lb/>
               <space unit="section"/>und frischen Trank der Quelle,<lb/>
               <space unit="section"/>und freute sich an ihnen;<lb/>
               <space unit="section"/>Die Vögel aber
                        hüpften,<lb/>
               <space unit="section"/>und hatten keine Sorge;<lb/>
               <space unit="section"/>sie meynten, 's sey ein Garten,<lb/>
               <space unit="section"/>und bauten ihre Nester<lb/>
               <space unit="section"/>und zwitscherten und
                        sangen,<lb/>
               <space unit="section"/>als wenns im Lenze wäre. –<lb/>
               <space unit="section"/>Dorthin bracht' er die Liebe,<lb/>
               <space unit="section"/>und
                    alle Vögel freuten<lb/>
               <space unit="section"/>sich sehr des schönen
                        Gastes,<lb/>
               <space unit="section"/>umschwirrten ihn, erzählten,<lb/>
               <space unit="section"/>wie sie hier herrlich lebten,<lb/>
               <space unit="section"/>und
                    zwitscherten und sangen,<lb/>
               <space unit="section"/>und baten: singe mit uns!
                        –<lb/>
               <space unit="section"/>Doch ach! Die Liebe senkte<lb/>
               <space unit="section"/>die Purpurgoldnen Schwingen,<lb/>
               <space unit="section"/>und
                    saß betrübt und schweigend.<lb/>
               <space unit="section"/>Wie oft die Vögel
                        baten,<lb/>
               <space unit="section"/>wie oft der arme Knabe<lb/>
               <space unit="section"/>ihr süße Speise brachte,<lb/>
               <space unit="section"/>und
                    freundlich mit ihr koßte,<lb/>
               <space unit="section"/>
               <pb n="8"/>sie nahm nicht
                    Trank noch Speise<lb/>
               <space unit="section"/>Und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ließ sie</del> saß betrübt und schweigend.<lb/>
               <space unit="section"/>Der Gram nagt' ihr am Leben,<lb/>
               <space unit="section"/>sie
                    wurde krank und kränker,<lb/>
               <space unit="section"/>verlor die schönen
                        Federn,<lb/>
               <space unit="section"/>den Strahlenblick des Auges<lb/>
               <space unit="section"/>und war fast nicht zu kennen. – <lb/>
               <space unit="section"/>Da kam der holde Frühling<lb/>
               <space unit="section"/>und auf der nahen Linde
                        <lb/>
               <space unit="section"/>ließ Nachtigall sich hören. –<lb/>
               <space unit="section"/>Da mit dem ersten Tone<lb/>
               <space unit="section"/>verwandelt
                    war die Liebe! –<lb/>
               <space unit="section"/>Die alte Kraft kam wieder<lb/>
               <space unit="section"/>und jugendliche Schönheit!<lb/>
               <space unit="section"/>Das
                    Auge glüht' – es glänzten<lb/>
               <space unit="section"/>die Purpurgoldnen
                        Schwingen<lb/>
               <space unit="section"/>und Himmelstöne klangen!<lb/>
               <space unit="section"/>Vor ihrem Flügelschl<subst>
                  <del rendition="#s">
                     <gap reason="covered" unit="chars" quantity="3"/>
                  </del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">age</add>
               </subst>
               <lb/>
               <space unit="section"/>zersprangen leicht die Stäbe; –<lb/>
               <space unit="section"/>sie flog empor im Jubel –<lb/>
               <space unit="section"/>und war
                    nicht mehr gesehen.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Mit <seg type="comment">
                  <orig>Deinem Briefe,</orig>
                  <note xml:id="ncp5_wsh_wyb">Nicht überliefert.</note>
               </seg> lieber Thieriot, ist es mir sehr übel
                    gegangen. Ich wollte ihn hierher aufs Land mitnehmen und habe statt des
                    Baireuther <seg type="comment">
                  <orig>einen alten Pariser</orig>
                  <note xml:id="nab4_lsh_wyb">Wahrscheinlich der Brief vom 15. August 1802, H:
                            BJK, Berlin V 117.</note>
               </seg> ergriffen. – Es thut mir nur leid um die
                    Aufschrifft von <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>
               <pb n="9"/>und um die Adresse an diesen. Indeßen, vielleicht findet ihn auch die
                    kurze: an H<ex>errn</ex> E<ex>manuel</ex> in <seg type="comment">
                  <orig>B.</orig>
                  <note xml:id="njjd_frb_wyb">
                     <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>.</note>
               </seg> Ich dächte die Deinige wäre auch
                    nicht länger gewesen. –</p>
            <p>Die <bibl sameAs="JP-008638" subtype="werk">Alemannischen Gedichte</bibl> hat mir
                        <seg type="comment">
                  <orig>mein <persName key="JP-002612">Bruder</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nzs2_3rb_wyb">Wohl Hans Karl
                            Erdmann von Manteuffel, der Manteuffels Kinder nach dessen frühen Tod
                            aufnahm.</note>
               </seg> auf Deine und <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-999999">J. P.</persName>
                     </hi>
                            Empfehlung in der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">eleganten
                                Zeitung</bibl>
                  </orig>
                  <note xml:id="nvkp_mrb_wyb">Vgl. <bibl sameAs="JP-010505" subtype="werke-jp">Jean Pauls Rezension
                                "Allemannische Gedichte" in der "Zeitung für die elegante
                                Welt"</bibl> Nr. 141 vom 24. November 1803, Sp.
                        1119–1121.</note>
               </seg> zu Weihnachten geschenkt. Er muß aber wohl nicht an
                    die rechten gekommen seyn. – Die meinigen heißen: <bibl sameAs="JP-014909" subtype="werk">
                  <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Neue</hi>
                            Ale<ex>mannische</ex> Ged. v. Ignaz Felner, Basel 1803</bibl>. – Einige
                    sind sehr schön. – äusserst naiv und rührend – unter andern <seg type="comment">
                  <orig>die Heimath</orig>
                  <note xml:id="nbk3_vsb_wyb">S.
                        30f.</note>
               </seg> – <seg type="comment">
                  <orig>die Kornähre</orig>
                  <note xml:id="nxfx_1tb_wyb">S. 98–102.</note>
               </seg> – <seg type="comment">
                  <orig>die Liebe</orig>
                  <note xml:id="nlht_zsb_wyb">S.
                        95–97.</note>
               </seg> – <seg type="comment">
                  <orig>das Schönste</orig>
                  <note xml:id="nt4v_ctb_wyb">S. 117.</note>
               </seg> – <seg type="comment">
                  <orig>Zufriedenheit versüßt das Leben</orig>
                  <note xml:id="nq41_htb_wyb">S. 179–192.</note>
               </seg> pp. – Aber <seg type="comment">
                  <orig>der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Karfunkel</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nyk4_5tb_wyb">Das Gedicht "Der Carfunkel", in der Erstausgabe
                            der "Allemannischen Gedichte" von 1803 auf S. 50–68.</note>
               </seg> ist
                    gar nicht mit in der Sammlung und das <foreign xml:lang="Lat">
                  <seg type="comment">
                     <orig>genus poeseos</orig>
                     <note xml:id="nrqy_15b_wyb">Lat.: die Dichtungsart.</note>
                  </seg>
               </foreign> ist doch, um ein Mal
                    nach der <seg type="comment">
                  <orig>Batteuxschen Schule</orig>
                  <note xml:id="nb2d_k5b_wyb">Anspielung auf den französischen Ästhetiker
                                <persName key="JP-014820">Charles Batteux</persName>, der die
                            Nachahmung der Natur zum gemeinsamen Grundprinzip aller Künste
                            propagiert hat.</note>
               </seg> zu reden, zu tief unter dem Homerischen,
                    als daß man es, wie Du thust, mit diesem vergleichen könnte. <persName key="JP-000646">Claudius</persName>, von dem auch viele Gedichte darinnen
                    wörtlich ins Schwäbische übersetzt sind, ist der <hi rendition="#aq">Pendant</hi>, – <foreign xml:lang="Lat">
                  <seg type="comment">
                     <orig>et
                                quantum hic distat ab illo – scilicet a Mæonide!</orig>
                     <note xml:id="ny4n_c5b_wyb">Lat: und wie weit steht dieser von jenem,
                                nämlich vom <persName key="JP-001827">Homer</persName>. Mäonide ist
                                der Beiname des Homer.</note>
                  </seg>
               </foreign> – Kläre mir doch
                    diesen Irrthum in Deinem <subst>
                  <del rendition="#s">lezten</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">nächsten</add>
               </subst> Briefe auf. –</p>
            <p>Wenn dieser nicht noch einen Posttag soll liegen bleiben – zweye liegt er schon
                    ohne meine Schuld – so muß ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Morgen</del> ihn auf der Stelle schließen. Mein <persName key="JP-002610">Weib</persName> grüßt Dich herzlich und bittet Dich mit der Geige zu uns zu
                    kommen. Bey mir ruht die Musik; – es ist nicht viel daran verloren; ich hätte
                    doch immer nur ein Halbgott werden können. –</p>
            <p>In <hi rendition="#aq">litteris</hi> bin ich durch die 1000fältige Zerstreuungen
                    auch ziemlich zurückgekommen – doch habe ich mir, wie dieser Brief beweißt, ein
                    besseres vorgesetzt.</p>
            <closer>Uebermorgen ist Neujahr! – <anchor type="target" xml:id="start_idb_fqw_bzb"/>Bewahre Dich der Himmel vor aller Schuld im neuen Jahre.<anchor type="target" xml:id="stop_idb_fqw_bzb"/> – Mit alter Freundschaft Dein eigen <signed>
                  <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#aq">Otto</hi>.</hi>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page9" rend="other" style="rotate-0" hand="#author">Die <persName key="JP-004306">Familie
                                Tieck</persName> habe ich neulich auf der Durchreise durch
                                <placeName key="JP-005976">Lübben</placeName> bewirthet, wie ein
                            Mäcen den <seg type="comment">
                        <orig>Flaccus.</orig>
                        <note xml:id="nk5v_svb_wyb">
                           <persName key="JP-001833">Quintus Horatius Flaccus
                                        (Horaz)</persName>, der von <persName key="JP-002577">Gaius
                                        Cilnius Maecenas</persName> gefördert wurde.</note>
                     </seg> –
                            Das ist noch das Beste von uns, die wir die schönen Geister ehren, ohne
                            selbst welche zu seyn, daß wir geistgen Wein haben für jene.</seg>
               </p>
               <p>
                  <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page9" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Mein <persName key="JP-002612">Bruder</persName> und der <seg type="comment">
                        <orig>jocose</orig>
                        <note xml:id="nyd1_zvb_wyb">Veraltet:
                                    spaßig.</note>
                     </seg>
                     <seg type="comment">
                        <orig>Amtmann</orig>
                        <note xml:id="nod4_ndd_wyb">Nicht ermittelt.</note>
                     </seg> grüßen Dich. Es hat sich in
                            unsern äusserlichen Verhältnissen auch nicht das mindeste Meldenswerthe
                            zugetragen. – Im <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">April</del> März nahm mir der Tod nicht nur meinen genialischen
                                <persName key="JP-014849">Vater</persName> – einen Mann wie wenige
                            gebohren werden – <seg type="comment">
                        <orig>
                           <foreign xml:lang="Lat">incorrupta fide</foreign>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhzv_jyb_wyb">Lat.: unverbrochner Treue.</note>
                     </seg> – sondern auch eine
                            herrliche </seg>
               </p>
               <p>
                  <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page10" rend="other" style="rotate-0" hand="#author">
                     <pb n="10"/>Freundin, die
                            jüngste <persName key="JP-014875">Tochter</persName> unsers Präsident
                                <persName key="JP-013922">Trosky</persName>, die mit mir und
                                meiner <persName key="JP-002610">Frau</persName> gleich vertraut
                            war, und das Band unsrer Liebe geknüpft hatte. – Sie hatte Leiden und
                            leidet vielleicht nicht mehr. – Beyde Todesnachrichten bekam ich in
                            demselben Augenblicke. <seg type="comment">
                        <orig>17 Tage nachher war
                                    meine Hochzeit.</orig>
                        <note xml:id="nozp_tdd_wyb">Otto von
                                    Manteuffel hat seine Frau am 17. August 1803
                                geheiratet.</note>
                     </seg> –<lb/>Ach! Selbst der Glücklichste fühlt,
                            daß das Glück nichts ist, und daß nur die Tugend das Herz erfreut und
                            kräftigt. –</seg>
               </p>
               <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>