<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB4615" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Siegfried August Mahlmann an Heinrich Blümner. Leipzig, 25. September
                    1803, Sonntag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stadtgeschichtliches Museum Leipzig</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark">A/2012/163</idno>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002583">Siegfried August Mahlmann</persName>
               <placeName key="JP-005948" cert="high">Leipzig</placeName>
               <date when="1803-09-25" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000385">Heinrich Blümner</persName>
            </correspAction>
            <note/>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1496"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_300"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1496"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1497"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB4616"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-014313">Siegfried August Mahlmann-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012869">Literarische Kritik</term>
               <term corresp="#JP-011937">Kunst</term>
               <term corresp="#JP-012547">Zeitschriften</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Leipzig d. 25<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">t</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#aq">Sbr</hi>. 1803</dateline>
               <salute/>
            </opener>
            <p>Durch den Antrag, den die hiesigen Redaktoren der hiesigen <bibl sameAs="JP-010318" subtype="werk">Lit. Zeitung</bibl> mir durch Ew.
                        Wohlge<ex>boren</ex> gemacht haben, finde ich mich allerdings geehrt, und
                    ich würde ihn mit vielen Vergnügen sogleich bejahend beantworten, wenn ich nicht
                    glaubte, daß solche Verbindungen nur durch ein offenes Bekenntniß deßen, was der
                    eine Theil fordert, und der andre zu leisten gedenkt, begründet werden müßen. –
                    Erlauben Sie also, daß ich Ihnen mit so wenigen Worten, als der Raum eines
                    Billets verstattet, meine Ansichten über das Wesen der Kritick mittheilen darf.
                    Die Kritick <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wißenschaftlicher
                        Werke</hi> scheint mir ungleich leichter, als die Kritick der schönen
                    Literatur oder (um das oberflächliche Wort zu vermeiden) der Kunst. Die
                    Wißenschaften, als solche, suchen nur das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bestimte</hi> und beziehen sich nur auf das Bestimte. Die
                    Kritick derselben wird also nur gemeine Bekanntschaft mit diesem Bestimten, und
                    combinatorischen Geist voraussetzen. Die Kunst beschäftigt sich mit Etwas <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unbestimten</hi>, nahmlich mit der
                    Darstellung des Unendlichen, und in so fern dieses Unendliche nur in dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ganzen</hi> eines Kunstwerks
                    gegeben ist, so setzt die Kritick eine genialische Anschauung <pb n="2"/>dieses
                    Ganzen, welche ohne einen hohen Grad von Freyheit nicht möglich ist, mit einem
                    Worte, ein Kunstgefühl voraus, das nicht erworben werden kann und nur ein
                    Eigenthum des Künstlers (ich meine hier nicht allein den praktischen) selbst
                    ist. In so fern aber die Form der Kunst, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Darstellung</hi> ist, diese Form aber, weder durch sogenannte
                    Correctheit, noch weniger durch das unbestimmte Wesen, das man guten Geschmack
                    nennt, begründet wird, so muß die Kritick von principien ausgehen, welche diese
                    Formen mit wißenschaftlicher <hi rendition="#aq">praecision</hi> begründen, und
                    je reiner diese principien, desto würdiger werden sie seyn, der Kritick zum
                    Grunde gelegt zu werden. Auf jeden Fall aber sollte wohl der Maasstab nach dem
                    man mißt, als bekannt vorausgesetzt <subst>
                  <del rendition="#s">werden</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">seyn</add>
               </subst>, darum gerade in unsrer jetzigen Zeit sowohl das ideelle als formelle
                    der Kunst auf sehr verschiedene Weiße <hi rendition="#aq">dedicirt</hi> wird, ja
                    da wir seit <persName key="JP-002024">Kant</persName> und <persName key="JP-001073">Fichte</persName> eine ganz neue und würdigere Ansicht von
                    der Kunst, welche schon <persName key="JP-002424">Leßing</persName> ahnete und,
                    so weit es ihm als <seg type="comment">
                  <orig>Wolfianer</orig>
                  <note xml:id="nsnf_hqy_zyb">Anhänger der Aufklärungsphilosophie <persName key="JP-004792">Christian Wolffs</persName>.</note>
               </seg> möglich
                    war, zu <hi rendition="#aq">dediciren</hi> strebte, erhalten haben; so scheint
                    es fast unumgänglich nothwendig zu seyn, nach dem Geiste (nicht schülerhaft nach
                    den Worten) einer von den beyden jetzt herrschenden Kunsttheorien zu <pb n="3"/>rezensiren. Denn ein <unclear reason="illegible">
                  <seg type="comment">
                     <orig>
                        <hi rendition="#aq">Convectismus</hi>
                     </orig>
                     <note xml:id="njvg_vqr_pzb">Von lat.: convectio,
                            Zusammenbringen.</note>
                  </seg>
               </unclear> ist nicht wohl denkbar, und eine
                    ganz Verschiedne, wär eine Neue, und könnte nicht als bekannt vorausgesetzt
                    werden. Indem ich es nun meiner ganz unwürdig finden würde, <bibl sameAs="JP-009291" subtype="werk">Rezensionen</bibl> wie <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-003000">Nikolai</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="np11_hry_zyb">Nicolai gab die Rezensionszeitschrift "Neue
                            allgemeine deutsche Bibliothek" heraus</note>
               </seg> und Consorten, zu
                    liefern, so bliebe mir kein andrer Maaßstab als der, auf welchen mich meine
                    Ueberzeigung durch das Studium des Idealismus geleitet hat. <seg type="comment">
                  <orig>Eine Ueberzeugung, die durch die vielen neuerlich erschienenen
                            Misgeburten nicht erschüttert worden ist. <persName key="JP-002424">Leßings</persName> goldne Worte in seinen dramaturgischen und
                            Literarischen Versuchen, erschufen das lächerliche Geschlecht der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kraftgenies</hi> und nur
                            wenige faßten seinen Geist u bildeten sich demnach.</orig>
                  <note xml:id="nwqd_yty_zyb">Anspielung nicht eindeutig ermittelt, vielleicht
                            bereits inspiriert von Friedrich Schlegels Publikation <bibl sameAs="JP-014042" subtype="werk">"Lessings Gedanken und Meinungen
                                aus dessen Schriften"</bibl>, die 1804 im Juniusschen Verlag, der
                            Mahlmann gehörte, erscheinen wird: "Nur den Grundriß konnte Lessing
                            entwerfen zu einer bessern Deutschen Litteratur; nur die ersten Anfänge,
                            die ersten Linien ziehen. [...] Als er auftrat, gab es neben den
                            Französischgesinnten nichts als Wolfianer; Professoren, die einige
                            wenige gute, oft aber grade von ihm nicht verstandne Lichtblicke in
                            einer unabsehlichen und unendlichen Fülle eines unaussprechlich
                            unlateinischen Latein ableierten; […] oder aber populäre Schriftsteller,
                            die in einem Deutsch, das nur aus Gallizismen und Anglizismen bestand,
                            mit erlernter Seichtigkeit und steifer Eleganz sich brüsteten. Als die
                            Zeiten sich änderten und diese Krisis überstanden war, was bot da in
                            Lessings letzter Lebenshälfte die Deutsche Litteratur ihm für Früchte
                            dar? – Die Kraftgenies, und die Aufklärer! – die Kraftgenies; in dem
                            Worte beinah liegt schon alles." (Bd. 1, S. 56f.)</note>
               </seg> Und so,
                    scheint es mir, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">müße</hi> es seyn.
                    Die Philosophie kann keine Kunst <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">schaffen</hi>, sie kann sie nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erklären</hi>. Aber da giebt es viele, die das was die
                    Philosophie <subst>
                  <del rendition="#s">
                     <gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/>
                  </del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">
                     <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">anal</del>
                  </add>
               </subst>
               <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">hat</del>
               <hi rendition="#aq">analysirt</hi> hat, durch eine thörichte <hi rendition="#aq">Synthesis</hi> zu bewirken, und also durch Principien Kunstwerke <hi rendition="#aq">construiren</hi> wollen, die natürlich so
                        lächer<ex>lich</ex> werden müßen, wie das Bestreben an sich ist. – Ferner
                    halte ich dafür, daß von der jetzt erscheinenden Menge bedruckten Papiers, nur
                    sehr weniges die Kritick verdiene, und daß also <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Vollständigkeit</hi>, in diesem Fache der
                    gemißhandelten Literatur, ein eben so unmögliches als verdienstloses Unternehmen
                    sey. Es würde mir daher auch nicht möglich seyn meine Zeit durch das Lesen
                    dieser schlechthin unbrauchbaren Waare zu verderben, <pb n="4"/>um dann in zwey
                    Zeilen sagen zu können, das sie unbrauchbar sey. Mit destomehr Fleiß und Liebe
                    würd ich mir aber angelegen seyn laßen bedeutendere Werke<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> zu <hi rendition="#aq">analysiren</hi>
                    und Ihren Abstand wie den ewig unerreichbaren <unclear reason="illegible">Fordrungen</unclear> der Kunst zu bestimmen.</p>
            <p>Verzeihen Ew. Wohlge<ex>boren</ex> und halten Sie es nicht für Anmaasung, wenn
                    ich Ihnen hier durch Wiederhohlung vieles Bekannten, welches aber zu einer
                    offnen Darlegung meines ästethischen Glaubensbekenntnißes nothwendig schien,
                    lästig ward. Ob ich nach dieser Darlegung noch von den Herren <hi rendition="#aq">Redactoren</hi>, zur Aufnahme würdig befunden werde, muß ich
                    erwarten und ich bitte Ew. Wohlge<ex>boren</ex> mir diesen Entschluß auf jeden
                    Fall bekannt zu machen.</p>
            <closer>
               <salute>
                  <hi rendition="#c">Ich bin mit vollkommenster Hochachtung <lb/>Ew.
                                Wohlge<ex>boren</ex>
                  </hi>
                  <hi rendition="#right">ergebenster</hi>
               </salute>
               <signed>
                  <hi rendition="#right">August Mahlmann</hi>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>