<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1580" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Otto Freiherr von Manteuffel an Paul Emile Thieriot. Lübben, 17. Februar
                    und 23. Mai 1805, Sonntag und Donnerstag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin V</collection>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark">117</idno>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p> 3 Dbl. 8°, 12 S. Auf S. 1 am oberen linken Rand von Karl August
                                    Varnhagen von Enses Hand: <hi rendition="#u">Otto
                                        Manteuffel.</hi> Auf dem 3. Dbl. Gedicht, wohl mit Brief
                                    mitgeschickt. Auf S. 5 aoR von Varnhagen von Enses Hand: Der
                                    spätere preußische Staatsretter, Otto Theodor von Manteuffel,
                                    geb. 3. Febr. 1805. sowie mit rotem Stift: 1805. Ebenfalls auf
                                    S. 5 alR und auR Noten, dazwischen Manteuffels Bemerkung: "Chor
                                    wiederholt die 6/8tel Parthie, mit dem Auftacte g". </p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl rend="print" type="witnessText">Abend-Zeitung, Nr. 9, 11. Januar 1843,
                            Sp. 68–70 und Nr. 11, 13. Januar 1843, Sp. 83–88 (mit minimalen
                            Abweichungen; ohne das 3. Dbl. mit dem Gedicht).</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <p>Einige Unterstreichungen vfrH mit rotem Stift.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002607">Otto Freiherr von Manteuffel</persName>
               <placeName key="JP-005976" cert="high">Lübben</placeName>
               <date from="1805-02-17" to="1805-05-23" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="JP-UB1569">Von Paul Emile Thieriot an Otto
                        Freiherr von Manteuffel. Offenbach, 8. Januar 1805</ref>
            </correspContext>
            <note/>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_65"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_66"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1579"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1581"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1569"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
               <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
               <term corresp="#JP-012183">Festlichkeiten</term>
               <term corresp="#JP-012867">Geburten und Taufen</term>
               <term corresp="#JP-013491">Philosophisches</term>
               <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Lübben, den 17 Februar 1805.</dateline>
               <salute>Lieber Thieriot!</salute>
            </opener>
            <p>Ich empfing <ref type="letter" target="JP-UB1569">die Nachricht von Deinem
                        Leben</ref>
               <seg type="comment">
                  <orig>an dem Tage, wo Du das Leben selbst empfangen
                            hast.</orig>
                  <note xml:id="nqtn_lsl_c5b">Thieriot hatte am 17. Februar
                            Geburtstag.</note>
               </seg> – <seg type="comment">
                  <orig>Ein Jahr
                            vorher</orig>
                  <note xml:id="ncq4_psl_c5b">Die recht rege Korrespondenz
                            zwischen Thieriot und Manteuffel in den Jahren 1799, 1800 und 1801 war
                            eingeschlafen, der letzte überlieferte Brief von Manteuffel an Thieriot
                            stammt vom <ref type="letter" target="JP-UB4617">24. bis 30. Dezember
                                1803</ref>.</note>
               </seg> wollte ich grade an diesem Tage das Leben
                    aufgeben; ich verfiel in ein heftiges Schleimfieber, das mir wirklich hätte
                    gefährlich werden können. – Ich erwähne das gleich hier, weil es die eigentliche
                    wahre Ursache meines langen Stillschweigens ist; – denn gerade in dieser
                    Periode, oder wenigstens in der faulen der Genesung erhielt ich Deine <seg type="comment">
                  <orig>Beantwortung</orig>
                  <note xml:id="nep2_qqw_bzb">Vgl.
                                <ref type="letter" target="JP-UB1569">B.</ref>
                  </note>
               </seg>
               <ref type="letter" target="JP-UB4617">meines lezten Briefes</ref> und <seg type="comment">
                  <orig>einen ganz prächtigen von <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>,</orig>
                  <note xml:id="njsl_dcm_c5b">Nicht
                            überliefert.</note>
               </seg> der seitdem (leider nur der Brief) wenigstens
                    5–6 Mal <add place="superlinear" hand="#author">mit mir</add> auf dem Lande
                    gewesen ist, um sich beantworten zu lassen, aber immer unverrichteter Sache
                    wieder nach Hause gekommen. – Wie ich in vieler Hinsicht zu den ganz
                    gewöhnlichen Menschen gehöre, so auch in dem Fehler des ewigen Verspätens des
                    einmal Verspäteten. – Am leichtesten verfällt man in diesen Fehler, der wohl
                    unter die <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">vitia
                            cardinalia</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nxnc_kcm_c5b">Lat.:
                            Kardinallaster.</note>
               </seg> getrennter Freunde zu rechnen seyn dürfte,
                    wenn man, wie ich damals, an dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Anfange</hi> des Aufschubs keine Schuld hat. – Da dreht der Anwald des
                    Teufels in uns (der nicht blos bey Heiligsprechungen, sondern auch in <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">vita communi</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nnrr_lcm_c5b">Lat.: normales Leben.</note>
               </seg> bey vielen
                    unheiligen Dingen das Wort führt,) das alte <foreign xml:lang="Lat">
                  <seg type="comment">
                     <orig>Brocardion juris</orig>
                     <note xml:id="nhxx_nr2_n2c">kurzgefasstes juristisches Argument.</note>
                  </seg>: <seg type="comment">
                     <orig>negotium ab initio nullum tractu temporis nunquam
                                convalescit</orig>
                     <note xml:id="nixs_sr2_n2c">Lat.: Kein von
                                Gründung an kränkelndes Unternehmen wird sich im Laufe der Zeit
                                erholen.</note>
                  </seg>
               </foreign> pfiffiger Weise um und versichert:
                        <seg type="comment">
                  <orig>
                     <foreign xml:lang="Lat">silentium ab initio justum
                                tractu temporis injustum fieri nequit.</foreign>
                  </orig>
                  <note xml:id="nubl_1s2_n2c">Lat: Schweigen ist von Anfang an gerecht und kann
                            mit der Zeit nicht ungerecht werden.</note>
               </seg>
            </p>
         </div>
         <div type="writingSession" n="2">
            <p>
               <add place="intralinear" hand="#author">den 23<hi rendition="#sup">ten</hi>
               </add>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">May</hi>. So weit war ich
                    gekommen, des Abends um zehn Uhr an dem Tage, wo ich Deinen Brief erhielt, und
                    der meinige wäre zwei Tage später zu Dir abgegangen. Da sah ich auf ein Mal eine
                    hohe Gluth aus meinem Fenster; ein Dorf <pb n="2"/>in der Nachbarschaft brannte.
                    Ich lief hinaus – rettete so viel ich konnte – war den andern Tag müde – am
                    folgenden beschäftigt und – der erste Posttag war vorüber. Seit dem habe ich
                    wieder zwei Dörfer brennen sehen und manche Post abblasen hören, habe dies Blatt
                    – <hi rendition="#aq">has literas</hi> – mit mir <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">peregriniren</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nyky_5cm_c5b">Fern
                                von zu Hause unterwegs sein.</note>
               </seg> und <hi rendition="#aq">
                  <unclear reason="illegible">rechtiriren</unclear>
               </hi>
                    lassen, wie schon das zerknüllte Aeußere beweist, und habe es immer nicht
                    beendigt. Ach! lieber Thieriot! es geht mir mit diesem Briefe, wie mit allem
                    Guten, das ich mir vornehme. Der Wille ist ernst – ich fang' es wohl auch an –
                    aber wenn ende ich's? – Heute ist Himmelfahrtstag. – Dieses Fest ist mir so
                    lieb, weil es mir in meiner Kindheit das liebste von allen war. – So eine
                    Himmelfahrt und wer konnte am <hi rendition="#aq">facto</hi> zweifeln? – dachte
                    ich mir, als etwas Herrliches. Ich sah ordentlich den schönen Maytag, wo das
                    große Wesen emporstieg, mit seiner milden Wärme, mit seinen Zweigen und Blüthen,
                    mit seinem Vogelgesang und aller seiner Lebenswollust um mich weben und glühen –
                    sah den blauen Himmel <unclear reason="illegible">weithin</unclear> in einen
                    unendlichen Aether sich öffnen – sah die kindische Freude und das Staunen auf
                    den verklärten Gesichtern der Jünger – und die lichte Gestalt mit dem
                    Strahlenkranz, den sie ergoß, langsam emporsteigen. – Ach! lieber Thieriot! –
                    wenn wird es Tag seyn im Grabe, zu sagen dem Wandrer: wach auf! – wann wird der
                    bessere Geist in mir auch so gen Himmel fahren aus den Bergen und Thälern der
                    Alltagswelt, – aus den Fluthen der ergriffnen und aufgegebnen Entschlüsse – aus
                    dem Staub und Qualm der Schwachheit und der Trägheit – in den Aether der Tugend
                    – in die Klarheit eines ruhigen reinen Gemüths! – Warum muß ich mich immer nur
                    anklagen, wenn <del rendition="#s">
                  <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/>
               </del> ich an Dich schreibe? – Weil Deine Unschuld und
                    Gutherzigkeit, trotz der mancherlei Schnörkel in der Bekleidung Deines
                    moralischen Menschen noch immer so hell und deutlich vor mir steht, – weil ich
                    Dich noch immer für so gut halte, als – verzeihe mir den <pb n="3"/>Gedanken an
                    die Möglichkeit – auch Du vielleicht nicht mehr bist – und weil ich fühlte, daß
                    ich so gut doch bey weitem nicht bin, als ich seyn könnte. – O wie reich hat
                    mich der Himmel gesegnet! Mein <persName key="JP-002610">Weib</persName> – noch
                    immer so gut, so kindlich, so treu, als ich sie Dir früher beschrieb – ist mir
                    in den Paar Jahren unsrer Ehe immer theurer geworden und mir längst das liebste
                    auf der Welt – vor 4 Monathen hat sie mir einen <persName key="JP-002609">Sohn</persName> geboren, der mich mit einem Auge anlacht, in welchem kein
                    Falsch seyn kann – ich selbst bin so ziemlich gesund und entbehre keinen
                    wesentlichen Lebensgenuß – und doch bey so viel Ursach zum Dank gegen die
                    Vorsehung für so viel wahres Gute noch so viel unstäte Leidenschaften – so viel
                    Hang zu dem Aeusserlichen und Zufälligen – so viel Inconsequenz und Weltton! –
                    Komm einmal her, Alter, und siehe zu, ob ich mich zu viel oder zu wenig tadle. –
                    Aber <ref type="letter" target="JP-UB4617">meinen lezten Brief</ref> bring nicht
                    mit, denn das weiß ich doch, daß ich so nicht bin, als ich damals werden wollte.
                    Der <seg type="comment">
                  <orig>Silberblick,</orig>
                  <note xml:id="nlqr_rdm_c5b">Der
                            Moment, wenn bei der Legierung von Silber die Oxydschicht reißt und das
                            reine Silber zum Vorschein kommt.</note>
               </seg> wo sich das edle Metall
                    von den Schlacken rein scheidet, ist noch immer nicht gekommen. Aber freylich
                    muß die erdige, schmutzige Stufe, die den Preis aller Dinge enthält, viel
                    gepocht und gelaugt, und gesiebt, und mit Feuer und Wasser zersetzt, und
                    gerüttelt und geschüttelt werden, ehe es bis zum Silberblick kommt. – Könnte man
                    nicht leider, lieber Thieriot, die Allegorie noch weiter fortsetzen? Das Silber,
                    das Du nun mit großer Anstrengung gewonnen hast, hat auch in seiner Reinheit
                    keinen eigentlichen Werth; – es muß zur Münze gestempelt, zum Gefäß geformt
                    werden. Ist es mit der Tugend viel besser? – Trägt sie nicht auch in dem besten
                    Menschen den Stempel einer äussern Form? – Giebt es <add place="superlinear" hand="#author">ein</add> Einiges Gute, das jeder erkenn<subst>
                  <del rendition="#ow">en</del>
                  <add place="across" hand="#author">t</add>
               </subst> und lieb<subst>
                  <del rendition="#ow">en</del>
                  <add place="across" hand="#author">t</add>
               </subst>? oder giebt es nicht immer nur einen guten Geschäftsmann – einen guten
                    Künstler – einen guten Bürger – Vater – Gatten? – Nicht der reine, moralische
                    Wille <pb n="4"/>wird geachtet, nur die Erfüllung einer bestimmten Pflicht.
                    Freylich es kann nicht anders seyn; nur durch diese Pflichten hängen wir mit
                    einander zusammen, also danken mir die Andern auch nur für das, was ich ihnen
                    wirklich gebe. Aber in der Seele selbst muß <add place="superlinear" hand="#author">und kann</add> jener allgemeine, gute Wille seyn, der sich in
                    jeder gegebenen Form offenbart und die Masse muß fein und rein seyn, wenn sich
                    das Gepräge gut ausnehmen soll.</p>
            <p>Was philosophire ich aber nur da mit Dir aus meinem längst alles
                    strengphilosophischen raisonnements entwöhnten, für Gesetzformeln und
                    Rechtsfälle abgerichteten Kopfe<supplied reason="damage" cert="low">?</supplied>
                    Wäre es nicht besser, wenn sich ein Paar Freunde in so langer Zeit nicht gesehen
                        haben<supplied reason="damage" cert="low">,</supplied> einander zu erzählen,
                    was sich zugetragen hat? – Nun das Beste weißt Du schon.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_jdz_cpm_c5b"/>Am 3<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi>
               </hi> Februar gebahr
                    mir meine <persName key="JP-002610">Frau</persName> einen prächtigen <persName key="JP-002609">Jungen</persName> – am 6<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi>
               </hi> März, an meines
                    Bruders <persName key="JP-002612">Karl</persName> Geburtstage, wurde er sehr
                    fröhlich getauft und Du – standest mit Gevatter. – Wirklich, lieber Alter, ich
                    habe mir den Spaß gemacht, den Paul Thieriot ins Lübbensche Kirchenbuch
                    schreiben zu lassen, und mein Erstgebohrner, mein
                        Liebling, mein <persName key="JP-002609">Otto Theodor</persName> ist – Dein Pathe.<anchor type="target" xml:id="stop_jdz_cpm_c5b"/> Es wird Dir doch Spaß machen, daß
                    nun auch dieses Band unter uns existirt. Habe den kleinen Jungen lieb! – Nimm
                    Dich seiner an, wenn er groß ist und Hülfe braucht! – Beweine ihn mit mir, wenn
                    er nicht groß werden sollte! – Denke drüber nach, wie ich ihn gut erziehen soll!
                    – Schicke mir ein moralisches Exempelb<supplied reason="damage" cert="low">uch</supplied> für ihn – schicke mir einen guten, kurzen, faßlichen
                    Katechismus! – Komm ein Mal her und sieh Dir ihn an. Schicke mir 1000 fl. so
                    will ich mit <persName key="JP-002609">ihm</persName> und meiner <persName key="JP-002610">Frau</persName> zu Dir kommen und wir wollen zusammen
                    den <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName> und <placeName key="JP-005989">Mayn</placeName> beschiffen. – Behalte das Geld – nimm Dir ein Weib –
                    ernähre Dich redlich und bitte mich auch zu Gevatter. –</p>
            <p>
               <pb n="5"/>Der <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Eintritt meines <persName key="JP-002609">Kleinen</persName> in die Bürgerwelt</hi> war
                    lustig. Mit Fleiß hatte ich die Taufe bis zum Geburtstag meines Bruders <persName key="JP-002612">Karl</persName>, den ich sehr liebe, ob er
                    gleich noch immer keine Frau hat, verschoben. Unter den Gevattern waren nur ein
                    Paar konventionelle. Die Stimmenmehrheit klang hell und lauter. – <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">Inter pocula</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nlvl_22m_c5b">Lat.: zwischen den Tassen.</note>
               </seg>
                    (Du kennst unsre Niederlausitzer Sitte) sang ich das Lied, was ich Dir hierher
                    setze. Wenn Dir die schöne, sanfte Melodie des Rundgesangs – <seg type="comment">
                  <orig>Hoch vom Olymp herab ward uns die Freude</orig>
                  <note xml:id="nekn_g2m_c5b">"Vom hoh'n Olymp herab", Studentenlied von
                                <persName key="JP-013889">Heinrich Christian Schnoor</persName>.
                        </note>
               </seg> – nicht bekannt ist, so verlierst Du viel. Ich will Dir sie
                    doch auch noch zum Ueberfluß <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">ad
                                marginem</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nwvb_p2m_c5b">Lat.: an den Rand. Die
                                Noten schrieb Manteuffel an den linken und unteren Rand der fünften
                                Seite seines Briefes.</note>
               </seg> hersetzen. Du wirsts schon
                    herausklimpern auf Deiner Violine:</p>
            <p>Auf! Muthig schaut ins weite offne Leben!<lb/>ein schönes Land, das unsern
                    Blicken winkt,<lb/>Wo viele Blumen sich zum Kranze weben – <lb/>wo manches Band
                    sich segensreich verschlingt.<lb/>Ueberall waltet mit freundlichem
                    Sinn<lb/>Liebe, des Lebens Erzeugerin!</p>
            <p>
               <space unit="section"/>Chor –<lb/>Ja! überall waltet mit freundlichem
                    Sinn<lb/>Liebe, des Lebens Erzeugerin.</p>
            <p>
               <space unit="section"/>2.</p>
            <p>Ohnmächtig regt das Kind die zarten Glieder<lb/>Nur des Verlangens hülflos sich
                    bewußt;<lb/>Da schaut die Mutter auf den Knaben nieder<lb/>Und birgt ihn
                    schützend an der treuen Brust.<lb/>Ueberall waltet pp.</p>
            <p>
               <space unit="section"/>Chor wiederholt</p>
            <p>
               <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page5" rend="right" style="rotate-90" hand="#author">
                  <space unit="section"/>3.,<lb/>
                  <lb/>Ein
                        heiliges Wort eröffnet ihm die Schranke<lb/>zum kühnen Eintritt in die
                        Bürgerwelt.<lb/>seht! um ihn her, daß er nicht einsam wanke<lb/>hat schon
                        ein Kreis von Edlen sich gestellt.<lb/>Ueberall waltet pp.<lb/>
                  <lb/>
                  <space unit="section"/>Chor wdhlt –<lb/>(Hier singst Du auf jeden Fall auch
                        mit; denn Du hast ja auch mit Gevatter gestanden<lb/>
                  <lb/>
                  <space unit="section"/>4.<lb/>
                  <lb/>Er möge reich wie er empfing gewähren! –
                        <lb/>Er liebe lang' – er wurde früh geliebt!<lb/>Nie wird im Leben süßer
                        Lust entbehren,<lb/>wem süße Lust des Andern Freude giebt.<lb/>Ueberall
                        pp.</seg>
            </p>
            <p>
               <pb n="6"/>
               <space unit="section"/>5</p>
            <p>
               <subst>
                  <del rendition="#s">B</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">Im</add>
               </subst> Zauberring, der Herz an Herzen bindet, –<lb/>
               <subst>
                  <del rendition="#s">doch</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">stillt</add>
               </subst> Ein Gefühl <subst>
                  <del rendition="#s">stillt seine</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">des Herzens</add>
               </subst> Sehnsucht nur! –<lb/>Ein Glaube nur, vor dem der Zweifel
                    schwindet,<lb/>Der <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">G</del> hohe
                    Glaub' an eines Freundes Schwur!<lb/>Ueberall etc.</p>
            <p>(Hier kannst Du wieder im Chore mitsingen)</p>
            <p>
               <space unit="section"/>6.</p>
            <p>O seelig, durft' er nicht nach Fernen streben<lb/>Bis seine Ahndung den
                    Vertrauten fand!<lb/>Als Brüder einig traten sie ins Leben! –<lb/>Sie scheiden
                    einst als Freund Hand in Hand!<lb/>Ueberall pp.<space unit="section"/>Chor —
                    Ueberall pp</p>
            <p>
               <space unit="section"/>7.</p>
            <p>Beglückter Bruder dessen Fest wir feyern!<lb/>Ja! Du verstehst des Liedes
                    Doppelsinn!<lb/>Des Sängers Herz zieht ihn zu Dir, dem Theuern –<lb/>es zieht
                    ihn zu dem theuern Sohne hin!<lb/>Ueberall pp. –</p>
            <p>
               <space unit="section"/>Chor – Ja Ueberall pp</p>
            <p>
               <space unit="section"/>8.</p>
            <p>O, gleich' er Dir an milder Herzensgüte!<lb/>o, Bruder, werd' er einst geliebt
                    wie Du!<lb/>Doch Dir auch Dir noch <subst>
                  <del rendition="#s">fehlet</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">knospet</add>
               </subst> eine Blüthe; –<lb/>sie neige bald das sanfte Haupt Dir zu!<lb/>Ueberall
                    pp.</p>
            <p>Hier kannst Du nun wieder aus Leibeskräfften im Chore mitsingen:<lb/>Ja überall
                    waltet mit freundlichem Sinn<lb/>Liebe des <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Lebens Erzeugerin</hi>.</p>
            <p>
               <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page6" rend="right" style="rotate-90" hand="#author">Wenn ich Dir gleich <seg type="comment">
                     <orig>ein bloßes Gelegenheitsgedicht,</orig>
                     <note xml:id="nlx2_52m_c5b">Vgl. S. 9–12 im vorliegenden
                            Brief.</note>
                  </seg> wie wenns ein rechtes wäre bis nach <placeName key="JP-006099">Offenbach</placeName> schicke, so siehst Du doch auch,
                        wie bescheiden ich bin, und wie wenig ich es Platz nehmen und das Porto
                        erhöhen lasse. – <anchor type="target" xml:id="start_atb_qys_c5b"/>Ich
                        wünschte überhaupt Du nähmst Dir an der Fülle und Ausführlichkeit meiner
                        Briefe ein Beyspiel. Du bist immer viel zu kurz! – Ich will alles ordentlich
                        wissen, wie Dirs geht – wie Du zu dem <persName key="JP-000314">Bernard</persName> kamest – wie Du nicht eine höhere, einträglichere
                        Stufe Deiner Kunst, als sie Dir meines Behalts dieser <del rendition="#s">
                     <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>
                  </del> Privatus
                        gewähren kann, betreten hast. Denn </seg>
            </p>
            <p>
               <pb n="7"/>ich bilde mir ein, daß Du in der Kunst selbst auf einer hohen Stufe
                    stehst, und daß Du noch viel, viel besser spielst, als zu meiner Zeit, wo Du
                    schon gut spieltest. – Erzähle mir doch ein Mal umständlich von Deinem ganzen
                    Thun und Treiben.<anchor type="target" xml:id="stop_atb_qys_c5b"/> Schicke mir
                    ein Mal ein Paar aufgesetzte Gedanken von Dir. Schreibe mir bald, und vergilt
                    Böses mit Gutem und Gutes mit besserm.</p>
            <p>Schreibe mir auch bald von <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">
                  <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>
               </hi>. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <anchor type="target" xml:id="start_szz_jpm_c5b"/>Ein
                            Paar Worte,</orig>
                  <note xml:id="nk32_2fm_c5b">Emanuels Brief aus dem
                            Jahr 1804 ist nicht überliefert.</note>
               </seg> die er <seg type="comment">
                  <orig>Deinem vorjährigen Briefe</orig>
                  <note xml:id="nwdz_bfm_c5b">Nicht
                            überliefert.</note>
               </seg> zu Beantwortung <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB4617/#start_idb_fqw_bzb">meiner
                        Neujahrsworte</ref> beylegte, haben mich unbeschreiblich gefreut, und liegen
                    unter meinen liebsten Briefen als ein theueres <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">documentum guarentigiatum</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nem1_jfm_c5b">Urkunde, welche den Exekutivprozess zulässt, d. h.
                            ein Dokument, aus welchem sofort alles klar wird, was zur Begründung der
                            Klage und zur Verurteilung des Beklagten erforderlich ist.</note>
               </seg>
                    der Humanität und des brüderlichen Wohlwollens. Aber ich schäme mich im
                    eigentlichsten Sinne itzt wieder an ihn zu schreiben, da ich es so lange
                    unterlassen. Vielleicht sollte man sich <subst>
                  <del rendition="#s">bey</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">mit</add>
               </subst> einem so guten Manne, der gewiß fast noch eher vergiebt, als rügt, gar
                    nicht schämen; auch würde ich ohne alles Bedenken vor ihn hintreten und seine
                    Hand nehmen, wenn ich nur zu ihm kommen, und mit ihm reden könnte.<anchor type="target" xml:id="stop_szz_jpm_c5b"/> Er würde mir es dann an den Augen
                    ansehen, wie gut ichs meyne, und wie leid mir mein Fehler thut. Aber eben das
                        <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">quod litera non
                            erubescit</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nmrl_5fm_c5b">Lat.: dass der
                            Buchstabe sich nicht schämt / nicht errötet. Auf Ciceros Zitat "Epistula
                            non erubescit" zurückgehend (Der Brief errötet nicht; das Papier ist
                            geduldig.)</note>
               </seg> ist mir fatal! Eben weil ein jeder Heuchler das
                    Beste und Herzlichste hinschreiben kann, ohne daß man aus den Schriftzügen die
                    Gesichtszüge erkennen kann, scheue ich mich, schriftlich bey ihm ein
                    anderthalbjähriges Schweigen zu entschuldigen, das keine Entschuldigung hat.
                    Grüsse ihn herzlich von mir! und schreibe mir bald über ihn! – Von <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               </hi> lese ich
                    nicht ein Mal etwas <pb n="8"/>Gedrucktes mehr, weil mir nichts zu Handen kommt.
                    Sein <bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010897">Titan</bibl> hat mich doch zu
                    sehr gemartert und betrübt. Ich mag lieber mit ihm (dem <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>) selbst leben, als mit diesen seinen
                    Helden, die er für weit besser hält, als sich selbst. – Die Brille, die ich mir
                    von ihm in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> eintauschte, trage ich
                    noch und berühme mich gelegentlich damit, aber neulich ist mir ein Glas dran
                    zerbrochen. Ich weiß noch nicht, ob ich mir ein neues prosaisches hineinsetzen,
                    oder den Schmuck seiner Augen, – den Spiegel, durch welchen die <del rendition="#s">
                  <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/>
               </del>
                    Welt in seine schöne Seele brach, als einen heiligen Torso unvollendet lassen
                    soll.</p>
            <p>Nun lebe wohl, mein Guter! Ich habe genug geschwatzt! Ach! wenn ich nur reisen
                    könnte! reisen mit meinem guten <persName key="JP-002610">Weibe</persName>, die
                    von der Welt fast noch weniger gesehen hat, als ich, und mit meinem <persName key="JP-002609">Kleinen</persName>, dem itzt das, was er von ihr
                    sieht, noch nicht schadet! – Dann käme ich sicherlich zum Vater <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName> und zum Vatersbruder <placeName key="JP-005989">Mayn</placeName> und wir tauften den Jungen noch einmal mit
                    den gelben Wellen des alten Flusses, oder mit dem Saft der Gebürge, die er
                    tränkt. – Aber nach <seg type="comment">
                  <orig>Deinem <placeName key="JP-006122">Paris</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nmgt_5gm_c5b">Wo Thieriot von
                            Juli 1802 bis April 1803 lebte.</note>
               </seg> mag ich nicht. Ich schäme
                    mich des itzigen Weltlaufs dort. Die Natur will ich sehen und natürliche
                    Menschen. Nach den <placeName key="JP-005818">Hebridischen Inseln</placeName>
                    möchte ich, oder zu den Hirten auf den <placeName key="JP-006169">Pyrenäen</placeName>.</p>
            <p>Dich grüßt mein <persName key="JP-002610">Weib</persName> – der Vater <persName key="JP-013922">Trosky</persName> – mein <persName key="JP-002612">Bruder</persName> – <seg type="comment">
                  <orig>der <persName key="JP-013911">Amtmann</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ntjn_mjm_c5b">Wohl der
                            Justizamtmann Friedrich August Süßmilch.</note>
               </seg> – diese 3 alle
                    noch gerade so wie Du sie sonst kanntest. <persName key="JP-013731">Emerich</persName> hat in Dresden eine <del rendition="#s">
                  <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="4"/>
               </del> Stelle, wie er sie
                    sich immer gewünscht hat, das Commando des Cadettencorps und wird von den jungen
                    Kriegsgöttern vergöttert. Er ist auch ein Pathe. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Trauerst
                                Du nicht mit mir um <persName key="JP-003737">Schillern</persName>
                     </hi>!</orig>
                  <note xml:id="nlvy_xmm_c5b">Schiller
                                war am 9. Mai 1805 gestorben.</note>
               </seg> – <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Wenn er nicht groß war, so hatte er doch viel
                        Großes</hi>]!</p>
            <closer>
               <salute>
                  <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page8" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Lebewohl! – Trachte nicht
                            nach dem Großen – aber nach dem Guten und Rechten, und nach der Liebe
                            treuer Freunde wie Deines<hi rendition="#right">Otto Mt.</hi>
                  </seg>
               </salute>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <pb n="9"/>Tönet denn wieder ein Laut<lb/>Aus der verklungenen Welt<lb/>Nun
                        in die Seele zurück? –<lb/>O, Unschuld, alte, gute Zeit!<lb/>der
                        Schwärmereyen,<lb/>der Seeligkeit!<lb/>Kindliches, stilles Herz!<lb/>Deine
                        Freuden sind hell, wie ein Thau in Rosen;<lb/>sanft ist die Wonne der
                        Sorgenlosen,<lb/>innerlich und liebevoll ihr Schmerz.<lb/>Da zieht des
                        Lebens wundervoller Gang<lb/>den klaren Bach entlang. –<lb/>
                  <pb n="10"/>Ich
                        sitz' am Bach' und schau hinein<lb/>in den Wiederschein.<lb/>Ueber den Ruhm
                        der Männer und ihr Treiben,<lb/>Wundervolle Thaten,<lb/>Siegende Staaten,
                        fallende Staaten,<lb/>und von That an That,<lb/>Staat an Staat,<lb/>Rad an
                        Rad,<lb/>sich drehen und rollen und reiben, –<lb/>seltsames Gesicht<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del>!<lb/>das seh' ich
                        nicht. –<lb/>Auf den Wellchen sitzen fröhliche Knaben,<lb/>in der Hand eine
                        kleine Cither,<lb/>oben mit Blumen gekränzt; –<lb/>Mädchen, schweben um
                        sie;<lb/>wie Aurorens erster liebender Blick,<lb/>
                  <pb n="11"/>durch die
                        Klarheit der Morgenlüfte,<lb/>schimmert des Busens Unschuld<lb/>durch die
                        Wellchen hervor;<lb/>und sie tauchen und steigen,<lb/>und sie bergen und
                        zeigen,<lb/>rosige Wangen,<lb/>süßes Verlangen,<lb/>zärtlich Vertrauen auf
                        liebende Treu,<lb/>Liebe stets wohlbekannt, Liebe stets neu; –<lb/>Und wie
                        die Frohen sich umfassen,<lb/>und sich küssen, –<lb/>Aug in Auge
                        gekehrt<lb/>sieht doch Thränen –<lb/>tönt aus den Wellen<lb/>ein leises
                            Wort:<lb/>
                  <pb n="12"/>"Komm hinunter Du liebendes Herz;<lb/>still ist
                        die Lust, und liebevoll der Schmerz; –<lb/>die Wellen kühlen,<lb/>die Töne
                        fühlen<lb/>nichts <subst>
                     <del rendition="#s">
                        <unclear reason="illegible">regt</unclear>
                     </del>
                     <add place="superlinear" hand="#author">engt</add>
                  </subst> und preßt,<lb/>nur Arm um Arm umschlingt sich fest;<lb/>leicht ist
                        der Busen auf schwellender Fluth; –<lb/>ich liebe Dich; –<lb/>liebe mich;
                        –<lb/>was klaget die Klage! – die Lieb' ist gut." –<lb/>Aus dem Aug' ein
                        Thräne<lb/>fällt in das Bild; –<lb/>es verquillt. –<lb/>Wie ich mich sehne!
                        —</p>
               <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>