<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_AN_1">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="AN_1">1. VON JEAN PAUL AN HENRIETTE VON SCHLABRENDORFF. BERLIN,
            ENDE NOVEMBER 1800</title>
            <title n="digital">Von Jean Paul an Henriette von Schlabrendorff. Berlin, Ende November 1800</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>499</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1269</num>
                  <num>1270</num>
                  <num>1271</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1800-11-21" notAfter="1800-11-30">Ende November 1800</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003964">Henriette Schwendler</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_52"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_32"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_52"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_44"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_4"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_114"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_499-2"/>
            <p>Guten Morgen, Liebe! Weber, der Vater der <hi rendition="#k">Hero</hi> ist bei mir.
              Es<note corresp="#IV-4_499-3">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008718">
                        <author>Herklots, Karl Alexander (1759–1830)</author>
                        <title>Hero</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010040">
                        <author>Weber, Bernhard Anselm (1764–1821)</author>
                        <title>Musik zu "Hero"&gt;</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_499-3"/> sind noch Logen im 2<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi> Rang offen. Könten nicht Du u. Ahlefeldt<note corresp="#IV-4_499-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000044">
                        <persName>Hans Georg von <name type="reg">Ahlefeldt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_499-4"/> u ich eine miethen? Ich sehne mich sehr nach der Wiederkehr<lb n="5" xml:id="IV-4_499-5"/> unserer Logen-Lust. – Ich könte freil<hi rendition="#i">ich</hi> im Nothfal in einer andern<lb xml:id="IV-4_499-6"/> Loge unterkommen. – In
            jedem Fal komm’ ich heute zu meiner<lb xml:id="IV-4_499-7"/>
               <hi rendition="#k">Henriette</hi>, u. bringe die Brust vol Harmonien zur
            harmonischen.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Privatbesitz, Billett</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach der Uraufführung von Bernhard Anselm Webers »Hero« im Königlichen Natio<lb/>naltheater Berlin, vgl. Erläuterung zu S. 499,3.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">auR angeklebt:</hi> Handschrift Jean Paul Friedrich Richter – Es ist ein Billet an<lb/> Frau Präsidentin von Schwendler, die damals aber von ihrem ersten Mann<lb/> geschieden, als 26 jährige Gräfin Henriette Schlabrendorf in Weimar lebte.<lb/> Sie ist jetzt 85 Jahre u. noch höchst geistesfrisch.</p>
               <lb/>
               <p>Jena <hi rendition="#sup">25</hi>/<hi rendition="#sub">11</hi> 51<space dim="horizontal"/>Fanny Lewald</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">499,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Weber <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Hero</hi>] <hi rendition="#i">Am 21. November 1800 wurde im Königlichen Natio<lb/>naltheater Berlin am Gendarmenmarkt zum ersten Mal das Trauerspiel »Alzire«<lb/> (1736 in Paris uraufgeführt) nach Voltaire (1694–1778), in der jambischen Bearbei<lb/>tung von Samuel Gottlieb Bürde (1753–1831, gedruckt in S. G. Bürde: »Poetische<lb/> Schriften«, 2. Teil, Leipzig, Breslau: Korn 1805) gegeben. Am selben Abend wurde<lb/> anschließend das lyrische Monodrama »Hero«, ein instrumental untermalter Monolog<lb/> (Anfang August 1800 in Breslau uraufgeführt) von Karl Alexander Herklots (1759–<lb/>1830) in der musikalischen Bearbeitung von Bernhard Anselm Weber (1764–1821)<lb/> aufgeführt (vgl. IV 4, 56,9, Nr. 37 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">499,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Ahlefeld] <hi rendition="#i">Hans Georg von Ahlefeldt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">499,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi>
                  <hi rendition="#k">Henriette</hi>] <hi rendition="#i">Henriette von Schlabrendorff heiratete Anfang 1802 in zweiter<lb/> Ehe den Meininger Sekretär Friedrich Christian August Schwendler. Vor ihrer Hoch<lb/>zeit war sie eine glühende Verehrerin, dann eine lebenslange Freundin Jean Pauls (vgl.<lb/> einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 4).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Aus ihrer gemeinsamen Zeit in Berlin ist das vorliegende Billett Jean Pauls das<lb/> einzig erhaltene, während aus dieser Zeit kein einziger Brief Henriette von Schlabren<lb/>dorffs an Jean Paul überliefert ist. Hingegen findet sich im Nachlass des Dichters ein<lb/> Brief Henriette von Schlabrendorffs an Johann Gottfried Herder, auf den die Äuße<lb/>rung Jean Pauls über Henriette von Schlabrendorff offenbar zurückgeht:</hi> Sie liebte<lb/>
                  <pb n="1270" facs="#f0706"/> mich immer heftiger und wolte mich – heirathen; welches ich erst von ihr<lb/> erfuhr, da sie über meine Nachricht der Verlobung krank wurde <hi rendition="#i">(III 4,<lb/> 30,14–23, Nr. 48 an Christian Otto).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Brief im Wortlaut (H, BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 2 ½ S.):</hi>
               </p>
               <lb/>
               <div>
                  <opener>
                     <dateline>Berlin Den 11<hi rendition="#sup">ten</hi> November<lb/> 1800</dateline>
                  </opener>
                  <lb/>
                  <p>Nach meinen Gefühl, Theuerster Herr Praesident, hätte ich es Ihnen schon<lb/> viel früher, vielleicht öfterer wiederhohlt, wie wohlthuend Ihre nähere Be<lb/>kanntschaft meinem Herzen wurde, blos der Gedanke es sey nicht erlaubt,<lb/> auch Augenblikke nur einen Mann Ihres Gehalts von seinen Geschäften<lb/> abzuwenden, hielt mich bisher davon ab. Itzt überwindet stille Sehnsucht<lb/> mit liebender Verehrung mich Ihnen zu nähern alle meine Zweifel, ob mit<lb/> Recht, sollen Sie entscheiden.</p>
                  <lb/>
                  <p>Unvergeßlich bleiben mir die Stunden die ich bey Ihnen verlebte, mein<lb/> Herz war sehr verwundet, es blutete heftig in seinen Innern als ich zu<lb/> Ihnen kam, jedoch Ihre schönen Worte des Trostes belegten es mit einen<lb/> lindernden Balsam, ja sie verbreiteten Ruhe über mein ganzes Daseyn. Ich<lb/> ward nachher empfänglicher für die mancherley Freuden, die mir auf mei<lb/>ner weitern Reise begegneten, gute edle Wesen fand ich in dem Kreis mei<lb/>ner Verwandten, ihr herziger Umgang hat mich bestimt, zu ihnen zurük<lb/>zukehren. Ich wäre vielleicht schon von hier abgereißt, knüpfte mich nicht<lb/> ein so inniges als zartes Band der Freundschaft noch an Berlin, Ihnen Edler<lb/> Menschenkenner, gestehe ich es gern daß dieß unsern Richter gehört. Je<lb/> öfterer ich diesen Seltnen sehe je mehr liebe ich ihn, wenn sein Herz und<lb/> seine schöne Seele so offen vor mir liegt und ich mit Herzlichkeit mich in<lb/> beyden umsehen darff, oh dann fühle ich es daß es einen Genuß und eine<lb/> Liebe giebt die sich von dem gewöhnlichen, sehr unterscheiden, ja daß die<lb/> Empfindung davon etwas überirdisches hat, so als winkte sie die Gottheit<lb/> uns unmittelbar zu, ich bin dann recht glüklich, die Vergangenheit dünkt<lb/> mir nicht mehr so schreklich und die Zukunft spielt in lichten Farben vor<lb/> mir. Ich liebe meine Kinder – Amanda und ihre Gespielinn – mehr als vor<lb/>her – das heißt ich nütze ihnen mehr, eine höchst einfache Lebensweise<lb/> die Richters’ Umgang bestimt, macht mich tüchtiger meine Grundsätze<lb/> über die Erziehung auszuführen, auch berichtigt er mich wohl zuweilen<lb/> und ich freue mich dann, ihm etwas was meinen Herzen sehr nahe ist, ver<lb/>danken zu können.</p>
                  <lb/>
                  <p>Nicht wahr, Theuerster Praesident ich sprach jtzt zu Ihrem Herzen, die<lb/>sem durfte ich wohl meine Gefühle darstellen außerdem würde es sonderbar<lb/> seyn Sie so lange von mir unterhalten zu haben. Sie umfaßen die Menschheit<lb/> mit so viel Liebe, es thut mir wohl wenn ich mich als ein Individuum in sel<lb/>biger denke und mir sage Sie lieben auch mich, auch mein <hi rendition="#g">Wohl</hi> —</p>
                  <lb/>
                  <pb n="1271" facs="#f0707"/>
                  <p>Empfehlen Sie mich dem Wohlwollen Ihrer vortreflichen Gemahlin, ich<lb/> nährte mich in langer Zeit keinem Weibe deren Würde einen so tiefen<lb/> Eindruk in mir zurükließ, wenn ich sie mir als Mutter denke dann möchte<lb/> ich sie mit der <hi rendition="#k">Cordelia</hi> vergleichen. Der sanften <hi rendition="#k">Therese</hi> einen Kuß der<lb/> Liebe den ganzen Kreiß der Ihrigen meine Ergebenheit. Für Sie Vereh<lb/>rungswürdigster sagt mir mein Herz noch recht viel meine Worte können<lb/> aber nur aus der Mitte des Gefühls ein einziges herausheben Ewig</p>
                  <lb/>
                  <closer>
                     <salute>Ihre<lb/> Sie liebend verehrende Henriette<lb/> Schlabrendorff.</salute>
                  </closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>