<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1398" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Rahel Levin (Varnhagen). Leipzig, 10.
                    Juni 1794, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">136</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 4°, 3 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1794-06-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002430">Rahel Levin</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013966">Beschwerden, Nachfragen, Klarstellungen</term>
                    <term corresp="#JP-012325">Selbstdarstellungen</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig 10 Juny 94</dateline>
                </opener>
                <p>Eh' ich <seg type="comment"><orig>Ihren lieben Brief</orig><note xml:id="nuwp_1tx_lsb">Nicht überliefert.</note></seg> beantworte, muß
                    ich zu dem meinigen und zugleich zu allen, die ihm in Zukunft – wenn Sie Geduld
                    mit mir haben! – nachfolgen mögen, eine Vorrede machen, die bei der billigen und
                    wahren Rahel ihrer Wirkung nicht verfehlen muß. Was ich nehmlich geschrieben
                    habe, schreibe und ferner schreiben werde soll meiner Absicht nach nicht hübsch
                    klingen, sondern gut und aufrichtig gemeynt seyn, nicht ein leerer Buchstabe und
                    eine klingende Schelle, sondern Wort von meinem Geist zu dem ihrigen. Sie soll
                    und darf also nie glauben, daß es mir einfalle, ihr ein Kompliment zu machen,
                    noch tausendmal weniger aber, eins von ihr haben zu wollen, und mich nie mit den
                    faden Elegants in eine Klaße setzen, für die ihr guter Verstand sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> Mitleiden haben läßt, und
                    zu denen auch ein blos eitler Mensch schon darum izt nicht gerechnet werden
                    möchte, weil sie nicht mehr ihr Glück machen – von Rechtswegen! dieß find' ich
                    nöthig zu errinnern weil sie theils die Ausdrücke, deliziös pp die ich von ihr
                    brauche, theils <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1397/#start_ayc_dwx_lsb">meine Bitte mich schreiben zu
                        lehren</ref>, jene als einen leeren Panegyrikus von ihr, diese als eine
                    Aufforderung meinen Styl zu loben, anzusehen scheint, da doch die Eigenschaften,
                    die ich ihr durch jene Beinamen zuschrieb, sich gar gut mit denen vertragen, die
                    sie sich selbst, wenn sie aufrichtig ist, beilegen muß (denn das Rüde
                    abgerechnet, das Ihnen blos die vorwerfen mögen die Sie nicht begreiffen kann
                    man gar wohl klug, tolerant u. s. w. und doch deliziös pp dabei seyn) und was
                    meine Bitte betrifft, so war sie so ernstlich gemeynt, daß sie mich nicht hätte
                    mißverstehen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sollen</hi>. Das
                    Leichte, Flüchtige, Behagliche, was wir in einer traulichen Korrespondenz zu
                    verlangen berechtigt sind, ist so ganz verschieden von dem sogenannten schönen
                    Styl, hat so ganz andre Eigenheiten und ist ihm doch zugleich in allem Betrachte
                    so weit vorzuziehen, daß ich gar wohl, ohne Sie deswegen als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Autor</hi> zu preisen oder mich zu tadeln, von
                    Ihnen, durch Ihr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Beispiel</hi>
                    wenigstens, Berichtigung und Zurechtweisung hierinn erbitten und erwarten
                    konnte. Es giebt eine gewiße verwünschte <seg type="comment"><orig>Grandisonsche
                            Feierlichkeit</orig><note xml:id="nw1w_qky_qsb">Anspielung auf den
                            empfindsamen Briefroman "<bibl subtype="werk" sameAs="JP-009495">The
                                History of Sir Charles Grandison</bibl>" (1753) von <persName key="JP-003465">Samuel Richardson</persName>, dessen Protagonist das
                            moralische Persönlichkeitsideal des Bürgertums verkörperte und durch
                            sein tugendhaftes Verhalten die Menschen zu einem sittlichen
                            Lebenswandel anhielt.</note></seg>, die ich mir Gott weiß wie! angewöhnt
                    zu haben bewußt bin, und von der mich irgend eine gute Frau früher hätte
                    entwöhnen sollen, und diese ist's, worauf ich vorzüglich zielte, indeß ich
                    Vergleichungsweise die angenehme Manier prieß, in der Sie das wahre Gesetz des
                    Briefschreibens befolgen, so zu schreiben wie Sie sprechen <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/>. – Weiß ich denn etwan nicht,
                    daß ich in diesem Augenblicke selbst, wo ich gegen meinen Fehler eifre, bis über
                    die Ohren hineinfalle? weiß ich nicht, daß selbst die Auseinandersetzung meiner
                    Fehler der größte darunter ist? – aber es ist vergebne Müh' einen Mohren weiß zu
                    waschen.</p>
                <p>Ich habe das Glück und das Unglück gehabt, sehr viel in meinem Leben allein zu
                    existiren, in dieser Einsamkeit hat sich ein krittelnder spekulativer Geist in
                    mir entwickelt, der mich nun nichts reden noch thun läßt, ohne mich sogleich mit
                    seinen Gloßen zu verfolgen, daher bin ich bei allem nur halb, in dem ich schon
                    wieder halb bei dem Gedanken davon bin. Ich fühle wie sehr ich mir dadurch
                    schade, wie ich mir manchen Genuß verderbe, andern affektirt vorkomme, während
                    ich doch nichts so haße und verachte als Affektation und es nicht verzeihen kann
                    – eine Sünde wider den Geist! – wenn man mich in Verdacht davon hat. Was Wunder
                    denn, wenn ich bei einer Person, die ich so unbedingt schätze und das eben wegen
                    der Eigenschaften, die sie, wie ich fürchte, dem Schein nach mir nicht beilegen
                    kann, alle mögliche Vorsicht brauche, ihr ein beßers Vorurtheil für mich
                    einzuflößen? was Wunder denn aber auch, wenn ich, wie ein <ref type="letter" target="JP-UB1397">voriger Brief</ref> und auch leider? schon der
                    Anfang von diesem hier lehrt, gerade gegen meine Absicht handle?</p>
                <p>Daß wir einander intereßant finden – mit welchem Rechte ich, mit welchem Unrechte
                    Sie, darüber darf ich nun wohl, ohne Sie zu beleidigen, nichts sagen? – ist nur
                    einmal ausgemacht, denn weiter etwas als wir selbst kann es ja doch nichts seyn,
                    was uns in Verbindung bringt. Es ist also natürlich, daß in meinem Briefwechsel
                    mit Ihnen eben nur von Ihrem Ich und dem meinigen die Rede seyn kann ohne daß
                    wir befürchten dürfen, den Vorwurf des Egoismus zu verdienen. Und so laßen Sie
                    uns denn frei darüber plaudern, laßen Sie uns nicht glauben, daß wir einander
                    mißverstehen können – die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganze</hi> Kenntniß eines Menschen, wie unbedeutend er auch sei, gewährt
                    immer der Seele eine Befriedigung, die sie umsonst selbst in der <unclear reason="illegible">Bewundrung</unclear>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einzelner</hi> Vorzüge des
                    vollkommensten Geschöpfs suchen wird. Blos durch die<pb n="2"/>se kann ich ein
                    Recht auf Ihre fernere Aufmerksamkeit gewinnen, aber die Aufrichtigkeit und
                    Treue, die dabei mir gesetz seyn wird, darf auch nie dem Zweifel von Ihrer Seite
                    unterworfen seyn.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Nachmittags</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Ich wurde heut früh unterbrochen und bin recht froh darüber, denn ich war schon
                    wieder in einen unerträglichen Ton von dogmatischen Pedantismus gefallen und
                    konnte doch nicht aufhören. Wie oft müßt' ich aber unterbrochen werden, wenn ich
                    endlich mit mir zufrieden werden sollte! In der That, beste Freundin! Sie haben
                    keinen Begriff davon, wie sehr ich immer mit mir unzufrieden, wie sehr ich
                    überzeugt bin, daß es auch andre mit mir seyn müßen. Ich mache mir nichts zu
                    Danke und komme mir in Allem ungeschickt und langweilig vor. Manchmal begreiff
                    ich nicht, wie ein andrer nur so viel Geduld mit mir haben kann und jede seiner
                    Aeußerungen des Wohlwollens, der Toleranz u. s. w. scheint mir Spott oder
                    unerklärliche Resignation. Ich glaube, niemand könne mir gut seyn, könne mich
                    ertragen und begreiffe|nicht was er davon hat mich davon überreden zu
                    wollen?</p>
                <p>Ein schönes Porträt, bei Gott! das ich von mir mache – aber meine
                    Hypochondrie nimmt mit jedem Tage zu und der Himmel weiß, wohin sie mich zulezt
                    noch führen wird!</p>
                <p>Ach! sonst war es nicht so! es war eine Zeit – – – aber sie ist
                    hin und ich veracht' es zu klagen. Worüber? ist es nicht die Nothwendigkeit
                    allein, die über uns waltet? Ist es nicht der niedrigste, elendste Unsinn, uns
                    gegen eine Gewalt zu empören, zu der wir gar keinen Vergleichungspunkt in uns
                    und außer uns finden?</p>
                <p>Nachdem ich allem Genuß für dieß Leben habe entsagen müßen, ist mein einzig
                    Bestreben gewesen, es eben was man nennt hinzubringen, <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">vivre au jour la
                                    journée</foreign></hi></orig><note xml:id="nlmp_xs5_txb">Frz.:
                            von Tag zu Tag leben.</note></seg>. Das hat gehen wollen einige Zeit,
                    nun will ich's aber auch nicht mehr, und ich kann mich nicht mehr über mein
                    Schicksal betäuben.</p>
                <p>Ich habe keine unsinnigen schwärmerischen Forderungen gemacht. Ich habe nur das
                    finden wollen, was ich fühlte es können es Andre in mir finden. Tausende ja
                    vielleicht alle verfeinerten Menschen haben eben so wie ich Schiffbruch
                    gelitten, aber keiner hat wohl so wenig davon gebracht als ich. Ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glaube</hi> an nichts mehr, ich
                    suche, ich wünsche nichts mehr. Andre haben das nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nie</hi> was sie wünschen, ich habe <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nichts</hi> was ich wünschte, so
                    dünkt mich habe ich alles durchprobirt und alles schaal und unbefriedigend
                    gefunden.</p>
                <p>Die schönste Illusion meines Lebens gieng mir erst im vorigen Jahre unter. Mit
                    ihr aber auch meine wahre beßere Existenz. Auf die höchste Spannung folgte die
                    größte Erschlaffung. Seit der Zeit bin ich nur das Gespenst meiner selbst und
                    fürchte mich vor mir selbst, wie vor einem Gespenste.</p>
                <p>
                    <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Was</hi>
                            mir geschehen ist</orig><note xml:id="njln_2t5_txb">Nicht ermittelt.
                            Oertel klagt häufig über Niedergeschlagenheit und starb 1807 in
                            geistiger Umnachtung.</note></seg>, ich gebe <add place="superlinear" hand="#author">es</add> zu, mag etwas sehr Gewöhnliches seyn, aber
                    ungewöhnlich war die Lage, in der es mich traf, und darum diese Wirkung, die es
                    so einzig auf mich hat.</p>
                <p>Mit einem unauslöschlichem Trieb nach Thätigkeit und (vormals wenigstens) mit
                    einer diesem Trieb entsprechenden Kraft ausgerüstet mußte ich mich, durch einen
                    Zusammenschluß von Umständen, zu einem Leben resigniren, wie <add place="superlinear" hand="#author">es</add> vielleicht noch nie ein solches
                    in solchen Jahren lebte. Denken Sie Sich einen Menschen, der in den
                    verschiedensten und angenehmsten Verbindungen gestanden, der aber in Allen
                    vergebens das Eine gesucht hatte, was ihm Noth that, einen Menschen, deßen Herz
                    für Liebe und Freundschaft geschaffen war und außer deren Genuß keinen weiter in
                    der ganzen Welt finden konnte, denken Sie Sich ihn nun endlich isolirt, außer
                    alten Zusammenhang gesetzt und nun zulezt so umgewandelt, daß er sein Elend
                    fühlt, es als nothwendig erkennt, es eben so wenig mehr abändern will als kann. </p>
                <p>Doch Gott tödte mich, wenn ich Ihnen das eigentlich habe sagen wollen oder es
                    Ihnen ferner sagen will! Ich schäme mich deß nicht, daß ich nicht mehr Philosoph
                    bin, weil ich dann weniger Mensch seyn müßte, aber es ist unnöthig, Ihnen zu
                    sagen, wie ich wurde was ich bin, weil Sie es so verstehen, Sie mögen nun Ihre
                    Denkart theoretisch oder praktisch erlangt haben.</p>
                <p><pb n="3"/>Sie sehen aber nun auch ein, weswegen ich gerne von hier weg und meine
                    ganze Lebensart verändern will. Meine Umstände, was man gewöhnlich so nennt,
                    verbeßere ich auf keine Weise, indem ich <seg type="comment"><orig>den <anchor type="target" xml:id="start_av1_zy5_txb"/>rußischen Antrag<anchor type="target" xml:id="stop_av1_zy5_txb"/></orig><note xml:id="njv4_ft5_txb">Nicht ermittelt.</note></seg> annehme, ich
                    unterwerfe mich vielmehr damit zugleich tausend Unnannehmlichkeiten, die mir
                    meine bisherige Unabhängigkeit, deren einseitige Reize ich gar nicht verkenne,
                    um so drückender machen wird, aber ich gewinne das größte dabei, was ich izt
                    gewinnen kann – ich entfliehe mir selbst. Eine größere und ausgebreitetere
                    Geschäftigkeit, Abwechslung der Gegenstände und äußrer Eindrücke auf Reisen,
                    selbst Entfernung von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diesem</hi>
                    Ort, wo so viel Errinnerungen auf mich einstürmen, vorstreben nach irgend einem
                    Punkt, der, wenn ich auch seine Nichtigkeit erkenne, nun doch einmal <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mein</hi> Punkt ist – das ist's,
                    was mich hindern wird, so wie bisher verderben athmend über meinem Innern zu
                    breiten – der gefährlichste Zustand für einen Menschen meiner Art. Alle die
                    unangewandte Thätigkeit, für die ich nun schon so lange außer mir kein Ziel seh,
                    zulezt keins mehr sehen mochte, hat sich auf mich selbst zurückgeworfen und ich
                    ersticke unter ihr wie unter einem Gebirge. Wie die Schöpfung außer mir kein
                    Reitze mehr für mich hatte, meine Aufmerksamkeit nicht mehr erregen konnte, sank
                    ich in eine Schattenschöpfung meines Geists zurück, finster wie er, wie er
                    chaotisch und ungeregelt. O! glauben Sie mir, wer mir gut ist, müßte mir reelle
                    Schmerzen, Leiden, Krankheit und Gefahren wünschen, nur damit ich den Furien
                    meines Humors entkäm. Was ist Schmerz gegen diesen Ueberdruß, gegen dieses
                    Nichts, das mich verschlungen hat?</p>
                <p>Nichts als Thätigkeit kann mich izt noch retten. Liebe und Freundschaft können es
                    nicht. Das Metall des Herzens, um mich so auszudrücken, muß eine gewiße
                    Präparatur haben, wenn diese es solle bearbeiten können, eine Präparatur, die
                    das meinige einst hatte, wie irgend eines auf der Welt, doch die ganz, wie es
                    scheint, in der Amalgamation verloren gegangen ist, die mein Verhängnis mit mir
                    vorgenommen hat. Ich habe noch den Sinn, Gott sei Dank! Andrer Werth zu erkennen
                    aber nicht mehr Zutrauen genug in mich selbst, um in mir den zu finden, den ich
                    haben müßte, um Gleiches mit Gleichem zu vergelten. Selbst <persName key="JP-004173">mein geprüftester
                            Freund</persName>, ein Mensch mit dem ich nun seit meinem
                        14<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahr in ununterbrochner engster Verbindung
                    stand, scheint mir izt nur sein Wohlwollen wie ein Allmosen zu schenken und ich
                    dünke mich ein Bettler zu seyn indem ich's annehme.</p>
                <p>Ihre Bekanntschaft ist mir unendlich trostreich gewesen, weit mehr aber würde sie
                    es mir gewesen seyn, hätte mich nur ein entferntes Bewußtseyn aufrichten können,
                    daß ich izt Ihre großmüthige Güte verdiene. Der Trotz gegen mein Schicksal, den
                    ich selbst dann behauptet habe, als ich ihm ganz unterlag, und die
                    Gleichgültikeit, die dem eigen ist, der nichts mehr verlieren zu können glaubt,
                    haben meine Art zu seyn und mich zu äußern ein gewißes Wesen – ich weiß nicht
                    wie ich's nennen soll? – aufgedrückt, das vor den Menschen und auch vor Ihnen,
                    liebe Freundin! wahrscheinlich verborgen hat, wie sehr klein und gedrückt ich
                    mich fühle. Die Demuth ist dem Stolz und die Furchtsamkeit der Kühnheit in ihren
                    Aeußerungen oft am ähnlichsten, Sie haben also auch vielleicht nie erkannt, wie
                    es eigentlich mit mir steht. Das Mitleiden ist etwas so erbärmliches, als ich es
                    selbst von den beßten Menschen nicht ertragen könnte, verschonen Sie mich daher
                    auch mit dem Ihrigen. Ich hoffe Ihnen nie wieder eine Jeremiade zu schreiben wie
                    diese, und werde hieführo gewißlich einen schicklichen Ton für Sie annehmen.
                    Schreiben Sie mir nur viel, recht viel von Sich, dann will ich blos an Sie
                    denken und mich ganz vergeßen. Leben Sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">recht</hi> wohl!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page3" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Sehn Sie, ich wollte <seg type="comment"><orig>Ihren Brief</orig><note xml:id="no3j_bty_lsb">Nicht überliefert.</note></seg> beantworten und hab' es nun gar
                            nicht gethan. Das ist recht miserabel! Werden Sie bald <seg type="comment"><orig>in's Bad</orig><note xml:id="nelq_yw5_txb">Vermutlich ist Karlsbad gemeint, wo sich Oertel 1794 aufhielt,
                                        <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1401/#start_nr4_3fv_txb">wie aus seinem Brief
                                        vom 29. Juni 1795 an Rahel Levin hervorgeht</ref>. <ref target="JP-UB1401/#nv24_zny_qsb">Im Jahr darauf wird Rahel
                                        Levin nach <placeName key="JP-005890">Karlsbad</placeName>
                                        und nach Teplitz reisen.</ref></note></seg> reisen? Werden
                            Sie auch dort manchmal an mich denken? in allen meinen beßern
                            Augenblicken bin ich bei Ihnen und Ihr lieber Brief frischt so lebendig
                            Ihr Andenken in mir auf! Ich seegne Sie tausendmal dafür. Laßen Sie Sich
                            Ihre <unclear reason="illegible">Chizmen</unclear> nicht stören in den
                            Gottseeligen Meditationen über <persName key="JP-000019">Adam</persName>
                            und seine Rippe und in ähnlichen. Ich habe seit drei Wochen zum
                            erstenmal bei dieser Stelle gelacht. Ist das etwas für ein Herz wie das
                            Ihrige, daß es mir ärmsten eine frohe Minute gemacht hat?</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>