<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1396" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich von Oertel an Rahel Levin (Varnhagen). Ohne Ort, 26. Mai 1794,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">136</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p> 1 Dbl. 8°, 3 S. </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <date when="1794-05-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002430">Rahel Levin</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012728">Abschied</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>26 May 94 Abends</dateline>
                </opener>
                <p>Ich will Ihnen nicht Lebewohl <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sagen</hi>, liebe Freundin, denn Sie werden nicht allein seyn, und (mögen
                    Sie mich immer auslachen!) bei dem Abschied, den ich von Ihnen nehmen möchte,
                    wär mir jede dritte Person eine überzählige. Denn unmöglich könnt' ich Ihnen
                    danken, wie ich Tausenden habe danken müßen, für das Vergnügen Ihrer
                    Bekanntschaft und es bedauern, wie ich's tausendmal habe bedauern müßen, daß wir
                    uns trennen, sondern ganz so einzig, wie Sie mir unter der Liste meiner
                    Bekannten stehen, ganz so unvergeßlich, wie Sie durch Geist, Empfindung und
                    Humor mir es geworden sind, müßte bei diesem Abschied auch Ihre Seele durch den
                        <unclear reason="illegible">Verhall</unclear> von Worten und Mienen – diesen
                    untreuen, oft hämischen Dollmetschern unsrer Gefühle – bis in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">das</hi> innere Heiligthum der meinigen dringen,
                    wo ich das Andenken an Sie aufbewahre; noch mehr, ich müßte se<pb n="2"/>hen,
                    ich müßte überzeugt seyn, daß Sie mir glaubten, daß Sie mich wahr verständen.
                    Und nur, wenn beides geläng, nur so würd' ich mit mir zufrieden von Ihnen
                    scheiden können.</p>
                <p>Unmöglich wär mir's aber doch, Sie <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    verlaßen zu sehen, ohne Ihnen noch vorher – so wenig es Ihnen auch seyn möge –
                    zu sagen, wie sehr Sie mich interreßirt haben, wie hoch ich Sie schätze, wie
                    gern, wie oft, wie dankbar ich an Sie zurück denken werde. Fühlen Sie: warum?
                    und laßen Sie mich's nicht sagen? Wahre Größe bedarf keiner Vergleichung mit der
                    Kleinheit, und ich ehre und liebe zu sehr Ihr Geschlecht, um selbst Sie auf
                    seine Unkosten zu erheben.</p>
                <p>Leben Sie wohl und so glücklich, als man es bei einem hellen Verstande seyn kann.
                    Behaglicher, selbst unsern Augen wohlthätiger ist uns Menschen gewiß Dämmrung,
                        <pb n="3"/>höchstens Mondlicht, aber was können die dafür, denen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einmal</hi> die Sonne aufgieng?
                    Sehen sie alles greller, härter, bizarrer, häßlicher vielleicht, so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehen</hi> sie doch dafür, sehen
                    deutlich und müßen sich mit dem schneidendern Wißen für das mildere Ahnen
                    entschädigen. Sie gehören nicht zu denen, die auf halbem Wege stehen bleiben,
                    die sich mitten in der Mittagsglut in die Kühlung der Abendstunden
                    zurückversetzen zu können meynen, wenn sie die Augen zufallen laßen, und so das
                    Unangenehme, das beides hat, erschöpfen, dort die Hitze, hier die Blindheit. Sei
                    auch der Weg vor uns voll Steinen und Dornen, uns genügt, daß es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unser</hi> Weg ist.</p>
                <p>Daß Ihnen auf diesem dann und wann ein intereßanteres, Ihnen näheres Wesen
                    begegnen möge, an das Sie so zurückdenken mögen (wenn das Schicksal Ihnen
                    verschiedene Wege anweißt) wie ich immer an Sie zurückdenken werde, ist das
                    lezte seegnende Wort</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihres aufrichtigen Freundes<lb/>Friedrichs von
                            Oertel</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>