<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0569" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter mit einem Nachsatz von Jean Paul an Ernestine Voß.
                    Bayreuth, 4. September 1817, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BNUS</institution>
                                <collection>Notes et correspondance de Johann Heinrich
                                    Voss</collection>
                                    <idno type="shelfmark">Fol. 696-697</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8° 4 S. 3¼ S. von Caroline Richter, ½ S. von Jean Paul.
                                    Auf S. 1 oben links vfrH: "b".</p>
                            <handDesc><handNote xml:id="JP-003469"><persName>Caroline Richter</persName></handNote><handNote xml:id="JP-999999"><persName>Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName></handNote></handDesc></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1817-09-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004516">Ernestine Voß</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012952">Jean Pauls Besuche in Heidelberg</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#JP-003469">
                <pb n="1"/>
                <p>Wohl nicht 8 Tage hätte ich sollen hingehn lassen, ohne Ihnen gütigste Frau, den
                    inniggefühlten Dank für<seg type="comment"><orig>Ihren Brief</orig>
                        <note xml:id="nnn1_bjl_flb">Nicht überliefert.</note></seg>und für jedes
                    Zeichen Ihrer liebenden Gesinnung, das Sie <persName key="JP-999999">meinem
                        Mann</persName> für uns mit auf den Weg gaben, zu sagen. Allein die ersten
                    Tage des süßen Wiedersehns verflogen so schnell, u. ich befand mich in jenem
                    glücklichen Zustand, in dem man mit Wonne jede Einzelheit der Empfindung
                    genießen will, um nicht das Kleinste davon zu verlieren. Wie schön ist die
                    Trennung, wenn solch ein Wiedersehn darauf folgt! – –</p>
                <p>Ein Gedanke erfüllt mich in den seligsten Minuten nur oft mit Wehmut – es ist
                    der, daß nicht alle die <persName key="JP-999999">meinen herlichen
                        Menschen</persName> loben, und seiner vielleicht mehr werth sind als ich, in
                    eben so ruhig u. ungetrennt besitzen können! Wie wäre mir, wenn ich ihn hingeben
                    müßte, oder<seg type="comment"><orig>nach dem Erkennen seines Wesens, das mich
                            wie die edeln <placeName key="JP-005819">Heidelberger</placeName>, vor
                            16 Jahren eben so magisch ergrif</orig>
                        <note xml:id="nzk2_jjl_flb">Anspielung auf Caroline Richters Hochzeit mit
                                <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> am <date when="1801-05-27" calendar="#Gregorian">27. Mai
                        1801</date>.</note></seg>– ihn hätte für ein ganzes Leben nur aus der Ferne
                    anbeten dürfen! Einst wenn ich Sie wiedersehe, Sie gute theilnehmende Frau,
                    erzähle ich Ihnen die Geschichte unsres Findens – ein Antheil wie der Ihrige
                    wird das Ihrige wird das Entzücken begreifen mit dem ich davon spreche.</p>
                <p>Glücklich kam mein Mann am <date when="1817-08-25" calendar="#Gregorian">25
                        Aug.</date> zu uns zurück. <ref type="letter" subtype="document" target="3-VII_310">Ein verspäteter Brief </ref>war Ursach, daß ich ihn an
                    jenem Abend nicht erwartete, u. er eine halbe Stund mit unserm Sohn <persName key="JP-003490">Max</persName> allein zu Hause war, ehe ich mit meinen<seg type="comment"><orig>beiden Töchtern</orig><note xml:id="np5c_4kl_flb"><persName key="JP-003471">Emma</persName> und <persName key="JP-003491">Odilie Richter</persName>.</note></seg>von einem
                    Spaziergang nach Hause kam. Dis war freilich ein böser Zufall für mich, die ich
                    aus seinem Empfang mir ein wahres Fest gemacht hatte. Eine sehr harte Besrafung
                    des besten Willens, dem das Schicksal einen Stoß geben wollte – allein werden
                    nicht <pb n="2"/><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">im irdischen
                        Leben oft unsre liebsten frömmsten Wünsche gebrochen, das reinste Handeln
                        verkannt?</hi> So will es das Schicksal, und so krazt es auch mich an der
                    empfindlichsten Stelle. Die Milde die Güte <persName key="JP-999999">meines
                        herlichen Mannes</persName> rügte dieses nicht, ob es ihm gleich in den
                    ersten Augenblicken an manchen Bequemlichkeiten fehlte – allein um so
                    schmerzlicher war es mir Arme. Denn wenn Sie wüßten wie ich in der ganzen Reihe
                    vergangener Tage einzig an diesen Tag gedacht, wie oft ich zu Gott gebetet
                    hatte, nur für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diesen</hi> alles
                    rein und harmonisch gelingen zu lassen was – mein ohnmächtiger Wille angelegt –
                    Sie, meine Gütige, würden wehmütig mich beklagt haben</p>
                <p>Am zweiten Tage gab uns <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> die
                    Erzählungen seiner erlebten Freude. Nie werden sie aus seinem Gedächtnis
                    schwinden, weil sie ihm von den edelsten Menschen gereicht wurden. Möchten doch
                    alle die Theuren den Dank annehmen, den auch Ich ihnen dafür bringe, besonders
                    Sie, gütige Frau, die edeln <persName key="JP-003945">Schwarzens</persName>,
                        <persName key="JP-004520">Prof. Voß</persName>, die <persName key="JP-003169">Familie Paulus</persName>, u. wer kann sie zählen die
                    treflichen Menschen? Eine schwere Aufgabe ist es nur für uns, ihm die Heimath
                    angenehm zu machen, da die Außenwelt ihm wenig hier bietet, was <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seinen</hi> Geist und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sein</hi> Gemüt befriedigen kann.
                    Ob es gleich nicht zu leugnen ist, daß unter den Frauen hier Manche durch
                    Verstand u. Bildung sich auszeichnen, so fehlt ihnen doch die unbefangene
                    Offenheit, u. eine gewisse Herzenswärme, die mit Glut dem huldigt, was das Gemüt
                        <pb n="3"/>ergriffen hat, und darum gleitet so manche sonst intressante
                    Erscheinung an <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> vorüber. Ihr
                    Klima, das neue frohe hochinnige Freundesbegrüßen, das ists, was in <placeName key="JP-005819">Heidelb</placeName>. ihn aufschloß u. erwärmte, und dies
                    fehlt hier ganz. Unter den Männern sind hier wenige, mit denen mein Mann in
                        wissenschaft<ex>lichen</ex> Brührungen sich begegnet, und keiner der ihm
                    gleich kommt. Aber Viele, die ihn erkennen, ihm huldigen, und mit Enthusiasmus
                    an Allem Antheil nehmen, was von u. durch ihn kommt, und für ihn geschieht. Zwei
                    nähere Freunde haben indessen nur allein das Recht ganz in seine Seele zu
                    schaun. <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> und <persName key="JP-003112">Otto</persName> – Mit leztrem hatte <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> schon seit dem Jünglingsalter eine
                    brüderliche Gemeinschaft; <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>, der Sie
                    mit Dankbarkeit u. Verehrung grüßt, kennen Sie.</p>
                <p>Ob dieser Brief Sie noch in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    treffen wird? Doch wo es auch sei, folgt Ihnen mein heißer Dank nach, und ich
                    werde nicht allein in den zartgewählten Geschenken, die mir große Freude
                    machten, sondern in jeder frohen Erinnerung <persName key="JP-999999">meines
                        Mannes</persName> an eine schöne Zeit, Ihr Bild lebendig vor meiner Seele
                    haben.</p>
                <p>
               <pb n="4"/>Das Glück geistiger Vereinigung auch entfernter Personen belebt meine
                        glück<ex>liche</ex> Gegenwart um Vieles, aber der Augenblick, wo ich Ihnen
                    das mündlich einmal sagen kann, möge nicht fern sein! Mit innigster Liebe u.
                    Verehrung</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#right">die Ihrige</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                                Richter<lb/>ge<ex>borene</ex>
                            <hi rendition="#aq">Mayer</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2" hand="#JP-999999">
                <p><hi rendition="#aq">N. S.</hi> Mit Freuden fügt hier der Mann Gruß u. Dank für
                    die Trefliche hinzu. Ihrer reichen Hand werden die Blumen unter dem Vertheilen
                    wachsen, u. sie wird immer einen üppigen Schmuck für das Herz behalten, wenn sie
                    auch noch so viele weggegeben. <hi rendition="#aq">J. P.</hi></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>