<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1687" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Friedrich Karl Wolff. Heidelberg, Anfang August 1817</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Hamburger Literarische und Kritische
                            Blätter, 13. Mai 1846, S. 442–444, 16. Mai 1846, S.450–452.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date notBefore="1817-08-01" notAfter="1817-08-15" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-013957">Friedrich Karl Wolff</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1686"/><ptr type="next" subtype="brief" target="VII_16-fb"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1686"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0016"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heidelberg</hi>. Im Anfange
                        des August 1817.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Sonntag vor vier Wochen</orig><note xml:id="nrxt_nsg_wtb">Am 6. Juli 1817.</note></seg>, als ich Abends um 7
                    Uhr, bis auf's Hemd entkleidet, heiß am <persName key="JP-004029">Shakspeare</persName> arbeite, und so recht in froher und wonniger
                    Begeisterung bin, tritt ein armer Student zu mir. Seine Casse sey ausgegangen,
                    sie müsse angefrischt werden. Ich, schnell in die Tasche fahrend, denke bei mir:
                    für einen Studenten siehst Du etwas alt aus. Da blitzt mir ein wunderschönes
                    Auge entgegen und die edelsten Züge entfalten sich, während er in wohlgewählten,
                    aber höchste einfachen Worten weiter spricht. Wie ich voll Erstaunen dastehe,
                    fällt mir der Teufelsstudent um den Hals und küßt mich, als ob er mich erdrücken
                    wollte. "<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Jean Paul</hi>!" rief
                    ich, und er war's, der heiß und lang ersehnte <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName>. – O, wie soll ich es anfangen, Ihnen den Mann auch nur
                    einigermaaßen zu schildern! – Von Wuchs und Leibesgestalt ist er ungefähr wie
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004182">Leopold Stolberg</persName></hi>, doch etwas größer und stärker; von
                    Gesicht nicht so regelmäßig schön, aber bei Weitem ausdrucksvoller durch eine
                    hohe, gewölbte Stirn, durch ein helles Auge, das Gott nur in der höchsten
                    Begeisterung schaffen konnte, durch ein wahrhaft holdseliges Lächeln, um das ihn
                    der seligste Engel beneiden könnte. Ich konnte gar nicht satt werden, ihn
                    anzusehen, ihm die Hand zu drücken, ihn zu küssen. Denn mein innigster Wunsch
                    war jetzt erfüllt: ich hatte ihn nun, den Herzensmann, den ich seit zwanzig
                    Jahren verehre,
                    mit dem ich
                    schon mehrere Jahre hindurch in Briefwechsel stehe, ich sah,
                    ich fühlte nun, daß er im Leben ganz das sey, was die schönsten Worte von ihm
                    vermuthen lassen, z. B. die <bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010644">Neujahrsnacht eines Unglücklichen</bibl>. Wir setzten uns zu einem
                    einfachen Mahle. Denn Besuche machen wollte er den Abend keine, da er, eben aus
                    dem Baireuther Einspänner gestiegen, etwas müde war. "Nur eine halbe Stunde,"
                    sagte er, "muß ich heut‘ noch für mich haben, <seg type="comment"><orig>um
                                <persName key="JP-003469">meiner lieben Frau</persName> und
                                <persName key="JP-003483">den süßen Kindern</persName> Nachricht von
                            mir zu geben</orig><note xml:id="nfdd_mxg_wtb">Vgl. <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VII_294">Jean
                                Pauls Brief an Caroline Richter vom 6. Juli
                    1817</ref>.</note></seg>." Ich ging nun am <placeName key="JP-006052">Neckar</placeName> spazieren, während er seinen Brief schrieb, und wahrlich
                    mit dankbarem Gefühle gegen die Vorsehung, daß sie mich einem solchen Manne
                    entgegengeführt hatte. Mein einziger Kummer war, daß ich all dies Herrliche, was
                    mir nun bevorstand, für mich, bloß für mich genießen sollte, nicht in
                    Gesellschaft <persName key="JP-004519">meiner Aeltern</persName> und besonders
                        <persName key="JP-004516">meiner lieben Mutter</persName>, die noch am
                    letzten Abende ihres Hierseyns zu mir sagte: "Gieb nur Acht, kaum bin ich fort,
                    so kommt der herrliche Mann und ich bin um ihn geprellt."</p>
                <p>Als ich zurückkam, fand ich ihn Geld zählend, um dem
                    Fuhrmann
                    zu zahlen, der ihn mit einem Einspänner hergebracht hatte. Er konnte nicht damit
                    fertig werden. Ich meinte, ich verstände es desto besser, und wir steckten
                    unsere Weisheit zusammen, und zählten und rechneten, daß es eine Art hatte.
                    Aber, lieber Gott, wie wurden wir beschämt! Als wir fertig waren, kam der
                    Kellner
                    und überschaute unser Werk. Da fand sich's, daß wir uns um 48 Kreuzer verzählt
                    hatten. Zum Fuhrmann, dem er vier Gulden Trinkgelder versprochen hatte, sagte
                    er: "Da gebe ich Dir acht Gulden; erstlich weil Du ein braver Kerl bist;
                    zweitens weil Du ein armer Teufel bist, ich zwar auch nicht vollauf habe, aber
                    doch mehr als Du; drittens weil ich Dir unterwegs hunderttausend schöne Sachen
                    vorgesagt, und immer von Neuem, die Du <persName key="JP-003469">meiner lieben
                        Frau</persName> und <persName key="JP-003483">den Kindern</persName>
                    wiedersagen sollst u. s. w." – Nun fing der Kerl an, den lieben Mann recht
                    fuhrmannsmäßig zu loben: "Was das vor ein Mann sey, was der Einem zu Assen gebe,
                    und zu Trinken, fünfterlei Schnaps den ersten Tag, und ich ward ganz neblicht
                    davon." – "Ja, wer konnt‘ auch denken," fuhr <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> dazwischen, "daß ein Kerl, im <placeName key="JP-006335">Thüringerwalde</placeName> erzogen, der unter den <placeName key="JP-006218">Russen</placeName> gedient, und mit ihnen, wer weiß wie viel
                    Scheidewasser gesoffen, eine solche Schnapsmemme seyn würde. Nachher hielt ich
                    ihn desto knapper." – Unterdeß schwazte der Kerl immerfort und schloß jede
                    Periode mit: "Ne, nenen solchen giebts auf Arden nicht, wie den da." – "Und den
                    da," fuhr, auf mich weisend, <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> von
                    Neuem dazwischen, und begleitete das Alles mit so verwünschten Mienen und
                    Gebehrden, daß ich gar nicht aus dem Lachen herauskam. Noch zwei Stunden blieb
                    ich den Abend bei ihm, dem theuren Manne, und wir kamen so recht in ein
                    herzliches Gespräch. Mir trat manchmal eine Thräne in's Auge, nicht etwa über
                    einen rührenden oder gar herzbrechenden Gedanken, den er vorbrachte, – denn
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> ist ganz frei von <persName key="JP-002228">Kotzebue</persName>'scher Sentimentalität –, sondern, wenn
                    mich die innere, die geistige Schönheit seines Wortes traf. <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> ist wunderbar organisirt. Jedes
                    gesprochene Wort scheint einen Gedanken in ihm zu wecken, der sich in seinem
                    seelenvollen Gespräche bald als Gefühl äußert; bald als Idee, bald auch nur als
                    ein <seg type="comment"><orig>"harmloses Wetterleuchten"</orig><note xml:id="njgg_nyg_wtb">Vgl. Shakspeares <bibl subtype="werk" sameAs="JP-014044">"Cymbeline"</bibl>, 5. Akt, 5. Szene; in der
                            Übersetzung von Abraham Voß in Bd. 1 der "Schauspiele von William
                            Shakespeare" (Tübingen 1810, S. 297) heißt es allerdings "harmlos
                            Blizen".</note></seg> (ein Wort <persName key="JP-004029">Shakespeare's</persName>) in witzigen Einfällen hervorbricht und dann
                    verschwindet. Er ist wundersam reich, gewiß der reichste von den jetzt Lebenden;
                    denn er muß seine Phantasie zügeln, wenn er schreibt, nicht, wie unser eins, die
                    besten Augenblicke der Weihe erhaschen. Seine Weihestunde ist eine ewige, und da
                    er keinen Launen unterworfen ist, so ist er der ewig Glückliche und ewig
                    Beglückende. Denken Sie des sinnreichen Mährchen's in der tausend und einen
                    Nacht, von dem goldgelben Wasser. Ein einziger Tropfen davon in ein Becken
                    geschüttet, wallt und wogt, wie ein bewegliches Meer und sendet in unermeßlicher
                    Fülle goldene Strahlen empor, die, vom Sonnenschein durchglüht, immer
                    zurückprallen, ohne daß das Becken überfließt. So ist <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>'s Genius. Ich begreife gar nicht, wie der einschlafen
                    kann, – so wie ich ihn auch nie müde sah, selbst dann nicht, wenn wir nach
                    ächter Burschenmanier halbe Nächte durchschwärmten; – wohl aber begreif‘ ich's
                    wie seine Träume auch zur Poesie werden müssen. Dazu kommt, daß er das Bild der
                    vollkommensten Gesundheit ist. Nichts Angespanntes, Reizbares ist in ihm. Das
                    war nur in früheren Jahren; aber seit seinem 40. Jahre (er ist gegenwärtig 53)
                    hat er alle Reste von Schwächlichkeit verbannt, und hat sich auch eine
                    körperliche Riesenkraft beigelegt.</p>
                <p>Mit wahrem Stolze führte ich den folgenden Tag den Herzensmann erst meinen
                    liebsten Collegen zu und so nach und nach den übrigen; mit Stolz, sag‘ ich, denn
                    ich wußte, wo wir hinkämen, würden die Gesichter und Herzen froh seyn. Den
                    dritten Abend gab ich einen ungeheuren Punschsatz, wozu ich zwanzig Personen
                    eingeladen und beinahe ein halbes Kalb in Contribution gesetzt hatte. Das war
                    ein froher Abend – ich wollte, Sie wären dabei gewesen, – vier Bowlen wurden
                    geleert. Alle saßen um einen langen Tisch; nur ich nicht. Ich wanderte flink
                    umher, um zu sehen, ob auch die Gläser voll süßes Weines wären. Und wenn mich
                    Jemand rief, <seg type="comment"><orig>so antwortete ich: "Gleich, gleich,
                            Herr!" – denn daß man's so machen muß, weiß ich aus Shakspeare's <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009762">Heinrich IV.</bibl>, dessen Küfer und
                            Kellner ich so eben aus dem Englischen ins Deutsche vertire</orig><note xml:id="ngpf_zdh_wtb">Vgl. "Heinrich IV. in der Übersetzung von Heinrich
                            Voß in Bd. 4 /2 von <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009999">"Shakspeare's
                                Schauspiele"</bibl>, Stuttgart 1822, 2. Aufzug, 4. Szene, S. 50-55
                            (mehrere Male).</note></seg>. Als zehn Flaschen getrunken waren, dachte
                    ich, Solonischer und Sophokleischer Sprüche eingedenk: nun keinen Tropfen mehr!
                    – die Tische wurden auseinandergestellt, die Pfeifen gestopft und die erste
                    Bowle dampfte und verdampfte, – die folgenden desgleichen. Es war ein seliger
                    Abend, und einige von uns,
                    die weder das
                        <hi rendition="#aq">medice</hi> noch das <hi rendition="#aq">modice</hi>
                    beobachteten, waren grundselig, namentlich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-001588">Hegel</persName></hi>
                    und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003944">Schwarz</persName></hi>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-000755">Daub</persName></hi> und mein lieber
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, der aber Viel vertragen
                    kann, ohne Nachwehen zu verspüren. Ich hielt mich sehr nüchtern, d. h.
                    körperlich; denn geistig war ich noch mehr trunken von Freude, als mancher
                    meiner Collegen vom Punsche. Den Abend machte ich mit meinen Specialcollegen
                    etwas aus, wovon Sie nachher hören sollen. – Am Abende darauf brachten die
                    Studenten dem theuren Mann ein Hoch. – Ich war mit <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> bei <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, als
                    die Nacht schon anfing, sehr überhand zu nehmen. Da erhellte sich mit einmal der
                    Himmel über der <placeName key="JP-011375">Neckarbrücke</placeName> und wir
                    hörten das Rauschen vieler Fußtritte. "Was ist das?" rief <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>. – "Studenten," sagt‘ ich, "die Ihnen
                    bezeugen wollen, was sie fühlen." – Da fing ein entsetzlich lautes Hoch an sich
                    hören zu lassen. In der innersten Bewegung stürzte <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> hinunter. Auf der Treppe empfingen ihn
                    vier
                    Deputirte, <seg type="comment"><orig>deren Einer eine schöne
                            Rede hielt</orig><note xml:id="nrf5_xgh_wtb">Es handelte sich um
                                <persName key="JP-000587">Friedrich Wilhelm
                            Carové</persName>.</note></seg>, während draußen ein "Heil, unserm
                    Richter Heil!" nach <hi rendition="#aq">God save</hi> etc. gesungen ward. Als
                    das Lied zu Ende war, fing Jean Paul an zu sprechen. Was er sagte, konnte ich,
                    der oben geblieben war, nicht verstehen, aber es soll wunderherrlich gewesen
                    seyn. Er schloß mit dem Ausrufe: "Gebt mir Eure Hände, Ihr lieben, kräftigen
                    Jünglinge." Es war ein herrlicher Anblick, wie sich Alles um ihn drängte, die
                    theure Hand zu erfassen, und wie der lauteste Jubel erscholl. Als er zurückkam,
                    konnte er vor Freuden nicht sprechen; aber sein Auge sprach desto feuriger. Er
                    umarmte uns und drückte uns unzählige Male die Hand, und schien sich so des
                    Uebermaaßes von Gefühl entladen zu wollen. Ein Kind, das zum ersten Male eine
                    Weihnachtsbescheerung empfängt, kann nicht seeliger, nicht wonnetrunkener seyn.
                    "Man will mich mit Liebe ersticken," mehr vernahm ich den Abend nicht von
                    ihm.</p>
                <p>Als ich den andern Morgen vor 6 Uhr zu ihm kam, fand ich ihn noch halb schlafend.
                    Ich fuhr ihm mit der Hand über's Gesicht. Da schlug er sein Auge auf, und noch
                    war er voll von der Ehrenbezeugung, die sich die ganze Nacht durch in lieblichen
                    Träumen fortgesponnen hatte. Es war eine Fahrt auf dem Neckar veranstaltet, an
                    der 80-90 Personen, Männer und Frauen, Theil nehmen sollten. Die Männer hatten
                    für Wein gesorgt, für Speisen die Frauen. Um 5 Uhr meinen lieben Jean Paul auf
                    den Neckar zu bringen, ihn, der so gerne bis 6 Uhr schläft, schien mir grausam.
                    Ich überraschte ihn daher mit der Nachricht, daß ich einen Wagen gezins't hätte,
                    der uns ins nächste Städtchen, drei Stunden von hier, bringen sollte; dort
                    wollten wir frühstücken, bis die Anderen nachkämen. Mit dem Ankleiden war er
                    bald fertig. Als wir in den Wagen stiegen, siehe da, – eine neue Ueberraschung!
                        <hi rend="underline">Hegel</hi> saß darin und seine liebe Frau, eine halbe
                    Landsmännin von Jean Paul, und ebenso verliebt in ihn, als er in sie; – in Ehren
                    versteht sich. Wir waren in Neckargemünd wohl schon zwei Stunden gewesen und
                    seelenvergnügt, als das Schiff nachkam. Es war ein herrlicher Anblick, die
                    gemischte Reihe von Herren und Frauen und Kindern. Auch zwei Prinzen waren
                    dabei, die hier studiren, der Exkronprinz von Schweden und der Prinz von
                    Waldeck, liebe junge Leute, denen ich es herzlich gönnte, daß sie einmal
                    menschlich froh seyn sollten unter Menschen. Jean Paul ward mit Ehrerbietung und
                    sichtbarer Freude empfangen, und es kam ebenso sichtbar neues Leben durch ihn in
                    die Gesellschaft. Um 12 Uhr landeten wir an einer schönen Wiese. Nun ward ein
                    unermeßlicher Vorrath von Speisen ausgekramt, und eine Ueberfülle von Wein,
                    recht, als wenn es ein Roman wäre, den wir spielten und der liebe Herrgott läse.
                    Beim Essen sagte Jean Paul zu mir: "Voß, ich habe Dich so gar herzlich lieb; nur
                    ein Einziges stört noch zwischen uns, das steife Sie, das geradezu uns beiden
                    nicht passen will. Hier in diesem Kusse empfange mein ganzes Bruderherz!" – Ach,
                    das war ein seliger Augenblick. Ich fühlte, es dürfte nicht anders seyn; ich
                    hatte das bei mir schon gewünscht, aber nichts hätte mich vermocht, ihm den
                    Antrag zu thun. So bin ich denn nun des theuren Mannes Bruder; aber das schadet
                    meiner tiefen Ehrfurcht gegen ihn nicht das Mindeste. Nie soll es mich
                    übermüthig machen. Im Gegentheile, nie fühle ich mich mehr zur Demuth gestimmt,
                    als in dieses Mannes Gegenwart; und so soll es bleiben. Zugleich aber fühle ich
                    mich gehoben und gestärkt durch den Herrlichen, und bei Gott! das soll Einfluß
                    haben auf meine künftigen Arbeiten. Jean Paul hat mehrere meiner ungedruckten
                    Uebersetzungen genau mit dem Originale verglichen, auch eine von Abraham, und
                    mir vortreffliche Bemerkungen mündlich und schriftlich mitgetheilt, die großen
                    Einfluß auf unser Werk haben werden. – Die Schifffahrt dauerte bis 9 Uhr Abends,
                    dann ging Jeder vergnügt nach Hause.</p>
                <p>Den Tag darauf berief ich, als diesjähriger Dekan, eine Fakultätssitzung, in der
                    ausgemacht wurde, Jean Paul solle zum Doctor creirt werden. Noch denselbigen
                    Abend brachte ich folgende Worte in die Druckerei, die ich schon den Morgen
                    aufgesetzt hatte:</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c"><hi rendition="#aq"><anchor type="target" xml:id="start_qcz_rp3_wtb"/>Quod. Felix. Faustumgue. Esse. Jubeat.
                            Supremum. Numen. <lb/>Sub. Auspiciis. Augustissimi. etc. <lb/>Prorectore
                            etc. etc. <lb/>Nos. Decanus. Senior. Reliquique. Professores.
                            <lb/>Ordinis. Philosophorum. <lb/>In. Academia. Ruperto, Carol. <lb/>In.
                            Virum. Clarissimum. Nobilissimum. Generosissimum. <lb/>Joannem. Paulum.
                            Friedericum. Richter, Curio-Variscum. <lb/>Serenissimo. Hilperhusano.
                            Duci. A. Legationum. Consiliis. <lb/>Poetam. Immortalem. Lumen. Et.
                            Ornamentum. Saeculi. <lb/>Decus. Virtutum. Principem. Ingenii.
                            Doctrinae. Sapientiae. <lb/>Germanorum. Libertatis. Assertorem.
                            Acerrimum. <lb/>Debellatorem. Fortissimum. Pravitatis. Mediocritatis.
                            Superbiae. <lb/>Virum. Qualem. Non. Candidiorem. Terra. Tulit. <lb/>Ut.
                            Dotibus. Ejus. Omni. Concentu. Consensuque. Laudis. Nostrae.
                            Sublimioribus. <lb/>Tribueremus. Amorem. Pietatem. Reverentiam.
                            <lb/>Doctoris. Philosophiae. Et. Liberalium. Artium. Magistri.
                            <lb/>Nomen. Privilegia. Et. Jura. <lb/>Rite. Honorisque. Causa
                            <lb/>Contulimus. <lb/>Collataque. Hoc. Diplomate. Sigillo. Ordinis.
                            Nostri. Munito. Promulgavimus. <lb/>Heidelb. die XVIII. Mensis. Jul.
                            MDCCCXVII.</hi><anchor type="target" xml:id="stop_qcz_rp3_wtb"/></hi>
                </p>
                <p>Das Diplom, das bei den Studenten großen Jubel erregt hat, weil es ihren Ausruf
                    an Jean Paul mit enthält, und zwar ziemlich treu übersetzt, stack schon den
                    andern Morgen um 10 Uhr, zierlich auf Pergament gedruckt, in einer saffianen
                    Kapsel. Da ich es für unschicklich hielt, ihm selber meine <hi rendition="#aq">laudes</hi> in den Bart zu werfen, hatte ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Creuzer</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hegel</hi> beauftragt, es ihm zu überreichen, was
                    noch vor Mittag geschah. Als ich zur gewohnten Stunde, halb 1 Uhr, ihn zu
                    besuchen kam, fand ich ihn noch ganz selig. "Alter, Alter" (das ist sein
                    Schmeichelausdruck), rief er mir mit seiner unsäglich freundlichen und
                    melodischen Stimme entgegen und dem Gesichte voll Liebe, "was habt Ihr da
                    gemacht? – soll ich denn ganz und gar erdrückt werden mit Freude?" Seitdem hört
                    er nichts lieber als sich Doctor nennen. Creuzer gab den Abend einen fidelen
                    Doctorschmaus, wo es wahrhaft burschikos zuging. Des neuen Doctors Gesundheit
                    ward ellenhoch und klaftertief getrunken, auch meine, des Promotor's, wobei ich
                    denn Jean Paulen, der so gern vom Magnetismus redet, bewies, auch unsere
                    Facultät verstehe zu magnetisieren, sintemalen eine Kraft von uns ausgegangen,
                    und in ihn übergegangen. – Vor 14 Jahren hätte ich Gelegenheit gehabt, Jean Paul
                    in Weimar zu sehen, aber ich hatte nicht das Herz hinzugehen. Wenn mir damals
                    Einer magnetisch oder prophetisch vorhergesagt hätte, ich sollte dereinst dieses
                    Mannes Bruder und <hi rendition="#aq">promoter legitime constitutus</hi> seyn,
                    wahrlich, ich hätte ihn ausgelacht, sowie Jean Paul mich auslachte, daß ich ihn
                    nicht hätte besuchen wollen, und doch, von meinem Standpunkte aus, es nicht
                    tadeln konnte. Denn von jeher ist mir höchst gleichgültig gewesen, was mir
                    Freundliches bloß meines Vaters wegen geschah; und Ansprüche auf eigenes
                    Verdienst habe ich, ehe ich in Weimar angestellt wurde, auch gar nicht gehabt.
                    Seitdem ist freilich auch Selbstgefühl und Selbstbewußtseyn in mich gekommen,
                    wie jeder Ehrenmann es haben muß.</p>
                <p>Was ich an meinem Jean Paul so liebe, ist seine moralische Kraft, die hohe
                    Sittlichkeit in ihm, die alle seine sonstigen Vorzüge adelt. Es ist nicht
                    möglich, daß ein Mensch durch Umgang mehr anregen könne, als dieser Herrliche.
                    Seine Worte entzünden und begeistern zur Tugend im höchsten Sinne dieses so oft
                    gemißbrauchten Wortes. Was rein und schuldlos ist, wird angezogen von diesem
                    gewaltigen Magneten; – was unrein ist, fühlt sich unheimlich in seiner Nähe. Ist
                    es denn nun ein Wunder, wenn halb Heidelberg in den Mann verliebt ist? <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Paulus</hi> Tochter, ein
                    geistvolles Mädchen, hängt an Jean Paul mit schwärmerischer Zuneigung. Sie ist
                    völlig in seiner Gewalt. Jean Paul sagte mir neulich: "Wenn mein Sohn mannbar
                    wäre, der sollte sie heirathen; und sie thät‘ es, wenn ich es ihr sagte." –
                    Lieber nähme sie den mannbaren Vater," antwortete ich, "wenn er Wittwer wäre,"
                    bat ihn aber zugleich ernstlich, ja auf seiner Hut zu seyn mit der geringsten
                    Vertraulichkeit, damit sie nicht etwa durch die Kraft der Wahlverwandtschaft an
                    ihm zur Ottilie würde. Es ist Jean Paul oft begegnet, daß sich Frauen und
                    Mädchen in ihn verliebt haben, was mir bei diesem Geiste und Herzen, verbunden
                    mit so angenehmer Persönlichkeit, nicht auffallend seyn kann. Ich habe nie
                    bemerkt, und habe doch täglich stundenlang Gelegenheit zu bemerken, daß Jean
                    Paul, um dessen Gunst und Küsse wenigstens funfzehn bis zwanzig Frauen und
                    Mädchen buhlen, auch nur Ein verführerisches Wort gesprochen hätte; daher jede
                    Bitte überflüssig war. Aber damals kannte ich ihn noch nicht. Er giebt wohl
                    mitunter einen Kuß, aber es ist der Kuß eines edlen Bruders, den jedes
                    Pfänderspiel erlaubt. Der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hegel</hi>, die ich mitnahm, als ich eine Lustpartie nach Winheim in zwei
                    Wagen angeordnet hatte, erlaubte ich im Namen des Mannes auf der Rückfahrt Jean
                    Paul acht Küsse zu geben und mir desgleichen, was sie auch gern that. Und der
                    Mann lachte herzlich, als ich es ihm den andern Morgen in ihrer Gegenwart
                    erzählte, und war nicht eifersüchtig. Das war eine herrliche Fahrt. Mein Freund,
                    der Professor <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Grimm</hi> in
                    Winheim hatte uns zum Frühstücke, drei Frauen und Mädchen, und fünf Männer. Zwei
                    Stunden saßen wir behaglich beisammen, und schimpften gewaltig auf die Holländer
                    und deren Prosa. Dann wurden wir von der lieben Frau Räthin <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Falck</hi> wahrhaft fürstlich bewirthet; und wie
                    der Abend kühl geworden war, ergingen wir uns im schönen Birkenauer Thal. Erst
                    nach 11 Uhr kamen wir nach Hause und unterwegs ward ganz unendlich viel
                    gesprochen. Abendzusammenkünfte haben wir fast täglich und gewöhnlich wird die
                    Bürgerzeit versäumt.</p>
                <p>Eine gar große Freude macht es mir, täglich des Morgens von 8-1 Uhr in Jean
                    Paul's Gegenwart zu arbeiten, und doch sitzt der einige tausend Schritte von mir
                    auf einer blumigen Anhöhe, wo er das schöne Neckarthal überschauen kann. Aber
                    unser Dollandsche Tubus, der es treu und ehrlich mit mir meint, holt ihn mir
                    aufs Zimmer. Jetzt eben sitzt er auf diese Art bei mir und schreibt. Was das
                    wohl seyn mag? Etwas Gutes gewiß; seine frohe Miene bezeugt's. Er sagte mir
                    gestern, daß er an der Vorrede zum Quintus Fixlein arbeite. Sollte er dabei
                    seyn? Alle Wetter, ja! Nun seh‘ ich's erst recht. Er sitzt gar nicht da, wie ein
                    erbärmlicher Hildburghäuser Legationsrath; – sondern keck und stolz, und edel,
                    und in die Brust geworfen, mit Einem Worte: ganz wie ein Heidelberger
                    Doctorsmann. Nun steht er auf, er spaziert, guckt sich um, er steht stille,
                    reibt sich die Stirn; ich glaube, ein Gedanke sitzt fest, will nicht flott
                    werden. Ich muß mal eine Pistole abschießen; vielleicht hilft das. – Ja nun
                    geht's besser, er sitzt wieder und schreibt, wie das heilige Donnerwetter.</p>
                <p>Ich muß Ihnen Eins erzählen. Vor etwa acht Tagen speisen wir zu Mittag bei Frau
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">von Ende</hi>, einer
                    geistreichen Frau und schwärmerischen Verehrerin von Jean Paul, meiner lieben
                    Schwester in Jean Paul. Unser Herzensmann kam auf Frau und Kinder zu sprechen,
                    nachdem wir ein Gespräch von Gott und Unendlichkeit vollendet hatten. Er sprach
                    mit einer Liebe, einer Innigkeit von ihnen, wie ich sie nie erlebt; und die
                    Thränen rollten ihm über die Backen. "Wenn ich so dasitze und meine Emma um mich
                    herumschmeichelt, oder mein kleiner Max auf meinen Knieen sitzt, und den Mund
                    zum Küssen sucht, dann scheere ich mich weder um Gott, noch um Unsterblichkeit."
                    Das waren ungefähr seine Worte. Die letzten, die ich buchstäblich gebe, fing der
                    Bediente auf, ein sehr religiös erzogener Mensch, seelengut, aber beschränkt.
                    Der grübelt nun viele Tage lang, und mit ihm die Kammerjungfer, wie Jean Paul so
                    sprechen, und doch ein guter Christ seyn könne. Endlich, gestern Morgen, bittet
                    er die gnädige Frau, ihm den Zweifel zu lösen. Frau von Ende, gewandt wie sie
                    ist, übersetzt ihm Alles in verständliche Sprache, zeigt ihm das Unschuldige der
                    Worte, wenn richtig im Zusammenhange verstanden, und zugleich, wie die frohe
                    Laune der Geselligkeit ein Vorrecht habe, einmal ein Wort zu viel zu sagen. Der
                    Bediente ist vollkommen beruhigt, und beruhigt wieder die Kammerjungfer. Das
                    erzählte uns gestern Mittag Frau von Ende, und wir lachten herzlich. "Aber,"
                    fing Jean Paul an, "die Sache hat doch auch eine sehr ernsthafte Seite.
                    Erstlich, wie rührt mich die Treue dieses Menschen, der Alles aufbietet, um nur
                    nicht den Glauben an einen Menschen aufzugeben, den er für brav gehalten.
                    Zweitens habe ich arg gefehlt, daß ich mich eines so gemeinen Ausdruckes
                    bediente bei heiligen Dingen, und in eines Menschen Gegenwart, der daran
                    Aergerniß nehmen konnte. Das soll mir eine heilsame Lebensregel seyn. Wer auch
                    Eine Seele ärgert, hat Schuld auf dem Gewissen." – O, mein theurer Freund, wie
                    groß kam mir der Herzensmann in diesem Augenblicke vor! – Ein anderes Mal sagte
                    er mir: "Wohl ein Folioband voll Schlüpfrigkeiten ist mir im Leben durch den
                    Kopf gefahren, und wie wäre es anders möglich, da ich so Vieles gelesen, so
                    Vieles combinirt und dabei nicht ganz oberflächlich in die Naturgeschichte und
                    Anatomie geschaut habe. Aber zeige mir Einen Gedanken der Art in meinen Werken,
                    und mit meinem Blute will ich ihn abwaschen." Wahrlich, Jean Paul hat recht.
                    Wenn einmal seine Todesstunde schlägt, und er sein reiches Leben überschaut, wie
                    er denn auch denken und fühlen möge über den ästhetischen Gehalt seiner Werke,
                    mit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi> Gedanken wenigstens
                    wird er hinüberschlummern: ich war ein kühner und kräftiger Vertheidiger der
                    Sittlichkeit. – Ach! man braucht ihm nur in das schöne, treue, deutsche, durch
                    und durch brave und biedere Antlitz zu schauen, um zu wissen, daß in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi> Tempel nichts Unlauteres
                    wohnen kann. Neulich las ich ihm einen eben erhaltenen Brief von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Truchseß</hi> vor, der Jean Paul
                    persönlich kennt, und ihn so warm liebt, wie die Tugend. Darin werde ich
                    beschworen und bestürmt, Alles anzuwenden, daß Jean Paul auf der Rückreise die
                    Bottenburg besuche. "Wie freut es mich," sagte Jean Paul, von diesem Manne
                    gelobt zu werden. Denn hier gilt es meinem Charakter, nicht meiner Außenseite.
                    Mancher ist schon mit mir zufrieden, wenn ich gerade lustig bin, und ihn mit
                    lustig mache."</p>
                <p>Auch arge Abgötterei treiben wir mit ihm. Philister und Studenten tragen Nelken
                    im linken Knopfloche, weil er sie trägt; und fast keine Nelke ist mehr zu haben.
                    Nach seinem Hunde <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Alert</hi> sind
                    schon siebenundzwanzig neugeborne Hündlein und fünf Hunde getauft worden, heute
                    Morgen auch sogar ein Kätzlein. Das fehlte noch, daß Hunde bei Katzen Gevatter
                    stehn. Erfährt man erst, daß Alert funfzehn Jahre auf dem Rücken hat, so wird
                    Keiner einen Hund haben wollen, der jünger ist. Ich erzählte neulich Jean Paul,
                    man habe irgendwo seinen Hund eingefangen, ihm Haare abgeschnitten und davon
                    nach Mannheim gesandt. "Nun, was will der Hund?" antwortete er, "geht's denn mir
                    besser?" und zeigte mir, wie hier und da eine Locke fehlte. "Es ist gar keine
                    Symmetrie mehr auf meinem Kopfe. Das muß der liebe Gott in Baireuth wieder in
                    Ordnung bringe. Denn da lassen sie mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ungeschoren</hi>." – Einmal begleitete ich ihn in eine
                    Gesellschaft, wo viele Damen waren. Eine Frau Pfarrerin fing sogleich an, ein J.
                    P. mitten in einen halbvollendeten Strumpf hineinzustricken. Mit hohem Pathos
                    zeigte sie mir ihr Werk. "mit welchen Gefühlen," sagte ich, "werden Sie einmal
                    diesen Strumpf anziehen, der in des größten Mannes Gegenwart sein Daseyn
                    empfing." – "Ja wohl, ja wohl," antwortete sie. – Bald darauf warf Jean Paul
                    eine Nadel weg, die verbogen war. Geschwind hob eine Dame sie auf und bewickelte
                    sie mit Papier. Nun soll sie ein seidenes Kissen verfertigt haben, worauf die
                    Nadel einsam steckt; denn sie ist die Königin der Nadeln. – Eine Frau von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Lammzahnen</hi>, an der der Zahn
                    der Zeit schon länger nagt, als ein Lamm Lamm bleibt, die aber noch immer nicht
                    zur Lammesunschuld zurückkehren kann, gab sich beim Auseinandergehen einer
                    Gesellschaft entsetzliche Mühe, von Jean Paul einen Kuß zu bekommen. Vergeblich.
                    Nun hängte sich die Frau an Jean Paul's Arme, und weder ich, noch er konnten
                    verhindern, daß sie ihn nicht nach Hause begleitete. Vor Jean Paul's Quartier,
                    mit Einem Male wie der Blitz, ehe ich's wehren konnte, fährt sie ihm um den
                    Hals, und schmatzt ihn, daß die benachbarte Kirche davon wiederhallte. Als wir
                    den Kuß bei Lichte besahen, d. h. beim Lichte des Kellners im goldenen Hechte,
                    hatte die Frau ihm eine gute Portion Schminke ins Gesicht gedrückt. Ich rächte
                    mich an der Frau, daß ich sie einen unermeßlich langen Weg allein gehen ließ,
                    während ich in ehrbarer Ferne nachfolgte, nachdem ich Jean Paulen die Schminke
                    am Brunnen abgewaschen. Jean Paul aber wird ob dieser Begebenheit weidlich von
                    mir geneckt. Die gnädige Frau will ihn gerne bei sich zum Thee haben; aber ein
                    gebranntes Kind scheut das Feuer. – </p>
                <p>Daß hier unendlich viel Witz im Umlaufe ist, versteht sich von selbst. Aber er
                    wächst gewöhnlich an von Mund zu Munde, wie ein Schneeball, – und denken Sie
                    einmal ein feister Witz! oder er verzerrt sich zur gespenstermäßigen
                    Unkenntlichkeit. Alles passirt für ächt, zumal bei der geistreichen
                    Schofelnoblesse, wenn es nur Jean Paul's Namen trägt. Neulich habe ich dieses
                    Pack recht grob angeführt. Vor dem Zubettegehen setze ich gegen dreißig
                    brillante Gedanken auf, z. B. "Jugend ist Veilchenblüthe der Gottheit, Tugend
                    ihre Melonenreife," und den folgenden Tag schmuggle ich es gehörigen Ortes ein.
                    All das dumme Zeug wird bewundert und angestaunt.</p>
                <p>Wiederum einen neuen Beweis habe ich an Jean Paul für meinen unerschütterlichen
                    Glauben, daß Liebe ohne Gegenliebe nicht stattfinden kann. Sie aber, lieber
                    Wolff, preisen Sie mich glücklich, daß ich in meinem Leben so viele Edle fand,
                    mit denen ich in eine unmittelbare Berührung kam. U. s. w. U. s. w.</p>
                <closer>
                    <salute/>
                    <signed/>
                </closer>
                <postscript>
                    <p/>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>