<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1694" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Bernhard Rudolf Abeken. Heidelberg, 20. und 21. September
                    1817, Sonnabend und Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>SLUB</institution>
                                <collection>Briefe Voß an Abeken</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd.e.97,II,Nr.84</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                12 S. (vermutlich 3 Dbl.) 4°; in Briefbuch eingebunden.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Geringer Textverlust durch Einbindung. Einige der nachträglichen Einfügungen mit anderer
                    (blasserer) Tinte.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date from="1817-09-20" to="1817-09-21" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-000007">Bernhard Rudolf Abeken</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_326"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0704"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1693"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0704"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1682"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1699"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <seg type="transposition" subtype="other" corresp="#page1" rend="mTop" style="rotate-0" hand="#author"><seg type="comment"><orig>Sei behutsam mit
                                diesem Brief</orig><note xml:id="nu1q_c4y_xtb">Mit anderer Tinte
                                geschrieben.</note></seg></seg>
                    <dateline>Heidelberg d. 20 Septemb. 1817</dateline>
                </opener>
                <p>Du hast mir diesmal einen magern Brief geschrieben, mein guter Abeken, aber Du
                    sollst doch Dank haben; und wie ernst es mir mit diesem Dank ist, das
                    nim
                    daraus ab, daß ich gleich den selbigen <add place="superlinear" hand="#author">Tag</add> Abends halb 10 Uhr mit der Antwort beginne. Was die Bücher
                    betrift, die sollen Dir mit Meßgelegenheit geschickt werden, aber schwerlich
                    sind es so viele, als Du wünschest. Du hast, wie mir Winter sagt, gegen 40
                    Gulden in allem errecensirt. Davon geht der Plutarch ab, den Du bereits erhalten
                    hast, und – – doch das alles findet sich; und schicke Du nur mehr Recensionen,
                    vor allem die über den fatalen Müllner, über den Hegel u. ich vollkommen mit Dir
                    gleich denken; dann soll es an Büchern nicht fehlen. – Ja wohl hast Du Recht,
                    mich wegen Jean Paul selig zu preisen; ich bin über alles Verdienst hinaus durch
                    den Mann glücklich geworden; und lieb haben wir uns wechselseitig gewonnen, das
                    geht fast zu arg; für so was sollte man noch ein anderes Wort haben, als Liebe
                    und Freundschaft. In der Zeit, daß dieser Herzensmann hier war, führten wir
                    manchmal ein ganz burschikoses Leben, schwärmten Nächte durch, versteht sich, in
                    allen Züchten und Ehren, und in allem war der Theure voran, und Scherz und Ernst
                    waren ihm gleich heilig. Wie oft hab' ich Dich herbei gewünscht, und Abraham,
                    und Truchseß! Keiner ist ihm so nahe gekommen in Heidelberg, wie ich. Schon am
                    4ten oder 5ten Tage bot er mir das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Du</hi> des Herzens an, <subst>
                        <del rendition="#ow">e</del>
                        <add place="across" hand="#author">E</add>
                    </subst>r, der sonst so geizig ist mit dieser
                    "Herzenskurialie",
                    und sich freut, in einer Sprache zu leben, die ein Sie bietet, und wo man
                    zwischen jedes zweite Wort ein Hoch-, oder Wohl-, oder Sonst-geboren sezen kann"
                    (wie er irgendwo sagt.) Aber glaube mir, nicht eitel macht mich das, (stolz
                    eher); nie fühlte ich mich mehr zur Demut gestimmt, als in dieses Mannes
                    beseligender
                    Nähe. Ich habe oft scherzhafte, mitunter sogar leichtfertige Gespräche mit ihm
                    geführt; nie aber hab' ich ihn mit plumper Vertraulichkeit angetastet, wie so
                    mancher, der ihm gleich zu stehn glaubte, weil der herliche Mann so schlicht
                    einhergeht. Eine geistreiche Jüdin bat ihn, einen Brief an ihre Fr<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ei</hi>ndin nach Manheim
                    mitzunehmen und selbst zu besorgen. "Jean Paul ist kein Briefträger", fuhr ich
                    sie an, "und daraus wird nichts!" daß die arme Frau unter ihrer dicken Schminke
                    ganz blaß ward. Immer stand ich als sein Ehrenwächter auf die Lauer, damit ihm
                    kein Unglimpf geschähe. Ach, wie selig war ich, wenn er zu mir kam, oder ich ihn
                    auf seinem Zimmer allein fand: Dann gings an den Aristophanes, und über den
                    Shakspeare her; oder wir sprachen zu einander aus recht vollen Herzen, zankten
                    uns auch mitunter recht wacker und ordentlich. <pb n="2"/>Oft wenn ich ihn vor
                    mir sah, und dachte: "Du bist Verfasser von der Neujahrsnacht eines
                    Unglücklichen", und hast durch dies Stück, und durch andere, so manchen Menschen
                    auf die Bahn der Tugend zurückgeführt"; und er dann so unschuldig da stand, gar
                    nicht zu ahnen scheinend, wie groß er sei; dann ergrif mich eine unnennbare
                    freudige Wehmut; ich mußte seine Hand ergreifen, und ihm ein Wort der Liebe,
                    gewöhnlich ohne alle Sprache, ins Herz drücken. Das Herliche ist, man kann
                    diesem köstlichen Mann <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">alles</hi>
                    sagen, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">was</hi>, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wie</hi> mans fühlt: es ist gar
                    nichts affectirtes in ihm, alles ist reine Empfindung in ihm; und da, wo er
                    anders zu empfinden scheint, als andre Naturen, muß man sich am Ende sagen: er
                    ist bloß eine andre Natur, wie sie außer ihm nicht auf Erden existirt. Noch
                    immer wird meine Seele warm und weich, wenn ich an ihn denke, diesen <hi rendition="#aq">holy
                        xrroerer</hi>,
                    und es ist mir nicht anders als ständ' er neben mir mit dem Herzen voll Glut,
                    mit dem Auge voll Liebe und deutscher Treue, und dem schönen durch und durch
                    milde und gutmütigem Antlize, auf dem aber auch Gott sei Danck! der edle Zorn
                    seinen Tempel hat. Den letzten Mittag aß ich mit ihm bei Paulus. Bis halb drei
                    Uhr waren wir fröhlich, dann ernst, weil der Gedanke an Trennung aufkam. Paulus
                    Frau u Tochter sind schwärmerisch in Jean Paul verliebt, ich nicht weniger: Du
                    kannst denken, daß wir ihn recht wehmütig ansahn. Da fing er bitterlich an zu
                    weinen, wollte reden und konnte nicht. "Ihr guten Seelen – –", das war alles,
                    was hervorkam. Lieber Abeken, ich konnt' es nicht aushalten, ich ging leise
                    davon, ging aber halb fünf zu Jean Paul, um seinen Koffer, den er sehr
                    romantisch gepackt hatte, klassisch umzupacken. Er hatte sich aufs Bett
                    geworfen; seine Augen waren fast roth geweint. Nicht ansehn durfte ich ihn,
                    nicht die Hand ihm drücken, gleich weinte er heftiger. Ich bat ihn, sich gar
                    nicht um mich zu bekümmern, sondern still alle Sachen zusammenzulegen, die in
                    den Koffer sollten, und die nicht, Ich wollte unterdeß in einer seiner
                    Handschriften für mich lesen, das geschah. Nach einer Viertelstunde fing ich an,
                    ihm von seinen Kindern vorzusprechen, überhaupt seinen Blick auf seine Familie
                    zu kehren, und damit stellte ich nach u. nach seine Heiterkeit her. Da gab er
                    mir die Briefe seiner Frau und seiner Kinder zu lesen, eine seltene Gunst!
                    "Guter Bruder (dies und <hi rend="underline">Alter</hi> waren sein
                    Lieblingsausdruck gegen mich,
                    die
                    sind auch in seinen herlichen <pb n="3"/>und herzlichen Briefen) "guter Bruder",
                    sagte er, "meine Frau soll auch Deine liebe Schwester sein, und Du sollst ihr
                    viele Küsse geben". Dann sprach er von der Seligkeit der neuen Flitterwochen,
                    die ihm jezt bevorstünden, und von seinem wackeren Max, und von Emma u. Otilie.
                    "Max soll bei euch studiren", sagte er, "und Du, guter Bruder, sei ihm, was Du
                    dem Vater bist, der Junge ist brav u. unverdorben. Aber die Universitätsjahre
                    sind gefährlich. Der angehende Student ist wie ein Oxhoft Pulver durch eine
                    Stadt mit Wachtfeuern gefahren; nimmt mans nicht in Acht, so entzündet es sich,
                    und fliegt auf." – Nun bat er mich, ich sollte ihn morgen noch eine Strecke
                    begleiten; und wie freute der Herliche sich, als ich ihm sagte, um dies
                    Anerbieten zu machen, sei ich gekommen, <supplied reason="damage" cert="high">und</supplied> hätte nur bei ihm den Augenblick der
                    Festigkeit
                    abgewartet, um von der Trennung ansagen zu können. "Nun Gottlob", sprach er, "so
                    soll ich mich doch nicht von allem auf Einmal losreißen", und <supplied reason="damage" cert="high">so</supplied> schlossen wir einander herzlich in
                    die Arme. Den folgenden Morgen begleitete ich ihn die Stunde bis Neckargemünd,
                    und unterwegs erzählte er mir köstliche Dinge aus seiner Jugend- und
                    Jünglingsgeschichte. Wir stiegen aus, um ein wenig zu frühstücken. Ach! ich
                    konnte mich nicht trennen; ich musste wieder einsteigen. Wir kamen nach
                    Wiesenbach, eine Stunde weiter; ich konnte nicht loskommen, auch hielt er die
                    ganze Zeit über meine Hand fest. Endlich musste denn doch geschieden sein. Als
                    ich aus dem Wagen gesprungen war, und den Schlag zugemacht hatte, foderte ich
                    noch einmal seine treue Rechte, um den Kuß der Ehrfurcht darauf zu drücken. Ach!
                    nun rollte der Wagen fort, und ich schäme mich nicht, es zu gestehn – ich weinte
                    heftig. Abeken, es ist ein seltner Mann; aber nicht jeder lernt ihn so kennen.
                    Wer kommt, den großen Mann in ihm zu sehn, und nicht zugleich den guten, für den
                    ist er gar nichts; ich hab' ihn in solchem Fall recht absichtlich als einen
                    echten Philister reden hören. Wenigen giebt er sich hin, diesen wenigen aber
                    ganz. O wie glücklich bin ich, einer der wenigen zu sein. Er sagte mir – und nie
                    lügt oder schmeichelt er – meine Recensionen, und später meine <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Recensionen</del> Briefe hätten
                    ihn so angezogen. Er hätte mehrmals seiner Frau gesagt, ich müßte ein guter und
                    warmer mensch sein; und daß ers <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">geschrieben</hi> hatte, davon sah ich viel Nachklänge in den Briefen seiner
                    Frau. Ich bin dankbar gegen die Vorsehung für das Geschenk, aber ich wünsche
                    dies Glück auch anderen. Warum muß Ich gerade vor Dir, vor <pb n="4"/>Abeken,
                    vor Gries den Vorzug haben? – Schon in diesem Gefühl, das xxx wahrlich recht
                    warm entquoll, kannst Du sehn, daß ich nie meinen alten Freunden ungetreu sein werde<subst>
                        <del rendition="#ow">.</del>
                        <add place="across" hand="#author">,</add>
                    </subst>
                    <add place="intralinear" hand="#author">was Du auch nie geglaubt haben
                        wirst.</add></p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>d. 21 September.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich bin gewaltig viel um Jean Paul gewesen; und man hat uns daher, bald spottend,
                    bald gutmeinend, Castor und Pollux, oder die Sympathetischen, oder die
                    Unzertrennlichen genannt. Das machte mir gewaltigen Spaß, und noch mehr die
                    Philister unter meinen Collegen, die von Begeisterung für höhere Naturen keine
                    Vorstellung haben: Deren sind einige, die mich für toll halten, nur nicht in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi> Grade toll, wie Jean Paul
                    selbst. – <supplied reason="damage" cert="high">In</supplied> der Zeit, daß Jean
                    Paul hier war, hatten es schlimm die Besuch<supplied reason="damage" cert="high">er,</supplied> die grade damals in großer Anzahl herbeistürmten. Wenige
                    wurden beachtet, alle verdunkelt, darunter der große Dichter Tieck, der übrigens
                    ein artiger Mann zu sein scheint, und nicht mehr so giftig, wie ehemal<supplied reason="damage" cert="high">s,</supplied> sondern im Gegentheil, etwas
                    religiös. Nur ein einziger behielt neb<supplied reason="damage" cert="high">en</supplied> Jean Paul seinen vollen Glanz, das war der stattliche General
                    Dörnberg, der vor etwa 7 Wochen zum erstenmale herkam, um zwei seiner Töchter,
                    die ehemals <unclear reason="illegible"><seg type="comment"><orig>am</orig><note xml:id="ndxh_gqy_xtb">Evtl. auch "im".</note></seg></unclear>
                    rudolfischen Institute waren, von unserm Abegg reformirt confirmiren zu lassen.
                    Noch begreife ichs kaum, wie grade zu gleicher Zeit zwei solche Männer hier sein
                    mußten. Auch diesem Manne bin ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehr</hi> nahe gekommen. Schon meine Mutt<supplied reason="damage" cert="high">er,</supplied> die ihn in Göttingen hatte kennen gelernt, macht
                    mich aufmerksam auf "die Anziehungskraft dieses Mannes", und da er ihr so
                    herzlich gedankt hatte für das Gute, daß sie seiner Familie sollte erwiesen
                    haben, fügte sie hinzu: "und wie ziert die Thräne das schöne Heldengesicht"! Ich
                    war erstaunt, wie ich <hi rend="underline">den</hi> Mann zuerst sah: solche <add place="superlinear" hand="#author">Kraft, solche</add> Stattlichkeit, solche
                    Fürstlichkeit im ganzen Wesen, bei so viel Weichheit und Liebe, die aus dem
                    schwarzen, blizenden Auge spricht, war mir noch nicht vorgekommen. <foreign xml:lang="eng">He looks </foreign><mod type="variant"><foreign xml:lang="eng"> </foreign><sic><foreign xml:lang="eng">authority</foreign>, wie Kent von Lear sagt. Mich nahm er</sic>
                        <add place="superlinear" hand="#author"><foreign xml:lang="eng">I might call
                                him a thing. Divine, for nothing natural I ever saw so
                                noble.</foreign></add></mod> überaus herzlich auf; er wußte, wie
                    sehr ich mich mit seinem allerliebsten Uniko beschäftigt hatte, der noch jezt
                    als 12jähriger mit ganzer Seele an mir hängt. Dann ward ein neues Band zwischen
                    [fehlendes
                    Wort?] uns Truchseß, an den ich so eben einen Mordbrief über
                    Jean Paul hatte abgehn lassen. Truchseß schrieb mir jüngst: "Ich war schon lange
                    Mann, als ich auf den <add place="superlinear" hand="#author">heranwachsenden</add> Jüngling Dörnberg mit Hofnung und Vertraun <pb n="5"/><supplied reason="damage" cert="high">emp</supplied>orblickte, und aus
                    diesem Vertraun ist nachher zwischen uns die innigste Verbrü<supplied reason="damage" cert="high">der</supplied>ung erwachsen. Und eins der ersten
                    Worte Dörnbergs zu mir war, er wollte auf <supplied reason="damage" cert="high">der</supplied> Rückreise auch meinen Truchseß besuchen. Das dritte Band
                    zwischen uns ward der <supplied reason="damage" cert="high">gem</supplied>einsame Mittagstisch bei Emilie Heins, der Vorsteherin des
                    rudolphischen Institutes. <supplied reason="damage" cert="low">Du</supplied>
                    kennst mich hinlänglich. lieber Abeken, ich bin nicht vordringlich in
                    Gesellschaften,
                    [fehlendes
                    Wort] zurückgezogen, <add place="superlinear" hand="#author">[fehlendes Wort] wie Jean Paul mir einmal sagte: nicht
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vorlaut</hi>, sondern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nachlaut</hi>.</add>;
                    gleichwohl hab' ich das seltene Glück, daß ich von Menschen, die <supplied reason="damage" cert="high">ich</supplied> schäze, bemerkt und hervorgezogen
                    werde. So ging es mir mit Truchseß, zu <supplied reason="damage" cert="high">dem</supplied> ich anfangs kein Wort zu sprechen <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across" hand="#author">w</add>
                    </subst>agte, so jezt mit Dörnberg. Der zweite Tag seines Hierseins<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del> war der Tag, an dem wir
                    Jean Paul zu Ehren <supplied reason="damage" cert="high">ei</supplied>nen
                    akademischen Schmaus gaben. "An diesem muß auch Dörnberg Theil nehmen",
                        <supplied reason="damage" cert="high">d</supplied>acht' ich. Aber wie das
                    einzuleiten? Ich konnte ihn als Privatgast mitbringen; aber das wäre von mir
                    höchst unbescheiden und anmaßend gewesen, für ihn nicht ehrenvoll genug. Ich
                    ging also zu Prorector Zachariä, bat mir aus, seinen Namen in dieser Sache
                    gebrauchen zu dürfen, und schrieb nun in des Prorector und der Gesellschaft
                    Namen eine Einladung an den herlichen Mann. Sogleich erhielt ich eine freudige
                    und überaus herzlich geschriebne <add place="superlinear" hand="#author">einwilligende</add> Antwort, die ich meiner Mutter zu ihrem Geburtstag
                    schenken werde. Als <supplied reason="damage" cert="high">ich</supplied> den
                    andern Tag um Ein Uhr hinkam, den lieben Dörnberg abzuholen – Jean Paul
                    abzuholen übernahm der Prorector selbst – fand ich ihn überaus bewegt. Die
                    Confirmation war eben beendigt, und Dörnberg sprach zu den Töchtern noch ein
                    Wort der Liebe aus vollem Vaterherzen, wobei ihm die Thränen über die Backen
                    rollten. Der Weg zum goldenen Hecht ist von Emiliens Wohnung fast eine
                    Viertelstunde. Lange gingen wir schweigend neben einander, denn ich wollte sein
                    Gefühl nicht stören dann grif er meine Hand mit Heftigkeit, und sagte: "Ich
                    fühle wohl,
                    ein
                    Mann sollte Herr sein über seine Empfindungen; aber heute stürmt gar zu viel auf
                    mich ein. Ich sollte wohl nicht in Gesellschaft gegangen sein; aber es sind
                    Heidelberger versammelt, und denen hab' ich zu danken. Sagen Sie es der
                    Gesellschaft, warum ich gerade heut ein stummer Gast sein muß". – In der schon
                    versammelten Gesellschaft erregte es die lebhafteste Freude, als Jean Paul und
                    Dörnberg erschienen, der leztre in Civilkleidern, ohne die geringste
                    Auszeichnung. Dörnberg saß dem Prorector zur Linken, Jean Paul zur Rechten, und
                    mir hatte der Prorector einen Plaz ihm gegenüber angewiesen, wo ich mit beiden
                    nach Herzenslust sprechen konnte. Die erste Gesundheit ward für Jean Paul
                    ausgebracht vom vom Prorector, die zweite vom Stadtdirector für Dörnberg. Dann
                        <pb n="6"/>stand Dörnberg auf in seiner ganzen Stattlichkeit, <foreign xml:lang="eng">like a descendet god</foreign>, und sagte: "Ich danke; aber
                    ich habe besseres zu erwiedern". Und dann sprach er von der <add place="superlinear" hand="#author">ehemaligen</add> Zeit harter Bedrängnis.
                    "Meine Familie", sagte er, "mußte landflüchtig werden. Nirgend fand sie Schuz
                    und Aufnahme. In Heidelberg endlich fand sie einen gastlichen Heerd. – Die Noth
                    ist jezt zu Ende: Gott hat mich und die meinigen auf wunderbaren Pfade wieder
                    verweiniget; und nun ist es einer meiner seligsten Augenblicke, daß ich unter
                    meinen lieben Heidelbergern stehe, und aus Herzensgrunde für die mir erwiesenen
                    Wohlthaten danken kann. Also Dank, Dank, ihr Theuren, und der Himmel lohn' es
                    euch!" – Und dies sprach er mit solch einer soldatischen Kraft und Festigkeit,
                    und dabei ergreifender, ja erschüttender
                    Jaeigkeit,
                    daß auch kein Auge trocken bleib. – Ach! Daß meine herrliche Mutter nicht
                    zugegen war! – Dann trat Jean Paul auf, und sprach halb weinend, halb lachend
                    über das schöne Heidelberger Paradies; aber dergleichen kann nicht wiedererzählt
                    werden. Das zweite mal kam Dörnberg Mittwoch vor acht Tagen, und brachte noch
                    ein wunderliebliches Kind von zwei Jahren mit, die unterdeß bei Verwandten
                    gewesen war. Die nannte er mir sein Erstgeborenes <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">nach</del> aus der Ehe nach der Trauung. Diesmal
                    blieb er 8 Tage, und wir gaben ihm manche Feste. Bei Boissarées traf er mit
                    Dannecker zusammen, der gar nicht aufhören konnte, ihn mit den Augen des
                    Künstlers zu beschaun. "Ich möchte ihn durchprügeln", sagte Dannecker mir leise,
                    "so lieb hab' ich ihn". "Welch ein herziger Kopf! wenn ich nur ein halb Jahr bei
                    ihm wäre; er sollte mir gelingen" u. s. w. Auch Jean Paul u. Dörnberg zogen sich
                    gewaltig an: immer hatten sie <add place="superlinear" hand="#author">beim
                        Schmause</add> die Hände zusammen, und küßten sich hinter des Prorectors
                    Rücken. – Heut vor acht Tagen frühstückte Dörnberg bei mir im Freien von halb 6
                    Uhr Morgens bis 9 Uhr. Ich hatte mehrere dazu geladen, Hegel z. B. Gatterer,
                    Major von Beulwitz u. s. W. auch einige ausgezeichnete Studenten. Alle ließen
                    auf sich warten, nur Dörnberg nicht: mit dem Schlage halb 6 <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">waren</del> wir war er da, wie ein echter Soldat.
                    Ich zeigte ihm alle Winkel unsres Hauses. Wir waren <pb n="7"/>ungemein
                    fröhlich, ja ausgelassen, und rauchten – dies sei
                    jeden
                    gesagt – so viel Taback, daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi> wenigstens die Zunge wund ward. Nun höre und staune. Auch
                    Thorbecke hatt' ich geladen, und der – verschlafen hatt' ers, und kam nicht. Wie
                    man einen Dörnberg verschlafen kann! Thorb. schämt sich dessen auch ganz
                    gewaltig. Um 9 Uhr gingen wir zu Berge, bestiegen alle Burgen und Ruinen. Doch
                    erst muß ich nachholen, daß wir <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del> Jean Pauls Gesundheit in Kaffe mit
                    Rack
                    tranken,
                    recht feierlich, und andächtig, und dann Dörnbergs, den ich den militärischen
                    Jean Paul nannte. Hätt' ich doch nur Zeit, Dir eine von den schönen Anekdoten zu
                    erzählen, die Dörnberg zum Besten gab – und Er ist Meister im Erzählen! Doch
                    eine muß heraus, und mein Shakspear mag warten. Wir sprachen von Münchhausen,
                    und Dörnberg ward im Ernste böse, als wir dessen Begebenheiten <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Lügen</hi> nannten "Sie finden,
                    hohl mich der Teufel! alle unwahr", sagte er, und wir sahen uns staunend
                    einander an, auch, weil wir ihn fluchen hörten, was so gar nicht zu seinem
                    übrigen Wesen stimmte. "Ich will eine Geschichte erzählen", fuhr er fort, "die
                    ich selber erlebt habe. In einer Schenke bei Zelle erscheint ein Bauer, von so
                    abscheulicher Häßlichkeit, daß sich alle entsezen, sezt sich an einen Tisch, und
                    fodert einen Krug Bier. Die andern berathschlagen, was mit dem Unhold
                    anzufangen
                    sei, und wollen ihn eben zur Thür hinaus werfen; als ein Müllerknecht herein
                    kommt, noch zehnmal häßlicher, sich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zu</del> dem Bauern genüber sezt, und auch Bier fodert. Kaum
                    erblicken sich beide, sogleich haben sie einen Zank an, ohne äußeren Anlaß, bloß
                    aus gegenseitigem Abscheu. – ""Pack Dich"", schreit der Bauer, ""oder ich reiße
                    Dir ein Bein aus"." – ""Du verfluchter Schwerenöther"", ruft der andere, ""ich
                    packe mich nicht; und reißest du mir ein Bein aus, so freß ich dich auf mit Haut
                    und Haar."" Nun gehn die Schimpfreden von neuem an, und fallen so dicht und
                    hagelschwer, daß allen die Haare zu Berge stehn. Mir selbst (sagte Dörnberg, mit
                    sichtbaren Spuren des Grauens im Gesicht) mir selbst ward schauderhaft zu Mute.
                    Endlich läuft der Bauer auf <pb n="8"/>den Müllerknecht los, und reißt ihm
                    richtig das Bein aus. Nun geräth der Müllerknecht in die unbeschreiblichste Wut;
                    er läuft auf seinen Gegner zu, schlägt ihm die Klauen in die Schulter, und fängt
                    zu fressen an. Von oben an frißt er, und immer tiefer frißt er, und immer
                    tiefer; und wie er den ganzen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Müller</del> Bauer aufgefreßen, frißt er noch obendrein das Bein auf, in
                    der Meinung, es sei des Gegners Bein". Wie wir über den köstlich vorgetragenen
                    Schwank laut zu lachen anfingen, ward Dörnberg recht zornig. "Es ist die reine
                    Wahrheit", sagte er, "ich kann sie beschwören, und will
                    sie
                    jeden Augenblick mit dem Degen beweisen." – Das ging uns über den Spaß hinaus.
                    Wir sahn ihn und uns verwundert an. – Da fing der Schalk laut an zu lachen.
                    Nicht sich hatt' er
                    gegeben,
                    sondern einen Kriegskameraden; der bei Waterlo geblieben, auf das täuschendste <subst>
                        <del rendition="#ow">N</del>
                        <add place="across" hand="#author">n</add>
                    </subst>achgemacht. Der war ein zweiter Münchhausen gewesen und hatte alle seine
                    Lügen geglaubt, beschworen und verfochten. – Noch eins höre aus seinem Munde,
                    und denke Dir, wenn es möglich ist, die Grazie eines anmutigen Erzählers, und
                    ein schönes Gebehrden- und Mienenspiel hinzu. "Ei was, mit Ihren Dampfschiffen!"
                    sagt der Oberste <hi rendition="#aq">NN</hi> zu einem Dorfpfarrer, "wir
                    Engländer haben ganz andre Erfindungen." (Er war NB ein Deutscher, und nie in
                    England.) "Da haben wir z. B. Räder ohne Naben und Achse" – "Wie, was? Herr
                    Oberster; das geht ja nicht; <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">worum</del> um was laufen denn die? – "Ei, um sich selbst, Ewr Hochwürden,
                    "und da nun gar keine Friction statt findet, so ist ihre Schnelligkeit
                    unendlich. – "Das ist unmöglich, Herr Oberster". – "Nicht unmöglich, Ewr
                    Hochwürden, kommen Sie, ich wills beweisen." er fodert darauf ein Lineal, zwei
                    Zirkel, ein Logarithmenbuch, und Schreibmaterial. Mit
                    einer
                    Unendlichkeit von x und y und plus und minus, und allen möglichen Winkeln und
                    Logarithmen wird nun ein recht überzeugender Beweis geführt. Der Pfarrer steht
                    erstaunt da über die Richtigkeit der Entdeckung. "O, das ist noch <supplied reason="omission" cert="high">nicht</supplied> alles, Ewr Hochw. <pb n="9"/>Ihnen wird doch bekannt sein, daß wir in England Läufer haben, die in zwei
                    Minuten eine englische Meile laufen" – "Ja, Herr Oberster" – Nun denn, so ein
                    Läufer, vor einen Wagen mit solchen Rädern gespannt, zieht den Wagen in zwei
                    Minuten eine Meile fort. – "Wie, wa – Herr Oberster?" – Wie ich Ihnen bewiesen
                    habe, es findet ja keine Friction der Räder statt, es ist also gar keine Hemmung
                    der läuferlichen Schnelligkeit da" – Ja, so, Herr Oberster." – "Nun denn,
                    spannen wir zwei Läufer vor, dann verdoppelt sich die Schnelligkeit, und der
                    Wagen macht die Meile in Einer Minute! – "In Einer Minute, nein das ist
                    unmöglich; ich dächte der <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zweit</del> erste Läufer brauchte zwei Minuten, und der zweite ebenfalls".
                    – "Ja jeder für sich; aber <add place="superlinear" hand="#author">beide</add>
                    zusammengenommen, da ist der Fall ein <add place="superlinear" hand="#author">ganz</add> anderer. Kommen Sie, ich will es Ihnen allgebraisch berechnen".
                    Nun wird ein neuer Beweis geführt, schlagend und überzeugend. – Also, Herr
                    Pfarrer, wenn man 4 Läufer vorspannt, in wie viel <subst>
                        <del rendition="#s">Minuten</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Zeit</add>
                    </subst> wird der Wagen die Meile machen." – "In 30 Sekunden, Herr Oberster". –
                    "Und spannt man acht Läufer vor?" – "Dann in 15 Sekunden" – "Richtig, Ewr
                    Hochwürden. Ja, in der That, es ist eine seltene Erfindung; und besonders auf
                    Reisen und im Kriege von größter Wichtigkeit. Der Herzog von Clarence z. B.
                    wollte vor Kurzem auf einem solchen Gespann von London nach Glocester reisen.
                    Und kaum hatt' er sich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">heut
                        Morgen</hi>
                    eingesezt,
                    sogleich war er <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gestern Abend</hi>
                    schon angekommen." Dörnberg sagte, auch nicht eine Miene habe sich beim Obersten
                    zum Lachen verzogen; der Pfarrer aber sei nach Hause gegangen, um über die
                    Erfindung tiefer nachzudenken. – Als wir um 11 Uhr etwas müde wieder in die
                    Stadt ankamen, gingen die meisten von uns ins kalte Neckarbad. Den Nachmittag,
                    nachdem wir tüchtig gegeßen, gings nach dem Wolfsbrunnen, wo wir bis 9 Uhr
                    Abends blieben. Und so machten wirs alle Tage, und wer weiter wollte, dem
                    standen Dörnbergs Prachtpferde zu Gebot. – Ach, wie gern wäre <pb n="10"/>ich
                    dem Mann auf die Bettenburg gefolgt. Dörnberg, der immer reitet, trug mir sein
                    drittes, recht sanftes Pferd an, und bat mich auf das dringendste, ihm zu
                    folgen. Das ging nun einmal nicht. Aber am 18. Sept. abends, und den ganzen 19
                    hindurch, waren meine Gedanken nur auf der Bettenburg, und Jean Paul, dem ich
                    grade an dem Tage einen langen Brief schrieb, wird davon zu lesen haben.
                    Truchseß hat von mir schon im Voraus eine lange Schilderung des Dörnbergtages
                    versprochen. Vielleicht sieht ihn mein Bruder in Jena, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> besonders wird Dörnberg liebreich in die
                    Arme schließen, weil er Lehrer seiner Frau und der Kinder war. Frau von Dörnberg
                    mit den Kindern ist zu Wagen auf die Bettenburg gefolgt, und konnte noch einen
                    Tag länger bleiben. – Mit Jean Paul hab' ich ein <hi rendition="#aq">rendezvous</hi> auf der Bettenburg zu Michaelis 1818 verabredet. Aber es
                    kommt besser. Abraham und ich holen ihn von Baireut ab, und bleiben erst einige
                    Tage bei ihm. Auch die Frau soll uns begleiten, und so Gott will, auch die
                    Kinder. Und dann soll ein Wonneleben auf <add place="superlinear" hand="#author">der</add> Burg sein, – Was gäbe ich drum, könnt' ich Dir das schöne Bild
                    von Jean Paul mittheilen, wie es mir im herzen wohnt. Ich fühle mich durch ihn
                    zu jeder Arbeit, zu jedem Guten gespornt. Mein Shakspear soll es erfahren, an
                    dem er gewaltigen Antheil nahm. Immer kam er, und wollte neue Falstafscenen
                    lesen, und über alles sprachen wir. Nun fodert er, für seine Kritiken, auch von
                    mir welche, und zwar sehr specielle, so oft er eines seiner Werke neu auflegt.
                    Er sagte meine umständlichen Kritiken über Wagners Tod Jesus, den er nach mir
                    recensirte, hätten ihn lüstern gemacht. Ich hab' ihm im voraus gesagt, ich würde
                    manchmal scharf u. derb zufahren; aber so will ers eben, und ich weiß nächst
                    Lessing keinen, der so sehr auf Ergründung der Wahrheit ausging als meinen Vater
                    und ihn. – Jean Paul ist 53 Jahr, ziemlich stark, aber in guter Proportion zu
                    seiner Größe, seine Gesundheit ist eisenfest, Launen scheint er gar keine zu
                    haben, ich sah ihn immer sich selber gleich, nie müde, immer <pb n="11"/>lebendig, ohne das mindeste von Krampfhaften. Wenn er auch <add place="superlinear" hand="#author">erst</add> um 2 Uhr zu Bette gegangen
                    war, um 7 Uhr fand ich ihn schon wieder auf, manchmal früher, und immer war er
                    zu Gespräch und Arbeit aufgelegt. Ich lies ihn oft fortarbeiten, und las oder
                    schrieb mit ihm an Einem Tisch. – Daß die Frauen so vernarrt in ihn sind, ist
                    mir jezt sehr begreiflich; sein ganzes Wesen ist geeignet, dem weiblichen
                    Geschlecht zu gefallen, so weit ein Mann darüber urtheilen kann, diese
                    Seelengüte, diese Freundlichkeit, und Geselligkeit, dies muntere, jugendliche
                    Wesen, den alles
                    kleidet,
                    was er unternimmt. Sophie Paulus ist ganz in seiner Gewalt. Ich hielt es gleich
                    anfangs für meine Pflicht, ihm einen warnenden Wink zu geben, weil ich
                    fürchtete, sie würde oder könnte an ihm zur Ottilie werden. Die Bitte war von
                    meiner Seite überflüssig, denn nie spricht Jean Paul ein verführerisches Wort;
                    aber ich kannte ihn damals noch nicht so recht. Seine Küsse sind die Küsse eines
                    edlen Bruders oder Vaters, und seine Frau könnte bei jedem gegenwärtig sein. Wir
                    haben darüber in traulicher Stunde umständlich gesprochen. Das glaube mir,
                    wenigstens zwanzig Frauen könnte Jean Paul bloß in Heidelb. bekommen, wenn er
                    Witwer wäre. Und in Osnabrück würd' es nicht anders gehen.</p>
                <p>Auch mir schreibt Gries nicht und ich habe doch treulich dafür gesorgt, daß alle
                    Mordbriefe (ohne Dichtung, denn Jean Paul hat fast alles gelesen) ihm und den
                    Schwestern zukamen. Den alten Truchseß hab' ich ganz elektrisirt. Jezt ist seine
                    Sehnsucht wenigstens an Dörnberg gestillt, der mir versprechen mußte und gern
                    versprach, er wolle an Truchseß Tafel meine Eltern u. Jean Pauls Gesundheit
                    ausbringen.</p>
                <p>Von Göthe hab' ich lange nichts gehört; denn auch die Schwestern sind stumm. Das
                    2te Heft vom Main u Rhein hab' ich mit großem Vergnügen und zu
                    mir
                    nicht geringen
                    Belehrung
                    gelesen. Boisserées sind traurig darüber, und trösten sich, Mayer könne das all
                    geschrieben haben. Daß <pb n="12"/>Mayer Antheil am Aufsaz hat, läßt sich schon
                    aus dem W. K. F. ver<supplied reason="damage" cert="high">muten,</supplied> aber
                    wer mag Göthe verkennen, in dieser ruhigen Klarheit und echt <supplied reason="damage" cert="low">prophe</supplied>thischen Humanität. Leben denn
                    Tiecks und der Schlegel <unclear reason="illegible">Poesien</unclear><gap reason="lost"/> noch? – Jean Paul, den ich danach fragte, wußte mir über
                        Aug<supplied reason="damage" cert="high">ust</supplied> Schlegel die Frage
                    nicht bestimmt zu ebantworten. Auf Tiecks Werk über Shakspeare bin ich begierig:
                    ich erwarte viel gut<supplied reason="damage" cert="high">es</supplied> davon.
                    Schreibst Du denn noch Kritiken über Shaksp.? ich wün<supplied reason="damage" cert="low">schte</supplied> das.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_vvy_4j1_vxb"/>Meine Eltern komen wohl erst in
                    drei Wochen zurück. M<supplied reason="damage" cert="high">eine</supplied>
                    Mutter war in Lübeck unpäßlich.<anchor type="target" xml:id="stop_vvy_4j1_vxb"/>
                    Nun ist alles gesund.</p>
                <p>Ich bitte Dich herzlich, lieber Abeken, nimm bei <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">diesem</del>
                    <add place="superlinear" hand="#author">Deinem</add> nächsten Briefe meinen
                    vorigen zur Hand. Mir ist, als hätte ich einiges gefragt, wenigstens hab' ichs
                    wollen.</p>
                <p>Dieser Brief ist ein langer für meine jezige Zeit. Der Shakspear frißt alle, und
                    will doch nicht ganz satt werden a<supplied reason="damage" cert="low">n</supplied> der magern Göttin.</p>
                <p>Hast Du Klingemann den Othello gesandt? Thu es j<supplied reason="damage" cert="low">a!</supplied> Ich habe Klingemannen seinen schlechten Don Quixote
                        freund<supplied reason="damage" cert="low">lich</supplied> vorgerückt.</p>
                <p>Thorbecke will, so viel ich weiß, ein Jahr hier leben. <supplied reason="damage" cert="high">Ich</supplied> sah ihn manchmal im Badischen Hof, wo ich in
                    dieser Zeit mal <add place="superlinear" hand="#author">die Woche</add> zum
                    Abendessen erscheine. Ohne Talent <supplied reason="damage" cert="high">ist</supplied> er nicht, aber schendlich dick. Gegen den bin ich ein
                        Alrä<supplied reason="damage" cert="high">un</supplied>chen. Ich nannte ihn
                    einmal gegen Jean Paul den phlegmatisch<supplied reason="damage" cert="high">en</supplied> Maler des Entsezens, worüber er herzlich lachte. Jean Paul
                        <supplied reason="damage" cert="high">und</supplied> ich trafen in Manheim
                    mit ihm u. zwei Herrn von Wengraf<gap reason="lost"/>, tüchtigen Burschen, im
                    Wirthshause. Da tranken wir eine Flasche Wein zusammen. Ihm schien wenig an Jean
                    Paul gelegen zu sein. Ich halte Thorb. für einen guten Menschen; aber ein Amt
                    sollte er nehmen, wie ich ihm schon mehrmal gesagt.</p>
                <closer>
                    <salute>Herzliche Grüße Deiner lieben Frau, und Küsse den Kindern. Die
                        Schwestern Julchen und Lottchen grüße herzlich; de<supplied reason="damage" cert="high">nken</supplied> sie noch meiner. Iden schilt die Haut voll,
                        daß er mir ni<supplied reason="damage" cert="high">cht</supplied> schreibt,
                        und dann grüß ihn herzlich, so auch seine Frau. Gestern <supplied reason="damage" cert="high">habe</supplied> ich Bohnen schneiden lassen,
                        heute werden Pflaumen gedörrt. Jean Paul <supplied reason="damage" cert="high">hat</supplied> eine große Freude an meiner
                        Hausväterlichkeit, u. meint, nichts fehl<supplied reason="damage" cert="high">e</supplied> mir, als eine Frau. Abeken, woher krieg' ich
                        eine u Ist nicht in <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page12" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Osnabrück
                            eine, die mich haben will?<space unit="section"/>Dein<space unit="section"/>Heinrich</seg></salute>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>