<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter"
    xml:id="JP-UB1692" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Heinrich Voß an Abraham Voß. Heidelberg, 15. September 1817,
                    Montag</title>
                <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
                    <persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"
                            ><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und
                            Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                    Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In:
                    Jean Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                    Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer,
                    Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The
                        Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften</orgName><address>
                        <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                        <country>Germany</country>
                    </address></publisher>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <date type="publication">2020 ff.</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BSB</institution>
                                <collection>Vossiana</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">46</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 2 Dbl. 4°, 8 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1817-09-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004507">Abraham Sophus Voß</persName>
                </correspAction>
                <note/>
                <correspContext n="edition">
                    <ptr type="prev" target="VII_324"/>
                    <ptr type="next" target="VII_325"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="corpus">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB1341"/>
                    <ptr type="next" target="JP-UB1693"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="correspondence">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB1691"/>
                    <ptr type="next" target="JP-UB1698"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics"> </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelb. d. 15 Sept. Mont.<lb/>1817.</dateline>
                </opener>
                <p>Zuerst, liebster Abraham, was uns am nächsten liegt. <seg type="comment"
                            ><orig>Der <persName key="JP-004524">Vater</persName> schreibt vom 9
                            September</orig><note xml:id="nkyp_q2y_wtb">Der Brief ist nicht
                            überliefert.</note></seg>:</p>
                <p>"Unsre <persName key="JP-004516">Mama</persName> hat sich von ihrer Krankheit so
                    weit erholt, daß wir am 12 oder 13. abreisen dürfen. Das Wetter ist köstlich,
                    und verspricht Dauer. Wir nehmen uns 4 Tage bis <placeName key="JP-005619"
                        >Braunschweig</placeName>, wo wir einen Tag ausruhen. Dann, wenn das Wetter
                    gut bleibt, gehn wir in verständiger Eile durch <placeName key="JP-005808"
                        >Halberst.</placeName> u. <placeName key="JP-005809">Halle</placeName> nach
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, und über <placeName
                        key="JP-005875">Jena</placeName> so bald als möglich nach <placeName
                        key="JP-006213">Rudolst.</placeName> zu den <persName key="JP-004518"
                        >neugebornen Hermann</persName>. Acht Tage hoffen wir dort zu bleiben u.
                    dann über <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> zu Dir, mein
                    langentbehrter Heinrich, zurückzukehren. Grüße alles, was Liebe zu uns hat.<hi
                        rendition="#right">V."</hi></p>
                <p>Darunter schreibt <persName key="JP-004516">die liebe Mutter</persName>:</p>
                <p>"Herzlich freue ich mich wieder selbst euch Lieben zu sagen, daß ich in
                    gewünschter Besserung bin, und tägl kleine Probefahrten mache, die mir voll
                    bekommen. Das soll eine Freude sein, wenn wir uns wiedersehn, mein bester
                    Heinrich, und die lange Reise hinter uns haben. Wie dankbar bin ich für alle
                    Lieb' und Treue, die wir hier gelassen. Wie sehnen wir uns, auch von Heidelb. zu
                    hören, und wieder unter euch zu sein. Wir grüßen alles mit der herzlichsten
                    Liebe."</p>
                <p>Am Rande steht: Sanne bi<subst>
                        <del rendition="#ow">e</del>
                        <add place="across" hand="#author">t</add>
                    </subst>tet: "Schreiben Sie doch auch einen Gruß von mir". – Gottlob! lieber
                    Abraham, daß es so steht; so sprechen alle Freunde u. Bekannten mit mir. Ich
                    habe <seg type="comment"><orig>Deine Briefe</orig><note xml:id="npmx_k2y_wtb"
                            >Nicht überliefert.</note></seg>, die fast zu gleicher Zeit ankamen (der
                    zweite sehr verspätet) mit der größten Aufmerksamkeit studirt; und <persName
                        key="JP-000684">Conradi</persName> u. <persName key="JP-004307"
                        >Tiedemann</persName> recht ausgefragt. Überall fand u. hörte ich trost.
                    Gleichwohl wollte sich eine Angst nicht beschwichtigen lassen. Da kamen denn
                    stracks aufeinander die neuen tröstenden Nachricht, und nun ist auch die
                    leiseste Spur von Angst gewichen. Gottlob! daß es so steht mit unsrer lieben
                    herlichen <persName key="JP-004516">Mutter</persName>!</p>
                <p><pb n="2"/>Heut ist <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> noch hier;
                    morgen reitet er nach der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>, und
                        <persName key="JP-013725">die Familie</persName> folgt übermorgen zu Wagen
                    nach. Was gäbe ich drum, wenn ich Dir den Genuß dieses Mannes verschaffen
                    könnte, wenn auch noch so kurz! Denn glaub' es mir, ihn nur gesehn zu haben
                    erquickt. Leider weiß <persName key="JP-000834">Dörnb.</persName> nicht zu
                    sagen, wie und wohin er von der <placeName key="JP-005591"
                        >Bettenburg</placeName> weiter reist; er erfährt es erst dort. Ich hab
                        <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> auf die Seele gebunden, Dir
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sogleich</hi> Nachricht
                    darüber zu geben. Geht er nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> und
                        <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>, wie <add place="superlinear"
                        hand="#author">höchst</add> wahrscheinlich ist, so möchte er etwa Sonntag
                    den 21 in <placeName key="JP-005875">Jena</placeName> eintreffen, früher gewiß
                    nicht. Später auch wohl kaum; denn sein Urlaub geht mit dem Monat zu Ende.
                    Richte Dich danach; Du willst ja ohnehin <persName key="JP-004519">den
                        Eltern</persName> entgegen. Dann bät' ich Dich um eins: Suche <persName
                        key="JP-000834">Dörnberg</persName> bei Martin auf, und sprich zu keinem
                    über seine Durchreise, als zu den Schwestern, die ihn auch bei Martin sehn
                    müssen. Es könnten sonst Ansprüche auf den Mann gemacht werden. Den Schwestern
                    sende diesen Brief. – Gestern hatte ich einen frohen Tag. Schon halb 6 Morgens
                    kam <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName>, um bei mir in der Grotte
                    Kaffe zu trinken, und hinzugeladen hatte ich Hr. von Beulwitz und sein ältesten
                    Sohn (mit dem ausdrücklichen Bedinge, daß die Frau nicht mitkäme), <persName
                        key="JP-001258">Gatterer</persName>, dessen <persName key="JP-013756"
                        >Familie</persName>
                    <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> genau kennt, und den jungen
                        <persName key="JP-000587">Carové</persName>, dem ich gern etwas Gutes gönne.
                    So überhob ich <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> der Mühe Zwei
                    Besuche zu machen, und zugleich sagte ich schuldigen Dank für ein Pfund
                    Rheinlachs, das mir <persName key="JP-001258">Gatterer</persName> einmal
                    schenkte.</p>
                <p>Mit dem Glockenschlage <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">halb</hi>
                    war <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> da, recht soldatisch; die
                    andern ließen auf sich warten. Wir waren sehr vergnügt, sogar Juliane und ihre
                    Schwester, die neulich <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> in seiner
                    herlichen Generaluniform sahen, und ihn der vielen Sterne und Orden wegen für
                    einen Fürsten halten. Alle Augenblick kam eine, und fragte, ob wir nichts zu
                    befehlen hätten. An <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> aber wurden
                    wir ganz irre. Er <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">nahm</add>
                    </subst> den alten <persName key="JP-013840">Münchhausen</persName> mit all
                    seinen Lügen in Schuz, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zu
                        nehmen</del> und ward <pb n="3"/>im Ernste bös, als wir das <hi
                        rendition="#aq">Lügen</hi>: nannten: "Ich habe dergleichen selber erlebt",
                    sagte er, <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"
                        /></del> und fing an folgendes zu erzählen, das ich <add place="superlinear"
                        hand="#author">bloß</add> im Umrisse wiedergeben will. "In einer Schenke bei
                        <placeName key="JP-005638">Zelle</placeName> kehrt ein Bauerkerl ein, so
                    häßlich, daß sich alle vor ihm entsezen. Man will ihn eben fortjagen, da kommt
                    ein Müllerknecht, noch um vieles häßlicher, <add place="superlinear"
                        hand="#author">sezt sich dem ersten gegenüber, und</add> fordert einen Krug
                    Bier. Beide gerathen, ohne Anlaß, aus bloß gegenseitigem Abscheu, in einen
                    heftigen Streit. "Pack dich, Kerl", schreit der erste, "oder ich reiße dir ein
                    Bein aus" – "Du verfluchter Schwerenöter", schreit der andre, "ich packe mich
                    nicht, und reißest du mir ein Bein aus, so freß ich dich auf mit Haut und
                    Haar."" Nun geht das Zanken erst recht an, und dabei fallen Schimpfreden vor,
                    daß allen Anwesenden die Haare zu Berge stehn. Mir selbst ward schauerlich zu
                    Sinne. Endlich geht der erste hin, und reißt seinem Gegner richtig das Bein aus.
                    Da läuft der andere mit unbeschreiblicher Wut auf den ersten zu, schlägt ihm die
                    Krallen ein, und fängt oben an zu fressen, frißt immer tiefer bis an den Boden
                    hinab, und wie er zu Rande ist, frißt er oben drein noch <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="covered" unit="words" quantity="2"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">das Bein</add>
                    </subst>
                    <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="2"/></del>,
                    in der Meinung es sei seines Gegners Bein." – Wie wir über den Schwank herzlich
                    lachten, ward <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> immer zorniger, und
                    fluchte und schimpfte auf eine fast lästerliche Weise, behauptend, er sei zu
                    jeder Stunde bereit, die Wahrheit seiner Erzählung mit dem Degen zu beweisen.
                    Das ging uns über den Spaß hinaus. Wir kuckten ihn mit großen Augen an, und uns
                    unter einander noch mehr als ihn. Noch ein paar <pb n="4"/>Sekunden hielt er
                    sich; dann fing er laut an zu lachen. Nicht sich hatte er gespielt, sondern
                    einen ehemaligen Kriegskameraden, einen zweiten Münchhausen, hatte er auf das
                    täuschendste nachgemacht. Dieser sei, sagte er, <add place="superlinear"
                        hand="#author">durch allzuoftes Erzählen</add> so überzeugt von der Wahrheit
                    seiner Lügen gewesen, daß er oft blutige Händel deshalb bekommen. <persName
                        key="JP-000834">Dörnberg</persName> hat ein ausgezeichnetes Talent
                    angenehmer Erzählung, um das ihn selbst ein <placeName key="JP-005531"
                        >Araber</placeName> beneiden könnte. Nachher gab er uns zum besten eine
                    schöne Anekdote, wie ein anderer Kamerad einem Landpfarrer in die Mechanick
                    eingeweiht habe. "Ach was", sagt er, "mit Ihren Dampfmaschinen! Bei uns in
                        <placeName key="JP-005715">England</placeName> giebts ganz andre Dinge!" (Er
                    war aber deß ein Deutscher und nie in <placeName key="JP-005715"
                        >England</placeName> gewesen). "Da haben wir Räder ohne Naben". – "Ei, <del
                        rendition="#s" cert="high" hand="#author">wie</del> um was laufen denn die?
                    – "Um sich selbst. Und weil hier keine Friction Statt findet, ist die
                    Schnelligkeit unendlich" – "Aber das ist unglaublich!" – "Nicht unglaublich,
                    Ewr. Hochwürden! Ich will es Ihnen beweisen, geben Sie nur Papier her, und
                    Lineal und Zirkel <hi rendition="#aq">etc</hi>." – Nun wird ein weitläuftiger
                    Beweis geführt mit x und y und allen möglichen Winkeln, Zirkeln, Triangeln,
                    Logarithmen; daß der Pfarrer ganz überzeugt wird. – "O, Ewr. Hochwürden! Das ist
                    bei weitem noch nicht alles. Sie wissen, wir haben in <placeName key="JP-005715"
                        >England</placeName> Läufer, die alle zwei Minuten eine englische Meile
                    laufen" – "Ja, Herr Oberster" – "Nun sehn Ewr Hochwürden. An einen Wagen mit
                    solchen Rädern wird ein Läufer gespannt. Der zieht ihn in zwei Minuten eine
                    englische Meile fort". – "Wie, wo –, Herr Oberster?" – "Ei, wie ich Ihnen
                    bewiesen habe; es findet ja keine Friction der Räder statt, folglich keine
                    Hemmung der läuferlichen Schnel<pb n="5"/>ligkeit" – "Ja, so!" – "Nun sehn Ewr
                    Hochwürden weiter! wir spannen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"
                        >zwei</hi> Läufer vor; da muß sich die Schnelligkeit verdoppeln; daß also
                    der Wagen in Einer Minute die Meile macht." – "Was? Herr Oberster? Unmöglich!
                    Der erste Läufer brauchte ja zwei Minuten, und der zweite, mein' ich,
                    gleichfalls". – "Ja, Ewr Hochw. jeder für sich, aber nun zusammengenommen, da
                    wird der Fall ein ganz anderer. Kommen Sie, wir wollen es algebraisch und
                    trigonometrisch berechnen". Nun wird ein neuer Beweis geführt, schlagend und
                    überzeugend. – "Also, Herr Pfarrer, wenn vier Läufer vorgespannt werden, in wie
                    viel Zeit wird die Meile zurückgelegt?" – "in dreißig Sekunden, Her Oberster. –
                    "Richtig. Ja, ich versichre Ewr Hochw. es ist eine wundersame Erfindung. Sie
                    kann besonders im Kriege von der größten Wichtigkeit werden. Der Herzog von
                    Wellington z. B. wollte auf <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"
                        >die</hi> Weise von London nach <placeName key="JP-013592"
                        >Glocester</placeName> reisen. Kaum hatte er sich <hi rendition="#u"
                        hand="#author" cert="high">heut Morgen</hi> in den Wagen gesezt, sogleich
                    war er <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gestern Abend</hi> schon
                    angekommen." <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> versichert, auch
                    keine Miene zum Lachen sei verzogen worden, und der Pfarrer sei heimgegangen, um
                    noch tiefer über die Erfindung nachzudenken. – Bis gegen neun Uhr saßen wir
                    zusammen, tranken Kaffe, und aßen Butterbrot, Zwetschen und Maulbern. Dann
                    gingen wir aufs <placeName key="JP-011377">Schloß</placeName>, wo wir jeden
                    Winkel durchkrochen, auch den gesprengten Thurm bis in die Spize bestiegen.
                    Lange Zeit <pb n="6"/>standen wir am äußersten Geländer, wo man zugleich die
                        <placeName key="JP-013596">Brücke</placeName> und das <placeName
                        key="JP-011388">Karlsthor</placeName> überschaut. <persName key="JP-000834"
                        >Dörnberg</persName> sprach mit vieler Lebhaftigkeit von dem teuflichen
                    Brückensturm, der durchaus keine andre Absicht gehabt haben könne, als das arme
                    Heidelberg zu plündern. "Den Anführer hätte ich", sagte er, "an den höchsten
                    Galgen gehängt, wär' er mir in die Hand gefallen." Rührend war mir die Äußerung:
                    "Solche Blutfeinde haben auch gar keine Ehrfurcht vor eines Menschen Leben. Wenn
                    sie bedächten, wie viele Sorge erforderlich ist, einen Menschen groß zu ziehn,
                    sie würden sie nicht so leichtsinnig ins Feuer jagen." – Als wir um 11 Uhr zu
                    Hause kamen, ging <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> an den
                        <placeName key="JP-006052">Neckar</placeName>, um, wie er sagte, nach der
                    Anstrengung sich durch ein Bad zu stärken. Und um 1 Uhr fand ich ihn bei
                        <persName key="JP-001620">Emilie</persName>, frisch, lustig, mit <persName
                        key="JP-013720">seinem allerliebsten Zweijährigen Mädchen</persName>
                    spielen. Den Nachmittag gingen wir halb 80 nach dem <placeName key="JP-011380"
                        >Wolfsbrunnen</placeName>, wo sich viele, die von <persName key="JP-001620"
                        >Emilie</persName> geladen waren, an uns schlossen, namentlich <seg
                        type="comment"><orig>Böckh</orig><note xml:id="nvwj_jky_wtb">Wohl der
                            Heidelberger Stadtphysikus <persName key="JP-012668">Johann Georg
                                Böckh.</persName></note></seg>, <persName key="JP-013944"
                        >Wagemann</persName> u. s. w. Erst um 8 Uhr kamen wir über den Schloßberg
                    nach Heidelberg zurück. <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> hat in der
                    Gestalt etwas von <persName key="JP-001909">Jakobi</persName>, nur nicht das Don
                    Quixotmäßige und heimliche; auch ist er viel schöner als <persName
                        key="JP-001909">Jakobi</persName> je gewesen sein mag. In seinem Gesichte
                    ist eine Mischung von Kraft, Festigkeit und Weichheit, wie man sie selten finden
                    mag; aber zu beschreiben ist das nicht weiter, außer für <del rendition="#s"
                            ><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> vielleicht,
                    der einmal sagte: "Stellen Sie sich ein Paradies vor, so haben Sie unser
                    Sielbeck." Alle, die wir <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> und ihn
                    kennen, sind darin eins, daß er jenem im mindesten nicht nachstehen dar. Aber
                    zwei verschie<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del>denartigere
                    Menschen <pb n="7"/>giebt es nicht. <persName key="JP-004267">Thibaud</persName>
                    wird sich ärgern, daß <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> nicht bei
                    ihm war bloß <persName key="JP-013722">die Frau</persName> hat dort einen Besuch
                    gemacht. Bei <persName key="JP-000811">Dietenberger</persName> und <persName
                        key="JP-003168">Paulus</persName> waren wir, und ein paar Besuche hat er
                    noch ohne mich gemacht. Auch zu <seg type="comment"><orig>Boisserées</orig><note
                            xml:id="nag5_bly_wtb">Die Kunstsammler <persName key="JP-000419"
                                >Melchior</persName> und <persName key="JP-000420">Sulpiz
                                Boisserée</persName>.</note></seg> führte ich ihn. Da hatte er die
                    große Freude <persName key="JP-000744">Dannecker</persName> zu finden, dessen
                    Ariadne er kurz zuvor in <placeName key="JP-005745">Frankreich</placeName>
                    bewundert hatte. <persName key="JP-000744">Danneckers</persName> Freude an
                        <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> war fast noch größer. Dem
                    schien er zu den Bildern zu gehören. "Ein <unclear reason="illegible"
                        >holziger</unclear> Kopf", sagte er mir leise, "wär ich nur ein halb Jahr
                    bei ihm, ihn büstiren zu können!" Und immer machte er neue Bemerkungen über ihn,
                    als wenn er ein förmliches Kunstwerk wäre. – <persName key="JP-003944"
                        >Schwarz</persName> hat doch gar keinen Takt. Zu seinem Abendthee, den er
                        <persName key="JP-000834">Dörnbergen</persName> gab, hatte er <persName
                        key="JP-000948">Frau von Ende</persName> geladen, eine ausgemachte
                    Napoleons- u <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="11"/>freundin. "Wie
                    ist das möglich!" rief ich aus, <choice>
                        <sic>"</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice>als uns das Emilie erzählt, "ein <persName key="JP-000834"
                        >Dörnberg</persName> und eine <persName key="JP-000948">Frau von
                        Ende</persName>!" und drauf machte ich, auf <persName key="JP-000834"
                        >Dörnbergs</persName> Bitte, eine kleine Schilderung von ihr, die ihn sehr
                    ergötzte, besonders als es an die Äthermühle kam. "Geben Sie Acht<supplied
                        reason="omission" cert="high">"</supplied>, sagte ich, "<persName
                        key="JP-000948">Frau von Ende</persName> wird nicht erscheinen". Und so war
                    es auch. Wofür ich sie noch recht necken werde, wenn ich sie, die nun von hier
                    geht, wiedersehe. Sie ist übrigens eine gute Freundin und <persName
                        key="JP-000834">Dörnberg</persName> sagte deshalb: "er wollte auch recht
                    freundlich mit ihr sprechen." <persName key="JP-000949">Der junge Hr von
                        Ende</persName>, ein gar guter Mensch, sprach auch vor und zu <persName
                        key="JP-000834">Dörnberg</persName> mit aller gebührenden Ehrerbietung. – So
                    eben schicke ich einen großen Korb voll Maulbeeren zu <persName key="JP-000834"
                        >Dörnberg</persName>, den ich den Mittag bei <persName key="JP-001620"
                        >Emilie Heins</persName> wieder gepflückt hatte. Daß <persName
                        key="JP-000834">Hr v Dörnberg</persName> so überaus hingebend gegen
                        <persName key="JP-001620">Emilie</persName> ist, freut <pb n="8"/>mich. Ein
                    Bruder kann gegen seine Schwester nicht aufmerksamer sein, und die vortrefliche
                        <persName key="JP-001620">Emilie</persName>, die ich täglich mehr schäzen
                    und lieben lerne, verdient so ganz diese Auszeichnung. – Vorgestern bat mich
                        <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> auf das dringendste, ich
                    sollte ihn auf die <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> begleiten:
                    von drei Pferden stehe eins zu meiner durchaus eigenmächtigen Disposition. Ach!
                    lieber Bruder, wie freute mich das; und ich weiß auch, ich hätte gut dazu
                    gehört; aber zu denken war nicht daran. Ich kann so wenig reiten, daß ich sogar
                    an dem selbigen Tage eine Tour nach <placeName key="JP-013667"><subst>
                            <del rendition="#ow">S</del>
                            <add place="across" hand="#author">Z</add>
                        </subst>iegelhausen</placeName> ausschlug, die zu Pferde sollte gemacht
                    werden. <persName key="JP-001195">Fries</persName> trat ein in meine Stelle.
                    Aber wärst Du doch statt meiner gewesen! Du hättest den herlichen Mann
                    begleitet, und ihr beiden wärt euch recht nahe gekommen. Er kennt Dich nicht,
                    aber er liebt Dich, weil er die Meinung hat, Du seist <persName key="JP-013722"
                        >seiner Frau</persName> und seinem <persName key="JP-013724"
                        >Uniko</persName> viel gewesen. Laß ihn bei der Meinung, die ja auch
                    ziemlich wahr ist. – Wenn ich einmal in Deinem Briefe lese: "ich habe <persName
                        key="JP-000834">Dörnberg</persName> gesprochen", der Tag soll mir ein
                    Festtag werden. – Da kommt ein Bedienter zu mir mit einer Karte von <persName
                        key="JP-001752">Himly</persName> und <persName key="JP-013775">seiner Frau,
                        Luise Arends</persName>. Heute Nachmittag um 4 Uhr wollen sie mich besuchen;
                    um drei Uhr denk' ich ihne zuvorzukommen. Wollen sie mich aber auf heute Abend
                    in Beschlag nehmen; ich komme ihnen nicht. Was gehn mich die <seg type="comment"
                            ><orig>Himlys</orig><note xml:id="nzwm_x4y_wtb"><persName
                                key="JP-001752">Johann Friedrich Wilhelm Himly</persName> und seine
                            Frau <persName key="JP-013775">Luise</persName>.</note></seg> an; die
                        <persName key="JP-000834">Dörnberge</persName> u <persName key="JP-999999"
                        >Jean Paule</persName> sind ein wenig besser und gehn vor.</p>
                <p/>
                <p/>
                <p/>
                <closer>
                    <salute/>
                    <signed/>
                </closer>
                <postscript>
                    <p/>
                </postscript>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
