<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1695" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Elisabeth Heise. Heidelberg, 22. September 1817,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Universitätsbibliothek Heidelberg</institution>
                                <collection>Nachlass Georg Arnold Heise </collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">Heid. Hs. 2128,95</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 4°, 4 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1817-09-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-013776">Elisabeth Heise</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012952">Jean Pauls Besuche in Heidelberg</term>
                    <term corresp="#JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
                    <term corresp="#JP-013026">Heidelberger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-014555">Klatsch, Tratsch, Gerüchte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <seg type="transposition" subtype="other" corresp="#page1" rend="mTop" style="rotate-0" hand="#author"><seg type="comment"><orig>An die Frau
                                Justizräthin Heise.</orig><note xml:id="ngxp_nfk_xtb">Nachträglich
                                mit größerer Schrift und anderer Tinte über das Datum
                                geschrieben.</note></seg></seg>
                    <dateline>Heidelberg d. 22 Sept.<lb/>1817.</dateline>
                </opener>
                <p>Erst jezt komm' ich dazu, einen Auftrag niederzuschreiben den mir <persName key="JP-013722">Frau von Dörnberg</persName> an Sie gab, verehrte Frau
                    Justizräthin. <persName key="JP-013719">Fräulein Amalia</persName> sollte, wenn
                    mir recht ist, zu Michaelis bei Ihnen eintreffen, und eine Zeitlang bleiben.
                    Gewisse unvorhergesehene Umstände, die mir vom <persName key="JP-000834">Hrn. v.
                        D.</persName> mitgetheilt sind, die aber zum brieflichen Mittheilen sich
                    kaum eignen, auch im Munde eines Dritten etwas langweilig lauten würden, machen
                    es <add place="superlinear" hand="#author">ihr</add> unmöglich, die besprochne
                    Zeit zu beobachten. <persName key="JP-013719">Amalia</persName> wir später
                    kommen, einen Monat oder gar zwei. So weit mein Auftrag; aus eigener Macht füge
                    ich hinzu: <persName key="JP-000834">Hr. v. Dörnberg</persName> schien mir die
                    Nothwendigkeit des Aufschubes nicht zuzugestehn; aber sie bestand darauf, und
                    wiederholte es noch am letzten Abend, als ich beide von der <seg type="comment"><orig>Krappfabrik</orig><note xml:id="nlhc_ypb_pyb">Sie gehörte dem
                            Bankier <persName key="JP-001194">Christian Adam Fries</persName> und
                            befand sich auf dem Weg nach Rohrbach in der Rohrbacherstraße A 81. Aus
                            der Pflanze Krapp oder auch Echte Färberröte wurde ein roter Textilstoff
                            gewonnen.</note></seg> zurückbegleitete.</p>
                <p>Da ich aus der Liebe, mit der <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> von
                    Ihnen und <persName key="ed_tth_ltc_pyb">Heise</persName> spricht, schließen
                    muß, daß auch Sie ihm gewogen sind – denn dergleichen pflegt wechselseitig zu
                    sein – so muß ich Ihnen noch etwas von diesem mir überaus theuern Mann erzählen.
                    Ich habe das große Glück gehabt, ihm nahe zu kommen; und unser Band ward unser
                    gemeinsame Freund <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> auf der
                        <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>, der gemeinsame
                    Mittagstisch bei <seg type="comment"><orig>Emilie</orig><note xml:id="nhkl_bxc_pyb">Heinrich Voß' Freundin <persName key="JP-001620">Emilie Heinse</persName>.</note></seg>, und wohl auch der Umstand,
                    daß ich mich ehemals viel mit seinem <persName key="JP-013724">Uniko</persName>
                    beschäftigte. In die beiden Tage seines ersten Hierseins fiel <seg type="comment"><orig>ein akademischer Schmaus</orig><note xml:id="ny34_wvc_pyb">Er fand am 19. Juli 1817 statt.</note></seg>, den
                    unser 60 etwa (Prediger, Amtleute u. s. w. eingerechnet) dem herlichen <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> gaben. "Dabei muß <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> sein" dacht' ich. Wie aber es einleiten?
                    Ihn als Privatgast einzuladen schien für mich anmaßend, für ihn nicht ehrenvoll
                    genug. Ich ging also zum Prorector <persName key="JP-004836">Zachariä</persName>, und erhielt von ihm die Erlaubnis, seinen Namen <add place="superlinear" hand="#author">beliebig</add> gebrauchen zu dürfen.
                    Drauf schrieb ich eine Einladung an <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> in des Prorectors und der Gesellschaft Namen, und
                    erhielt sogleich eine überaus freundliche, ja herzliche Zusage. Als ich des
                    folgenden Tags zu <subst>
                        <del rendition="#s">ihm</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author"><persName key="JP-001620">Emilie</persName></add>
                    </subst> kam, ihn abzuholen, fand ich ihn überaus bewegt. Die Confirmation war
                    eben beendet, und er sprach Worte der Liebe zu <persName key="ediarum_nb2_hxc_pyb">seinen Töchtern</persName> aus vollem Vaterherzen,
                    wobei ihm die Thränen über die Backen rollten. <pb n="2"/>Der Schmaus war im
                        <placeName key="JP-011384">Hecht</placeName>, u. <persName key="JP-001620">Emilie</persName> wohnt in der Straße, die von <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> zu Ihrer ehemaligen Wohnung führt. Auf diesem langen
                    Wege gingen wir still neben einander, eine geraume Zeit; ich ehrte sein
                    Schweigen, und hätte die Gefühle seines Herzens um alles nicht stören mögen. In
                    der Gegend der <placeName key="JP-014778">lutherischen
                        Kirche</placeName> ergrif er mit Heftigkeit meine Hand, und sagte: "Ich
                    fühle wohl, ein Mann sollte Herr sein über seine Empfindungen; aber heute stürmt
                    gar zu viel auf mich ein. Ich sollte wohl nicht in Gesellschaft gehn; aber es
                    sind <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heidelberger</hi> versammelt,
                    und denen hab' ich überall zu danken; es zieht mich dahin. O sagen Sie es der
                    Gesellschaft warum ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">grade
                        heut</hi> ein stummer Gast sein muß." Ich kann Ihnen die Innigkeit nicht
                    ausdrücken, womit ers sagte; doch Sie kennen ihn ja. – Eine sichtbare Freude
                    verbreitete sich unter den versammelten, als <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> u. <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> erschienen.
                    Beide wurden neben den <persName key="JP-004836">Prorektor</persName> gesezt,
                        <persName key="JP-999999">J. P.</persName> zur Rechten, <persName key="JP-000834">D.</persName> zur Linken. Wie es an die Gesundheiten kam,
                    brachte zuerst der <persName key="JP-004836">Prorector</persName> auf Lateinisch
                        <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> Gesundheit aus; dann der
                        <seg type="comment"><orig>Stadtdirector</orig><note xml:id="nr2d_dfd_pyb">Das Amt hatte von 1814 bis 1819 <persName key="ed_fvy_mfd_pyb">Ludwig
                                Georg Winter</persName> inne.</note></seg> deutsch, kräftig, und
                    zugleich bescheiden Lobend <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName>s. Dann
                    erhub sich <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName>, in seiner ganzen
                    Stattlichkeit, <foreign xml:lang="eng"><seg type="comment"><orig>like a
                                descended god</orig><note xml:id="ny5w_yyc_pyb">Vgl. Shakespeare,
                                    "<bibl sameAs="JP-014044" subtype="werk">Cymbeline"</bibl>, 1.
                                Akt, 6. Szene: "He sits 'mongst men like a descended
                            god".</note></seg></foreign>, wie <persName key="JP-004029">Shakspear</persName> sagt: "Ich danke herzlich", sagte er, "Ich aber habe
                    besseres zu bringen". Und da erzählte er in wenigen aber kräftigen Worten, wie
                    ehemals das Unglück über <persName key="JP-013725">seine Familie</persName>
                    eingebrochen. Niemand wollte sie aufnehmen; bei den lieben Heidelbergern fanden
                    sie Schuz und gastlichen Herd" – "Jetzt", fuhr er fort, "ist die Zeit der
                    Trübsal vorüber; Gott hat mich und die meinigen auf wundersamen Pfaden wieder
                    zusammengeführt; und jezt ist es eine meiner seligsten Augenblicke, wo ich unter
                    den theuern Heidelbergern stehe, und aus vollem Herzen danken kann. Also Dank,
                    Dank, ihr theuern Heidelberger, und der Himmel lohn' es euch!" – Und dies sprach
                    er mit solcher Würde, solcher Kraft, solcher soldatischen Festigkeit, und dabei
                    mit so ergreifender, ja erschüttender Innigkeit, daß auch kein Auge trocken
                    blieb. Mit dem lautesten Jubel ward die h<ex>e</ex>rliche Anrede erwiedert. Dann
                    trat <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> auf, und sprach halb
                    lachend, halb weinend, über das schöne Heidelberger Paradies; aber ich würde
                    alles verderben, wollt' ich auch nur einen Versuch machen, es wiederzusagen. <pb n="3"/>Mein einziger Gedanke war, warum kann <persName key="JP-004516">die
                        herliche Mutter</persName> nicht zugegen sein?</p>
                <p>So wie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> Mittag hat sich
                        <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> denen, die ihn genauer kennen
                    lernten, auch das zweitemal überall erwiesen, und wir alle sind seines Lobes
                    voll. Gestern vor acht Tagen frühstückte er bei mir, und wir waren von halb 6
                    Uhr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Morgens</hi> an bis nach 9 Uhr
                    in einer artigen Gesellschaft, die ich um unsre Grotte versammelt hatte, bei
                    Kaffee, Taback, Butterbrot, Zwetschen und Maulbeern seelenvergnügt. Nachher
                    gingen wir sämtl. aufs Schloß, scheuten auch den Königsstuhl nicht. <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> sprach viel, und in allem fand ich den
                    Ausdruck der höchsten, geläutertsten Rechtlichkeit. Ich könnte Ihnen <add place="superlinear" hand="#author">ganze</add> voll davon melden. Wer kann
                    ferner in dies herliche Antliz, in das seelenvolle Auge schaun, ohne von dem
                    Edlen durchdrungen zu werden, das in ihm wohnt. <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName>, seit er ihn sah, nannte ihn nie anders, als den "herlichen
                        <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName>", <subst>
                        <del rendition="#ow">E</del>
                        <add place="across" hand="#author">e</add>
                    </subst>r der wahrlich nicht freigebig ist mit seiner Gunst; und <persName key="JP-000744">Dannecker</persName> (den wir <seg type="comment"><orig>bei
                            Boissarée</orig><note xml:id="nsx4_5hd_pyb">Bei den Brüdern <persName key="JP-000420">Sulpiz</persName> und <persName key="JP-000419">Melchior Boisserée</persName>.</note></seg><del rendition="#s" cert="high" hand="#author">)</del> fanden), der gar nicht aufhören konnte,
                    ihn anzuschaun, und zwar zugleich mit dem Auge des Menschen und des Künstlers,
                    sagte mir, nachdem er lange mit <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName>
                    gesprochen hatte: "ich möchte ihn durchprügeln, so lieb hab' ich ihn".</p>
                <p>Gleichwohl, und das ist mir eine traurige Erfahrung, sind Leute hier, die ihn
                    grausam verlästern. Er sei aus Undankb<supplied reason="omission" cert="high">a</supplied>rkeit zusammengesezt, schon seine erste Affaire mit <seg type="comment"><orig>Hironymus</orig><note xml:id="nssw_5bd_pyb">Gemeint ist
                                <persName key="JP-000427">Jérôme Bonaparte</persName>, gegen den
                            (und gegen die französische Fremdherrschaft) Dörnberg am 22. April 18098
                            in <placeName key="JP-005896">Kassel</placeName> einen Aufstand
                            anzettelte, der misslang, so dass Dörnberg fliehen musste und in
                            Abwesenheit zum Tode verurteilt wurde.</note></seg> beweise das; jeder
                    Redliche müßte sich mit Abscheu von ihm wenden u. s. w. Ich habe Abscheu, das
                    Abscheuliche herzusagen. Nun ja, es sind einige Fehler vorgefallen, die es nicht
                    gesollt hätten. <persName key="JP-013725">Dörnbergs</persName> haben <persName key="ediarum_fz3_h1d_pyb">Daubs</persName> u. <persName key="JP-004268">Thibauts</persName> nicht besucht, wenigstens <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> nicht lezteren, denn sie war da. Und beiden Familien
                    soll <persName key="JP-013722">Frau von Dörnberg</persName> vielen Dank schuldig
                    sein. Es thut mir in der Seele weh, daß ichs nicht wußte, ich hätte ihn bestimmt
                    zu beiden geführt, so wie ich ihn zu <persName key="JP-003168">Paulus</persName>
                    führte, dem er nicht den geringsten Dank schuldig ist. Aber ist das Seine
                    Schuld? Es ist bloß Schuld <persName key="JP-013722">der Frau</persName>, die
                    dergleichen bedenken mußte. <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> sagte
                    mir einmal: "ich schäme mich meiner Unwissenheit, daß ich so gar keinen von den
                    Gelehrten hier kenne; aber eine lange Abwesenheit aus <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> ist Schuld daran". Worauf ich ihm antwortete: "Wohl
                    uns, daß wir Sie kennen". – Man sollte ja auf der Hut sein; nicht <pb n="4"/>auf
                    jeden, <add place="superlinear" hand="#author">der einen Fehler begeht,</add>
                    den Stein der Verdammnis zu werfen. Die Eitelkeit ist oft der Grund der
                    Verläumdung, und wer dann so glücklich ist, eine recht giftige Zunge zu
                    besitzen, der treibt die Verläumdung bis aufs äußerste, und verschanzt sich
                    dabei, <add place="superlinear" hand="#author">was mir recht satanisch
                        vorkommt,</add> hinter Tugend und Moralität. <persName key="JP-000755">Daub</persName> sprech' ich vollkommen frei; der ist zu redlich, um wehe zu
                    thun; aber <persName key="ed_ejx_w1d_pyb">die Frau</persName> scheint mir etwas
                    empfindlich zu sein<subst>
                        <del rendition="#ow">.</del>
                        <add place="across" hand="#author">,</add>
                    </subst>
                    <add place="superlinear" hand="#author">und kann dann kränken, ohne zu
                        wollen.</add> Wenn ich doch wüßte, ob Sie und <persName key="ed_tth_ltc_pyb">Heise</persName>
                    <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> für einen edlen Mann halten! Ich
                    möchte schwören, Sie thun es.</p>
                <p>Ich wünschte allerdings aus <persName key="JP-013725">Dörnbergs</persName> einen
                    Fleck fort. Er besaß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Dörnbergs</del>
                    <persName key="JP-000427">Hieronymus</persName> Vertraun, da er sich gegen ihn
                    verschwur. Ich meine aber, das war eine Collision zwischen Moralität u. Politik,
                    und die Politik diente einem höheren moralischen Zweck. Wäre <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> damals zum Ziele gelangt, o wie hätte
                    ganz <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> über die edlen Befreier
                    gejubelt. Die Vorsehung aber sprach: "es ist noch nicht Zeit! aber sie wird
                    kommen". – Als <persName key="JP-003025">Odysseus</persName> in der
                    Kyklopenhöhle war, hatte er auch das Vertraun des Kyklopen, und wie belog er
                    ihn, und blieb doch der edle <persName key="JP-003025">Odysseus</persName>! <add place="intralinear" hand="#author">Solche Lügen sind besser, als die mit den
                        Worten der Wahrheit gesprochen werden; und deren werden in Heidelb. manche
                        gesprochen.</add></p>
                <p>Von <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> könnte ich Ihnen vieles
                    erzählen, aber die Zeit geht zu Ende u. das Papier. <persName key="JP-004516">Meine Mutter</persName> hat viel verloren, da sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diesen</hi> nicht fand.</p>
                <p><persName key="JP-004519">Meine Eltern</persName> sind nun wohl bald in
                        <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName>, wo ein neuer Bube,
                        <persName key="JP-004518">Hermann Gustav</persName>, ihrer harrt. Die lieb
                    köstliche <persName key="JP-004516">Mutter</persName> war in <placeName key="JP-005977">Lübeck</placeName> krank, ist aber vollkommen genesen. Ein
                    kaltes Fieber, das aber bald ausblieb, hat sie 4 Wochen im häuslichen Hause
                        <persName key="JP-003130">Overbecks</persName> aufgehalten.</p>
                <p>Grüßen Sie <persName key="ed_tth_ltc_pyb">Heisen</persName> herzlich von mir.
                    Sagen Sie <persName key="JP-004652">Welckern</persName>, daß ich überaus fleißig
                    am <persName key="JP-004029">Shakspear</persName> arbeitete, manchmal noch nach
                    10 Uhr Abends. Auch im Traume verfolgt er mich, und Morgens arbeite ich
                    gewöhnlich schon bei Licht. <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> nahm
                    großen Antheil an meiner Arbeit, und hat mir oft halbe Tage geschenkt, um alles
                    ins Einzelne zu besprechen. –
                    Meinen
                    Brief wird <persName key="JP-004652">Welcker</persName>
                    erhalten haben. – Mit Verehrung. Der Ihrige</p>
                <closer>
                    <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heinrich
                            Voß.</hi></hi>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Lassen Sie ja das über <persName key="JP-004267">Thib</persName>. u <persName key="JP-000755">Daub</persName> gesagte, unter uns gesagt sein.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>