<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1337" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Christian Truchseß von Wetzhausen. Heidelberg, 9. bis 19.
                    Juli 1817, Mittwoch bis Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BSB</institution>
                                <collection>Vossiana</collection>
                                <idno><idno type="shelfmark">46</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                4 Dbl. 4°, 15½ S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 160-173, Nr. 208
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date from="1817-07-09" to="1817-07-19" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_294"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1338"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1336"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1338"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1107"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012952">Jean Pauls Besuche in Heidelberg</term>
                    <term corresp="#JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
                    <term corresp="#JP-013026">Heidelberger Gesellschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg Jul. 1817.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Vorigen Sonntag</orig><note xml:id="ni2w_1pj_2qb">Am 6.
                            Juli 1817.</note></seg>, als ich etwa um 6 Uhr abends heiß beim
                        <persName key="JP-004029">Shakspeare</persName> sitze, <anchor type="target" xml:id="start_olp_ppj_2qb"/>meldet mir <seg type="comment"><orig>die
                                Magd<anchor type="target" xml:id="stop_olp_ppj_2qb"/></orig><note xml:id="nkxp_cpj_2qb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1336/#start_dby_rpj_2qb">Namens
                        Julie?</ref></note></seg>, es sei ein armer Student da, der ein
                    Unterstützung begehre; u. sogleich tritt der Student in die Tür herein u. klagt
                    s. Not in einigen wohlgesetzten <subst>
                        <del rendition="#s">Perioden</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Worten</add>
                    </subst>. Ich denke bei mir: "für einen Studenten siehst du nicht mehr allzu
                    jung aus", u. seh' ihm steif in sein wunderschönes Auge. Da fällt mir der
                    Teufelsstudent um den Hals u. küßt mich, als wenn er mich ersticken wollte:
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> ists, der liebe,
                    langersehnte, u. wahrlich heiß ersehnte J. Paul. Es ist doch bei Gott ein
                    eigenes Gefühl, einen solchen Mann zum erstenmal zu sehn, u. an das warme Herz
                    zu drücken; u., wahrhaftig, <seg type="comment"><orig>Bruder Martin hat Recht in
                            dem, was er zu Götz v. Berl. sagt</orig><note xml:id="nehg_lqj_2qb">Anspielung auf <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008515">Goethes "Götz von
                                Berlichingen"</bibl>, 1. Akt, Bruder Martin zu Götz von
                            Berlichingen, als dieser sich zu erkennen gibt: "Ich danke dir, Gott,
                            daß du mich ihn hast sehen lassen, diesen Mann, den die Fürsten hassen,
                            und zu dem die Bedrängten sich wenden!"</note></seg>. Von Form u. Wuchs
                    ist <persName key="JP-999999">J. P.</persName>, wie jeder andre ehrliche
                    Filister, aber sein Auge – nein, so ein Auge, das hat Gott nur in der höchsten
                    Begeisterung erschaffen können; u. welche Biederkeit, Rechtlichkeit, innige
                    Herzlichkeit ruht auf s. Zügen, besonders, wenn er bei Anhörung von etwas
                    Schönem u. Edlem lächelt! Um dies Lächeln müßten ihn die Engel im Himmel
                    beneiden. Man hatte mir gesagt, <persName key="JP-999999">J. P.</persName> liebe
                    nichts mehr, als Tummelung in großen Gesellschaften. Was war nun natürlicher,
                    nachdem wir uns durch ein kleines Junggesellenmahl u. ein recht herzliches
                    Gespräch erlabt hatten, er von der Reise, u. so eben erst war er vom Wagen
                    gestiegen, ich von des Tages mühseliger Kopfarbeit, daß ich ihm anbot, noch
                    einige Besuche zu machen; od. ihn nach <gap reason="lost"/>stischen Personen zu
                    führen, wo er die Leute Heidelb. finden würde. "Wenn Sie es wollen", sagte er,
                    "u. durchaus wollen, nun wohl, ich folge Ihnen. Soll es aber nach meinem Sinne
                    gehn", u. dabei sah er gar freundlich aus, "dann bleiben wir heut unter uns, ein
                    halb Stündchen ausgenommen, das ich brauche, um den Fuhrmann zu zahlen, u. mit
                    Aufträgen an <persName key="JP-003469">die Frau</persName> u. <persName key="JP-003483">die lieben Kinder</persName> zu bepacken." Er war nämlich
                    mit einem Bair. <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Fuhrm</del>
                    Einspänner gekommen. Glaubst du, mein Theurer Truchseß, daß ich dazu scheel sah,
                    oder glaubst du, daß ich dem lieben Mann recht herzlich die Hand küsste? Doch
                    wohl das letztere. Ja, nun hatte er mein vollkommmenes Vertraun. Eine kleine
                    Stunde ließ ich ihn darauf <placeName key="JP-011384">im Wirtshause</placeName>
                    allein, u. unterdeß machte ich einen Spaziergang am <placeName key="JP-006052">Neckarufer</placeName>, o gewiß mit recht dankbarem Gefühle gegen die
                    Vorsehung, daß sie mich eines solchen Glückes gewürdigt hatte. Als ich
                    zurückkam, fand ich <ref type="letter" subtype="document" target="3-VII_294">den
                        Brief</ref> geschrieben, u. <persName key="JP-999999">J. P.</persName> 93
                    Gulden abzählend, womit er nicht recht fertig werden konnte. Ich half ihm mit
                    meiner Weisheit; als aber der Kellner kam, u. unser Werk überschaute, fand
                    sich's, daß wir beide uns um zehn Kreuzer verzählt hatten. Nun kam der Fuhrmann,
                    u. <persName key="JP-999999">J. P.</persName> gab ihm acht Gulden Trinkgeld
                    (viere, glaub' ich, hatte er ihm versprochen): "erstlich", wie er sagte, "weil
                    du ein guter Kerl bist; zweitens, weil du ein armer Teufel bist, ich zwar nicht
                    übermäßig viel, aber doch mehr habe als du; drittens, damit du <persName key="JP-003469">der lieben Frau</persName> und <persName key="JP-003483">den
                        lieben Kindern</persName> all die schönen Sachen genau wieder sagst, die ich
                    dir unterwegs vorgesagt, u. hundertmal eingetrichtert habe." Dies letzte
                    versprach der Mensch (Gott gebe, daß er imstande sei, es <pb n="2"/>auszurichten!), und nun ergoß er sich in Lobeserhebungen: "Ne! was das für'n
                    Mann sein, der Herr Legationsrat, daß globen Se nie nich, so brav, so gemeen,
                    und was er eenen zu Assen gibt, das gloobt keener, u. z'trinken; er hat mer den
                    ersten Tag fünferle Schnaps gegeben, und 'ch war ganz neblicht davon." – "Was?",
                    fuhr <persName key="JP-999999">J. P.</persName> dazwischen, "ein Kerl aus dem
                        <placeName key="JP-006335">Thüringerwalde</placeName>, der unter den
                        <placeName key="JP-006218">Russen</placeName> gedient, u. mit denen, wer
                    weiß wie viel Maß Schnaps gesoffen, der ist so eine Schnapsmemme?" Unterdeß
                    hörte der Schwager gar nicht auf mit s. Lobeserhebung, u. all s. Perioden
                    schlossen mit: "Ne, so'n Mann gibts auf Erden nich als den da." "Und den da",
                    fuhr <persName key="JP-999999">J. P.</persName> von Neuem dazwischen, auf mich
                    zeigend, u. machte dabei so viele Grimassen und tolle Interjectionen, daß ich
                    gar nicht aus dem Lachen herauskam. Geld hat <persName key="JP-999999">J.
                        P.</persName> blutwenig mitgebracht, wenigstens glaub' ichs so; doch denkt
                    er kein Geld zu sparen, u. nichts schuldig zu bleiben. Er führt nämlich eine
                    köstliche Münze im Kopf; er hat sich auf der Reise allerlei Aufsätze ausgedacht,
                    die <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">er</del> in den Morgenstunden
                    zu Papier gebracht, u. sodann von <persName key="JP-000698">Cotta</persName>
                    versilbert werden; u. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-000698">Cotta</persName></hi> zahlt ihm, was er begehrt – viel, wiewohl viel zu
                    wenig von dem Erzschindjuden, der wenigstens schon 30000 Thl an ihm gewonnen.
                    Daß unser Gespräch den Abend von Osten nach Westen schwadronierte, kannst du
                    denken; erst die folgenden Tage sind wir zum Detail gelangt. Was ihm mein ganzes
                    Herz gewonnen, ist die Liebe, mit der er von meinen Eltern spricht, zumal von
                        <persName key="JP-004516">der guten Mutter</persName>, die er durch
                    Schilderungen so genau kennt, wie wir. Er kann nicht satt werden zu hören, u.
                    ich nicht, zu erzählen, u. ich wollte, du sähest sein Gesicht, die Gier, womit
                    er dergleichen auffaßt. In unsern Garten hat er sich ganz verliebt, besonders in
                    die schöne kühle Grotte. Dorthin gedenkt er oft zu kommen, u. zu arbeiten; u.
                    wir haben ausgemacht, wenn es vor 7 Uhr des Abends ist, kümmert keiner sich um
                    den andern, sondern jeder studirt für sich. Da hab' ich ihm schon die Bank zum
                    Sofa einrichten lassen, u. ein viereckicht Tischchen (die runden sind ihm
                    zuwider) davorgestellt, und auf diesem soll immer ein Krug Bier (<seg type="comment"><orig>Shakspears Autolycus singt: Ein Maß <add place="superlinear" hand="#author">gut</add> Bier ist ein
                                könig<ex>liches</ex> Mahl</orig><note xml:id="nxzh_ztj_2qb">Aus
                                <bibl subtype="werk" sameAs="JP-013534">Shakespeares
                                "Wintermärchen"</bibl>, 4. Aufzug, 2. Szene; vgl. Voß' Übersetzung
                            in <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009991">"Schauspiele von William
                                Shakspeare"</bibl>, Bd. 2, Tübingen: Cotta 1812, S.
                    81.</note></seg>) parat stehn. Als ich ihn verließ, sagte ich ihm: den folgenden
                    Morgen wollt' ich ganz ihm schenken. Er verbat das; ich bestand darauf. Er
                    verbat's heftiger: "ich hab' einen eisernen Willen", sagt' er. "Ich auch"
                    antwortete ich, "u. wir wollen sehn, wessen der eisernste ist." Daß ich
                    durchdrang, denkst du wohl. Ich führte ihn den ersten Morgen Straß auf Straß ab
                    zu Krethi u. Plethi, u. überall wo ich hinkam, sitzte es frohe, an manchen Orten
                    sogar mehr als frohe Gesichter. Eine geistreiche Donna sprach sehr <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zärtlic</del> zierlich, wiewohl
                    sie sich sonst eben nicht in ihren Gesprächen in Unkosten setzt, sondern sich
                    vielmehr natürlich gehn läßt, und ihre Tochter, von Kindheit schon eine
                    Bewunderin J. Pauls, äußerte ihr Entzücken im stillen Anschaun des großen
                    Mannes. <seg type="comment"><orig>Ein Frauenzimmer aus der Gellertschen
                            Periode</orig><note xml:id="nljx_4vj_2qb"><persName key="JP-013131">Lisette Harscher</persName>, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1338/#start_chf_5gc_2qb">Voß' Brief
                                an seine Eltern vom 10. Juli 1817</ref>.</note></seg> war dabei, die
                    so ein wenig mit der Zeit fortgekrabbelt ist. Sie sagte ihm, als er erzählte,
                    die Nachrichten von den Überschwemmungen hätten seine Reise verzögert: "Ei, mein
                    Gott! die Fluten in <placeName key="JP-005994">Mannheim</placeName> haben Ihnen
                    zurückgehalten? Sie hätten nur kommen sollen. Wir alle Heidelberger hätten uns
                    ins Wasser gelegt, u. so Ihnen Brücken gebaut. Das wäre der geringste Dank
                    gewesen vor die so vielen, vielen, vielen Genüsse, so Sie uns verschafft haben."
                        <persName key="JP-999999">J. Paul</persName> bleibt nicht leicht eine <pb n="3"/>Antwort schuldig. Hier aber verstummte er, die Kühnheit der Idee
                    anstaunend.
                    Frau von
                    C, eine Frau, <seg type="comment"><orig>"die", wie Shaksp.
                            sagt, "den Faden ihrer Redseligkeit feiner spinnt, als die Wolle ihrer
                            Gedanken verträgt"</orig><note xml:id="npm2_lwj_2qb">"Der Liebe Müh
                            umsonst", 4 Aufzug, 2. Szene, vgl. <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009999">"Shakspear's Schauspiele"</bibl>, Bd. 2, Leipzig: Brockhaus 1818,
                            S. 492.</note></seg>, sonst aber eine wackere Frau ist, und eine
                    Erzverehrerin <persName key="JP-999999">J. Pauls</persName>, schwebt in – –
                    nein, <ref target="JP-UB1338/#njtd_n3q_dqb">ich weiß gar nicht zu sagen, worin
                        sie schwebt, denn die sieben Himmel bei Holberg reichen bei weitem nicht
                        hin</ref>. Ich speise heuer Mittag bei ihr, einen Löffel Sülze, wofür ich
                    dankbar bin, und den ganzen J. Paul, wofür noch dankbarer. Gestern mittag aßen
                    wir bei <persName key="JP-003944">Schwarz</persName>, u. hatten ein gar
                    fröhliches und gemütliches Mahl, mitten unter <persName key="JP-012789">den
                        Kindern</persName>, an denen <persName key="JP-999999">J. Paul</persName>,
                    der kindliche, selber so viel Freude hat. Im Institute der lieben <persName key="JP-001620">Emil. Heinse</persName>, wo <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">du</del> ich, wie du weißt, in dieser Zeit als Mittagsgast
                    aufgenommen bin, werden wir auch einen Nachmittag zubringen; den alles muß
                        <persName key="JP-999999">J. Paul</persName> sehen, wo sein Herz Nahrung
                    findet. Heut Abend giebt uns ein <seg type="comment"><orig>H<ex>err </ex>von
                            Ditmar</orig><note xml:id="nnxy_j1k_2qb"><persName key="JP-000816">Woldemar von Dittmar</persName>, <ref target="JP-UB1339/#notj_y1k_2qb">der auch am 21. Juli 1817 im
                                "Morgenblatt" (Nr. 173, S. 692) unter dem Kürzel "H.…." über den
                                studentischen Fackelzug zu Ehren Jean Pauls
                        berichtete.</ref></note></seg> ein kleines Essen, morgen Abend
                    wahrscheinlich <persName key="JP-000811">Professor Dietenberger</persName>, ein
                    treuer Freund unsres Hauses, u. dir vielleicht durch sein Schriftchen: <bibl subtype="werk" sameAs="JP-013728">"Die Kaiser in Heidelberg"</bibl> bekannt.
                    Die Studenten drängen sich zu <persName key="JP-999999">J. Paul</persName>, wo
                    sie nur können. <placeName key="JP-011384">In J. P. Gasthofe</placeName> speisen
                    täglich eine ganze Menge mehr, als sonst, um den Wundermann zu sehn. Auch ein
                        <hi rendition="#aq">Vivat</hi> wollen sie ihm bringen, u. vergessend, daß
                        <persName key="JP-000136">Moritz Arndt</persName> sie für dergleichen etwas
                    abgeschreckt hat; vielleicht außerdem noch eine Ehre anthun. <seg type="comment"><orig>Zu Sonntag</orig><note xml:id="nc1t_sfk_2qb">13. Juli
                            1817.</note></seg> ist eine große Fahrt auf dem <placeName key="JP-006052">Neckar</placeName> v. 70-80 Personen. Die Frauen werden das
                    Essen besorgen, wie Männer den Wein, u. für <persName key="JP-999999">J.
                        P.</persName> sorgen wir alle. Sonntag über 8 Tage gehts, oder fährts nach
                        <placeName key="JP-006396">Weinheim</placeName> zu meinem <persName key="JP-001404">Grimm</persName>, u. <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> u. mein theurer <persName key="JP-001588">Hegel</persName> werden wohl dabei sein. Übermorgen Abend aber soll in
                    meiner Behausung gepunscht u. geweint werden, u. <persName key="JP-999999">J.
                        Paul</persName> die große Kunst lernen,
                    xxxxpunsch
                    zu brennen: Sieh, alter Truchseß, so gehts in Einem fort, u. wir verlieren uns
                    doch nicht im Strudel, sondern arbeiten Morgens u. Nachmittags, als wenn kein J.
                    P. da wäre. Du siehst aber, daß wirs unserm Taghelden
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zu</del> an Stof zu einer
                    sentimental-humoristischen Reisebeschreibung nicht fehlen lassen. Der Witz aber
                    u. die Gedanken, die in Gesellschaften u. auf Spazierfahrten verschleudert
                    werden, die gehen auch nicht verloren. Die werden von den Damen aufgehoben, als
                    geistiger Perlenschmuck, u. hier findet sich so etwas wie im alten Mährchen der
                    Mutter Gans, wo einer wegen Gutherzigkeit von den Feen begabten Dirne bei jedem
                    Worte Perlen, Diamanten und Saffire aus dem Munde fallen. Da wahrhaftig, J. Paul
                    ist das Gegentheil von Weißer, der auf die entgegengesetzte Weise begabt ist:
                    mit jedem Worte speit er Kröten, Unken u. Blindschleichen hervor, so giftig, daß
                    nicht einmal unser Heidelberger Storchpaar sie anrühren mag. J. Paul hat eine
                    wunderbare Weise des Umgangs. Jedes gesprochene <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">des</del> Wort erregt in ihm eine neue Idee, die wie ein
                    "harmloses Wetterleuchten" (ein Wort Shakspears) leise das Gehirn berührt, u.
                    dann verflogen ist. Daher die Unerschöpflichkeit seines Gesprächs. In großer
                    Gesellschaft spricht er selten zusammenhängend, sondern abspringend, grade wie
                    seine
                    Gedankenspäne
                    im Morgenblatt; u. man kann wohl sagen, was Don Carlos von
                    Markis Posa: "die Splitter seines Geistes könnten tausenden genügen", die nicht
                    gerade Dummköpfe zu sein brauchten. In seinem Zimmer aber, selbander oder
                    selbdrei, ist eine wahre Wonne, ihm zuzuhören. Wie weiß er Geist u. Herz
                    allgewaltig zu treffen, u. wie fühlt mans im <pb n="4"/>inneren Herzen, daß, was
                    er sagt, aus dem Herzen entspringt. Wie oft ist mir schon eine Träne ins Auge
                    getreten, nicht bei einem rührenden oder gar herzbrechenden Worte von ihm,
                    sondern wenn mich die Wahrheit und die innere Schönheit seines Wortes traf. Mit
                        <hi rend="underline">dem</hi> kann man nicht leben, ohne den steten Vorsatz,
                    ein besserer Mensch zu werden. Und deuten darauf nicht auch die besten seiner
                    Werke hin? natürlich die Neujahrsnacht eines Unglücklichen? – Mehrere unsrer
                    neumodischen Filosofen trennen Geist u. herz ganz, u. als ich in Jena studirte,
                    war es sogar Ton, so zu sprechen, als wenn das abscheulichste Menschengeschöpf,
                    wenn <add place="superlinear" hand="#author">in</add> ihm Fantasie glühte, der
                    edelste Dichter sein könnte. Aber mit Verlaub, ihr Thoren, das ist nicht wahr!
                    Das Herz ist die Krone des Menschen, u. wo der ganze innere Mensch nicht gut u.
                    edel u. recht in allen Theilen moralisch gesund ist, da muß die köstlichste
                    Geistesanlage zum Teufelsgott werden. Daß Jean Paul meinen herrlichen <add place="superlinear" hand="#author">Vater</add> wegen dieser Sittlichkeit so
                    lieb hat, weiß ich nun, u. daß beide meinen Aristofanes so lieben wegen s.
                    sittlichen Hoheit, das weiß ich auch. Aber viele sind blind für diese Seite des
                    Aristofanes, u. Zerärgern sich über die äußere Seite, die er doch annehmen
                    mußte, um auf das athenische Volk wirken zu können. Ich werde mich über diesen
                    Gegenstand recht auslassen in den Bemerkungen zu den Fröschen, wo es an pikanten
                    Seitenhieben auf Kotzebue u. den entnervenden
                    xxxconsorten
                    nicht fehlen soll. – Ich war noch lange gestern Abend bei J. Paul, denn er zieht
                    magnetisch an, u. klammert an sich fest. Wir nahmen herzlichen Abschied, als der
                    liebe Gott aus Abend und Morgen den zweiten Tag vollendet hatte. Eitelkeit wirft
                    man J. Paul vor. Ich habe nichts dergleichen an ihm gespürt, nämlich von der
                    lumpigen Eitelkeit, wo jedes Lob kitzelt, u. hätt' es auch ein Konditorweib
                    ausgesprochen. Aber jenes großartige Selbstgefühl eigner Größe hat er auch, und
                    wer hat das nicht, wer ihm an Größe gleicht? Wer es nicht zu haben vorgibt, ist
                    ein Erzlügner. Schiller hatte eine kindische Freude, wenn ein Stück von ihm auf
                    dem Theater gefiel. Und schreibt nicht die Heilige Schrift dieses kindliche
                    Wohlgefallen dem Schöpfer nach der Schöpfung zu, "als er sahe, daß alles wohl
                    war?" So will ich Dir gleich gestehn, um an Großes Kleines zu knüpfen, daß es
                    mich unbändig freut, wenn mich J. Paul wegen meiner Shaksp. übersetzungen so
                    lobt, u. daß ich um alles nicht dies Gefühl missen wollte, denn ohne dergleichen
                    kommt man nicht vorwärts in der Welt. Als ich gestern um 5 zu Hause kam, wohl
                    vor
                    J. P., u. mich an den Shakspeare setzte, da war mirs, als wenn ich mit der
                    vollen
                    Arbeit im Kopf an meinem Eutiner See ginge, u. eine ferne Musik v.
                    Waldhornklängen vernähme; u. da ich
                    mein
                    nicht kleines Pensum heut überlese, da scheint es mir besser zu sein, als alles
                    andere. Wie dauert mich da der <pb n="5"/>arme Gries, der keine Nachtigall
                    singen hört, keine Herzensstimme J. Pauls, außer wenn sie ihm ins Ohr gebrüllt
                    wird, u. doch soll er Calderon übersetzen. Ich begreife es, wenn er mir
                    schreibt, aller Mut, alle Begeisterung wiche von ihm, u. ich thue daher, so viel
                    in Briefen geschehn kann, ihn in Athem zu erhalten. Schreibe ich ihm nun aber
                    von J. Paul, so wird ihm das Herz schwer, daß ihm nicht auch das Glück ward, das
                    er mir so von Herzen gönnt. – Da J. Paul so vieles ist, so wundre dichs nicht,
                    daß ich ihn auch einen Magnetisieur nenne. Er hat schon viele geheilt. Wie er
                    bei Paulus so lebendig davon sprach, rief er mit einmal aus: "jetzt wär<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del>' ich in der Verfassung,
                    gleich zum Werk zu schreiten, wenn nur eine Krankheit da wäre". Und dann sagte
                    er zu Msll Paulus: "Schaffen Sie sich bald eine Krankheit an, damit ich Sie
                    kurieren könne." – Wenn das erst unter unsern geistreichen Damen bekannt wird,
                    die werden in Rudeln zu ihm strömen, u. ich selbst möchte mich schon von ihm
                    kurieren lassen, wüßt' ich nur wovon. Eine solche magnetische Kraft traute man
                    auch Lavatern zu, als er in Eutin, und ich ein kleiner Knabe war. Ich weiß noch
                    recht gut, daß meine ältere Gespielin, Dörtchen R.., nicht ruhte, bis bis sie
                    von Lavater den Eremitenkuß bekommen; u. hier möchte ich eine Bemerkung
                    hinzuschreiben, wenn sie nicht boshaft wäre, u. deshalb unterdrückt werden
                    müßte. J. P. hat nun 50 Bände in die Welt gesetzt; 50 andere spuken ihm schon im
                    Kopf herum, wenn er nur die Zeit fände, alles zu gestalten. Er ärgert sich, daß
                    ihm Methusalems Jahre nicht beigelegt werden können. Noch mehr ärgert er sich
                    über Methusalem, daß er so lange gelebt, u. nicht Ein Buch, nicht einmal eine
                    Satire geschrieben, nicht einmal die Buchdruckerkunst erfunden hätte. Satiren
                    möchte J. P. gern in großer Menge schreiben. "Wunderbar aber", sagt er, "kaum
                    hab' ich 5 Seiten Satire geschrieben, dann ist mein Herz wieder voll Liebe. Nur
                    wenn Napoleon mein Gegenstand wäre, da wollt' ich tausend Seiten schreiben, ohne
                    daß die Liebe dazwischen störte.<supplied reason="omission" cert="high">"</supplied> Nicht wahr, alter Truchseß, dieser Haß ist die rechte Liebe. –
                    – – – Was Fouqué über <hi rendition="#aq">loves labour lost</hi> sagt, ist
                    vortreflich, u. zeugt von kritischem Geiste, der aber bei ihm sich nie zu wahrer
                    Kritik verdichten wird. J. Paul, der ziemlich geringschätzig von diesem Stück
                    dachte, natürlich, da ers bloß aus Eschenburg kannte, der die mehr als 80
                    Wortspiele diebisch unterschlagen, und die Unzahl von Blitz- u. Witzreden alles
                    Stachels und Salzes beraubt hatte, ist durch meine Übersetzung vollkommen
                    bekehrt. Er kann sich gar nicht satt wundern über den "Humor aller Humore", u.
                    führt die Wortspiele beständig im Munde, unter denen ihm eins, wo ich den
                    Nordpol in einen Morgenstern verwandle, u. mit der Morgensternwaffe
                    zusammenkoppele, den meisten Beifall abgewonnen. Er hat sich die Mühe gegeben,
                    vier Akte mit dem <hi rendition="#aq">Original</hi> zu vergleichen, und geht in
                    seinen Foderungen so weit, daß es ihn unbefriedigt läßt, wenn auch nur Ein Wort
                    an einer andern Stelle steht, wie im <hi rendition="#aq">Original</hi>, oder
                    auch nur Ein Wörtchen fehlt. Daß er hier manchmal das Unmögliche fodert, würde
                    dir blitzdeutlich werden, wenn du den einsylbigen Lakonismus der englischen
                    Sprache aus der Anschauung kenntest. Wir hatten gestern eine dreistündige
                    Conferenz darüber, als ich aus dem Colleg gekommen war, und <pb n="6"/>wir den
                    übrigen Theil des Abends friedlich unter uns zubrachten. Mit dem Versbau weiß er
                    gar nicht umzugehn. Seine Verbesserungsvorschläge waren gewöhnlich der Art, daß
                    ich lächeln, einmal sogar laut auflachen mußte, als er ein wahres Ungeheuer von
                    Vers zum Vorschein brachte. "Lieber Mann", sagt' ich, "wo bleibt der Rhythmus?"
                    worauf er mit den Fingern u. den Lippen nachzählte, fand, daß ich Recht hatte,
                    und mit einer unbeschreiblich anmutigen Naivität <subst>
                        <del rendition="#s">sagte</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">sein</add>
                    </subst>: "Ja so, es geht nicht", antwortete. Auch hat er die wunderliche
                    Vorstellung, daß jeder Rhythmus mit Bedacht hingestellt, u. im eigentlichen Sinn
                    ausgegrübelt werden müsse. Ich fragte ihn, ob denn auch wohl ein tüchtiger
                    Violinspieler jeden Ton mit nachgrübelndem Bewußtsein griffe, u. nicht vielmehr
                    manches der unbewußten, aber sicheren Fertigkeit vertraute? Ich wenigstens kann
                    Gott sei Dank! mit Fouqué sagen: "solches wirk' Ich nicht, sondern in mir die
                    Muse", und eines kleinen Übersetzermüschens kann man sich schon rühmen, ohne die
                    Bescheidenheit zu verletzen. Daß auch Fälle vorkommen, wo man mit Nachdenken
                    nothwendig Rhythmen erkünsteln, und dann mit neuer Kunst ihnen den Anschein des
                    Selbstentstandenen geben muß, versteht sich darneben. An der Prosa hat J. Paul
                    nichts, oder doch nur unbedeutendes auszusetzen, was mich sehr freut. In
                    Erstaunen gesetzt hat ihn meine Übersetzung von Heinrich IV, die schon bis über
                    die Hälfte gediehen ist. Er fragte, ob die Abweichungen von Schlegel sämtlich
                    notwendige wären, oder darunter geflissentliche, um nicht mit einem Nebenbuhler
                    zusammenzutreffen. Ich konnte ihm die Übersetzung geben, u. alles belegen, daß
                    ich <hi rend="underline">nie</hi> einer guten Wendung meines Vorgängers
                    ausgewichen wäre, um etwas apartes zu haben, daß aber die Spracharmut Schlegels
                    in diesem Stücke mich eben in Stand gesetzt hätte, ein weit größeres Füllhorn
                    auszuschütten. Ihn aber bat ich, mir die Sprachfülle bei Schlegel aufzuweisen,
                    von der er in der Ästhetik redet, fügte aber sogleich hinzu, all sein Bemühn
                    würde vergeblich sein; denn Schlegel hebe durchaus nur, was am Wege liege. Sehr
                    billigte ers, als ich ihm sagte, ich wolle es bescheiden in der Vorrede
                    zurücknehmen, u. zugleich über meine <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">F</del> früheren Übersetzungen (die ich wahrhaftig ehemals
                    auch für unverbesserlich hielt; denn hätt' ich sie sonst drucken lassen?) ein
                    gleiches Urtheil fällen. Übrigens ist auch J. Paul meiner Meinung, daß beide
                    Übersetzungen, ohne sich zu stören, friedlich neben einander stehn könnten, u.
                    ich sagte ihm, nichts sehnlicher wünscht' ich, als daß Schlegel seinen Shaksp.
                    vollenden möchte, da doch viele wären, besonders in jetziger Zeit, die ihm immer
                    den Vorzug geben würden. Von meinen lustigen Weibern ist er überaus eingenommen,
                    und nun weiß ich, daß dies kein Kompliment ist, wie ich anfangs fürchtete da er
                    in der Treue fast noch strengere Foderungen macht, als ich. Er will in der neuen
                    Ästhetik umständlich über unsern Shaksp. reden und thut es wahrscheinlich noch
                    früher, denn das Heidelberger Leben wird er wohl nicht unbesungen lassen. Meine
                    Falksrezension hatte ihn sehr ergetzt, und er wußte weit besser Bescheid darin,
                    als ich selbst. – Kurz vorher war Falk bei ihm gewesen, u. hatte ihn mit
                    "ekelhaften Tiraden aus dem verfalkten Koriolan" gelangweilt. – Truchseß, wie
                    lieb ist mir der Mann (wahrlich ich nenne ihn meinen Herzensjeanpaul, dir wie
                    ihm, und er hört es gern) mit <hi rend="underline">dem</hi> Verstande, <hi rend="underline">der</hi> Teilnahme, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi> Wissen u. der ganzen liebenswürdigen Persönlichkeit.
                        <pb n="7"/>Ich wollte, du wärst bei uns; aber halt, deine Gesundheit soll
                    morgen in Stahlpunsch getrunken werden, daß die die Ohren erdrönen. Gestern
                    Mittag aßen wir bei Frau von X. und hatten ein wahrhaft köstliches Mahl, unter
                    andern noch die dicksten <subst>
                        <del rendition="#s">Pracht</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Spargel</add>
                    </subst>stengel, die ich je gesehn, u. wilde Hühner, mein Leibgericht, u. ein
                    Weinchen, das verdiente, von J. P. brünstig umhalst u. eingehalst zu werden. J.
                    P. erzählte uns viel, u. überaus anmutig, von seiner Frau und von den Kindern.
                    Wenn er von seinem jüngsten Töchterchen so recht innig spricht, dann gehn ihm
                    die Augen über. Sein dreizehnjähriger Bube muß, nach einem Briefe zu urtheilen
                    ein wahrer Prachtbube sein. Wie es mit J. P.s Magnetisiren ist, soll mich
                    verlangen. Was er darüber spricht, scheint mir, dem Laien, sehr verständig, auch
                    gefällt mirs, daß er nichts als Thatsache meint, was nicht auf das strengste
                    beglaubigt ist. Einem alten Geistlichen in Baireuth muß er gründlich geholfen
                    haben ("den Arzt mit seiner Apotheke", sagte er, "schickte ich fort, und die
                    Krankheit ihm hinterdrein"), so auch seiner Magd, die er als ein vierschrötiges
                    aus einer Kerngesunden durch Tanz und Zugluft krank gewordenes Luder schilderte.
                    Diese hat, einem Aberglauben zufolge, ihm gar nicht danken wollen, weil sie die
                    geheime Kunst für des Teufels Hexerei gehalten. Die erste Rede, die der alte
                    Geistliche wieder gehalten, ist die Einsegnung von J. P.s beiden ältesten
                    Kindern gewesen. Ich hätte Dir gegönnt, die ganze Erzählung mit anzuhören, dein
                    Herz wäre innerlich bewegt worden, das weiß ich. Nach dem Essen ging die übrige
                    Gesellschaft aufs Schloß, wo ein Schwarm versammelt war, J. P. zu begrüßen. Er
                    folgte nach gewaltigem Sträuben, u. es wäre nichts daraus geworden, wenn ich
                    nicht dringend, u. ich kann wohl sagen auf das äußerste dringend u. schmeichelnd
                    gebeten hätte, denn einen festen Willen hat er, den nicht leicht etwas beugt,
                    wie ich schon oft bemerkt habe. Ich selbst machte mich zu Haus. Als ich ins
                    Colleg kam, waren mehr als 20 <hi rendition="#aq">hospites</hi>. Ein Gerücht
                    hatte sich verbreitet, er würde den Abend bei mir hören. Ich lese nicht gern vor
                    Zuhörern des Schlages; aber vor J. P. ohne Sträuben und Bedenken, wenn er einmal
                    kommen will. Mehr als hundert Studenten haben sich schon an mich gewandt, ihnen
                    Eingang zu J. P. zu verschaffen. Ich hab' ihnen gerathen, ihm einen Thee, u.
                    zwar ganz einfach und unkostspielig, im
                    Widderschen
                    Saale zu geben. Daß er kommen werde, hab' ich im Voraus verbürgt. Mit denen, die
                    ihn aus Herzenstrieb besuchen, spricht er sehr freundlich, jedoch nicht
                    hingebend, ein paar Neugierige, die sich mit einem Rauchfaß einfanden, hat er
                    höflich ablaufen lassen. – – – <add place="superlinear" hand="#author">Den 10ten
                        Jul.</add> Gestern Abend waren wir bei Paulus, und ich gegen meine
                    Gewohnheit vergnügt bei dem steifen, trockenen Pedanten. Aber nicht Er mochte es,<choice>
                        <sic>,</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> sondern die Fraun u. J. Paul, der von Mutter u. Tochter angebetet
                    wird. Den Obersten von Massenbach fand ich da, einen Mann mit dem edelsten
                    Gesicht, — Da bin ich von Studenten unterbrochen worden, die einen Commersch J.
                    P. zu Ehren geben wollten, u. ihn natürlich als Gast dabei. Bei der Gelegenheit
                    werd' ich mit einigen meiner Collegen wohl auch einmal wieder zum Commerschiren
                    gelangen, worüber ich mich unsäglich freue. Ich sagte das Hegeln, der mich
                    gestern Nachmittag von der Straße, wo wir uns fanden, mit Gewalt nach Hause
                    schleppte, um mich mit einer prächtigen Himbernkaltschale zu bewirten. Ich fügte
                    hinzu, wich würde nicht ruhn, bis er selbst Präses würde, u. mit dem Hieber <pb n="8"/>in der Hand den Studenten ein Freiheitslied sänge. Wobei sich in der
                    That der düster- und trocken-lustige Hegel ganz herlich ausnehmen würde! J. Paul
                    wird noch ein rechtes Professoren- u. Studentenband werden;
                    u
                    was noch besser ist, wer wird die uneinigen Partein der Studenten vereinigen,
                    wozu schon in dem morgenden
                    Fakelhoch
                    der beste Grund gelegt ist. Der junge Carové, der schon aus Gedichten in
                    Allmanachen bekannt, ein ganz ausgezeichneter und höchst liebenswürdiger Mensch,
                    ist von allen Parteien zum Hauptanführer erwählt worden; u. seine Anrede, die er
                    mir gestern zur Prüfung vorlegte, wird das gute Werk lebhaft unterstützen. Das
                    ist doch schön, wenn Streit sich in Liebe löst, u. diese Liebe sich an einem so
                    herlichen Gemüt entzündet. Nun wollt' ich nichts lieber, als daß Du, mein alter
                    Truchseß heut Abend mein Gast sein könntest, u. auch Gries wünscht' ich herbei
                    und den lieben Br. Abr. Ein Braten, elf Pfund schwer, ist so eben zu Feuer
                    gesetzt, und soll mit Gottes Hülfe zu Abend in kalten Scheiben zerschnitten
                    sein. Servietten und Tischzeug schickt mir die Hegel, die auch für den Nachtisch
                    sorgen will. Auch habe ich gestern eine förmliche Lekzion im Punsch-bereiten
                    genommen; denn ein Männerpunsch solls werden, u. meine Magd versteht nur
                    Damenpunsch zu machen, den der Teufel hole! Auch Cervelatwürste habe ich gekauft
                    u. 5
                    Pfundzeichen
                    Schweizerkäse, auf daß er es wisset! u. einen ganzen Haufen Salat, schön rötlich
                    gesprenkelt. – An die Sonntagsfahrt haben sich mehr anschließen wollen, als das
                    Schiff ertragen kann. Unser Prorektor hat den Prinzen von Schweden als Gast
                    eingeladen, was zwar ein wenig eigenmächtig ist, da er die übrige Gesellschaft
                    nicht um ihre Zustimmung angesprochen hat, doch wahrscheinlich nicht [üdZ]
                    weiter stören, oder gar die Freude versalzen wird. </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Den 18ten Jul.</hi> Erst heute
                    komm' ich dazu, meinen Brief fortzusetzen. Man hat einige Tage gesaust und
                    gebraust; da mußte verlorene Zeit eingebracht werden. Mein Punschabend ist
                    überaus herlich ausgefallen; es war ein Friede, eine Freude in der Gesellschaft,
                    die sich besser fühlen als beschreiben läßt. Und lauter auserlesene Männer hatte
                    ich für meinen J. P. geladen, einen einzigen <hi rendition="#aq">deus minorem
                        gentium</hi> ausgenommen, den ich aber als Landsmann nicht füglich übergehn
                    konnte. Ich setzte ihn aber so weit vo<subst>
                        <del rendition="#ow">n</del>
                        <add place="across" hand="#author">m</add>
                    </subst>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">meinem</del> Heros der
                    Gesellschaft, als nur geschehn konnte, u. als er nach dem Essen ein geistreiches
                    Gespräch mit ihm anknüpfen wollte, u. ich bange war, er möchte mich blamiren,
                    schob ich einen gewaltigen Riegel zwischen beide, Daub u. Schwarz, die über den
                    Judas Ischarioth gesprächig wurden, u. keinen andern Geist daneben aufkommen
                    ließen. Du hättest mich sehn sollen, alter Truchseß, wie geschäftig als Wirt ich
                    war. Alle saßen um einen langen Tisch, nur ich allein ging ohne Aufhören umher,
                    und sah zu, ob auch die Gläser voll süßes Weins waren. Und wenn jemand mich um
                    sich rief, antwortete ich: "Gleich, gleich Herr!" denn daß man's so machen muß,
                    weiß ich aus Heinrich <hi rendition="#aq">IV</hi>, dessen Küfer u. Kellerjungen
                    ich soeben aus dem Englischen ins Deutsche übertrage. Als 10 Flaschen von uns 20
                    geköpft waren, dachte ich – mich auf sofokleische Sprüche und die Kern-<pb n="9"/>lehren der 7 Weisen besinnend – nun nichts weiter, wenn noch gepunscht werden
                    soll. Und in wenigen Augenblicken dampfte die erste Bole in unsrer Mitte,
                    nachdem wir die lange Tischreihe in 3 Tischpartien getrennt hatten, damit jeder
                    nach Belieben stehen u. gehen könnte. Dieser Bole folgten zween andere, und ich
                    weiß gar nicht, wie es kam, die Zungen wurden immer beredter, die Schädel
                    feuriger, und gesprochen ist unstreitig mehr als 10 dicke Folianten voll. Ein
                    Pfarrer bat Hegeln, er möchte ihm eine Filosofie für junge Mädchen schreiben,
                    die er beim Unterricht gebrauchen könnte. Der entschuldigte sich, seine Gedanken
                    wären nicht faßlich genug, und vollends mit der Sprache, da würd' es hapern.
                    "Wenn's weiter nichts ist", rief der Pfarrer <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">aus</del> in feurigem Entzücken aus, "dafür ist gesorgt, das
                    muß unser J. P. übernehmen, der weiß Leben zu verbreiten durch Sprache und
                    Darstellung." – "Also so steht die Sache", rief nun J. P. dazwischen, "unser
                    Hegel soll den Geist hergeben, ich soll einen tüchtigen Leib darum ziehn und ein
                    Schmuckgewand, u. dann wollen Sie das Ding zu Markte führen." – Das gab nun
                    Anlaß zu einem Füllhorn von gutmütigen Scherzen; u. Hegel ward so ausgelassen,
                    so frohherzig, so popular (was er auf dem Katheder nicht immer ist), daß wenig
                    fehlte, er hätte die Filosofie sogleich begonnen. Als die dritte Bole aus war,
                    machten ein paar Gäste ein Gesicht, als wenn sie gehn wollten. Geschwind ließ
                    ich die vierte Bole anrücken, u. alles saß wieder. Erst um 12 Uhr trennten wir
                    uns, dann ging jeder zu Hause, einige auf unsicheren Füßen, neben sich selbst.
                    Kurz vor dem Auseinandergehn sagte Hegel auf J. P. deutend, "Der muß Doktor der
                    Filosofie werden", u. Schweins u. ich stimmten ein, baten aber Hegeln um Gottes
                    willen, er solle die Sache doch geheim halten, was wir mit Mühe von ihm
                    erlangten, denn er hatte große Lust, es sogleich auszuschwatzen. – Sonnabend
                    Nachmittag hatte Frau von X. an die 80 Personen auf dem Schloßberg zum Thee
                    geladen, fast lauter Noblesse, unter denen hier, wie in allen Ständen, mehrere
                    recht schofele sind. Eine russische Generalin sagte zu ihrer Nachbarin: sie
                    begriffe gar nicht, was die Damen so an dem Mann zu bewundern und zu bejubeln
                    hätten. Er sähe zwar ganz gut aus, aber <hi rend="underline">so</hi> schön wär'
                    er doch nicht. Die andre erwiederte
                    xx,
                    es wäre der Geist und das Herz, was geliebt würde. – Schön! vortreflich! also
                    wenn J. P. nur etwas adonismäßiges in Form und Zuschnitt hätte, dann wäre der
                    Generalin alles in Ordnung gewesen. Andre Damen sind heiß verliebt in ihn, am
                    meisten eine mit falschen Zähnen, die mich recht dauert, weil sie keinen
                    einzigen Kuß von ihm empfangen kann. Als wir auseinander gingen, begleiteten
                    Schwarz u. ich unsern Theuern in sein Quartier. Die Nacht nahm schon überhand,
                    da hellte sich mit einmal der Himmel u. die Gasse: ein Haufen Studenten war's,
                    die, mit Fackeln in der Hand, ein lautes Lebehoch riefen "dem unsterblichen
                    Dichter, dem edlen Menschen, dem Züchtiger alles Bösen u. Schlechten." – "Nun,
                    all ihr lieben Menschen", rief J. P. aus, "ihr wollt mich noch mit Liebe
                    ersticken", und stürzte zur Thür hinaus. Ich blieb oben u. sah, wie liebevoll er
                    unter die Jünglinge trat, aber was er sprach, verstand ich nicht. Es sollen
                    herliche Worte voll deutscher Kraft und deutsches Feuers gewesen sein. "Gebt mir
                    all' eure Hände", schloß er, und da drängte sich alles um ihn, seine Hand zu
                    fassen, und das Jubelgeschrei mehrte sich zum lautesten Fortissimo. Er folgte
                    dem Zuge bis auf <pb n="10"/>die Neckarbrücke, dann ward er von den Anführern,
                    unter denen der trefliche Carové war, feierlich zurückgeführt. Als er wieder
                    aufs Zimmer kam, – nein, eine solche Freude hab' ich noch nie erlebt, nie für
                    möglich gehalten, als ihm aus dem seelenvollen Auge, aus allen Bewegungen, aus
                    allen Worten, die er mehr stammelte, als sprach, aus der quellenden Thräne
                    hervorleuchtete. Daß nicht viel mehr gesprochen ward, begreifst Du. Wen rührt
                    nicht der Anblick eines Kindes, dem zum erstenmal zum Weihnachten beschert wird.
                    In solcher Bewegung verließ ich ihn, u. ging wie gestärkt u. gelabt in mein
                    Zimmer zurück. Den andern Morgen um 5 Uhr war ich schon wieder bei J. P., um ihn
                    zur bevorstehenden Neckarfahrt zu wecken. Ich fand ihn noch ganz in liebliche
                    Träume verloren. Die Abendszene hatte sich die Nacht durch in reizenden
                    Fantasien fortgesponnen. "Nein", sagte er, "so was darf ich nur Einmal erleben",
                    u. nun sprudelte <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">er</del> von
                    Neuem die Wonne aus ihm hervor, sich "von der jungen Nachwelt so geliebt zu
                    sehn". – Da die Neckarfahrt noch zwei Stunden über Neckarsteinach fortgehn
                    sollte, und ich bange war, die gar zu lange Wasserreise möchte dem teuern Mann
                    lästig sein, hatte ich den gescheuten Einfall, einen Wagen zu bestellen, der uns
                    bis Neckargemünd fahren sollte. Ich war auch schnell zu Hegels gelaufen, die
                    einzuladen, u. kam hier sehr erwünscht; denn Hegel hatte so eben zu s. Frau
                    gesagt: "mir graut vor der frühen Wasserfahrt, und ich wünschte wohl, einen
                    Wagen zu haben". Kaum war J. P. angezogen, so waren auch Hegels da, und wir
                    stiegen sogleich zu Wagen. Unsre Fahrt war herlich. Bei Hausacker, ein
                    Viertelstündchen vor Heid., vorbeifahrend, sahen wir das große Schif, u. wie von
                    allen Seiten große Körbe voll Eßwaaren u. Wein h<subst>
                        <del rendition="#ow">in</del>
                        <add place="across" hand="#author">er</add>
                    </subst>einströmten, u. die Gäste sich sammelten. Wir winkten mit den
                    Schnupftüchern, u. sogleich erscholl eine frohe Begrüßung. Unterwegs waren wir
                    außerordentlich froh, in Neckargemünd frühstückten wir, nach anderthalb Stunden
                    erst kam das Schif. Unsre Vorausfahrt ward auch wohltätig für die
                    Schifsgesellschaft. Denn wie wir ins Schif stiegen, fanden wir <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">wir</del> einen großen Teil
                    sichtlich ermüdet von der langen Fahrt, aber J. P.s Erscheinung belebte alle mit
                    neuem Feuer, selbst die Feuerlosen. Nachher als die zweite Ermüdung eintrat, und
                    der Hunger obendrein, ward gesteuert durch eine wahre Unermeßlichkeit von
                    Speisen u. vortreffliches Weins. Wir landeten an einer wunderschönen Wiese, u.
                    fingen behaglich zu schmausen an, während der Neckar lieblich ans Schif
                    plätscherte, u. die Vögel aus Wald u. Himmel sangen. Ich kam, nicht weil ich
                    mich vorgedrängt hatte, sondern durch bloßen Zufall, neben J. P. zu sitzen, u.
                    nicht ferne von uns saß der schwedische Prinz. Da sagte er mir: "Voß, eins
                    verdrießt mich, da ich dich so herzlich lieb habe, daß wir uns noch immer Sie
                    nennen; komm, u. in diesem Kusse empfange mein ganzes Bruderherz". Da dachte ich
                    an meinen lieben Truchseß, der so wenig wie J. P. verschwenderisch ist mit
                    seiner Vertraulichkeit, und – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich
                        freute mich</hi>. Mein sehnlicher Wunsch war ja erfüllt, aber nie, nie hätte
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ich</hi> ihn laut werden
                    lassen. Es ist doch wahr, Liebe ist nicht ohne Gegenliebe, u. wem mein Herz kalt
                    entgegenschlägt, dessen Herz ist auch <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ein</del> Stein für mich. Sympathie und Antipathie sind in
                    der Natur, nach des Schöpfers wohlthätiger Einrichtung, mag mans nun Magnetismus
                    nennen, oder chemische Wahlverwandschaft, oder wie man will. Daß ich J. P. jetzt
                    lieber hätte, als vorher, kann ich nicht sagen, aber meine Empfindung für ihn
                    hat einen andern Karakter. Ich fühle mich ihm näher, ich fühle mich mehr erwärmt
                    von seinem glühenden Herzen. – Wie wir beim besten Essen waren, erschien unser
                    Ludwig (auch Rafael von den Manauern genannt), die Damen vom andern <pb n="11"/>Ende des Schifs hatten ihn abgeschickt. "Herr Jean Paul", sagte er mit seinen
                    freundlichen Grübchenlächeln "ich will Ihre Kappe haben". "Da ist sie", sagte J.
                    P., und gab sie ihm. Der Junge zauderte "Nun mach fort", sagte ich – "Nein, ich
                    muß auch des Prinzen Hut haben". – Der Prinz gab ihn ihm überaus freundlich. Nun
                    zog der Junge davon, und kam gleich wieder, Hut und Kappe mit doppeltem Eichen-
                    und
                    xxxkranze
                    geschmückt. Aber J. P. empfing seine Kappe zuerst. Das freute mich von dem
                    Jungen. – Der schwedische Prinz ist ein gar bescheidener Jüngling, dem ichs
                    recht gönnte, einmal unter frohen Menschen menschlich froh zu sein. Nach dem
                    Essen wurden gesellige Spiele gespielt, gejagt, gehascht, geplumpsackt: alles
                    machte J. P. mit, u. alles kleidete ihn, weil nichts schwerfälliges in ihm war.
                    Während das Schif sich zur Zurückfahrt rüstete, machte ich einen großen
                    Spaziergang zu Fuß, und bestieg den Dielsberg. Erst in Neckarsteinach traf ich
                    wieder mit den Übrigen zusammen. Daß wir auf der Rückfahrt nicht bloß
                    gefühlselig, sondern auch ein wenig weinselig waren, wird keiner mehr begreifen,
                    als mein alter Truchseß. Doch keiner überschrit das Maß, ungeachtet die
                    Gespräche immer lauter und feuriger wurden. Man sah nur, wie die Freude mit all
                    ihren Polypenarmen die Herzen umschlungen und umschnürt hielt. Mehrere Schiflein
                    kamen uns entgegen, um J. P. ein Vivat zu bringen, auch Kanonen- oder
                    Flintenschüsse wurden gehört. – Der Montag ging geräuschlos vorüber. Am Dienstag
                    gab Hegel einen Punschsatz, und obendrein einen Plumpudding, der mich, als er in
                    Arrack brannte, lebhaft an Jena erinnerte. Vorgestern Abend ward ich von Munck,
                    Hegel und Schweins aufgefodert, schnelle Fakultätssitzung zu berufen. Es
                    geschah. Nun beschlossen wir, J. P. feierlich zum Doktor zu kreiren. Der
                    einzige, welcher stark dagegen war, war Kollege Langsdorf, aus dem doppelten
                    Grunde 1.) weil es mit J. P.s Christenthum nicht ganz geheuer stünde, 2.) weil
                    seine Moralität auch nicht ganz koscher wäre, sintemalen J. P. gern ein Glas
                    über den Durst tränke, und dadurch – wenn von uns Filosofen so geehrt – den
                    Jünglingen ein böses Beispiel zur Völlerei geben könnte. Auf das Erste
                    erwiederte Hegel mit der größesten Ernsthaftigkeit, aber mit einem Schalk im
                    Herzen, der ihm bei seiner Trockenheit so herlich läßt, u. bewies nun mit einer
                    Beredsamkeit, die mich an ihm in Erstaunen setzte, daß J. P. ein ganz herlicher
                    Christ sei. Auf das zweite erwiederten wir alle, ernsthaft und komisch durch
                    einander, bis endlich dem guten Langsdorf die mathematische Rinde vom Herzen
                    fiel, und er ganz überzeugt dasaß, J. P. sei nicht nur der beste Christ, sondern
                    auch der moralischste Mann, trotz den bösen u. übertriebenen Gerüchten über ihn,
                    die von einem gewissen <hi rendition="#aq">Dr</hi> Hartung ausgestreut sind
                    (Falks Verehrer oder, wie Bürger gesagt hätte, Hansa...ch), dem J. Paul gerathen
                    hatte, von seinem nüchternen Umgange mit den Musen abzustehn. Ich wollte, Du
                    hättest angehört, wie gründlich ich dem guten Langsdorf den Unterschied zwischen
                    bacchischer Trunkenheit und bacchanalischer Besoffenheit auseinandersetzte. Ich
                    sagte ihm, auch Schillern habe man die letzte vorgeworfen, da er doch nur die
                    erste verschuldet; so auch dem alten Aristofanes, und was noch mehr sagen
                    wollte, dem alten Äschylos, <pb n="12"/>von dem es geheißen, er habe seine
                    Schauspiele im Bacchosrausche geschrieben, was aber lediglich von dem edlen
                    Rausche des Gemüts zu verstehen sei. Genug, unser Senior war am Ende lebhaft für
                    uns, u ich erhielt, als Dekan, den Auftrag, das Diplom auszufertigen. Noch
                    selbigen Abend schrieb ich folgende Worte, die Dir Dein Pastor oder Amtmann
                    verdeutschen mag: <hi rendition="#aq"><anchor type="target" xml:id="start_dc4_lp3_wtb"/>Sub Anspiciis ... Nos Decanus, Senior,
                        reliquique Professores ... in virum clarissimum, nobilissimum,
                        generosissimum, Johannem Paulum, Fridericum Richter, Curio Variscum,
                        Serenissimo Hilperhusano Duci a legationum consiliis, poetam immortalem,
                        lumen et ornamentum Seculi, decus virtutum, principem ingenii, doctrinae,
                        sapientiae, Germanorum libertatis acerrimum assertorem, fortissimum
                        debellatorem pravitatis, mediocritatis, superbiae, virum qualem non
                        candidiorem terra tulit, ut dotibus ejus omni concenta consensuque laudis
                        nostrae sublimioribus tribueremus amorem, pietatem, reverentiam, doctoris
                        philosophiae et liberalium artium magistri nomen, privilegia et jura rite
                        honorique causa contulimus etc.<anchor type="target" xml:id="stop_dc4_lp3_wtb"/></hi> Den andern Abend um acht Uhr war das
                    Diplom schon auf Pergament gedruckt, u. ein prächtiges Futeral aus Saffian
                    gefertigt, und in diesem Augenblicke werden Creuzer u. Hegel als Überbringer bei
                    J. P. sein, die ich erkoren, weil ich ihm doch unmöglich meine eigenen Lob<subst>
                        <del rendition="#s"><unclear reason="illegible">hudelei</unclear></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">sprüche</add>
                    </subst> in die Zähne und in den Bart werfen kann. J. P. habe ich durch ein
                    Billet verpflichtet, grade jetzt zu Hause zu sein. Ob ers ahnt, ich glaube wohl;
                    denn ich mußte von ihm all<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del>
                    seine etwanigen Würden hervorlocken, die auf dem Diplom aufgezählt werden
                    müssen. Ich that das gestern Morgen um 7 Uhr unter dem Vorwande, daß mich
                    manchmal eine sonderbare Neugier plagte, die er diesmal so wohlfeil befriedigen
                    könnte. "Ich bin gar nichts auf der Gotteswelt, als Hildburghäuser
                    Legationsrath". –
                    ["]Auch
                    nicht etwas, das ins theologische, medizinische und dergleichen einschlägt?" –
                    "Nein". – "Auch nicht Mitglied einer Akademie?" – "Nein, gar nichts als ich
                    selbst." – "Nun denn, leb wohl, meine Neugier ist befriedigt". – Als ich um
                    meine gewohnte Mittagsstunde wiederkam, sah er mich scharf an; ich machte aber
                    den ganz unbefangenen, und von meinem seltsamen Morgenbesuch war weiter die Rede
                    nicht. Was er nun um 18 Uhr sagen wird, soll mich verlangen. – In der nächsten
                    Woche fahren wir nach Weinheim, zu unserm Grimm. Das ist meine Ferienwoche, u.
                    dann will ich ihm auch mehrere ganze Nachmittage schenken zum Genuß des
                    Aristofanes, den er wenig kennt, kennen muß, und bei dem ich ihm
                    glücklicherweise ein lebendiger Kommentar sein kann. Auch meines Bruders
                    gezähmte böse Sieben werd' ich ihm vorlesen. – Witzbrocken verlange um des
                    Himmels Willen nicht von mir, wiewohl ich mit vielen aufwarten könnte. Das
                    Lustigste ist, daß die Witzbrocken J. P.s, wie die
                    xxxgerollten
                    Schneebälle, durch das Laufen von Mund zu Munde anwachsen – (u. ein
                    dickangeschwollener Witz ist eben ein dicker u. feister Witz, wie Shakspeare
                    sagt) – oder zu gespensterartiger Unkenntlichkeit verzerrt werden. <pb n="13"/>So soll J. Paul neulich gesagt haben: "Heidelberg besäße alles Schöne, nur die
                    sehnsüchtige Sehnsucht nach der Sehnsucht fehlte." Was der
                    barste
                    Nonsens ist. Ich mache mir drum auch manchmal den Spaß, in J. P.s Namen
                    selbstfabrizirte brillante Gedanken meinem Barbier aufzuheften, der dann redlich
                    sorgt, sie in Curs zu bringen. – Die Studenten wollen J. P. noch einen Kommersch
                    od. Ball oder so was geben. Gut, wenn's nur nicht Händel setzt; denn die
                    sogenannten Deutschen bilden eien ziemlich schneidenden Gegensatz zwischen den
                    Corps oder Landsmannschaften, und was ich einmal hoffe, aller Streit würde sich
                    jetzt in Liebe lösen, war eine
                    sanxxxissche
                    Hofnung. Unsre geistvollsten Studenten sind alle sogenannte Deutsche unter
                    Carovés Anführung; welcher Carové aus einem überrheinischen Zöllner jetzt ein
                    förmlicher Heidelberger Student geworden ist, und sich unter Hegels Leitung
                    völlig auszubilden trachtet. Ich habe viel Verkehr mit ihm, und finde ihn in
                    jeder Beziehung vorzüglich. Gestern ist J. P. bei Thibaut gewesen, der ihn mit
                    Musik bewirtet hat. Thibaut nämlich ist, seit einem Jahr etwa, Vorsteher eines
                    musikalischen Klubbs, der wöchentlich einmal in seinem Hause zusammenkommt. Dort
                    werden, vielleicht mit einiger Einseitigkeit, bloß italienische alte Musiken,
                    Messen, Requiems, Strabat Mater u. dgl. gesungen, die Thib. mit großem
                    Kostenaufwand aus Italien sich verschafft hat. Thibaut kündigte J. P. erst
                    feierlich an, keiner der nicht Mitglied sei, dürfe Zuhörer sein. J. P. bat
                    flehentlich, daß ihm nur ein Winkel in einem benachbarten Zimmer vergönnt sein
                    möchte, oder ein Platz auf dem Boden, oder, fügte er hinzu, was Sie mir ohnehin
                    nicht wehren können, ein Spaziergang vor dem Hause. Anfangs alles vergeblich.
                    Endlich ließ sich Thibaut doch bewegen, seine Grundsätze zu brechen, u. J. P.
                    ist auf alle Klubbabende feierlich eingeladen. Du siehst, wie lieben wir den
                    Mann haben, sogar Eide u. Gelübde brechen wir für ihn. Übrigens ist J. P. ganz
                    erstaunt, in einem trockenen Juristen so viele Musik zu finden, so viel
                    Eintracht süßer Töne, wie Shaksp. sagt. Bewahre Gott, schon wieder 8 Seiten voll
                    von dem Helden des Tages. Wieder aber, mein bester Truchseß, hat bloß die Feder
                    geschrieben, nicht ich, so wie in einer
                    Scene
                    des Aristofanes bloß die Füße tanzen, u. der übrige Leib unbeweglich ist. –
                    ...</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Den 19. Jul.</hi> Als ich gestern
                    gestern nach 12 Uhr zu meinem theuren J. Paul kam, fand ich ihn ganz in Freude
                    verloren über die ihm erwiesene Ehre. Er konnte gar nicht satt werden, mich zu
                    küssen. "Alter, Alter", sagte er, "wollt ihr mich denn ganz erdrücken mit
                    Liebe", aber wenig mehr brachte er hervor als dies in abgebrochenen Lauten, u.
                    eine volle Thräne stand in seinem
                    schö[über
                    unleserl. drei Zeichen]nen Auge. Bei seiner kindlichen
                    Bescheidenheit hatte er's nicht geahnt, daß dergleichen im Werk sei, und in dem
                    sonderbaren Abfragen seiner Titel u. Würden hatte er <add place="superlinear" hand="#author">irgend</add> einen gesellschaftlichen Scherz gesucht, und
                    nichts weiter, oder gar geglaubt, ich wäre ein so neugieriger Kauz, als wofür
                    ich mich ausgegeben. "Bin ich doch so lange", sagte er, "in baierschen Landen,
                    und keiner hat mich zum Mitglied der Akademie der Wissenschaften gemacht; u. da
                    komm' ich nach Heidelberg, bin kaum ein paar Tage da, u. man macht mich schon
                    zum Doktor, u. so liebe, herzliche Menschen machen <pb n="14"/>mich dazu; nun
                    auf diesem Doktor wird der Segen des Himmels ruhn, und ich will mich breit
                    machen damit!" Den Abend gab Creuzer einen großen Doktorschmaus, wozu auch aus
                    andern Fakultäten Kollegen geladen waren. Das war wieder ein seliger Abend.
                    Schrecklich hoch ließen wir den Doktor leben. Meine Spezialkollegen sagten mir
                    sämtlich, sie wären zufrieden mit meinem Diplom, bloß Langsdorf ist es nicht,
                    der noch immer argwöhnt, J. P. sei kein rechter Christ, worüber Hegel seine
                    königliche Freude hat. Armer Stockmathematiker, der du keine Ahnung davon hast,
                    daß die Religion höher steht, als alle Religionen! Freilich, zu denen gehört J.
                    P. nicht, die Coquetterie treiben mit Christus, u. den Heiligen und dem Gebet,
                    oder mit den von der katholischen Menschheit eingeführten Alfanzereien; aber den
                    will ich sehen, der ein wärmerer Verehrer der ächten, einfachen, biblischen
                    Christusreligion ist als Jean Paul! Ich habe viel mit J. P. über diesen Punkt
                    gesprochen, auch in Bezug auf Fouqué, den seligen Wagner, u. andre religiöse
                    Schriftsteller; u. zwischen uns ist ganz vollkommener Einklang. Ich könnte Dir,
                    mein theurer Truchseß, darüber viel, vielleicht auch interessantes sagen, wenn
                    mir die Zeit reichte, u. der Brief nicht endlich einmal zur Post müßte. – An
                    Frau u. Kinder denkt J. P. unaufhörlich. Das merkte ich am Doktor Abend, als
                    sich zwischen einigen Theologen ein höchst unersprießlicher u. unlogisch
                    geführter Streit erhub über die Begriffe <hi rend="underline">selig</hi> und <hi rend="underline">heilig</hi>. – Und wenn ich mich todtschlagen lassen müßte,
                    ich wüßte nicht zu sagen, was eigentlich sollte ausgemacht werden, und es kam
                    mir drum höchst komisch vor, als der Streit J. P. zur Schlichtung vorgelegt
                    ward. Wie half sich der? Ohne sich zu besinnen, sagte er: "Der Pabst ist <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">heilg</hi>;
                    ich aber bin <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">selig</hi>, weil ich
                    ein so liebes Weib, und so liebe Kinder habe. Weil ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">selig</hi> bin, kann ich nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">heilig</hi> werden, aber der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">heilige</hi> Pabst kann auch nicht zu meiner <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Seligkeit</hi> gelangen." Das war
                    ein prächtiger Einfall, einem so unnützen Streit ein Ende zu machen. Denn Du
                    glaubst leicht, daß sich ein lautes Lachen erhub, und alles war dadurch wie mit
                    der Schere abgeschnitten. Einer von den Theologen schien aber nicht ganz
                    zufrieden mit dieser Wendung; desto zufriedener waren Schwarz, Daub und wir
                    anderen. Nun fingen die Leute über derbere Dinge zu reden an, über
                    Dampfmaschinen, Näh- Strick- und Spinnmaschinen, und andre Maschinen, wobei
                    nicht bloß mich – was nichts sagen will –, sondern unsre Sachverständigen,
                    Munck, Tiedemann und andere J. Paul in Erstaunen setzte mit seiner gründlichen
                    Kenntnis von solchen Dingen. J. P. meinte zuletzt: "Da man jetzt in allen
                    Künsten Maschinen hätte, so sollte man Maschinen bauen, die neue Maschinen
                    erfänden, das würde auf umgekehrten Wege neue Künste u. Wissenschaften
                    hervorbringen." J. P. kann manchmal mit seinem Vielwissen an Niebuhr erinnern,
                    aber doch nur sehr von ferne, denn gar vieles ist bei ihm – und wie wäre es auch
                    anders? – von der Oberfläche geschöpft. Ich erzählte der Gesellschaft, was
                    Griesbach ehemals zu mir sagte: Wer einen Kandidaten zu examiniren hätte, sollte
                    ihm einen Band von J. P. geben; – wüßte er den gründlich zu kommentiren, wo wäre
                    er gewiß geschickt. J. P. fragte wohlweislich, ob es Ernst oder Scherz von
                    Griesbach gewesen wäre; ich sagte, ein Gemisch aus beidem. – Auch meine
                    Gesundheit als des Promotors ward getrunken, welche Gesundheit ich in eine
                    Gesundheit der ganzen Fakultät verwandelte, J. Paulen zu Gemüt führend, daß wir
                    auch zu magnetisiren verstünden, sintemalen eine Kraft von uns ausgegangen, u.
                    in ihn eingeströmt sei; woran dann J. P. allerlei Schmeichelhaftes anknüpfte. –
                    Man soll doch nicht vom Teufel reden, gleich kömmt er. Da trit Nägele zu mir, u.
                    bringt eine Petition eines neuen Doktorwürdesuchers mit so vielen Zeugnissen u.
                    d. gl., daß die Sache unfehlbar durchgehen wird. Das setzt wieder 2 Karolinen
                    für mich, und mich in den Stand, J. Paul noch eine Kollation zu geben. Nun muß
                    ich aufhören, denn ich muß zu magnetisiren anfangen. <pb n="15"/>Es ist
                    allerdings wahr, was einige leugnen, die magnetische Kraft dringt in die Ferne.
                    Und wenn in Amerika ein reicher und geschickter Herr am Nichtdoktorsein
                    laborirt, ich will ihn übers Meer hin gesund machen. – Wangenheim meldet mir
                    durch von Dritten, ich solle J. P. dringend, ja auf das dringendste bitten, daß
                    er auch zu ihm nach Stuttgart kommen. Ich werde es thun, aber erst am Tage vor
                    J.P.s Abreise, nachdem wir ihm alle mögliche Zugabetage
                    abgequält
                    haben werden, u. willig überzeugt sind, er kann u. darf nicht länger bei uns
                    bleiben. Wie kann ein gescheuter Mann mit so einer Bitte kommen? In der Liebe
                    ist ja Eigennutz eine unerläßliche Bedingung! Nein, Freund Wangenheim, wer das
                    Kreuz hat, der segne sich, und wer hat je gehört, daß man seine liebe Braut von
                    sich stößt? Alle sind wir verliebt in J. P., und ich Z. B. ließe mich ihm gerne
                    antraun, um ewig mit ihm zu leben, wenn ich nur einen Priester finden könnte;
                    aber auch die Priester hier sind verliebt in ihn, und möchten ihm angetraut
                    sein. —</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Vorgestern besuchte mich Aug. Klingemann, von Stuttgart kommend, wo seine Frau
                    Gastrollen gespielt hat. Er ist ungefähr, wie ich ihn mir gedacht hatte, recht
                    gescheut, mit einer ziemlichen Dosis von Filisterhaftigkeit, die ihn auch
                    manchmal in die Poesie einsteigt. Pfui Teufel, wie hat er sich an Cervantes
                    durch seinen Don Quixote versündigt, und an der Poesie durch den Faust! Den
                    Kolumbus dagegen und die Grube zur Dorothea, den Moses und noch einiges halt'
                    ich in Ehren. Von den Schillerianern ist er wohl der beste. – Neulich war <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Herr v. Schütz</hi>, Verfasser des
                    Lacrymas, bei mir. Dem hätte ich zurufen mögen, was ein Dänischer Kammerherr
                    Klopstocken, den er in der Antchambre fand: "Hol mich der Teufel, Sie sprechen
                    ja ganz vernünftig!" Der sitzt noch ganz in dem romantischen Taumel von vor 21
                    Jahren, u. die Menschen schätzt er ihrem geistigen Werth nach, insofern sie
                    Schlegeln oder Tiek mehr oder weniger nahe stehn. Glaube aber ja nicht, daß ich
                    drum über ihn spotten will. Im Gegentheil, ich halte ihn für einen geistreichen
                    Mann, einen wahrhaft dichterischen Kopf, der aber nach meiner festen Überzeugung
                    auf
                    Irrbahnen
                    schweift, nicht unähnlich der alten <hi rendition="#aq">Dö</hi> seligen
                    Angedenken, die als sie von der Bremse gestochen war, in allen Kreuz- und
                    Querzügen romantisch die Welt durchstrich. Über Gegenstände des Lebensspricht er
                    sehr gescheut, u. in gewählten, doch nicht gesuchten Ausdrücken. Von Tiek
                    erzählte er mir vieles. Der ist gegenwärtig in London, um den Shakspear an der
                    Quelle zu studiren, und treib das mit gewaltigem Eifer. Er hat alle Zeitgenossen
                    u. Vorgänger u. nächsten Nachfolger Shaksp. durchforscht, und hat so die ganze
                    Zeit, worin Shaksp. lebte u. wirkte, in sich lebendig gemacht, und zwar so im
                    Einzelnen, daß er von jedem Kleidungsstücke, jedem Hausmobil u. dgl.
                    Rechenschaft zu geben weiß. Das ist vortreflich! Ich möchte wohl Tiek zur Seite
                    leben, und als Shakspearübersetzer ihn benutzen können. Wie dem guten Lacrymas
                    mein
                    Shakspearxxx
                    behagt, erfuhr ich nicht recht. Aber denken kann ichs, daß er mich eine gute
                    Stufe unter Schlegel setzt. Von Gries Calderon sagte ers geradezu, und so im
                    Vorbeigehn, als eine Sache, die auch bei mir sich von selbst verstände. Hätte
                    ers vom Shaksp. der Vosse gesagt, ich hätte kein Wort erwiedert. Beim Calderon
                    aber packte ich zu, u. forderte eine Erklärung u. genauere Erörterung seines
                    Ausspruchs. Und glaubst <pb n="16"/>Du, daß er die zu geben im Stande war? Der
                    so gewandte u. scharfsinnige Mann wußte nichts, als sich flüchten in ganz
                    unbestimmte Redensarten, deren er kaum den Schein einer
                    Aufstützung
                    zu geben vermochte. Gleich anfangs mußte er mir zugeben, daß Gries bei weitem
                    verständlicher u. fürs Gefühl eindringlicher sei, wogegen er sich vergebens
                    mühte ein gewisses mystisches Dunkel zu
                    greifen,
                    das bei Schlegel die Fantasie so wohlthätig romantisch anregte: ich machte
                    nämlich gleich den <add place="superlinear" hand="#author">scharfen</add>
                    Unterschied zwischen dem mystischen Dunkel des Inhalts, das allerdings manchmal
                    bei Calderon sich findet, am meisten in den Stücken religiösen Inhalts, und dem
                    mystischen Dunkel des Ausdrucks, wenn der Sinn bei Calderon auch dem prosaischen
                    Verstande klar sei. Und hier klagte ich Schlegel scharf und strenge an, daß er
                    lange nicht den Fleiß auf die Darstellung verwandt habe, wie Gries, bei dem doch
                    nirgend ein mühseliger Fleiß sichtbar, sondern das Mühselige durch die größeste
                    Kunst verdekt u. versteckt worden sei. Er meinte, der Zweite Theil von Gries
                    könne wohl höher stehn, als der erste; jenen kenne er so genau nicht. Das gab
                    ich zu, behauptete aber nun, die Stanzen auch im ersten Bande wären das
                    musikalischste, und – wofern man nicht an einzelnen Ausdrücken mäkeln wollte –
                    das schärfste, bestimmteste, was unsre Sprache in diesem Fach aufzuweisen
                    habe.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>