<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1690" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Abraham Voß. Heidelberg, 13. August 1817,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BSB</institution>
                                <collection>Vossiana</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">46</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 4°, 4 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 187–189, Nr. 220
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1817-08-13" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004507">Abraham Sophus Voß</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_307"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1691"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1689"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1691"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1688"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1691"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelb. d. 13 Aug. 1817</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Auf beschmuztem Papier will der Bruder seinem Abraham lieber schreiben, als gar
                    nicht. Es ist dies mein lezter Bogen. Um fünf Uhr Morgens kann man noch kein
                    Papier kaufen, und die Schreiblust aufschieben, wenn sie sich einstellt, geht
                    auch nicht. – Vorgestern um 10 Uhr, wie ich heiß an der Arbeit size, kommt der
                    wackere Muzenbecher: Der Fürst von Oldenburg sei da, sei so eben zu Boisserees
                    gegangen, wolle mich dort schon sehen, und bitte mich, nachher bei ihm zu
                    frühstücken. Ich war sogleich im Schuß. Wie freundlich empfing mich der herliche
                    Landesvater! Er stellte mich selbst seinen Begleitern vor, dem Herrn von Gall,
                    den ich schon kannte, und dem überaus liebenswürdigen Herrn v. Berg, oldenb.
                    Präsidente am Bundestage. Ich fand den Fürsten nicht im mindesten gealtert, eher
                    verjüngt, aber sein Haar ist völlig schneeweiß; und ich kann Dir nicht sagen,
                    wie diese Mischung von <add place="superlinear" hand="#author">greiser</add>
                    Ehrwürdigkeit und jugendlicher Rüstigkeit ihn ziert. Ich fühlte mich von
                    Ehrfurcht durchdrungen, als ich vor ihn trat, und so war es wie beim
                    weimarischen oder beim badischen Landesvater. Der ursprüngliche Landesvater ist
                    der echte, nicht der, den der Zufall späterer Lebensverhältnisse und giebt. Er
                    erkundigte sich theilnehmend nach den theuren Eltern, dann nach Dir und Hans,
                    und sprach mit Achtung von Wilhelm. Mir war es merkwürdig, ihn über die Gemälde
                    reden zu hören, so verständig, und dabei so bescheiden! In jedem Worte erkannte
                    man den denkenden Kenner, der aber nicht belehren, sondern belehrt sein wollte.
                    Zu meiner Freude führte <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">diesmal</del> nicht Bertram das Wort – dieser machte diesmal nur den
                    Winkelcicerone – sondern der ältere Boisserée selbst, und auf eine so gewandte
                    Weise, daß er sich nothwendig beim Fürsten beliebt machen mußte. Über Tische –
                    denn ein förmliches Mittagessen war das sogenannte Frühstück – war der Fürst
                    ungemein heiter, ja lustig, und nicht den geringsten Zwang spürte man. Über die
                    Erhaltung unserer Universität konnte ich ihm die bestimmteste Auskunft geben,
                    daß zwar im Ministerium, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">höchst</del> wo jezt der fatale
                    Sensburg
                    präsidirt, höchst wahrscheinlich lebhaft an einer Verlegung nach Freiburg
                    gearbeitet wurde, daß aber der Großherzog sein Wort gegeben hätte, nie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">seine Einw</del> einzuwilligen.
                    Nur meinen Gewährsmann bat ich um Erlaubnis verschweigen zu dürfen, und ich kann
                    ihn auch jezt nicht nennen, weil ich aus dem Senat nicht schwazen darf, zu dem
                    ich in gegenwärtiger Zeit als Dekan
                    gezogen
                    bin. Zwei Tage hindurch waren wir in großer Unruhe; aber jezt ist alles
                    getröstet und sicher. Der Fürst fragte mich nach meinem Urtheile über Frau von
                    Krüdener. Da ich das seinige nicht wußte, und des russischen Kaisers
                    Vertraulichkeit mit ihr kannte, ließ ich mich bloß aus über die Valerie, die ich
                    früher einmal in Weimar las, und nannte <subst>
                        <del rendition="#s">sie</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">die Verfasserin</add>
                    </subst> eine Frau von hohem Geiste, hinzufügend, daß über ihre schwachen Seiten
                    zu reden mehr denen ziemt, die sie genauer kannten. Mehr war <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add> nöthig, ihm die Zunge zu
                    lösen. Er sprach so derbe über sie. wie ich noch nie hörte, und zugleich wizig
                    und schneiden. Sie sei ehemals eine Bettschwester gewesen, jezt eine
                    Betschwester geworden; sie habe ehemals ein glattes Gesicht gehabt, da dies
                    verloren gegangen, puze sie jezt ihr Gemüt recht christlich glatt, und mit
                    vieler Anstelligkeit. Der König von Würtemberg, dessen
                    Staaten
                    sie mit ihrem Besuch bedrohe, habe ihm gesagt, er wolle die Polizei gegen ihn
                    loslassen. Sie möge immerhin an den Kaukasus gehn, <pb n="2"/>und dort ihr neues
                    Reich stiften, da schade es weniger, nur Deutschland sollte sie mit sich
                    verschonen u. s. w. Du hättest den edlen Zorn hören sollen, womit er sprach, die
                    Frucht der reinsten Sittlichkeit. Wie wünsche ich, außer den lieben Eltern und
                    Brüdern, auch meinen Jean Paul herbei<subst>
                        <del rendition="#ow">.</del>
                        <add place="across" hand="#author">,</add>
                    </subst> aber der war in Mainz, und ist noch. – Der Hechtwirt brachte eine große
                    Schüssel fast eutinisch großer Krebse. Der Fürst nahm einen, und fragte mich in
                    dem selben Augenblick, ob ich Herr von Gerning kennte. – "Ja,
                    Eur
                    Durchlaucht, aber wie kommt der zum Krebs?" – Da bittet der Fürst den Herrn von
                    Berg, die Erläuterung zu geben, und der erzählt nun, wie Herr von Gerning vor
                    einigen Jahren Bräutigam gewesen sei von einem schönen, jungen, reichen,
                    feurigen Jungfräulein. Angfangs liebt sie Gerning mit gleichem Feuer, troz
                    seiner Geistesdürre und Mumienhaftigkeit. Je näher aber die Vermählung rückt, je
                    näher rückt ihm auch die Angst; denn er denkt wie Göthe: "Unseliges Band, das
                    auf ewig bindet!" – Los will er, der Freiheit zu lieb, aber wie? Das weiß er
                    lange nicht. Endlich bittet er sich bei seiner Fräulein Liebsten auf eine
                    Schüssel Krebse zu Gast. Sie, nicht das geringste ahnend, und selig in der Nähe
                    des Geliebten, schenkt ihm fleißig ein. Als er den gehörigen Muth ertrunken,
                    fängt er an: "Meine Gnädige, es ist die Natur der Krebse, daß sie rückwärts
                    gehen; aber nicht bloß die Krebse thuns, sondern auch mitunter der Menschen
                    Neigungen. So z. B. geht es mir in Rücksicht Ihrer, mein Fräulein". Das andre
                    male Dir selbst aus. Der Fürst meinte, Gerningen müßten jezt Krebse ein
                    Leibgericht sein, ihr aber ein Ekel. Herr von Berg fragte <add place="superlinear" hand="#author">halb scherzend</add>, ob das Gerücht wahr
                    sei, Ich sei der eigentliche Verfasser der gerningischen Poesieen. Feierlich
                    protestirte ich gegen eine so schmähliche Beschuldigung; ich mußte aber
                    eingestehn, daß ich für ein erkleckliches Honorar seine Ovidübersezungen in die
                    hexametrische und pentametrische Wäsche genommen, und mit derben und
                    maulfüllenden Rhythmen ausgestattet. Den Fürsten machte es Spaß, daß ich anfangs
                    mit großem Fleiß gearbeitet, und als die Früchte davon keine Gnade gefunden,
                    mich zulezt ganz in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sein</hi>
                    Ideal hineinversezt hätte. Auch des Roßwettrennenden Cirkus wurde gedacht, und
                    meines Stammbuchverses:</p>
                <p>Gerning, du edeler Meister in roßwettrennenden Versen u. s. w.</p>
                <p>Ein Jahr darauf kömmt mir Gerning schon mit seinen schon von Schreiber
                    ausgewaschenen Taunusgedichten, und die heiligen Musen wissens, wie ich auch
                    hier in Bewegung gesezt ward, Pracht und Schönheit, und vor allen Dingen Klang
                    hineinzubringen. Für diese zweite Bemühung zahlt mir Gerning – keinen Pfenning,
                    hat aber im nächstfolgenden Jahr die Unverschämtheit (in einem Briefe ohne <add place="superlinear" hand="#author">das Wörtlein</add>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ich</hi>), noch eine ganze
                    Ovidlast "auf meine grenzenlose Güte" zu legen, "wiewohl er schon so tief in
                    meiner Schuld sei." Wie ich troz meiner grenzenlosen Güte das Manuskript zurück
                    schickte, knappe Zeit vorschüzend, und wie ich höflich die Schuld anerkannte,
                    und <pb n="3"/>drauf sechzehn Brabanter Thaler erhielt, ist Dir bekannt. Aber
                    der Fürst wußte es nicht, und hörte es mit großem Vergnügen. Nun ist Gerning in
                    ziemlicher Verlegenheit. Unsterblich werden will er einmal, und keiner hilft
                    ihm. Er hat sich schon an Matthisson und Buri gewandt. Die gaben ihm ein paar
                    zierliche Bemerkungen mit schüchterner Höflichkeit, aber den Ocean von Klang,
                    und Pracht, womit ich ihn überschüttete, den erschwingt keiner. Ich weiß noch
                    wie selig er war, als ich ihm den Pentameterausgang <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Flutenbesänftigerin</hi> an die Hand gab, und wie
                    wir nun eine schicklich Stelle im Taunusgedicht aussuchten, und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">dazu</del> die "Meerobwalterin",
                    "das jungfräuliche Kind Afrodite" herbei holten, und drauf mit "Orkanen" und
                    "tobenden Windsbräuten" einen ganz fürchterlichen "Wogentumult" erregten, den,
                    nachdem er mehrere Distichen hindurch gebrüllt hatte, sie wieder in Ordnung
                    brachte. Dem Fürsten sagte ich: "wenn Gerning sich in der Desperation noch
                    einmal an mich wendete, dann sollte er für dreißig Abendstunden 400 Gulden <add place="superlinear" hand="#author">Sündengeld</add> vorauszahlen, und ich
                    wollte mich selbst übertreffen. – Gleich nach dem Essen fuhr der Fürst weg, und
                    ließ mich in stiller Seligkeit zurück, ihm so nahe gewesen zu sein, und auf so
                    lange Zeit. – Heute vor acht Tagen, grad' um diese Stunde, ist Jean Paul, von
                    den drei Paulus begleitet, mit meinem Köfferchen nach Mainz gereist. Ich kann
                    noch grade zur rechten Zeit, diesen Koffer, den er schrecklich romantisch
                    gepackt hatte, klassisch umzupacken; und versprechen mußt' er mir um seiner
                    feinen und zierlichen Kleider willen, daß er auch in Mainz eine besonnene Hand,
                    wo möglich eine hausmütterliche, zu Hülfe nehmen wollte. Schon zwei Briefe hab'
                    ich von ihm und einen Sofie Paulus, die schier verliebt in ihn ist. "Mein guter
                    Bruder!" (schreibt er) "Sofie wird oder kann Dir den offenen Himmel malen, in
                    welchen ich sah, als sich mir der Rhein aufthat. Auf einer solchen Reise wie
                    meine hat man keine Zeit, die Finger zusammen zu halten, und damit einen Pinsel
                    langsam zu führen. Warte auf das Mündliche! Aber die Hauptsache jezo ist, daß am
                    nächsten Sonntag die Oper Vestale von Spontini gegeben wird, — du und Sofie, und
                    andere kommen sollen — und ich Sonntags Nachts mit euch wieder nach Hause will.
                    Drauf habe ich noch drei Heidelberger Tage, und dann – <hi rendition="#aq">Adio</hi>." Da weißt Du, wie wir jezt mit ihm davon sind. Den Rhein
                    betreffend, muß ich eins nachholen. In Schwezingen führte ich ihn an die Atrappe
                    und fing nun einigermaßen pathetisch an: "Da sieh, den Vater Rhein, wie er dem
                    Ocean zufließt!" – "Ach, wie schön!", sagte er, und stand, leicht aufgeregt wie
                    er ist, in ein seliges Staunen verloren. – "O, komm noch einen
                        Augenblick,<supplied reason="omission" cert="high">"</supplied>
                    <pb n="4"/>bat ich, "daß wir den schönen Marmorrahmen in der Nähe bewundern,
                    worin der Künstler die Landschaft wie ein Gemälde gefaßt hat". Er folgte mir,
                    anfangs noch immer begeistert. Auf halbem Wege stockt seine Zunge mitten im
                    Wort: "Ein verfluchter Rhein", sagte er, "und, alle Wetter, was ist das, da
                    stehn ja Studentennamen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mitten</del> in Luft geschrieben!" Und somit standen wir vor einem
                    schändlichen Frescogemälde. Nun hättest Du die Gier sehn sollen, mit der er das
                    Ding untersuchte, wobei er alle Optik, die in seinem Kopfe spukt, zu Hülfe nahm,
                    und nachher die unendliche Gutmütigkeit, mit der er sich Preis gab, als wir zur
                    übrigen Gesellschaft zurückkehrten. Paulus, der auch ganz verliebt ist in den
                    herlichen Mann, wie wir alle, hat mich eingeladen, ihn in seinen Wagen zu
                    begleiten. Ich muß Dir noch ein paar Lächerlichkeiten erzählen, deren sich
                    täglich neue ereignen, und die ich mit Emilie und Elise sammle. Nach <subst>
                        <del rendition="#s">seinem</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Jean Pauls</add>
                    </subst> Hunde Alert sind schon fünf Hündlein und ein Käzchen getauft. Denke
                    Dir, Hunde Gevattern von Kazen! Einige, die so glücklich sind, <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                    Hunde von Alerts Form zu besizen, stuzen ihnen Bart und Wangenhaare, um ihnen
                    den rechten Jean Paulischen Zuschnitt zu geben. – Vor zehn Tagen etwa brachte
                    ich Jean Paul zu den Harschern, und <subst>
                        <del rendition="#s">daran</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">an uns</add>
                    </subst> schlossen sich Frau von Ende, Frau Gensler und die beiden weiblichen
                    Paulus. Jean Paul hatte große Freude am Bilde. Um aber alles recht zu sehen, und
                    besonders den Vorgrund, legte er sich auf die Erde. Da schrie mir Lisette die
                    Brückenbauerin, leise ins Ohr: "O welche Wonne für mich, der große Dichter
                    kniend vor dem Bilde meiner Schwester!" Und nun fing sie an, eine Flut von Lob
                    über den großen Dichter und die geistreiche Frau von Ende zu ergießen, daß wir
                    wahrhaftig Brücken nöthig hatten, um nicht zu ersaufen. Daß ich mein Theil auch
                    abkriegte, kannst Du denken, und in Parenthesis auch Du und Hans, von dem sie
                    erzählte, "eine Thräne sei ihm ins Auge getreten bei der Beschauung des Bildes".
                    Das fehlte noch, daß der gute Hans zum Empfindsamen gemacht wird. – "Um
                    Gotteswillen", sagte mir nachher Jean Paul, "heirathe mir die nicht!" Die
                    Künstlerin hat ihm gefallen, sie stand auch bescheiden, und sprach fast nichts.
                    – Übrigens ist ihm Lisettens Bekanntschaft sehr interessant gewesen so auch
                    Mosers und andrer. Er sieht dergleichen als eigentümliche Naturprodukte an, und
                    verarbeitet es als Romanstof. – Noch fügte ich hinzu: Nie ist ein Mensch in
                    Heidelberg so allgemein geliebt, bewundert, gefeiert worden, wie Jean Paul. Und
                    wie wirkt das auf ihn? Er ist immer sich selbst gleich, und freut sich, wenn er
                    einmal einen Abend still für sich ausruhen, oder mit einem Freunde verplaudern
                    kann. Auch nicht die leiseste Spur von Eitelkeit hab' ich in ihm gemerkt. Ich
                    kann es nicht oft genug sagen: "er ist einer der biedersten, der seltensten
                    Menschen", und ich muß täglich bedauren, daß ihn die Eltern, die Brüder nicht
                    kennen lernten.</p>
                <p>Ich sehne mich nach einem Brief von Dir, und nach der erwünschten Nachricht.
                    Halte Dich gut, wackre Marie. Den Eltern schreib' ich, wenn ich wüßte wohin. Ich
                    habe die Spur verloren.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Dein treuer Bruder<space unit="section"/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heinrich</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>