<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter"
    xml:id="JP-UB1693" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Heinrich Voß an Heinrich Boie. Heidelberg, 18. und 19. September 1817,
                    Donnerstag und Freitag</title>
                <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
                    <persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"
                            ><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und
                            Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                    Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In:
                    Jean Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                    Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer,
                    Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The
                        Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften</orgName><address>
                        <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                        <country>Germany</country>
                    </address></publisher>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <date type="publication">2020 ff.</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Universitäts- und Landesbibliothek
                                    Münster</institution>
                                <collection>N. Bäte</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">1,004</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 2 Dbl. 4°, 8 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Bäte, Kranz um Jean Paul, S. 38-47
                            (unvollständg).</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 200-201, Nr. 224
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <p>Mit roten Markierungen zur Textauswahl für Bätes "Kranz um Jean Paul".</p>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date from="1817-09-18" to="1817-09-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-012752">Heinrich Boie</persName>
                </correspAction>
                <note/>
                <correspContext n="edition">
                    <ptr type="prev" target="VII_325"/>
                    <ptr type="next" target="VII_326"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="corpus">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB1692"/>
                    <ptr type="next" target="JP-UB1694"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="correspondence">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB1336"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics"> </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heid. d. 18 Sept. 1817.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Du hast Testimonia gefodert; – Hier! Und nun zu was Besseren, mein Herzensvetter.
                    Ich benuze den ersten freien Augenblick, Dir zu schreiben, und früher als heut
                    konnt' ich wahrhaftig nicht, da gleich nachdem Dörnberg fortwar, Himly aus
                    Berlin kam, dessen Frau, Gleims Großnichte, meine Jugendgespielin ist. Wir haben
                    köstliche Tage gehabt vom 6. Julius an bis zum 16 Sept., von Jean Pauls Ankunft
                    an bis zu Dörnbergs Abreise; und nie hat Heidelberg ein paar liebenswürdigere
                    und anmutigere Fremdlinge vereinigt. Dörnberg ward gestern vor acht Tagen, als
                    er vom Bade zurückkehrte, von 80 Personen, bestehend aus dem Institute der
                    Emilie, aus der Krapfriestei und Schwarzei und einigem Anhange, worunter Ich, in
                    dem großen Schiffe aus Neckarsteinach abgeholt, und seitdem sind 6 Tage unter
                    stillem Jubel verstrichen. Ich habe Dir von diesem herlichen Mannes schon
                    einiges in einem an Overbeck erzählt (den Overb. Doch wohl Dir geschickt hat?),
                    und grade so fand ich ihn auch diesmal. Er beschloß gleich, nur die nächste
                    Umgebung der Emilie Heins zu besuchen, bei der er täglich zu Mittag aß, und
                    dabei stand ich mich herlich, zumal da Dörnberg es mit dem größten Dank annahm,
                    als ich mich zum Begleiter und Führer überall anbot. Du mußt ihn sehn diesen
                    stattlichen Mann, den bloß gesehn zu haben schon erquickt. Du kannst wohl kaum
                    anders reisen als über Zelle, und in diesem Fall lege ich Dir eine Art von
                    Empfehlung bei, die Du auch zu anderer Zeit gebrauchen kannst. Ich habe Dich
                    herzlich zu mir gewünscht vorigen Sonntag Morgen, als Dörnberg nebst anderen,
                    die ich hinzugeladen hatte(z. B. Hegel, d. junge Carové <hi rendition="#aq"
                        >etc</hi>.) bei mir ein freien Kaffe trank. Von halb sechs Uhr bis nach 9
                    saßen wir fröhlich zusammen bei Kaffe, Wein, Butterbrot, Zwetschen und Maulbern.
                    Mit vollen Tassen, nachdem wir etwas Arrack hineingetröpfelt hatten, stießen wir
                    an auf Jean Pauls Gesundheit, und dann auf Dörnbergs, den ich den soldatischen
                    Jean Paul benante. Dann gingen wir auf den Schloßberg, und noch höher, den
                    Königsstuhl sogar nicht scheuend; und am Nachmittage, nachdem wir bei Emilie
                    tüchtig gegessen hatten, mit der ganzen weibl. Klerisei nach dem Wolfsbrunnen,
                    von wo wir spät erst, etwa um 8 Uhr, zurückkehrten. Was das nicht ehrenwerth?
                    Und so machten wirs alle Tage; bald gings nach Ziegelhausen, bald nach <del
                        rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del>
                    Neuenheim oder Rohrbach, und wer weiter wollte, dem standen Dörnbergs
                    Prachtpferde zu Gebot. Bei Boisserées trafen wir eines Morgens mit Dannecker
                    zusammen, dessen Entzücken hättest Du sehen und theilen sollen. Nicht mit dem
                    Auge des Menschen allein, das bei Dörnberg so viele Nahrung findet, er sah ihn
                    zugleich an mit dem Auge des Künstlers, und schien nicht anders als ihn mit zu
                    den Bildern zu rechnen. "Ein herziges Köpfle!<supplied reason="omission"
                        cert="high">"</supplied> flüsterte er mir mit seiner freundlichen Naivetät
                    ins Ohr, "wäre ich nur ein halb Jahr um ihn, er sollte mir schon gelingen." –
                    Und nachher sagte er, nachdem er lange mit Dörnb. Gesprochen hatte: "Ich möchte
                    ihn durchprügeln, so lieb hab' ich ihn". <add place="superlinear" hand="#author"
                        >Vor</add>Gestern Morgen ist Dörnberg fortgeritten, und seine Familie ihm
                        <add place="superlinear" hand="#author">gestern</add> zu Wagen gefolgt.
                    Heute Morgen Nachmittag kommen sie <pb n="2"/><supplied reason="omission"
                        cert="high">bei</supplied> Truchseß auf der Bettenburg an, Dörnbergs altem
                    Freunde. Truchseß schrieb mir nämlich: "Ich war schon lange Mann, als ich mit
                    Vertrauen und Hofnung zu dem Jünglinge Dörnberg emporsah, und aus diesem
                    Vertraun ist nachher die innigste Verbrüderung geworden." O warum konnte ich
                    nicht Ja sagen, als Dörnberg mich mit dringendem Zureden bat, ihn zu begleiten,
                    und sein bequemes Pferd mir anbot! Konnte ich reiten, und so weit, konnt' ich
                    das Haus, den Shakspeare verlassen? – Ich fühle aber, meine ganze Seele ist
                    bewegt, wenn ich mir dies Wiedersehen zwischen solchen zwei Männern ausmale. – O
                        <hi rendition="#aq">qui amplexus et gaudia quanta</hi>! Das hat mir Dörnberg
                    versprechen müssen, und gar zu gerne versprochen, er wolle an der ritterlichen
                    Tafel erst meiner Eltern, und dann meines Jean Pauls Gesundheit ausbringen. – Ob
                    mir dieser Mann bis zulezt so ganz gefallen? Ja, Du lieber Heinrich, und am
                    lezten Tage noch weit mehr als am ersten, weil ich ihn weit mehr verstand,
                    diesen unergründlich tiefen, unergründlich guten Mann. Daß verschiedenartige
                    Urtheile über den Herlichen Statt finden, ist wohl ganz in der Ordnung. Unser
                    Martens z. B. kann ihn nicht ausstehn, so wenig wie der Fuchs die hohe Traube,
                    oder in Shakspeares Wintermährchen die Bauerdirnen den Tanz – weil sie nicht
                    dabei sind. Ich hatte ihn zu meinem großen Jean Paulpunsche eingeladen; und
                    Martens fing so eben ein <add place="superlinear" hand="#author"
                    >wein</add>geistreiches Gespräch mit Jean Paul an, als ich geschwind, aus Furcht
                    er möchte mich blamiren, Schwarz und Daub als Riegel dazwischen schob, so daß
                        M<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">artens</del> ganz verloren
                    ging. <hi rendition="#aq">Hinc illae lacrymae</hi>; denn nun kann M<del
                        rendition="#s" cert="high" hand="#author">artens</del> nicht gegen Vettern
                    und Basen mit der Bekanntschaft des großen Mannes pralen. Auf mich hat er <add
                        place="superlinear" hand="#author">nun</add> eine grenzenlose Wut, was mir
                    nicht weh thut, ihm aber desto weher; denn neulich ha<subst>
                        <del rendition="#ow">t</del>
                        <add place="across" hand="#author">ben</add>
                    </subst> ihn, als er im badischen Hofe besoffen auf meine Anhänglichkeit an Jean
                    Paul stichelte, die beiden mir sehr gewogenen Wangenheime aus der Thür
                    geschmissen. Doch fort mit der Bestie, und – nachdem ich mir die Hand von der
                    Besudelung rein gewaschen – wieder zu dir, mein herlicher Jean Paul! Es thut mir
                    in der Seele weh, daß Du, mein Herzensheinrich, diesen Herzenszauberer nicht
                    begegnetest, wahrlich ihr beiden hättet euch lieb gewonnen! Jean Paul ist
                    keineswegs hingebend. Denke seines Ausspruchs: "Man sollte mit dem <hi
                        rend="underline">Du</hi> geizen, und Gott danken, daß man eine Sprache hat,
                    wo man zwischen alle zwei <add place="superlinear" hand="#author">Worte</add>
                    ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi>, ein <hi
                        rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hoch</hi>-, <hi rendition="#u"
                        hand="#author" cert="high">Wohl</hi>-, oder <hi rendition="#u"
                        hand="#author" cert="high">Sonst-geboren</hi> einschieben kann u. s. w.";
                    gieb diesem Ausspruch die weiteste Ausdehnung und Du hast einen Theil seines
                    Karakters. Wo er aber hingebend ist, da ist er es ganz. Dann bewundere und liebe
                    ich an ihm die Weichheit des Gefühls, bei der unendlichen Kraft des Willens und
                    des Verstandes, die Wahrheitsliebe, und die in der That rührende Unschuld in
                    seinem ganzen Wesen. Ich kann ihm nie ohne Thränen zuhören, wenn er von Frau und
                    Kindern spricht, an die er stündlich denkt, und täglich <pb n="3"/>schreibt,
                    wenn er abwesend ist. Von dem hohen Schwunge seines Geistes, von seiner
                    unerschöpflichen Laune sage ich Dir nichts; die kennst Du, die kennt jeder; aber
                    die Liebenswürdigkeit und die Anspruchslosigkeit seines Wesens möchte ich Dir
                    schildern können. Wie oft hab' ich mich, wenn ich ihm in sein freundliches
                    Seelenauge blickte, gedrungen gefühlt, seine Hand zu ergreifen, und ihm ein Wort
                    der Liebe, gewöhnlich ohne alle Sprache, ins Herz zu drücken! Ich habe das Glück
                    gehabt, ihm so nahe zu stehn, wie <add place="superlinear" hand="#author">in
                        Heidelb.</add> keiner; aber dann fühlt man auch recht die Höhe des Manns,
                    und wird wie durch Gottes Stimme an die Demut gemahnt<subst>
                        <del rendition="#ow">!</del>
                        <add place="across" hand="#author">.</add>
                    </subst> Weil Jean Paul so anspruchlos dasteht, denkt mancher, er sei wie
                    Unsereins; und in dieser Hinsicht hatte ich viel von ihm abzuwehren. Eine
                    geistreiche, alberne Jüdin bat ihn, oder vielmehr wollt' ihn durch mich bitten,
                    einen Brief an eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Fr</hi><hi
                        rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ei</hi><hi rendition="#u"
                        hand="#author" cert="high">ndin</hi> (nicht etwa <hi rendition="#u"
                        hand="#author" cert="high">Fr</hi><hi rendition="#uu" hand="#author"
                        cert="high">eu</hi><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ndin</hi>)
                    nach Mannheim mitzunehmen, und selber zu bestellen. "Jean Paul ist kein
                    Briefträger", fuhr ich sie an, "und daraus wird nichts", daß sie zusammenschrack
                    und gewiß blaß geworden wäre, wäre sie nicht arg überarg geschminkt gewesen. Ich
                    habe unter viel ernstem, viel Scherzhaftes, ja mitunter auch, wenn es Zeit und
                    Laune foderten, ein leichtfertiges Wort mit J. Paul gewechselt; nie aber hab'
                    ich ihn mit plumper Vertraulichkeit angetastet; und stets werde ich fortfahren
                    sein mir am vierten Tage geschenktes <hi rendition="#u" hand="#author"
                        cert="high">Du</hi> mit Ehrfurcht zu erwiedern. – Ich muß Dir noch einige
                    Züge erzählen. Bei einem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"
                        >großen</hi> Thee, an welchem unzählige Christen und Juden Theil nahmen,
                    ward ich von Schwarz aufgefordert, Jean Paul an das andere Ende des Zimmers zu
                    führen, während sich die Gesellschaft in zwei Kolonnen stellte. "Ach"! sagte
                    Jean Paul, der gleich merkte, was geschehen sollte, "da soll was Theatralisches
                    kommen, wende ihn ab von mir den bitteren Kelch!" Und dabei sah er so bittend
                    aus, daß es hätte einen Stein rühren können. Sogleich trat ein kleiner Knabe
                    auf, ein schlecht zusammengeflicktes Gedicht auf den Ruhm und die
                    Unsterblichkeit herzusagen; aber schon bei der dritten Zeile stockte er, und
                    kein Zuflüstern half. Wie es nun mit dem Ruhm gar nicht vorwärts wollte, nahm
                    Jean Paul den Knaben, küßte ihn und sagte: "Du hasts gut gemacht, lieber Junge;
                    nun laß nur sein". Hör, Vetter, die Feierlichkeit war gestört, und wollte gar
                    nicht von Neuem feierlich werden, zumal da einige von uns lachten. Gleichwohl
                    nahm Schwarz einen Lorberkranz, und wollte ihn "dem großen Dichter" aufsezen.
                    Nun fing Jean Paul, der viel stärker ist als der schmächtige Schwarz mit diesem
                    zu komplimentiren <add place="superlinear" hand="#author">und sich zu
                        balgen</add> an, und hatte ihm richtig schon <add place="superlinear"
                        hand="#author">den Kranz</add> über die Stirne gebracht, als Fremde aus
                    Manheim, Vincentis, hereintraten, u. dem Puppenspiel ein Ende machten. "Gottlob,
                    Alter", sagte mir leise Jean Paul, "das ging noch so ziemlich vorüber.<del
                        rendition="#s" cert="high" hand="#author">"</del> Der Kranz ist auf das
                    Haupt des Schuldigen zurückgefallen." – Die Hofräthin <del rendition="#s"><gap
                            reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>, bei der Jean Paul
                    auch einmal theen und punschen und weinen mußte, bat ihn, er möchte doch [1 Wort
                    unleserlich wegen umgeknickter Ecke] alten Mädchen der Reihe nach über ihren
                    Geist, ihre Talente, Neigungen <supplied reason="damage" cert="high"
                        >und</supplied>
                    <pb n="4"/>Fortschritte ein Wort sprechen; und sogleich wurden die Mädchen wie
                    Orgelpfeifen neben einander gestellt, u. jeder eine Schale Thee in die Hand
                    gedrückt, vielleicht als Ableiter der Verlegenheit, wie wir manchmal den Hut
                    gebrauchen. J. Paul, der nun gar nicht solch ein Herzenskündiger ist, daß er mit
                    jeder sogleich Bescheid wüßte, auch sich nicht lächerlich machen wollte, wie er
                    mir nachher sagte, und doch Lust hatte, seiner angenehmen Wirtin gefällig zu
                    sein, nahm das Rummfläschchen, tröpfelte jeder <del rendition="#s" cert="high"
                        hand="#author">ein</del> anderthalb Tropfen in die Tasse, und fragte der
                    Reihe nach mit wahrhaft holdseligem Ton: "Können und mögen Sie tanzen, liebes
                    Kind – und Sie doch auch – und Sie <hi rendition="#aq">etc</hi>. – Das erregte
                    nun einen Jubel unter den Mädchen. Sogleich wurden die Stühle weggetragen, die
                    Tische geräumt, und in 10 Minuten war der Tanz im Gange. – "Hab' ichs nicht gut
                    gemacht, Alter", fragte mich Jean Paul, <supplied reason="omission" cert="high"
                        >"</supplied>sieh mal, die Mädchen sollten Geist von mir haben, sie haben
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">an den</del> genug gekriegt,
                    und ich den meinigen gespart. Und nun gieb acht, wie flink die Beine sein
                    werden, wenn erst das Tröpflein zu Kopfe steigt". Bald darauf tanzten etwa 20
                    Paar um J. Paul herum, ihn in vielen Kreisen umschlingend. Als sie zurücktanzen
                    wollte, hielt er die Masse fest mit starkem Arm, und rief: "Jede Jungfrau löse
                    ihre Freiheit mit einem Doppelkusse". Und das thaten die Mädchen nur gar zu
                    gern. "Noch nie", sagte die ernsthafte Frau Hofräthin, "ist dergleichen im
                    Institute begegnet; aber auch nur ein Mann wie Jean Paul durfte sich <hi
                        rend="underline">die</hi> Freiheit nehmen." Dann entwickelte sie, wie
                    wohlthätig dieser Kuß auf die Mädchen wirken würde, wenn sie erst des großen
                    Mannes Werke läsen. Ob sie recht hat, ob nicht, ich weiß es nicht; aber das weiß
                    ich, die Fr. Hofräthin muß in Zukunft solches wohlthätigen Nachgenusses
                    entbehren. Als ich Jean Paul beim Zuhausegehn fragte, warum er nicht auch die
                    Frau Hofräthin geküßt hätte, sagte er: "entweder die Mädchen mußte ich küssen,
                    und nicht sie, oder sie und nicht die Mädchen." Und wahrlich er hat Recht. Wäre
                    es nach dem Herzenswunsche der Frau Hofräthin gegangen, so wäre das unschuldige
                    Spiel zur verzerrten Galantrie geworden. – Wenigstens zwanzig Frauen u. Mädchen
                    sind <add place="superlinear" hand="#author">hier</add> in Jean Paul verliebt
                    geworden, und ich begreife es; denn eine Anziehungskraft liegt in dem Manne, die
                    wohl der tiefste Blick in die geheime Magie der Natur nicht ergründen soll. Mir
                    wenigstens enthüllt kein Nachgrübeln, wo denn eigentlich der Magnet in diesem
                    einzigen Manne stecken mag. – Ich sprach einmal mit Jean Paul lange über eine
                    Fräulein v. <del rendition="#s" cert="high" hand="#unknown"
                    >Feuchtersleben</del>, und <pb n="5"/>eine Regierungsräthin <del rendition="#s"
                        cert="high" hand="#unknown">Schwendler</del>, die ich beide kenne, und von
                    denen ich wußte, sie hatten vor Jean Pauls Vermählung ganz gewaltig um seine
                    Gunst gebuhlt. "Da wär' ich an die rechten gekommen, besonders was die lezte
                    betrift! Ich bin manchmal eine Art von Tollkopf, und sie ist noch zehnmal toller
                    als ich, zu allen Zeiten; das wär' ein tolles Leben geworden, und was für tolle
                    Kinder hätte das gegeben!" Und dann sprach <supplied reason="omission"
                        cert="high">er</supplied> über seine herliche, sanfte, liebe Frau, die ihm
                    Gott geschenkt, und seine lieben Kinder, und <subst>
                        <del rendition="#s">zeigte</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">gab</add>
                    </subst> mir <add place="superlinear" hand="#author">alle</add> Briefe von ihnen
                    zu lesen, die das vollkommen bestätigten. – Ich könnte ganze Wochen lang über
                    diesen Mann schreiben; aber die Zeit erlaubt es nicht. – Den lezten Mittag aßen
                    wir bei Paulus. Er war sehr gerührt, und mußte sich alle Gewalt anthun fest zu
                    bleiben. Als ich nach Verabredung um 4 Uhr zu ihm kam, seinen Koffer, in den er
                    verwünscht zuviel gepackt hatte, ein wenig nach der Regel umzupacken, fand ich
                    ihn aufs äußerste bewegt. Er hatte sich aufs Bett geworfen, und die Augen waren
                    ihm rothgeweint. Nicht ansehn durfte ich ihn, nicht ein Wort der Liebe zu ihm
                    sagen, nicht die Hand ihm drücken, gleich weinte er von Neuem. Ich bat ihn, sich
                    gar nicht um mich zu bekümmern, ich wollte lesen, u. er sollte unterdeß alles
                    was in die Koffer sollte, und nicht, auf besondre Stühle legen. Das geschah,
                    aber unterdeß wußte ich doch so allerlei zu sprechen, und seine Blicke auf sein
                    liebes Baireut zu richten, daß er am Ende wieder ganz heiter ward. Nun kam auch
                    die Bitte zum Vorschein, die lange nicht herausgewollt hatte, ich sollte ihn
                    morgen noch einige Stunden begleiten. Und sieh, lieber Vetter, grade das ihm
                    anzutragen, war meine Absicht, wenn er wieder stark geworden war, um von
                    Trennung und Abreise zu sprechen. "Habe Dank, du guter Bruder", sagte er, "so
                    soll ich mich denn nicht von allem auf Einmal losreißen". Ach! wie herzlich war
                    er den lezten Morgen, als ich um halb 5 Uhr zu ihm kam. "Wenn in 6 Jahren",
                    sagte er, "mein lieber Max zu euch kommt, sei ihm, was du dem Vater bist. Er ist
                    ein unverdorbener Junge, vielleicht etwas leichtsinnig. Er soll da studiren, wo
                    sein Vater von so vielen geliebt wird. <pb n="6"/>Das ist ein zweites Gewissen
                    für ihn. – Ein junger Mensch ist wie Oxhoft voll Pulver, durch eine Stadt voll
                    Wachtfeuer gefahren; nimmt mans nicht sorgfältig in acht, so entzündet es sich,
                    und fliegt auf". Als wir zu Wagen gestiegen waren, bat ich ihn mir viel von
                    seiner Familie zu erzählen, was er mit ganz unbeschreiblicher Wärme that. Wir
                    kamen bis Neckargemünd, frühstückten ein wenig, erinnerten uns der frohen Tage
                    in Neckargemünd, besonders einer Schiffarth. Ach! es war mir nicht möglich, mich
                    von dem Geliebten zu trennen. Ich stieg von Neuem ein, u. wir kamen nach
                    Wiesenbach; ich konnte und konnte nicht fort: auch hielt er beständig meine
                    Hände mit den seinigen. Endlich mußte denn doch geschieden sein. Noch einmal,
                    als ich den Wagenschlag zugemacht hatte, ergrif ich seine treue Rechte, und
                    drückte den Kuß der Ehrfurcht darauf. Und als nun der Wagen fortrollte, ach da
                    erging es mir, wie diesen Augenblick von Neuem, ich mußte weinen. Ich schäme
                    mich nicht, es meinem geliebten Vetter zu gestehn.</p>
                <p>Ich weiß, Du bist überzeugt, daß ich nicht zu den empfindsamen Seelen gehöre, die
                    bei jedem Quark gerührt werden; auch weißt Du, daß ich wenigen Menschen meine
                    Gunst schenke, <add place="intralinear" hand="#author">u.</add> daß ich nicht
                    bloß lieben, sondern auch hassen und verachten kann, wo es Noth thut. Wenn mir <subst>
                        <del rendition="#s">aber</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">nun</add>
                    </subst> Männer entgegen kommen wie Truchseß, wie Jean Paul, wie Dörnberg, <subst>
                        <del rendition="#s">die genug</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">und dann</add>
                    </subst> meine ganze Seele in Bewegung geräth, so muß doch wohl in diesen
                    Männern der Grund zu suchen sein, und nicht in mir. Ich hoffe, mein theurer
                    Vetter, Du sollst noch einmal zu Jean Paul kommen, und zu Truchseß, und dann so
                    recht fühlen wie ichs meine. Im Voraus sag' ich Dir, Du wirst bei beiden die
                    herzlichste Aufnahme finden. Halte es nicht für ein fades Wort, wenn ich sage,
                    die Hälfte von Jean Pauls Umgang wollte ich missen, könnte ich sie Dir und
                    meinem Abraham zuschanzen, und drei Viertel, könnte ichs der Mutter schenken. Du
                    sollst einmal, <pb n="7"/>wenn dein Examen vorbei ist, <del rendition="#s"
                        cert="high" hand="#author">und sich Gelegenheit findet, <del rendition="#s"
                                ><gap reason="illegible" unit="words" quantity="3"/></del></del><del
                        rendition="#s" cert="high" hand="#author"> an Jean Paul <del rendition="#s"
                                ><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del></del>
                    Mich hat Jean Paul dringend gebeten, ihm über seine Werke, so wie eins neu
                    gedruckt wird, spezielle Kritiken zu senden, was auch geschehen soll. Aber
                    zugleich hat er mich gebeten, nie öffentlich über ihn zu reden. "Du würdest",
                    sagte er, "alle Augenblicke ein Auge zudrücken, und die Liebe würde dem Verstand
                    und der Einsicht zuvorrennen". Er mag nicht ganz Unrecht haben; aber in meinen
                    schriftlichen Kritiken werde ich ihn scharf und unverholen rügen, wo ich nach
                    Überzeugung rügen muß. Und das ist ihm recht, so wie er selbst ganz ungemein
                    scharf gegen sich selber ist, wie Dir Ostern sein neuer Siebenkäs beweisen wird.
                    Es will mit dem Schreiben nicht mehr. Ich denk' aber, ich habe <del
                        rendition="#s" cert="high" hand="#author">ich</del> von 10 Uhr abends bis
                    zur Mitternachtstunde recht ordentlich angegossen. <add place="superlinear"
                        hand="#author">und anderthalb Seiten schrieb ich heut Morgen.</add> – Nun
                    schicke mir der liebe Himmel einen schönen Traum von J. Paul; und morgen früh
                    bringe ich den Brief zu Ende, wenigstens dies Blatt; denn ich möchte Dir ewig
                    fort schreiben.<space unit="section"/>Gute Nacht!</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">d. 19.
                        September.</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Dank für die Nachrichten aus der Familie. Grüß Deine herliche Mutter, und die
                    Frau von Grevemeyer, und Deine Schwestern, und Lüpke, und zwar lezteren nicht
                    unbekannter, sondern bekannter Weise: ich hätt' ihn gar zu gern einmal gesehn.
                    Ich fragte einmal Michaelis nach Lüpke, und hörte, er sei ein Mensch von vielem
                    Verstande, aber sehr kalt; drob ich herzlich im Innern lachen mußte, weil ich
                    eines Wortes von Dir gedachte von wegen des Freundschafttreibens. So ist M<del
                        rendition="#s" cert="high" hand="#unknown">artens</del> auch, der noch 10000
                    Klafter unter M<del rendition="#s" cert="high" hand="#unknown">ichaelis</del>
                    steht. Die liebe Julie soll sich brav halten. Ach wie gerne säh' ich euch alle
                    wieder, aber die Mutter kommt ja nächsten Sommer mit Deinen Schwestern, und dann
                    sollen alle sehn u. fühlen, daß meine alte Anhänglichkeit die selbige ist. Ja,
                    wenn dann Jean Paul dawäre! Der sollte auch den Schwestern gefallen, dafür steh'
                    ich. <add place="sublinear" hand="#author">Und die Schwestern sollten ihm jede
                        einen herzlichen Kuß geben.</add> Michaelis 1818 fahre ich mit Abraham nach
                    Beireut, und von dort gehts auf die Bettenburg, u. Jean Paul geht mit, und sein
                    Max auch. A Alles ist schon von mir angeordnet, wo jeder wohnen soll. O die
                    Bettenburg, eine wahre Zauberburg, wo man zugleich bürgerlich und idealisch
                    lebt! Ich kann heut mein Gedenken nicht von ihr ablenken. In diesem Augenblicke,
                    das weiß ich, sizt Truchseß mit Dörnberg auf dem Sofa linker Hand, wo ich ihm
                    vorzulesen pflegte. Auf dem Tische steht der Kaffe auf brennendem Spiritus,
                    daneben Butter u. Brot u. Wurst. Dörnbergs kleines Töchterchen, ein Engel von
                    zwei Jahren, wie Rafael keinen in der höchsten Begeisterung sah, spielt und
                    tollt im Zimmer herum u. s. w. Ist mir doch, als wäre ich mitten im Zimmer,
                    unter all den bekannten Stühlen und <pb n="8"/>Tischen u. Weisen und Menschen!
                    Das, lieber Vetter, sind Augenblicke, wo man verwünschen möchte, an Raum und
                    Zeit gebunden zu sein, wo man zu den Lieben in der Ferne hinfliegen möchte auf
                    Fittigen der Liebe und des Gedenkens. Ich bilde mir ein, sie müßten jezt von mir
                    reden, die Herlichen; und zum Danke dafür will ich auch den ganzen Tag nicht
                    aufhören, an sie zu denken; und auch morgen früh bei ihnen sein, wenn dort die
                    bittere Stunde der Trennung schlägt. – Abraham wird auf einen neulichen Brief
                    von mir nach Jena gehn, und dort Dörnberg wenigstens eine Stunde sehn. Und o
                    Wann, wenn meine Eltern die Dörnbergs noch unterwegs träfen. Man kann gar nicht
                    vermuten, wo etwa; aber das Schiksal ist manchmal seinen Lieblingen hold.</p>
                <p>All Deine Aufträge sind besorgt. Aber nun bitt' ich Dich ernstlich, sprich mir
                    nichts von fünf Gulden, oder was weiß ich. Meine Bücherrechnung bei Mohr und
                    Winter ist längst abrecensiert, und Dir gebührten ohnehin noch mehr Bücher als
                    Du bekommen hast; aber auch davon soll zwischen uns nicht mehr die Rede sein.
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"
                        /></del><del rendition="#s" cert="high" hand="#author"> Du </del><del
                        rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="3"/></del><del
                        rendition="#s" cert="high" hand="#author"> nur dann u. wann
                        Recensionen</del>, so<del rendition="#s" cert="high" hand="#author"> soll es
                        Dir an </del><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words"
                            quantity="1"/></del><del rendition="#s" cert="high" hand="#author">
                        Werken nicht fehlen, das sag' ich </del>Dir.</p>
                <p>Meine Mutter war krank in Lübeck, und ist nun <hi rendition="#u" hand="#author"
                        cert="high">ganz</hi> gesund. Ein solches Fieber soll stärken, wie mir alle
                    Ärzte hier sagen.</p>
                <p>Einliegenden Brief schicke auf die Post, nachdem Du ihn mit einer Oblaten
                    versiegelt hast. Aber vorher lies ihn mit den Deinigen, weil er doch noch ein
                    klein wenig von Jean Paul enthält.</p>
                <p>Meinem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">krausköpfigen</hi> braunen
                    Kanarienvogel gab ich das graue <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"
                        >krausköpfige</hi> Weibchen. Er ist glücklicher Vater von vier <hi
                        rendition="#u" hand="#author" cert="high">braunen</hi> Jungen geworden, die
                    alle – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glattköpfig</hi> sind.
                    Immer saß er beim Weibchen im Neste, worüber Jean Paul so herzliche Freude
                    hatte.</p>
                <p>Ich hätte Dir noch tausend Sachen zu sagen. Aber die zeit ist abgelaufen. – Jezt,
                    da die schönen Tage von Aranjuez vorüber sind, muß wieder fleißig gearbeitet und
                    mit der Zeit gegeizt werden. Leb wohl, Du Theurer, und all ihr theuren lebt
                    wohl. Die Schwestern mögen diesen brief als mit an sie gerichtet ansehn. Dann
                    schreiben sie mir wohl.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Dein Heinrich V.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
