<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1690" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Abraham Voß. Heidelberg, 13. August 1817,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BSB</institution>
                                <collection>Vossiana</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">46</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 4°, 4 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 187–189, Nr. 220
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1817-08-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004507">Abraham Sophus Voß</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012952">Jean Pauls Besuche in Heidelberg</term>
                    <term corresp="#JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
                    <term corresp="#JP-013026">Heidelberger Gesellschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelb. d. 13 Aug. 1817</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Auf beschmuztem Papier will der Bruder seinem Abraham lieber schreiben, als gar
                    nicht. Es ist dies mein lezter Bogen. Um fünf Uhr Morgens kann man noch kein
                    Papier kaufen, und die Schreiblust aufschieben, wenn sie sich einstellt, geht
                    auch nicht. – Vorgestern um 10 Uhr, wie ich heiß an der Arbeit size, kommt der
                    wackere <seg type="comment"><orig>Muzenbecher</orig><note xml:id="npb3_fgl_syb">Nicht ermittelt.</note></seg>: Der <persName key="ed_rhm_kgl_syb">Fürst
                        von Oldenburg</persName> sei da, sei so eben zu <seg type="comment"><orig>Boisserees</orig><note xml:id="nzfp_rgl_syb"><persName key="JP-000419">Melchior</persName> und <persName key="JP-000420">Sulpiz</persName></note></seg> gegangen, wolle mich dort schon
                    sehen, und bitte mich, nachher bei ihm zu frühstücken. Ich war sogleich im
                    Schuß. Wie freundlich empfing mich der herliche Landesvater! Er stellte mich
                    selbst seinen Begleitern vor, dem <persName key="ed_xsl_chl_syb">Herrn von
                        Gall</persName>, den ich schon kannte, und dem überaus liebenswürdigen
                        <persName key="JP-014384">Herrn v. Berg</persName>, oldenb. Präsidente am
                    Bundestage. Ich fand den <persName key="ed_rhm_kgl_syb">Fürsten</persName> nicht
                    im mindesten gealtert, eher verjüngt, aber sein Haar ist völlig schneeweiß; und
                    ich kann Dir nicht sagen, wie diese Mischung von <add place="superlinear" hand="#author">greiser</add> Ehrwürdigkeit und jugendlicher Rüstigkeit ihn
                    ziert. Ich fühlte mich von Ehrfurcht durchdrungen, als ich vor ihn trat, und so
                    war es wie beim weimarischen oder beim badischen Landesvater. Der ursprüngliche
                    Landesvater ist der echte, nicht der, den der Zufall späterer Lebensverhältnisse
                    und giebt. Er erkundigte sich theilnehmend nach <persName key="JP-004519">den
                        theuren Eltern</persName>, dann nach Dir und <persName key="JP-004522">Hans</persName>, und sprach mit Achtung von <persName key="JP-004531">Wilhelm</persName>. Mir war es merkwürdig, ihn über die Gemälde reden zu
                    hören, so verständig, und dabei so bescheiden! In jedem Worte erkannte man den
                    denkenden Kenner, der aber nicht belehren, sondern belehrt sein wollte. Zu
                    meiner Freude führte <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">diesmal</del> nicht <persName key="ed_p1w_5hl_syb">Bertram</persName> das
                    Wort – dieser machte diesmal nur den Winkelcicerone – sondern <persName key="JP-000420">der ältere Boisserée</persName> selbst, und auf eine so
                    gewandte Weise, daß er sich nothwendig beim <persName key="ed_rhm_kgl_syb">Fürsten</persName> beliebt machen mußte. Über Tische – denn ein förmliches
                    Mittagessen war das sogenannte Frühstück – war der <persName key="ed_rhm_kgl_syb">Fürst</persName> ungemein heiter, ja lustig, und nicht
                    den geringsten Zwang spürte man. Über die Erhaltung unserer <placeName key="JP-011378">Universität</placeName> konnte ich ihm die bestimmteste
                    Auskunft geben, daß zwar im Ministerium, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">höchst</del> wo jezt der fatale <persName key="ed_eph_q3l_syb">Sensburg</persName> präsidirt, höchst wahrscheinlich
                    lebhaft an einer Verlegung nach <placeName key="JP-005755">Freiburg</placeName>
                    gearbeitet wurde, daß aber der <persName key="JP-014442"><persName key="JP-014442">Großherzog</persName></persName> sein Wort gegeben
                    hätte, nie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">seine Einw</del>
                    einzuwilligen. Nur meinen Gewährsmann bat ich um Erlaubnis verschweigen zu
                    dürfen, und ich kann ihn auch jezt nicht nennen, weil ich aus dem Senat nicht
                    schwazen darf, zu dem ich in gegenwärtiger Zeit als Dekan gezogen bin. Zwei Tage
                    hindurch waren wir in großer Unruhe; aber jezt ist alles getröstet und sicher.
                        <persName key="ed_rhm_kgl_syb">Der Fürst</persName> fragte mich nach meinem
                    Urtheile über <persName key="JP-002273">Frau von Krüdener</persName>. Da ich das
                    seinige nicht wußte, und des <persName key="JP-000058">russischen
                        Kaisers</persName> Vertraulichkeit mit ihr kannte, ließ ich mich bloß aus
                    über die <bibl sameAs="JP-009036" subtype="werk">Valerie</bibl>, die ich früher
                    einmal in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> las, und nannte <subst>
                        <del rendition="#s">sie</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">die <persName key="JP-002273">Verfasserin</persName></add>
                    </subst> eine Frau von hohem Geiste, hinzufügend, daß über ihre schwachen Seiten
                    zu reden mehr denen ziemt, die sie genauer kannten. Mehr war <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add> nöthig, ihm die Zunge zu
                    lösen. Er sprach so derbe über sie, wie ich noch nie hörte, und zugleich wizig
                    und schneidend. Sie sei ehemals eine Bettschwester gewesen, jezt eine
                    Betschwester geworden; sie habe ehemals ein glattes Gesicht gehabt, da dies
                    verloren gegangen, puze sie jezt ihr Gemüt recht christlich glatt, und mit
                    vieler Anstelligkeit. Der <persName key="JP-004725">König von
                        Würtemberg</persName>, dessen Staaten sie mit ihrem Besuch bedrohe, habe ihm
                    gesagt, er wolle die Polizei gegen ihn loslassen. Sie möge immerhin an den
                        <placeName key="JP-012362">Kaukasus</placeName> gehn, <pb n="2"/>und dort
                    ihr neues Reich stiften, da schade es weniger, nur <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> sollte sie mit sich verschonen u. s. w. Du hättest
                    den edlen Zorn hören sollen, womit er sprach, die Frucht der reinsten
                    Sittlichkeit. Wie wünsche ich, außer <persName key="JP-004519">den lieben
                        Eltern</persName> und <persName key="JP-004521">Brüdern</persName>, auch
                    meinen <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> herbei<subst>
                        <del rendition="#ow">.</del>
                        <add place="across" hand="#author">,</add>
                    </subst> aber <seg type="comment"><orig>der war in <placeName key="JP-005990">Mainz</placeName></orig><note xml:id="nx5n_ckl_syb">Vom 9. bis 16.
                            August.</note></seg>, und ist noch. – Der Hechtwirt brachte eine große
                    Schüssel fast eutinisch großer Krebse. Der <persName key="ed_rhm_kgl_syb">Fürst</persName> nahm einen, und fragte mich in dem selben Augenblick, ob
                    ich <persName key="JP-001304">Herr von Gerning</persName> kennte. – "Ja, Eur
                    Durchlaucht, aber wie kommt der zum Krebs?" – Da bittet <persName key="ed_rhm_kgl_syb">der Fürst</persName> den <persName key="JP-014384">Herrn von Berg</persName>, die Erläuterung zu geben, und der erzählt nun,
                    wie <persName key="JP-001304">Herr von Gerning</persName> vor einigen Jahren
                    Bräutigam gewesen sei von einem schönen, jungen, reichen, feurigen Jungfräulein.
                    Angfangs liebt sie <persName key="JP-001304">Gerning</persName> mit gleichem
                    Feuer, troz seiner Geistesdürre und Mumienhaftigkeit. Je näher aber die
                    Vermählung rückt, je näher rückt ihm auch die Angst; denn er denkt wie <persName key="JP-001353">Göthe</persName>: <seg type="comment"><orig>"Unseliges Band,
                            das auf ewig bindet!"</orig><note xml:id="nljl_tkl_syb">Nicht
                            nachweisbares Zitat Goethes, vielleicht meint Voß Schillers Vers aus der
                            "Glocke": "Drum prüfe, wer sich ewig bindet".</note></seg> – Los will
                    er, der Freiheit zu lieb, aber wie? Das weiß er lange nicht. Endlich bittet er
                    sich bei seiner Fräulein Liebsten auf eine Schüssel Krebse zu Gast. Sie, nicht
                    das geringste ahnend, und selig in der Nähe des Geliebten, schenkt ihm fleißig
                    ein. Als er den gehörigen Muth ertrunken, fängt er an: "Meine Gnädige, es ist
                    die Natur der Krebse, daß sie rückwärts gehen; aber nicht bloß die Krebse thuns,
                    sondern auch mitunter der Menschen Neigungen. So z. B. geht es mir in Rücksicht
                    Ihrer, mein Fräulein". Das andre male Dir selbst aus. <persName key="ed_rhm_kgl_syb">Der Fürst</persName> meinte, <persName key="JP-001304">Gerningen</persName> müßten jezt Krebse ein Leibgericht sein, ihr aber ein
                    Ekel. <persName key="JP-014384">Herr von Berg</persName> fragte <add place="superlinear" hand="#author">halb scherzend</add>, ob das Gerücht wahr
                    sei, Ich sei der eigentliche Verfasser der gerningischen Poesieen. Feierlich
                    protestirte ich gegen eine so schmähliche Beschuldigung; ich mußte aber
                    eingestehn, daß ich für ein erkleckliches Honorar <seg type="comment"><orig>seine Ovidübersezungen</orig><note xml:id="nazt_jll_syb">Voß
                            meint die von Gerning übersetzten <bibl sameAs="JP-014824" subtype="werk">"Erotischen Gedichte des Ovid"</bibl>.</note></seg>
                    in die hexametrische und pentametrische Wäsche genommen, und mit derben und
                    maulfüllenden Rhythmen ausgestattet. <persName key="ed_rhm_kgl_syb">Den
                        Fürsten</persName> machte es Spaß, daß ich anfangs mit großem Fleiß
                    gearbeitet, und als die Früchte davon keine Gnade gefunden, mich zulezt ganz in
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sein</hi> Ideal hineinversezt
                    hätte. Auch
                    des
                    Roßwettrennenden Cirkus wurde gedacht, und meines
                    Stammbuchverses:</p>
                <p><persName key="JP-001304">Gerning</persName>, du edeler Meister in
                    roßwettrennenden Versen u. s. w.</p>
                <p>Ein Jahr darauf kömmt mir <persName key="JP-001304">Gerning</persName> schon mit
                    seinen schon von <persName key="JP-003853">Schreiber</persName> ausgewaschenen
                        <bibl sameAs="JP-014825" subtype="werk">Taunusgedichten</bibl>, und die
                    heiligen Musen wissens, wie ich auch hier in Bewegung gesezt ward, Pracht und
                    Schönheit, und vor allen Dingen Klang hineinzubringen. Für diese zweite Bemühung
                    zahlt mir <persName key="JP-001304">Gerning</persName> – keinen Pfenning, hat
                    aber im nächstfolgenden Jahr die Unverschämtheit (in einem Briefe ohne <add place="superlinear" hand="#author">das Wörtlein</add>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ich</hi>), noch eine ganze
                        <persName key="JP-003131">Ovid</persName>last "auf meine grenzenlose Güte"
                    zu legen, "wiewohl er schon so tief in meiner Schuld sei." Wie ich troz meiner
                    grenzenlosen Güte das Manuskript zurück schickte, knappe Zeit vorschüzend, und
                    wie ich höflich die Schuld anerkannte, und <pb n="3"/>drauf sechzehn Brabanter
                    Thaler erhielt, ist Dir bekannt. Aber <persName key="ed_rhm_kgl_syb">der
                        Fürst</persName> wußte es nicht, und hörte es mit großem Vergnügen. Nun ist
                        <persName key="JP-001304">Gerning</persName> in ziemlicher Verlegenheit.
                    Unsterblich werden will er einmal, und keiner hilft ihm. Er hat sich schon an
                        <persName key="JP-002676">Matthisson</persName> und <persName key="JP-000559">Buri</persName> gewandt. Die gaben ihm ein paar zierliche
                    Bemerkungen mit schüchterner Höflichkeit, aber den Ocean von Klang, und Pracht,
                    womit ich ihn überschüttete, den erschwingt keiner. <seg type="comment"><orig>Ich weiß noch wie selig er war, als ich ihm den Pentameterausgang
                                <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Flutenbesänftigerin</hi> an die Hand gab, und wie wir nun eine
                            schicklich Stelle im Taunusgedicht aussuchten, und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">dazu</del> die "Meerobwalterin", "das
                            jungfräuliche Kind Afrodite" herbei holten, und drauf mit "Orkanen" und
                            "tobenden Windsbräuten" einen ganz fürchterlichen "Wogentumult"
                            erregten, den, nachdem er mehrere Distichen hindurch gebrüllt hatte, sie
                            wieder in Ordnung brachte.</orig><note xml:id="nqj5_gwl_syb">Die von Voß
                            vorgeschlagenen Worte finden sich nicht in Gernings <bibl sameAs="JP-014825" subtype="werk">"Heilquellen des
                                Taunus</bibl>.</note></seg> Dem Fürsten sagte ich: "wenn <persName key="JP-001304">Gerning</persName> sich in der Desperation noch einmal an
                    mich wendete, dann sollte er für dreißig Abendstunden 400 Gulden <add place="superlinear" hand="#author">Sündengeld</add> vorauszahlen, und ich
                    wollte mich selbst übertreffen. – Gleich nach dem Essen fuhr <persName key="ed_rhm_kgl_syb">der Fürst</persName> weg, und ließ mich in stiller
                    Seligkeit zurück, ihm so nahe gewesen zu sein, und auf so lange Zeit. – Heute
                    vor acht Tagen, grad' um diese Stunde, ist <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName>, von den <persName key="JP-003169">drei Paulus</persName>
                    begleitet, mit meinem Köfferchen nach <placeName key="JP-005990">Mainz</placeName> gereist. Ich kann noch grade zur rechten Zeit, diesen
                    Koffer, den er schrecklich romantisch gepackt hatte, klassisch umzupacken; und
                    versprechen mußt' er mir um seiner feinen und zierlichen Kleider willen, daß er
                    auch in <placeName key="JP-005990">Mainz</placeName> eine besonnene Hand, wo
                    möglich eine hausmütterliche, zu Hülfe nehmen wollte. <seg type="comment"><orig>Schon zwei Briefe hab' ich von ihm und einen <persName key="JP-003172">Sofie Paulus</persName></orig><note xml:id="nj3j_nxl_syb">Vgl. <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VII_307">Jean
                                Pauls Brief an Voß vom 10. August 1817</ref>. Der Brief von Sophie
                            Paulus ist nicht überliefert.</note></seg>, die schier verliebt in ihn
                    ist. "Mein guter Bruder!" (schreibt er) "<persName key="JP-003172">Sofie</persName> wird oder kann Dir den offenen Himmel malen, in welchen
                    ich sah, als sich mir der <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName> aufthat.
                    Auf einer solchen Reise wie meine hat man keine Zeit, die Finger zusammen zu
                    halten, und damit einen Pinsel langsam zu führen. Warte auf das Mündliche! Aber
                    die Hauptsache jezo ist, daß am nächsten Sonntag <bibl sameAs="JP-014842" subtype="werk">die Oper Vestale</bibl> von Spontini gegeben wird, — du und
                        <persName key="JP-003172">Sofie</persName>, und andere kommen sollen — und
                    ich Sonntags Nachts mit euch wieder nach Hause will. Drauf habe ich noch drei
                    Heidelberger Tage, und dann – <hi rendition="#aq">Adio</hi>." Da weißt Du, wie
                    wir jezt mit ihm davon sind. Den <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>
                    betreffend, muß ich eins nachholen. In <placeName key="JP-006274">Schwezingen</placeName> führte ich ihn an die Atrappe und fing nun
                    einigermaßen pathetisch an: "Da sieh, den Vater <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>, wie er dem Ocean zufließt!" – "Ach, wie schön!", sagte
                    er, und stand, leicht aufgeregt wie er ist, in ein seliges Staunen verloren. –
                    "O, komm noch einen Augenblick,<supplied reason="omission" cert="high">"</supplied>
                    <pb n="4"/>bat ich, "daß wir den schönen Marmorrahmen in der Nähe bewundern,
                    worin der Künstler die Landschaft wie ein Gemälde gefaßt hat". Er folgte mir,
                    anfangs noch immer begeistert. Auf halbem Wege stockt seine Zunge mitten im
                    Wort: "Ein verfluchter <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>", sagte er,
                    "und, alle Wetter, was ist das, da stehn ja Studentennamen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mitten</del> in Luft geschrieben!" Und somit
                    standen wir vor einem schändlichen Frescogemälde. Nun hättest Du die Gier sehn
                    sollen, mit der er das Ding untersuchte, wobei er alle Optik, die in seinem
                    Kopfe spukt, zu Hülfe nahm, und nachher die unendliche Gutmütigkeit, mit der er
                    sich Preis gab, als wir zur übrigen Gesellschaft zurückkehrten. <persName key="JP-003168">Paulus</persName>, der auch ganz verliebt ist in den
                    herlichen Mann, wie wir alle, hat mich eingeladen, ihn in seinen Wagen zu
                    begleiten. Ich muß Dir noch ein paar Lächerlichkeiten erzählen, deren sich
                    täglich neue ereignen, und die ich mit <persName key="JP-001620">Emilie</persName> und <persName key="ed_jb4_kjg_syb">Elise</persName>
                    sammle. Nach <subst>
                        <del rendition="#s">seinem</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Jean Pauls</add>
                    </subst> Hunde <persName key="JP-010990">Alert</persName> sind schon fünf
                    Hündlein und ein Käzchen getauft. Denke Dir, Hunde Gevattern von Kazen! Einige,
                    die so glücklich sind, <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> Hunde von <persName key="JP-010990">Alerts</persName> Form zu besizen, stuzen ihnen Bart und Wangenhaare, um
                    ihnen den rechten Jean Paulischen Zuschnitt zu geben. – Vor zehn Tagen etwa
                    brachte ich <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> zu <seg type="comment"><orig>den Harschern</orig><note xml:id="nqcn_4yl_syb">Die
                            Kunststickerin <persName key="JP-001547">J. Harscher</persName> und ihre
                            Schwester <persName key="JP-013131">Eleonora
                            Elisabeth</persName>.</note></seg>, und <subst>
                        <del rendition="#s">daran</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">an uns</add>
                    </subst> schlossen sich <persName key="JP-000948">Frau von Ende</persName>,
                        <persName key="ed_mdv_l1m_syb">Frau Gensler</persName> und <seg type="comment"><orig>die beiden weiblichen Paulus</orig><note xml:id="nv2p_tyl_syb"><persName key="JP-003172">Sophie</persName> und
                                <persName key="JP-003171">Karoline Paulus</persName>.</note></seg>.
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> hatte große Freude am Bilde.
                    Um aber alles recht zu sehen, und besonders den Vorgrund, legte er sich auf die
                    Erde. Da schrie mir <persName key="JP-013131">Lisette die
                        Brückenbauerin</persName>, leise ins Ohr: "O welche Wonne für mich, der
                    große Dichter kniend vor dem Bilde <persName key="JP-001547">meiner
                        Schwester</persName>!" Und nun fing sie an, eine Flut von Lob über den
                    großen Dichter und die geistreiche <persName key="JP-000948">Frau von
                        Ende</persName> zu ergießen, daß wir wahrhaftig Brücken nöthig hatten, um
                    nicht zu ersaufen. Daß ich mein Theil auch abkriegte, kannst Du denken, und in
                    Parenthesis auch Du und <persName key="JP-004522">Hans</persName>, von dem sie
                    erzählte, "eine Thräne sei ihm ins Auge getreten bei der Beschauung des Bildes".
                    Das fehlte noch, daß der gute <persName key="JP-004522">Hans</persName> zum
                    Empfindsamen gemacht wird. – "Um Gotteswillen", sagte mir nachher<persName key="JP-999999"> Jean Paul</persName>, "heirathe mir <persName key="JP-013131">die</persName> nicht!" Die Künstlerin hat ihm gefallen, sie
                    stand auch bescheiden, und sprach fast nichts. – Übrigens ist ihm <persName key="JP-013131">Lisette</persName>ns Bekanntschaft sehr interessant gewesen
                    so auch <seg type="comment"><orig>Mosers</orig><note xml:id="ngnk_yzl_syb">Wohl
                            der Anatomieprofessor und Chirurg <persName key="ed_dmb_vzl_syb">Franz
                                Xaver Moser</persName> und seine Frau.</note></seg> und andrer. Er
                    sieht dergleichen als eigentümliche Naturprodukte an, und verarbeitet es als
                    Romanstof. – Noch fügte ich hinzu: Nie ist ein Mensch in Heidelberg so allgemein
                    geliebt, bewundert, gefeiert worden, wie <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName>. Und wie wirkt das auf ihn? Er ist immer sich selbst gleich,
                    und freut sich, wenn er einmal einen Abend still für sich ausruhen, oder mit
                    einem Freunde verplaudern kann. Auch nicht die leiseste Spur von Eitelkeit hab'
                    ich in ihm gemerkt. Ich kann es nicht oft genug sagen: "er ist einer der
                    biedersten, der seltensten Menschen", und ich muß täglich bedauren, daß ihn
                        <persName key="JP-004519">die Eltern</persName>, <persName key="JP-004521">die Brüder</persName> nicht kennen lernten.</p>
                <p>Ich sehne mich nach einem Brief von Dir, und nach der erwünschten Nachricht.
                    Halte Dich gut, wackre <persName key="JP-004530">Marie</persName>. Den <persName key="JP-004519">Eltern</persName> schreib' ich, wenn ich wüßte wohin. Ich
                    habe die Spur verloren.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Dein treuer Bruder<space unit="section"/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heinrich</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>