<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1336" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Johann Heinrich und Ernestine Voß sowie an Heinrich Boie.
                    Heidelberg, 7. Juli 1817, Montag </title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Universitäts- und Landesbibliothek
                                    Münster</institution>
                                <collection>N. Bäte</collection>
                                <idno><idno type="shelfmark">1,3</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 8°, 4 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Jean-Paul-Jahrbuch, Bd. 1, 1925, S.
                            211-214</bibl> (Anfang und Ende fehlen).</witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ludwig Bäte, Kranz umd Jean Paul,
                            Heidelberg 1925, S. 13-15 (Anfang fehlt)</bibl>.</witness>
                </listWit><p>Geringer Textverlust durch Eckenausriss.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date from="1817-07-03" to="1817-07-07" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004524">Johann Heinrich Voß</persName>
                    <persName key="JP-012752">Heinrich Boie</persName>
                    <persName key="JP-004516">Ernestine Voß</persName>
                </correspAction><note>Zur Datierung: Der Brief ist eindeutig auf den 3. Juli 1817 datiert,
                    allerdings schreibt Voß, dass seit gestern "erfreuliches" passiert sei und Jean
                    Paul "gestern" bei ihm ankam. Da Jean Paul am 6. Juli in Heidelberg eintraf,
                    stammt der Brief vom darauffolgenden Tag.</note><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_293"/><ptr type="next" subtype="brief" target="VII_294"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1682"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1337"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0797"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1338"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012952">Jean Pauls Besuche in Heidelberg</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
                    <term corresp="#JP-013026">Heidelberger Gesellschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg, d. 3 Jul. 1817.</dateline>
                </opener>
                <p>Erst jezt schreib' ich wieder, denn seit meinem lezten Brief ist nichts
                    vorgefallen, als der Tod des kleinsten Puterküchleins, seit gestern Mittag aber
                    manches, und lauter erfreuliches. Erst <seg type="comment"><orig>ein Brief von
                                <persName key="JP-001138">de la Motte Fouque</persName></orig><note xml:id="nk25_q2s_cqb">Nicht überliefert.</note></seg>, aus dem ich
                    folgendes aushebe: "Was lange währt, mein sehr geliebter Voß, wird nicht nur
                    gut, sondern – wie Ihr Brief mir beweist – ganz ausnehmend erfreulich,
                    erquickend, kurz alles, was in Freude von Herzen zu Herzen geht. Ich wüßte
                    nicht, wo ich anfangen sollte, Ihnen dankend zu antworten, stünde nicht der
                    verheißene Besuch <persName key="JP-004524">Ihres theuren Vaters</persName> so
                    ganz unbezweifelt obenan. Daß sollen mir einmal rechte stillheitere Sonntage
                    werden, solche, auf die man noch immer wieder mit süßer Erlabung zurückschaut,
                    und sich in manches spätere Dunkel Licht daraus hereinholt u. Lebenslust. Und
                        <persName key="JP-004516">Ihre liebe, liebe Mutter</persName>, die ich –
                    allem Niegesehenhaben zum Troz – mir einbilde, schon von Angesicht zu kennen!
                    Daß ich sie wenigstens mit Bestimmtheit aus andren Frauen herausfinden wollte,
                    traue ich mir ganz zuversichtlich zu. <unclear reason="illegible">Lieber</unclear> Gott, wer mir das als Knabe, oder Jüngling gesagt hätte:
                        <persName key="JP-004524">der Sänger</persName> der <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009996">Luise</bibl> und <persName key="JP-004516">seine
                        Ernestine</persName> werden dich einst lieb haben und gar besuchen! ich
                    danke Gott für so viele Freude, und bitte Gott mich deren würdig zu machen." An
                        <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>, der mir <seg type="comment"><orig>seinen Brief</orig><note xml:id="nmhl_sfs_cqb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> mitgeschickt hat, schreibt <persName key="JP-001138">Fouqué</persName> in gleichem Jubel, <anchor type="target" xml:id="start_ntl_ggs_cqb"/>dies alles auf <ref type="letter" target="JP-UB0991">einem gemeinsamen Brief, den wir von der Bettenburg aus
                        schrieben</ref>.<anchor type="target" xml:id="stop_ntl_ggs_cqb"/>
                    <seg type="comment"><orig>Wer weiß aber, ob jezt, was damals beschlossen war, in
                            Erfüllung gehn kann?</orig><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0991/#start_y5k_nhs_cqb"><note xml:id="ns5y_nhs_cqb">Vgl.
                                den detaillierten Reiseplan der Voß-Eltern im Brief vom 21. bis 23.
                                April an Fouqué.</note></ref></seg>
                    <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>, der so herzlich schreibt, hat
                    nicht die geringste Ahndung, daß <persName key="JP-004519">die lieben
                        Eltern</persName> nicht zu ihm kommen, er und die Wetzhäuser rechnen
                    vielmehr mit der größten Bestimmtheit darauf, daß ich gar nicht der Überbringer
                    einer so schlimmen Botschaft sein mag. Diese Briefe haben mich unbeschreiblich
                    froh gemacht. Über die Shakspearübersezung schreibt <persName key="JP-001138">Fouqué</persName> mit vieler Theilnahme "Was ist nicht allein noch für
                        <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009773">Romeo u. Julia</bibl> zu thun, wo
                        <persName key="JP-003757">Schlegel</persName> sich in der Scene zwischen
                    Romeo u. Lorenzo nur mit Alexandrinern zu helfen wußte! Er selbst war mit seiner
                    ganzen Arbeit an diesem Stück vor mehr als zehn Jahren beiweitem nicht mehr
                    zufrieden. – – – – Ganz <unclear reason="illegible">absonderlich</unclear> freue
                    ich mich auf <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009768"><hi rendition="#aq">love's</hi>
                        <pb n="2"/><hi rendition="#aq">labour lost</hi></bibl>. Es ist mir ein
                    wahres Leiden gewesen, diesen Humor aller Humore, dieses Lachen über die ganze
                    Welt, und über sich selbst mit, dies gutmütige Verhöhnen bloß menschlicher
                    Vortreflichkeit und Klugheit nicht deutsch vorlesen zu können. Sie müßen nemlich
                    wissen: Das Vorlesen, vorzüglich dramatischer Dichtungen, gehört bei mir zu den
                    erquickendsten Genüssen, und ich könnte, wenn ich mich nicht schämte, den Leuten
                    damit nachlaufen, wie schlechte Dichter mit ihrer eigenen werthgeschäzten
                    Poesie. Nun Glückauf, vieledles Kleeblatt allzumal. Ich bin für mich und meinen
                    lieben Vater <persName key="JP-004029">Shakspear</persName> froh!" Gestern
                    Mittag <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">hatte</del> aß ich bei
                        <persName key="JP-001195">Fries</persName>. Als ich um drei Uhr zurückkam,
                    sezte ich mich gierig an meinen <persName key="JP-004029">Shakspear</persName>,
                        <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009762">Heinrich den Vierten</bibl>, dessen
                    Fallstafscenen mich während der Arbeit fast ununterbrochen im Lachen erhalten;
                    da kommt <seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_dby_rpj_2qb"/>Julien<anchor type="target" xml:id="stop_dby_rpj_2qb"/></orig><note xml:id="ngdg_g5s_cqb">D
                            identifiziert <persName key="JP-011829">Julia Boie</persName>, die
                            Cousine von Heinrich Voß. Im Brief von Heinrich Voß an den Truchseß von
                            Wetzhausen vom 9. bis zum 19. Juli 1817 heißt es, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1337/#start_olp_ppj_2qb">dass
                                die Magd die Ankunft Jean Pauls meldet</ref>.</note></seg> herein:
                    "ein armer Student sei da, der eine Unterstüzung begehre". Der arme Student kam
                    herein, und klagte seine Noth. Ich denke, du bist verflucht alt für einen
                    Studenten, und kucke ihn scharf an. Da fällt er mir um den Hals, und will mich
                    mit Küssen ersticken. <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> ists, der
                    liebe, herrliche Jean Paul! Nein, so habe ich ihn mir nicht gedacht, so
                    schlicht, so einfach, so Zutraun erweckend! Wir waren sogleich bekannt, als
                    hätten wir uns seit Jahren gekannt. Und wie theilnehmend hat er sich nach
                        <persName key="JP-004519">den lieben Eltern</persName> erkundigt, besonders
                    nach <persName key="JP-004516">der Mutter</persName>! und wie begierig hascht er
                    auf, was ich ihm von <persName key="JP-004519">den Eltern</persName> erzähle. Er
                    hat die Größe und den Wuchs vom <seg type="comment"><orig>Maurermeister
                            Abel</orig><note xml:id="nxqd_bjs_cqb">Nicht ermittelt.</note></seg>,
                    dem er auch ähnelt, und erinnert auf eine wunderbare Weise an den <persName key="JP-013671">Vollmacht Piehl</persName>, daß es mir manchmal rührend
                    ist, ihn anzusehn. Ich wollte ihn noch zu <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> führen, und Abends in eine optische Vorstellung, die mir
                        <persName key="JP-001195">Fries</persName> gerühmt hatte, wo er viele
                    Heidelberger finden würde. "Wenn Sie wollen", antwortete er, "gut, ja; aber viel
                    lieber bliebe ich den Abend mit Ihnen allein, ein Stündchen ausgenommen, wo ich
                        <persName key="JP-003469">meiner Frau</persName> und <persName key="JP-003483">den lieben Kindern</persName> schreiben, und den Fuhrmann
                    abfertigen will." Das war mir eine große Freude. In unsern Garten hat er sich
                    ganz verliebt. Er will oft herkommen, und in der Grotte lesen oder arbeiten, und
                    wir haben ausgemacht, daß, wenn es vor 7 Uhr Abends ist, sich keiner um den
                    andern bekümmere. Ich <pb n="3"/>hab' ihm versprochen, ein Krug Bier solte dann
                    parat stehn. Das ist sein Lieblingsgetränk, aber er trinkts nicht im Unmaß, und
                    Wein nicht einmal eine halbe Flasche des Tags, und gar nichts über dem Essen.
                    Von Betrunkensein ist die Rede nicht. Die böse Welt trägt ihm ein paar begangene
                    Thorheiten zu lange nach. Als ich ihn nach acht Uhr im Wirtshause aufsuchte,
                    fand ich ihn beim Geldzählen. Er konnte sich in die großen Thaler nicht recht
                    finden, ich ein wenig besser. Wir steckten unsere Weisheit zusammen, und legten
                    unter vielem Lachen die Summe für den Fuhrmann zurecht. Der Kellner überschaute
                    unser Werk, und fand, daß wir uns um 2 Kreuzer verzählt hatten. Dem Fuhrmann gab
                    er statt fünf Gulden Trinkgeld ihrer zehn: "erstlich", sagte er, <supplied reason="omission" cert="high">"</supplied>weil du ein guter Kerl bist,
                    zweitens, weil du arm bist, und ich auch zwar nicht viel habe, aber mehr als du,
                    drittens, und das ists eben, damit du meiner Frau und meinen lieben Kindern all
                    die schönen Sachen wiedersagst, die ich dir auf der Reise eingetrichtert habe."
                    Und nun fing der Fuhrmann an sich in sein Lob zu ergießen, und schloß jede
                    Periode mit: "<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/>! solch ein
                    Herr sein auf Erden nicht, als der Herr Legationsrath!" "und der da", fuhr
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> dazwischen, auf mich deutend.
                    Er ist mit einem Einspänner gekommen. Mit dem Wirt hat er sich auf den besten
                    Fuß gesezt. Abends will er sich sein Käs' und Brot selbst halten, und schwarz
                    Brot soll es sein. – Wie leid thut mirs, daß <persName key="JP-004519">meine
                        Eltern</persName> ihn nicht sehn, und der liebe <persName key="JP-012752">Heinrich Boje</persName>, dem ich alles gute gönne, was mir wiederfährt,
                    und wohl noch mehr als mir selbst. Heute bringe ich <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> zu <persName key="JP-003944">Schwarz</persName>,
                        <persName key="JP-001588">Hegel</persName> und <persName key="JP-000948">Frau von Ende</persName>. Die übrigen, die er besuchen will, soll er allein
                    besuchen, so haben wirs ausgemacht. Auf den <persName key="JP-000134">Aristofanes</persName> ist er sehr begierig. Ich werde ihm einiges
                    vorlesen, das meiste aber wird er selbst lesen, meine Anmerkungen zur Seite,
                    unten in der Grotte, denn daß ich nichts aus dem Hause gäbe, und streng wachen
                    würde, daß es nicht beschmuzt würde, sagte ich ihm gleich anfangs. Die Grotte
                    habe ich ihm <seg type="comment"><orig>schon wöhnlich</orig><note xml:id="nrtv_pns_cqb">Gemeint ist offenbar "schön wohnlich", so auch in
                            D ausgezeichnet.</note></seg> eingerichtet, u. die Bank mit dem Küssen
                    belegt. <seg type="comment"><orig>Emilie <gap reason="lost" unit="words" quantity="1"/></orig><note xml:id="nyrk_tzj_2qb">Wohl Emilie
                            Heinse.</note></seg> will auch <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> bei sich haben, auch <persName key="JP-001194">Krappfries</persName>
                    <gap reason="lost" unit="words" quantity="1"/>
                    <pb n="4"/>auch <persName key="JP-001404">Grim</persName> will ihn haben, und
                    die <persName key="JP-001407">Räthin Falk</persName>. Mich soll wundern, was die
                    Studenten beginnen werden, wenn sie <persName key="JP-999999">Jean
                        Pauls</persName> Ankunft erfahren. Ich bin in der lezten Zeit fast bestürmt
                    worden mit Nachfragungen, und dachte schon daran, irgend einen Magister mit
                    tüchtigem Maulleder für <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                    einzuschwärzen, und mit diesem die Damen zu mystificiren. Ich erzählte <subst>
                        <del rendition="#s">ihm</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author"><persName key="JP-999999">Richtern</persName></add>
                    </subst>, eine geistreiche Wittwe mit zwei Töchtern hätte sehr gestrebt, ihn in
                    Kost u Logis zu bekommen, mir wäre aber bange gewesen vor den elektrischen
                    Schlägen, wenn Geist zu Geist u Wiz zu Wiz sich gesellt hätte. Da lachte er
                    recht aus Herzensgrunde, u. lobte mich, daß ich ihn bei prosaischen Leuten
                    einquartirt hätte. – Abendbesuche hab' ich noch keine gemacht, einen bei <seg type="comment"><orig>Hegels</orig><note xml:id="nmqp_t4s_cqb"><persName key="JP-001588">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> und seine
                            Frau <persName key="JP-001589">Maria</persName>.</note></seg>
                    ausgenommen. <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009762">Heinrich IV</bibl> feßelt mich
                    noch zu sehr. Jezt aber, u. wenn <seg type="comment"><orig>Welkers
                            Vater</orig><note xml:id="nzbk_xps_cqb"><persName key="JP-013708">Heinrich Friedrich Welcker</persName>, Vater von <persName key="JP-004652">Friedrich Gottlieb Welcker</persName> und <persName key="JP-013705">Carl Theodor Welcker</persName>, Professor der
                            Rechtswissenschaften in Heidelberg.</note></seg> kommt, wirds anders
                    werden. Vor 7 Uhr aber kriegte mich doch keiner, außer des Sontags, und wenn wir
                    nach <placeName key="JP-006396">Weinheim</placeName> gehn<subst>
                        <del rendition="#ow">.</del>
                        <add place="across" hand="#author">,</add>
                    </subst>
                    <add place="superlinear" hand="#author">was auch Sontags sein wird</add> – Alles
                    ist wohl, und alles grüßt; <persName key="JP-001588">Hegel</persName> grüßt auch
                        <persName key="JP-013668">den jungen Overbeck</persName>
                    angelegentlich. Ein Zufall brachte mich neulich an <persName key="JP-001909">Jakobi</persName> zu schreiben. Ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">brachte</del> habe den Brief mit umständlichen Nachrichten
                        <add place="superlinear" hand="#author">von <persName key="JP-004519">den
                            Eltern</persName></add> gewürzt, u. er wird gewiß willkommen sein.
                    Täglich
                    erwarte ich nun Nachricht von <persName key="JP-004519">den lieben
                        Eltern</persName>.
                    <persName key="JP-001620">Emilie</persName> ist bange um <persName key="JP-004516">die Mutter</persName>, weil noch kein Brief daist. Ich
                    sagte, wäre schlimmes vorgefallen, so hätten wir bestimmt einen Brief; so sei es
                    Ton bei uns. – Noch eins: <persName key="JP-001138">Fouqué</persName> hat es
                    herlich aufgenommen, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0991/#start_mqx_rbr_cqb">daß <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> u ich ihm wegen seiner <bibl subtype="werk" sameAs="JP-013729">Pilger</bibl> die Haut vollgescholten</ref>. Es wird aber
                    nichts fruchten, er wird fortfahren, eben so viel Gutes als Schlechtes zu
                    fördern; denn Kritik fehlt ihm ganz. – Wo ich grüßen soll, weiß ich nicht; denn
                    ich weiß nicht, wo dieser Brief <persName key="JP-004519">die Eltern</persName>
                    findet. Aber <persName key="JP-013086">Tante Boje</persName>, <persName key="JP-013631">Frau v. Grävemeyer</persName>
                    <hi rendition="#aq">etc.</hi> und <persName key="JP-003130">den lieben, einzigen
                        Overbeck</persName> und <persName key="JP-013666">die
                        seinigen</persName>, die müssen vor allen gegrüßt sein. – Dir, lieber
                    Heinrich, schreibe ich bald, und wohl noch was ganz apartes über <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, da Du ihn so lieb hast. <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> ist nun die Puppe, womit wir <supplied reason="damage" cert="high">He</supplied>idelberger spielen, und Du weißt
                    wohl, Puppen lassen sich <gap reason="lost" unit="words" quantity="1"/> wie mans
                    haben will. Es wird nun auch etwas Wiz <gap reason="lost"/>
                    <supplied reason="damage" cert="high"><unclear reason="illegible">an</unclear></supplied><unclear reason="illegible">gebracht</unclear>
                    werden, was in der theuren Zeit nicht schaden kann.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heinrich</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page1" rend="mTop" style="rotate-0" hand="#author">für <persName key="JP-013086">Tante
                                Boje</persName>
                            <hi rendition="#aq">etc.</hi> mitgeschrieben, wenn etwa <persName key="JP-004519">die Eltern</persName> nicht mehr dasein
                            sollten.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>