<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0992" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Homburg, 22. Mai 1817,
                    Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 175–176, Nr. 136 (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="witnessText">
                            <msIdentifier>
                               <collection>Ehemals Berlin A</collection>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Verschollen, nach D von Schreiberhand.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005852">Homburg</placeName>
                    <date when="1817-05-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012778">Geschäftliches</term>
                    <term corresp="#JP-012590">Bittschreiben</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Homburg vor der Höhe, den 22. Mai 1817.</dateline>
                    <salute>Liebe Freundin!</salute>
                </opener>
                <p>Ich bin durch Zufall und Gelegenheit nach <placeName key="JP-005852">Homburg</placeName> gekommen; was dieser Zufall daraus machen will?</p>
                <p>Sie werden sich erinnern, <seg type="comment"><orig>daß ich im vorigen Jahr wegen
                            eines widrigen Geschäfts mit Ihnen correspondierte</orig><note xml:id="nqsl_cvr_cqb">In den Briefen <ref type="letter" subtype="text" target="4-VII_28" corresp="#39-29">an Jean Paul vom 29. Mai</ref>
                            und <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VII_6-k" corresp="#410-23">an Caroline Richter vom 1.</ref> und vom <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VII_7-k" corresp="#411-17">4. Juni 1816</ref> bat Charlotte von Kalb um
                            Vermittlung durch <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                            bei <persName key="JP-001269">Leopold Maria von Geiger</persName>, der
                            der Generalbevollmächtigte für die Familienangelegenheiten und
                            Rechtsstreitigkeiten der Familie war, um bei einer
                            Entschädigungsberechnung mit ihren Kindern ausreichend bedacht zu
                            werden.</note></seg>. Ich kann es Ihnen nicht aussprechen, welche Leiden
                    ich durch diese Versagung habe erdulden müssen, es ist nicht auszusprechen.
                    Umsonst bitte ich nicht so, wenn ich bitte. Daß Sie sich von meinem Brief bei
                        <seg type="comment"><orig>Geigers</orig><note xml:id="nxyx_kds_j4b"><persName key="JP-001269">Leopold Maria</persName> und <persName key="JP-001268">Augusta von Geiger</persName>.</note></seg> nichts
                    merken lassen, bitte ich sehr, auch nicht bei <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>; was geschehen ist, ist geschehen und hat seine
                    Wirkungen auf mein Gemüt nicht verfehlt.</p>
                <p>Überhaupt muß man bemerken, daß statt der Bekehrung, <seg type="comment"><orig>von welcher man noch vor dreißig Jahren sprach</orig><note xml:id="ngzv_sms_cqb">Seit dem Tod des Stammhalters der Waltershäuser
                            Linie der Familie Maschalk von Ostheim im Jahr 1782, Charlotte von Kalbs
                            Bruder <persName key="JP-002644">Friedrich Marschalk von
                                Ostheim</persName>, befanden sich die Bevollmächtigten der
                            Allodialerbinnen, also Charlotte von Kalbs und ihrer Schwestern, in
                            Erbstreitigkeiten mit einem anderen Teil der Familie Marschalk von
                            Ostheim, der Lehensrechte auf  die Familiengüter für sich beanspruchte,
                            vgl. Klarmann S. 148-160.</note></seg>, die Rückkehrung mit starken
                    Schritten vor sich gegangen ist.</p>
                <p>Es ist mir recht wohl geworden, nach allen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Leiden</hi>, daß ich so einsam habe leben können, nachdem ich
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> verlassen habe. Mehrere
                    strenge Geschäftsarbeiten haben mir, ich möchte sagen, etwas den Kopf erhellt
                    und mich dahin gebracht, über sittliche Gegenstände nachzudenken und zu
                    schreiben. <seg type="comment"><orig>Vor einigen Wochen bewegte mich eine
                            Anekdote so sehr, daß ich gezwungen war, darüber etwas im Dialog
                            aufzusetzen</orig><note xml:id="nimx_nps_cqb">Das Familiendrama mit dem
                            Titel "Der Traum erweckt durch eine dämonische Sage", das in einer
                            Auflage von 1000 Exemplaren gedruckt werden sollte, kam über drei Bogen
                            nicht hinaus. Der Verbleib des Manuskriptes, ob Charlotte von Kalb es
                            z.B. schließlich selbst vernichtet hat, ist ungeklärt, vgl. Klarmann, S.
                            364f.</note></seg>. Ich habe zwei Teile davon sowohl nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> als <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> geschickt, um zu fragen, ob dieses auf der Bühne könnte
                    dargestellt werden.</p>
                <p>Ich erwarte nun darauf die Antwort, dann schicke ich das Ende davon.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Dies schreibe ich Ihnen, liebe Freundin, um zu wissen,
                            und ob Sie wohl vermuten und <persName key="JP-999999">Ihr
                                Mann</persName> wohl Konnexion hat, und mir dieses Stück, was
                            ungefähr zwei Stunden spielen kann, wohl in <placeName key="JP-006040">München</placeName> gut verkaufen können</orig><note xml:id="nirh_cts_cqb">Charlotte von Kalb kündigte Jean Paul das Werk
                            auch in <ref type="letter" subtype="text" target="4-VII_59" corresp="#84-14">zwei Briefen</ref> im <ref type="letter" subtype="text" target="4-VII_60" corresp="#87-20">Juli 1817</ref> an
                            und übersandte ihm <ref type="letter" subtype="document" target="4-VII_69">im August 1817</ref> zwei Bogen. Er reagierte
                            jedoch nicht darauf. Handschriftlich vermerkte er auf dem ihrem Brief
                            aus dem August 1817: "Ich kann leider das Wenigste in diesem trüben
                            Briefe lesen so wie erfüllen."</note></seg>.</p>
                <p>Meinen Namen will ich gern verborgen haben. Es gehört wahrscheinlich zu diesen
                    Dingen, die entweder gut sind oder gar nichts taugen. Freilich dieses zu
                    bestimmen möchten wohl in Sodom und Gomorrha nicht fünf sein. Ich hätte dies
                    geschrieben auch ohne Not und Drang; da aber dieser noch vorhanden ist, so habe
                    ich es für die fünf Brote geschrieben. </p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie wohl, niemand darf von diesen Zeilen wissen als <persName key="JP-999999">Richter</persName> –</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre C. Kalb.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">Homburg bei <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName>.</hi>
                        
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>