<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1688" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Abraham Voß. Heidelberg, 3. und 4. August 1817, Sonntag
                    und Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BSB</institution>
                                <collection>Vossiana</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">46</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                2 Dbl. 4°, 8 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 185-186, Nr. 218
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date from="1817-08-03" to="1817-08-04" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004507">Abraham Sophus Voß</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0016"/><ptr type="next" subtype="brief" target="VII_304"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0016"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1689"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1686"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1690"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelb. d. 3 Aug. 1817.</dateline>
                    <seg type="transposition" subtype="other" corresp="#page1" rend="other" style="rotate-0" hand="#author">Sei ja vorsichtig mit diesem Briefe, wer ihn
                        lesen mag, daß davon nichts auf irgend einem Wege des Zufalls in eine
                        Tageszeitung gerathe.</seg>
                </opener>
                <p>Wenn ich einen frohen Tag gehabt habe, muß ich ihn noch mal in einem Briefe
                    durchleben; darum seze ich mich in der kühlen Morgenstunde – es schlägt grade
                    fünf – vor das offene Fenster, Dir mein bester Abraham, zu schreiben, redselig
                    und durcheinander, wie ichs gewohnt bin. Da aber unsern Truchseß, was ich zu
                    sagen haben, eben so sehr angeht, als Dich, ja in gewissem Sinne noch mehr,
                    schick' ich ihm den Brief erst zu; denn wer kann dergleichen doppelt schreiben,
                    oder gar abschreiben? Hättest Du es für möglich gehalten, daß in der Zeit, wo
                    Jean Paul all unsre Herzen gefangen hält, ein Mensch herkommen könnte, der und,
                    wie er, nur auf andre Art, mit Ehrfurcht und Liebe erfüllen könnte? Ich nicht;
                    und doch ist es so. Als ich vorgestern in der gewohnten Stunde zu Emilie Heins
                    kam, schrien mir die Kinder entgegen: Hr. von Dörnberg ist da!, Ja, unsre Mutter
                    hat vollkommen Recht in dem, was sie über diesen Mann schreibt, und ich bitte
                    Dich, die Stelle gelegentlich Truchseß mitzutheilen. Ich mußte seine Händ, als
                    er sie mir reichte, und die meinige mit soldatischer Kraft drückte, voll
                    Ehrfurcht küssen, ich konnte nicht anders. Ich weiß Dir aber gar nicht zu sagen,
                    wie der Mann aussieht. Sage ich, er ist das Ebenbild seines Uniko, und zwar in
                    solchem Grade, daß wenn Uniko, seit er von hier ist, in sein 49tes Jahr <add place="superlinear" hand="#author">hätte</add> springen könn<subst>
                        <del rendition="#ow">te</del>
                        <add place="across" hand="#author">en</add>
                    </subst>, ich ihn für Uniko selbst gehalten hätte; sag' ich, was Ludwig von
                    Truchseß, er sieht ganz anders aus, als andre Menschen; – das alles ist wenig,
                    ist nichts gesagt: es ist in seinem Wesen eine solche Fürstlichkeit; eine solche
                    Stattlichkeit, eine solche Biederkeit, daß ichs in Wort nicht zu kleiden weiß.
                    Man kann ihn Stundenlang ansehn, und wird nicht satt an seinem Bilde. O wie
                    Recht hat unsre Mutter, die Thräne ziert dies schöne Gesicht; und wer von uns
                    hat <pb n="2"/>diese Thräne nicht gesehn, da Dörnberg in jedem ihm dem Namen
                    nach bekannten Heidelberger seinen Wohlthäter seiner Frau, und seiner Kinder zu
                    sehn glaubt? Er ist jezt fort, kommt aber in <add place="superlinear" hand="#author">3 bis</add> 4 Wochen auf längre Zeit wieder, und in den zwei
                    Tagen hat ihn keiner sprechen hören, als was Bezug auf seine Frau und seine
                    Kinder hat. Er ist diesmal bloß gekommen, um der Confirmation seiner beiden
                    Töchter beizuwohnen. Die Frau scheint mir ausnehmend gewonnen zu haben; ich fand
                    keine Spur von Hochmut in ihr, die ich nach dem ehemaligen Prunken mit Noth und
                    Unglück erwartet hatte; ich fand sie herzlich und theilnehmend. Nach Dir
                    erkundigte sie sich angelegentlich, und er mischte sich hinein, und sagt Dir den
                    herzlichsten Dank, für Deine Bemühungen um seine Frau und Uniko; wärst Du
                    zugegen gewesen, Du hättest diesen Dank mit Kuß und Händedruck inniger
                    empfangen, als ich ihn Dir zu überbringen weiß. Über Tisch, wo außer dem
                    geschwäzigen
                    Dietenberger
                    kaum einer zu Worte kam, hörte ich mit einemmal den Namen Truchseß nennen, und
                    Dörnberg fügte hinzu, daß er ihn besuchen wolle. "Welchen Truchseß?" fragte ich
                    hastig. – "Den Herrn von Truchseß auf der Bettenburg. Ist der Ihnen bekannt?" –
                    Nun war an mir die Reihe zu reden; und Dietenberger hatte zu thun, bis er wieder
                    einhaken konnte. Was ich alles gesagt, werd' ich mich hüten in einem Briefe zu
                    erzählen, den Truchseß lesen wird. Aber das soll er wissen, daß Dörnberg mich
                    wegen dieses Freundes recht in Ehren hält. Ob beide sich persönlich kennen, weiß
                    ich nicht; ich vergaß darnach zu fragen; aber ich zweifle nicht; denn der nicht
                    gesehne
                    Freund erregt schwerlich solche Theilnahme und Liebe, als ich in Dörnbergs
                    Worten fand. Da wir <subst>
                        <del rendition="#s">gestern</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">den folgenden Tag</add>
                    </subst> Jean Paul zu Ehren einen akademischen Schmaus <subst>
                        <del rendition="#s">hatten</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">haben solten</add>
                    </subst>, dachte ich sogleich: "an dem muß Dörnberg auch theilnehmen". <pb n="3"/>Aber wie das einzurichten? Ich konnte ihn als meinen Gast laden, und seiner
                    Freundlichkeit nach wäre er gern gefolgt. Aber ich erschrak vor dem Gedanken; er
                    enthielt ein hohes Maß von Unbescheidenheit, wo nicht das höchste. Ich ging also
                    zum Prorektor Zachariä, und bat ihn um die Vollmacht, den Mann in seinem Namen,
                    d. h. im Namen der Universität, einladen zu dürfen. Zachariä, ein bedenklicher
                    Kauz, und obendrein gegenwärtig kränklich, machte große Schwierigkeit, sprach
                    von Freiheitsmännern, die in Karlsruh
                    einem
                    verdächtig wären, so wie auch Jean Paul schon bei einigen oben als einer
                    angesehn werde, der mit den Teutonisten zusammensteckte; und was weiß ich
                    alles.
                    Ich sagte ihm aber, Dörnburg wäre in Heidelberg, nicht als politische Person,
                    sondern als Mensch, <add place="left" hand="#author">als</add> Vater, Gatte,
                    Freund, und sezte ihm so zu, daß er mir endlich die Erlaubnis gab, seinen Namen
                    zu gebrauchen wie ich wollte. Nun schrieb ich ein Billet an Dörnberg, und abends
                    10 Uhr, als ich mit Jean Paul von Munck zurückkam, fand ich folgende
                    Antwort:</p>
                <p>"So eben komme ich von einem herlichen Spaziergange und finde Ihre
                    freundschaftliche Einladung, theuerster Herr Professor, und bitte Sie, dem Hrn
                    Prorector zu sagen, wie sehr ich mich durch sein <subst>
                        <del rendition="#ow">a</del>
                        <add place="across" hand="#author">A</add>
                    </subst>nerbieten geehrt fühle, das ich mit dem gröst<subst>
                        <del rendition="#ow">h</del>
                        <add place="across" hand="#author">e</add>
                    </subst>n Dank annehme. – Möchte ich denn doch im Stande sein, Ihnen allen
                    meinen herzlichsten innigsten Dank auszudrücken zu können für den Schuz, den sie
                    meiner
                    armen zur Zeit der Noth angedeihen ließen. Mit der aufrichtigsten Ihr D."</p>
                <p>Er war auf seinem Spazirgange auch in unsrem Hause gewesen, und hatte sich
                    überall umgesehn. – Ich bat nun gestern Morgen Zachariä, er möchte doch ja
                    Dörnberg einen Ehrenplaz geben, und da ward ausgemacht: Jean Paul sollte dem
                    Prorektor zur Rechten sizen, Dörnberg zur <subst>
                        <del rendition="#ow">l</del>
                        <add place="across" hand="#author">L</add>
                    </subst>inken, und neben Dörnberg der <pb n="4"/>Major von Beulwitz, Dörnbergs
                    ehemaliger  <seg type="transposition" subtype="other" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-0" hand="#author"><del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Heidelberg d. 3 August</del></seg>sehr geschäzter
                    Waffengefährt. – Den Morgen um 10 Uhr <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></add>
                    </subst> hatte ich Muncke und Tiedemann eingeladen, Jean Paul arbeiten zu sehn,
                    und zwar auf ganz eigene Manier. Täglich von 8 – 1 Uhr sizt er vor dem
                    Oberhäuschen der Müllerei und schreibt. Nun pflanzen wir den Dollondschen Tubus
                    auf, der ihn so prächtig herbei holt, daß wir alle Mienen des Dichters genau
                    sehn können. Wir lachten herzlich darüber, daß Jean Paul nicht einmal ahnete,
                    welche Zeugen seiner dichterischen Einsamkeit er hätte. Es rührte sich was in
                    seiner Nähe; er sah etwas ungehalten aus, ward aber gleich wieder heiter, da e<subst>
                        <del rendition="#ow">r</del>
                        <add place="across" hand="#author">s</add>
                    </subst> ein paar hübsche Mädchen <subst>
                        <del rendition="#s">sah</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">waren</add>
                    </subst>, die ihm einen Morgengruß und ein paar Rosen brachten. Kaum waren die
                    vorübergezogen, als ein paar Filister kamen, das Wunderthier auch einmal zu
                    sehn. Jean Paul sah grimmig aus wie ein Bär, grüßte aber doch. Noch anderthalb
                    Minuten lang behielt er das Bärengesicht und schrieb immer fort – es muß ein
                    recht bärenhafter Gedanke in sein Manuskript gekommen sein –, dann ward er
                    wieder heiter. Um 12 packte er ein, und ich ging zu ihm, ihm zu sagen, nicht
                    Ich, wie verabredet war, würde ihn zum Essen abholen, sondern der Prorektor
                    selbst, den ich darum gebeten hatte, weil ich Dörnberg abholen mußte. Ich
                    erzählte Jean Paul, man habe seinen Hund irgendwo eingehascht und ihm allerlei
                    Haare abgeschnitten und davon nach Mannheim geschickt. "Gehts denn mir besser?"
                    antwortete er, und zeigte mir nun, wie viel Locken ihm fehlten, und wie alle
                    Symmetrie auf dem Kopf gestört sei. "Das muß der liebe Gott", sagte er, "in
                    Baireut wieder in Ordnung bringen, wo sie mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ungeschoren</hi> lassen". Als ich zu Emilie kam, fand ich alles
                    in seltener Rührung. Sie waren eben aus der Kirche gekommen, wo Abegg eine
                    vortrefliche Confirmationsrede soll gehalten haben. Hätt' ich gewußt, daß die
                    Kinder öffentlich confirmirt <pb n="5"/>werden sollten, ich wäre gewiß zugegen
                    gewesen; so aber mochte ich mich nicht aufdrängen. Ich war eine kurze Zeit bei
                    Emilie allein, Dörnberg sprach noch mit seinen Kindern im Nebenzimmer. Bald kam
                    er, und so innig bewegt, daß er fast nichts zu sagen wußte. Wir gingen
                    schweigend bis etwa zur lutherischen Kirche neben einander. Da ergrif er mit
                    Heftigkeit meine Hand und sagte: "ich fühle es wohl, ein Mann sollte Herr sein
                    über seine Empfindungen; aber diesmal stürmt zu vieles auf mich ein, das ich
                    nicht bezwingen kann. Sagen Sie’s der Gesellschaft, warum ich <add place="superlinear" hand="#author">grade</add> heute ein stummer Gast sein
                    muß." – "Ich hätte", fügte er hinzu, "lieber nicht in die Gesellschaft gehen
                    sollen; und doch mußt' ich; ich <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="across" hand="#author">habe</add>
                    </subst> ja eben dadurch Gelegenheit noch vielen meine innig gefühlte
                    Dankbarkeit zu bezeugen." – Er war in Civilkleidung, und der Umstand schien bei
                    vielen ein großes Vertraun auf ihn zu erregen. Der Prorector übernahm es Jean
                    Paul mit der Gesellschaft bekannt zu amchen; ich machte die Präsentationen bei
                    Dörnberg. Der Prorector hatte die Artigkeit gehabt, mir den nächsten Plaz beim
                    Herrn von Beulwiz anzuweisen, und da der Tisch grade hier eine Ecke machte,
                    konnte mir kein Wort entgehn, das von Jean Paul u. Dörnberg gesprochen ward, und
                    auch ich, der ich diesmal <subst>
                        <del rendition="#s">auch</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">große</add>
                    </subst> Lust und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author"><unclear reason="illegible">Zeit</unclear></del> hatte zum Sprechen, konnte von
                    beiden gehört werden. Es war ein herliches Gastmahl, und zwei so edle Gäste
                    machten, daß es weit geräuschloser war als sonst, auch daß wir weit früher
                    aufstanden, worüber der Wirt am wenigsten zufrieden gewesen sein mag. Auch der
                    Stadtdirector und Carl von Wamboldt waren diesmal nicht so ausgelassen. Man
                    merkte sichtbar, daß nicht Freude am Essen, sondern die Freude an zwei
                    Kernmännern die Gäste versammelt hatte. Daß Jean Paul und Dörnberg sich gewaltig
                    näherten, versteht sich wohl von selbst. Immer hatten sie die Hände in einander,
                    oder <pb n="6"/>küßten sich hinter des Prorectors Rücken. Als der Prorector,
                    nach Leipziger Sitte Jean Pauls Gesundheit lateinisch mit dem deutschen Schluß
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Lebe hoch</hi>! ausgebracht
                    hatte, trat der Stadtdirector auf, und brachte Dörnbergs Gesundheit aus,
                    bescheiden und feierlich. Als der Tusch verhallt war, stand Dörnberg auf, und
                    redete die ganze Gesellschaft an in seiner männlichen klaren Feldherrnstimme: –
                    "mein armes Weib", sagte er unter andern, "meine lieben Kinder waren
                    landflüchtig; hier in Heidelberg haben sie Schuz und Trost gefunden. Jezt, da
                    Gott uns wieder vereint hat, ist es einer meiner seligsten Augenblicke, daß ich
                    unter meinen Wohlthätern stehn und ihnen aus Herzensgrunde Dank sagen kann." Die
                    ganze einfach schöne Anrede sprach er mit solcher Festigkeit des Tons, und doch
                    zugleich sichtbarer Bewegung, daß kein Auge trocken blieb. Jean Paul war auf
                    eine sonderbare Weise ergriffen; <subst>
                        <del rendition="#s">und</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">er</add>
                    </subst> knüpfte halb lachend, halb weinend einen ganz herlichen Erguß an zum
                    Lobe Heidelbergs; aber ich würde alles verderben, wenn ich auch nur den versuch
                    machte, Dir wiederzugeben, was er sagte. So, lieber Abraham, endigte sich der
                    schöne Tag; um 5 Uhr ging Dörnberg fort, und ich sagte, auf seine Bitte der
                    Gesellschaft, warum so früh; um 6 Uhr war auch Jean Paul verschwunden, weil
                    irgendwo eine kleine Festlichkeit für ihn veranstaltet war. Nun mochte ich auch
                    nicht länger bleiben. Ich macht noch einen schönen Spazirgang am Neckar, sah die
                    Sonne des schönen Tages untergehn, und ging im eigentlichsten Sinn des Wortes
                    vergnügt und geistig <pb n="7"/>gestärkt nach Hause, wo ich bei meiner
                    Abendfriedenspfeife noch einmal alles überdachte, und dann <subst>
                        <del rendition="#s">nach Hause</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">zu Bette</add>
                    </subst> ging. Mein lezter Gedanke war: warum hat die gute herliche Mutter nicht
                    zugegen sein können?</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <p>So weit kam ich gestern, als mich die Arbeit foderte. Daß wegen Jean Paul etwas
                    weniger gearbeitet wird, als wohl sollte, ist wahr; aber solcher Verkehr ist
                    auch Arbeit, und der Mensch gewinnt dabei geistig. Leider heißt es nun bald:
                    "Die schönen Tage in Aranjuez sind nun vorüber". Aber noch haben wir den theuren
                    Mann in unsrer Mitte; und nach der ersten Trennung erfolgt ein Wiedersehn von
                    vielleicht 6 Tagen. Jean Paul nehmlich reist nach Mannheim, und Mainz, und kommt
                    dann nach Heidelberg zurück.</p>
                <p>So eben erhalt' ich einen langen Brief von Truchseß, aber noch nicht Antwort auf
                    meinen Mordbrief, der nun wohl in Deinen Händen sein wird. – Um den gestrigen
                    Faden wieder anzuknüpfen: Hr. von Dörnberg kommt also auf die Bettenburg, und
                    Truchseß wird jubeln über diesen Besuch. Lieber Abraham, auch Dir geb' ich
                    entfernte Hofnung; denn Dörnberg sagte: Gewiß träfe er die Eltern irgendwo auf
                    der Reise; und ich fühlte es, wie lebhaft er das wünschte. Ich weiß noch nichts
                    bestimmtes über seinen Reiseplan, aber sollte ihn nicht der Weg durch eure
                    Gegenden führen, nicht gar durch Rudolstadt selbst? Ich werde Dir zu seiner Zeit
                    alles melden, und einige Meilen wirst Du nicht scheun, wird auch die Schule Dir
                    erlauben; und dann nimst Du Göttling mit, dem ich die Bekanntschaft auch von
                    Herzen gönne. Jean Paul sprach gestern Nachmittag über den herlichen Mann,
                    herlich, wie sich versteht – aber wer kann das alles Wiederberichten? Noch eine
                    Freude hat Dörnberg gestern Morgen genossen. Als er in
                    Handschuchsheim
                    ankommt, um 6 Uhr morgens, <pb n="8"/>findet er das ganze Institut da, Emilie
                    und ihre Schwester Elisa mit Hulda an der Spize. Er soll gar herzlich gedankt
                    haben. Emilie machte sich Vorwürfe, daß sie mirs nicht angezeigt hätte; was mir
                    insofern Freude macht, als ich daraus sehe, wie sie mich zur Familie zählt. –
                    Daß Dörneberg beim Schmause gewesen, hat, wie mir Schwarz gestern sagte, die
                    lebhafteste Freude gemacht. Auch die Filister, die gegenwärtig waren, sollen
                    gesagt haben, es wäre ein treflicher Gedanke gewesen, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> Mann einzuladen. – Die Dörnberg will in
                    der Folge gern bei Emilie wohnen; aber es geht nicht, obgleich Emilie alles
                    aufbietet, um nur ihn im Hause zu haben. – </p>
                <p>Morgen, lieber Abraham, erwart' ich mit Zuversicht einen neuen Brief von der
                    Mutter. – Da kommt der liebe Jean Paul, und seine erste freundliche Frage ist:
                    "Hast einen neuen Brief von der Mutter?" Nun will er meinen Brief an Dich lesen,
                    oder vielmehr er liest ihn schon. – Da brummt er, er muß bei einer Stelle sein,
                    wo ich in lobe. Die vierte Seite aber darf er nicht lesen. Daher der Strich, und
                    die Einbiegung. Nachher liest er weiter fort. Du siehst wenigstens daraus, daß
                    dieser Brief bloß Wahrheit enthält, wenn ich auch sonst schon manchmal Wahrheit
                    und Dichtung possenhaft vermenge.</p>
                <p>Jean Paul bittet mich, einen freundlichen Gruß von ihm an Dich hinzuzufügen. Nun
                    wollten wir zu den Mamsell Harschern, die gar nicht länger warten können, bis
                    der große Mann ihrem Hause Heil geschehen läßt. Die Stickerin ist bescheidener
                    in ihrem gespräch. Die Brückenbauerin, von Deinem kleinen Heinrich
                    Schokoladentante genannt, wird übersprudeln von Gefühlen und Gedanken; und was
                    sonst noch sprudeln wird, wird die Zeit lehren.</p>
                <closer>
                    <salute>Grüße verstehn sich von selbst.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Dein treuer<lb/>Heinrich.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>