<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1695" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Elisabeth Heise. Heidelberg, 22. September 1817,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Universitätsbibliothek Heidelberg</institution>
                                <collection>Nachlass Georg Arnold Heise </collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">Heid. Hs. 2128,95</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 4°, 4 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1817-09-22" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-013776">Elisabeth Heise</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0704"/><ptr type="next" subtype="brief" target="VII_327"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0704"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0770"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <seg type="transposition" subtype="other" corresp="#page1" rend="mTop" style="rotate-0" hand="#author"><seg type="comment"><orig>An die Frau
                                Justizräthin Heise.</orig><note xml:id="ngxp_nfk_xtb">Nachträglich
                                mit größerer Schrift und anderer Tinte über das Datum
                                geschrieben.</note></seg></seg>
                    <dateline>Heidelberg d. 22 Sept.<lb/>1817.</dateline>
                </opener>
                <p>Erst jezt komm' ich dazu, einen Auftrag niederzuschreiben den mir Frau von
                    Dörnberg an Sie gab, verehrte Frau Justizräthin. Fräulein Amalia sollte, wenn
                    mir recht ist, zu Michaelis bei Ihnen eintreffen, und eine Zeitlang bleiben.
                    Gewisse unvorhergesehene Umstände, die mir vom Hrn. v. D. mitgetheilt sind, die
                    aber zum brieflichen Mittheilen sich kaum eignen, auch im Munde eines Dritten
                    etwas langweilig lauten würden, machen es <add place="superlinear" hand="#author">ihr</add> unmöglich, die besprochne Zeit zu beobachten.
                    Amalia wir später kommen, einen Monat oder gar zwei. So weit mein Auftrag; aus
                    eigener Macht füge ich hinzu: Hr. v. Dörnberg schien mir die Nothwendigkeit des
                    Aufschubes nicht zuzugestehn; aber sie bestand darauf, und wiederholte es noch
                    am letzten Abend, als ich beide von der
                    Krahxfabrik
                    zurückbegleitete.</p>
                <p>Da ich aus der Liebe, mit der Dörnberg von Ihnen und Heise spricht, schließen
                    muß, daß auch Sie ihm gewogen sind – denn dergleichen pflegt wechselseitig zu
                    sein – so muß ich Ihnen noch etwas von diesem mir überaus theuern Mann erzählen.
                    Ich habe das große Glück gehabt, ihm nahe zu kommen; und unser Band ward unser
                    gemeinsame Freund Truchseß auf der Bettenburg, der gemeinsame Mittagstisch bei
                    Emilie, und wohl auch der Umstand, daß ich mich ehemals viel mit seinem Uniko
                    beschäftigte. In die beiden Tage seines ersten Hierseins fiel ein akademischer
                    Schmaus, den unser 60 etwa (Prediger, Amtleute u. s. w.
                    eingerechnet)
                    dem herlichen Jean Paul gaben. "Dabei muß Dörnberg sein" dacht' ich. Wie aber es
                    einleiten? Ihn als Privatgast einzuladen schien für mich anmaßend, für ihn nicht
                    ehrenvoll genug. Ich ging also zum Prorector Zachariä, und erhielt von ihm die
                    Erlaubnis, seinen Namen <add place="superlinear" hand="#author">beliebig</add>
                    gebrauchen zu dürfen. Drauf schrieb ich eine Einladung an Dörnberg in des
                    Prorectors und der Gesellschaft Namen, und erhielt sogleich eine überaus
                    freundliche, ja herzliche Zusage. Als ich des folgenden Tags zu <subst>
                        <del rendition="#s">ihm</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Emilie</add>
                    </subst> kam, ihn abzuholen, fand ich ihn überaus bewegt. Die Confirmation war
                    eben beendet, und er sprach Worte der Liebe zu seinen Töchtern aus vollem
                    Vaterherzen, wobei ihm die Thränen über die Backen rollten. <pb n="2"/>Der
                    Schmaus war im Hecht, u. Emilie wohnt in der Straße, die von Schwarz zu Ihrer
                    ehemaligen Wohnung führt. Auf diesem langen Wege gingen wir still neben
                    einander, eine geraume Zeit; ich ehrte sein Schweigen, und hätte die Gefühle
                    seines Herzens um alles nicht stören mögen. In der Gegend der lutherischen
                    Kirche ergrif er mit Heftigkeit meine Hand, und sagte: "Ich fühle wohl, ein Mann
                    sollte Herr sein über seine Empfindungen; aber heute stürmt gar zu viel auf mich
                    ein. Ich sollte wohl nicht in Gesellschaft gehn; aber es sind <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heidelberger</hi> versammelt, und denen hab' ich
                    überall zu danken; es zieht mich dahin. O sagen Sie es der Gesellschaft warum
                    ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">grade heut</hi> ein stummer
                    Gast sein muß." Ich kann Ihnen die Innigkeit nicht ausdrücken, womit ers sagte;
                    doch Sie kennen ihn ja. – Eine sichtbare Freude verbreitete sich unter den
                    versammelten, als Jean Paul u. Dörnberg erschienen. Beide wurden neben den
                    Prorektor gesezt, J. P. zur Rechten, D. zur Linken. Wie es an die Gesundheiten
                    kam, brachte zuerst der Prorector auf Lateinisch Jean Pauls Gesundheit aus; dann
                    der Stadtdirector deutsch, kräftig, und zugleich bescheiden Lobend Dörnbergs.
                    Dann erhub sich Dörnberg, in seiner ganzen Stattlichkeit, <foreign xml:lang="eng">like a descended god</foreign>, wie Shakspear sagt: "Ich
                    danke herzlich", sagte er, "Ich aber habe besseres zu bringen". Und da erzählte
                    er in wenigen aber kräftigen Worten, wie ehemals das Unglück über seine Familie
                    eingebrochen. Niemand wollte sie aufnehmen; bei den lieben Heidelbergern fanden
                    sie Schuz und gastlichen Herd" – "Jetzt", fuhr er fort, "ist die Zeit der
                    Trübsal vorüber; Gott hat mich und die meinigen auf wundersamen Pfaden wieder
                    zusammengeführt; und jezt ist es eine meiner seligsten Augenblicke, wo ich unter
                    den theuern Heidelbergern stehe, und aus vollem Herzen danken kann. Also Dank,
                    Dank, ihr theuern Heidelberger, und der Himmel lohn' es euch!" – Und dies sprach
                    er mit solcher Würde, solcher Kraft, solcher soldatischen Festigkeit, und dabei
                    mit so ergreifender, ja erschüttender Innigkeit, daß auch kein Auge trocken
                    blieb. Mit dem lautesten Jubel ward die h<hi rend="italic">e</hi>rliche Anrede
                    erwiedert. Dann trat Jean Paul auf, und sprach halb lachend, halb weinend, über
                    das schöne Heidelberger Paradies; aber ich würde alles verderben, wollt' ich
                    auch nur einen Versuch machen, es wiederzusagen. <pb n="3"/>Mein einziger
                    Geda[n]ke
                    war, warum kann die herliche Mutter nicht zugegen sein?</p>
                <p>So wie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> Mittag hat sich
                    Dörnberg denen, die ihn genauer kennen lernten, auch das zweitemal überall
                    erwiesen, und wir alle sind seines Lobes voll. Gestern vor acht Tagen
                    frühstückte er bei mir, und wir waren von halb 6 Uhr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Morgens</hi> an bis nach 9 Uhr in einer artigen
                    Gesellschaft, die ich um unsre Grotte versammelt hatte, bei Kaffee, Taback,
                    Butterbrot, Zwetschen und Maulbeern seelenvergnügt. Nachher gingen wir sämtl.
                    aufs Schloß, scheuten auch den Königsstuhl nicht. Dörnberg sprach viel, und in
                    allem fand ich den Ausdruck der höchsten, geläutertsten
                    Rechtlichkeit.
                    Ich könnte Ihnen <add place="superlinear" hand="#author">ganze</add> voll davon
                    melden. Wer kann ferner in dies herliche Antliz, in das seelenvolle Auge schaun,
                    ohne von dem Edlen durchdrungen zu werden, das in ihm wohnt. Jean Paul, seit er
                    ihn sah, nannte ihn nie anders, als den "herlichen Dörnberg", <subst>
                        <del rendition="#ow">E</del>
                        <add place="across" hand="#author">e</add>
                    </subst>r der wahrlich nicht
                    freig[e]big
                    ist mit seiner Gunst; und Dannecker (den wir bei Boissarée<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">)</del> fanden), der gar nicht aufhören konnte,
                    ihn anzuschaun, und zwar zugleich mit dem Auge des Menschen und des Künstlers,
                    sagte mir, nachdem er lange mit Dörnberg gesprochen hatte: "ich möchte ihn
                    durchprügeln, so lieb hab' ich ihn".</p>
                <p>Gleichwohl, und das ist mir eine traurige Erfahrung, sind Leute hier, die ihn
                    grausam verlästern. Er sei aus
                    Undankb[a]rkeit
                    zusammengesezt, schon seine erste Affaire mit Hironymus beweise das; jeder
                    Redliche müßte sich mit Abscheu von ihm wenden u. s. w. Ich habe Abscheu, das
                    Abscheuliche herzusagen. Nun ja, es sind einige Fehler vorgefallen, die es nicht
                    gesollt hätten. Dörnbergs haben Daubs u. Thibauts nicht besucht, wenigstens
                    Dörnberg nicht lezteren, denn sie war da. Und beiden Familien soll Frau von
                    Dörnberg vielen Dank schuldig sein. Es thut mir in der Seele weh, daß ichs nicht
                    wußte, ich hätte ihn bestimmt zu beiden geführt, so wie ich ihn zu Paulus
                    führte, dem er nicht den geringsten Dank schuldig ist. Aber ist das Seine
                    Schuld? Es ist bloß Schuld der Frau, die dergleichen bedenken mußte. Dörnberg
                    sagte mir einmal: "ich schäme mich meiner Unwissenheit, daß ich so gar keinen
                    von den Gelehrten hier kenne; aber
                    eine
                    lange Abwesenheit aus Deutschland ist Schuld daran". Worauf ich ihm antwortete:
                    "Wohl uns, daß wir Sie kennen". – Man sollte ja auf der Hut sein; nicht <pb n="4"/>auf jeden, <add place="superlinear" hand="#author">der einen Fehler
                        begeht,</add> den Stein der Verdammnis zu werfen. Die Eitelkeit ist oft der
                    Grund der Verläumdung, und wer dann so glücklich ist, eine recht giftige Zunge
                    zu besitzen, der treibt die Verläumdung bis aufs äußerste, und verschanzt sich
                    dabei, <add place="superlinear" hand="#author">was mir recht satanisch
                        vorkommt,</add> hinter Tugend und Moralität. Daub sprech' ich vollkommen
                    frei; der ist zu redlich, um wehe zu thun; aber die Frau scheint mir etwas
                    empfindlich zu sein<subst>
                        <del rendition="#ow">.</del>
                        <add place="across" hand="#author">,</add>
                    </subst>
                    <add place="superlinear" hand="#author">und kann dann kränken, ohne zu
                        wollen.</add> Wenn ich doch wüßte, ob Sie und Heise Dörnberg für einen edlen
                    Mann halten! Ich möchte schwören, Sie thun es.</p>
                <p>Ich wünschte allerdings aus Dörnbergs einen Fleck fort. Er besaß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Dörnbergs</del> Hieronymus
                    Vertraun, da er sich gegen ihn verschwur. Ich meine aber, das war eine Collision
                    zwischen Moralität u. Politik, und die Politik diente einem höheren moralischen
                    Zweck. Wäre Dörnberg damals zum Ziele gelangt, o wie hätte ganz Deutschland über
                    die edlen Befreier gejubelt. Die Vorsehung aber sprach: "es ist noch nicht Zeit!
                    aber sie wird kommen". – Als Odysseus in der Kyklopenhöhle war, hatte er auch
                    das Vertraun des Kyklopen, und wie belog er ihn, und blieb doch der edle
                    Odysseus! <add place="intralinear" hand="#author">Solche Lügen sind besser, als
                        die mit den Worten der Wahrheit gesprochen werden; und deren werden in
                        Heidelb. manche gesprochen.</add></p>
                <p>Von Jean Paul könnte ich Ihnen vieles erzählen, aber die Zeit geht zu Ende u. das
                    Papier. Meine Mutter hat viel verloren, da sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diesen</hi> nicht fand.</p>
                <p>Meine Eltern sind nun wohl bald in Rudolstadt, wo ein neuer Bube, Hermann Gustav,
                    ihrer harrt. Die
                    lieb
                    köstliche Mutter war in Lübeck krank, ist aber vollkommen genesen. Ein kaltes
                    Fieber, das aber bald ausblieb, hat sie 4 Wochen im häuslichen Hause Overbecks
                    aufgehalten.</p>
                <p>Grüßen Sie Heisen herzlich von mir. Sagen Sie Welckern, daß ich überaus fleißig
                    am Shakspear arbeitete, manchmal noch nach 10 Uhr Abends. Auch im Traume
                    verfolgt er mich, und Morgens arbeite ich gewöhnlich schon bei Licht. Jean Paul
                    nahm großen Antheil an meiner Arbeit, und hat mir oft halbe Tage geschenkt, um
                    alles ins Einzelne zu besprechen. – Meinen Brief wird Welcker erhalten haben. –
                    Mit Verehrung. Der Ihrige</p>
                <closer>
                    <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heinrich
                            Voß.</hi></hi>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Lassen Sie ja das über Thib. u Daub gesagte, unter uns gesagt sein.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>