<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1339" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Johann Heinrich und Ernestine Voß. Heidelberg, 16. Juli
                    1817, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Universitäts- und Landesbibliothek
                                    Münster</institution>
                                <collection>N. Bäte</collection>
                                <idno><idno type="shelfmark">1,12</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 8°, 4 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ludwig Bäte, Kranz um Jean Paul, S.
                            20-24.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Im lateinischen Text des Diplom Bleistiftkorrekturen vfrH.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1817-07-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004524">Johann Heinrich Voß</persName>
                    <persName key="JP-004516">Ernestine Voß</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-012752">Heinrich Boie</persName>
                </correspAction>
                <note>Mit dem <ref type="letter" target="JP-UB1683">Brief vom 19. Juli
                        1817</ref> verschickt.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012952">Jean Pauls Besuche in Heidelberg</term>
                    <term corresp="#JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
                    <term corresp="#JP-013026">Heidelberger Gesellschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelb. d. 16 Jul. 1817.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich muß noch einmal nach dem Norden hinschreiben, daß hier alles wohl ist, und
                    vergnügt; und daß mir überall, wo ich hin komme, Grüße an die lieben Eltern
                    aufgetragen werden. – Daß <persName key="JP-013708">Welckers Vater</persName>
                    hier ist, werd' ich schon gemeldet haben: ein guter <hi rendition="#aq">jovial</hi>er Sechzigjähriger, der überall dabei ist, wo die Freude frohe
                    Herzen versammelt. Er kam mit <seg type="comment"><orig>seinem Sohn</orig><note xml:id="ntrb_mv2_2qb">Wohl der in Heidelberg lehrende Juraprofessor
                                <persName key="JP-013705">Carl Theodor
                        Welcker</persName>.</note></seg>, als ich meinen Punsch gab, wiewohl es der
                    erste Abend war, den er im Kreise seiner Kinder zubringen konnte. <seg type="comment"><orig>Unsre Fahrt auf dem <placeName key="JP-006052">Neckar</placeName></orig><note xml:id="nkpc_pw2_2qb">Am 13.
                            Juli.</note></seg> war wunderherlich. Ich hatte den gescheuten Einfall
                    mit <seg type="comment"><orig>Hegels</orig><note xml:id="nmz5_bw2_2qb"><persName key="JP-001588">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> und seine
                                <persName key="JP-001589">Frau Maria</persName>.</note></seg> und
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> einen Wagen bis <placeName key="JP-013568">Neckargmünd</placeName> zu nehmen. Damit war uns vieren, und
                    noch mehr der Gesellschaft gedient. Denn als das Schiff mit 80-90 Personen um 9
                    Uhr in <placeName key="JP-013568">Neckargmünd</placeName> landete, und die
                    Gesellschaft schon sichtlich ermüdet war von der langen Fahrt, da kam neues
                    Leben durch <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> Erscheinung. Als die
                    zweite Ermüdung eintrat, und der Hunger obendrein, ward gesteuert durch eine
                    wahre Unermeßlichkeit von Speisen aller Art, und durch sehr guten Wein, und so
                    gings lustig fort bis an den Schluß des Tags, wo jeder froh zu Hause ging.
                    Wenigstens 5 Kähne landeten von Zeit zu Zeit an unser Schif, um dem lieben
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> ein Hoch zu bringen. Daß
                    dieser ein arger Säufer sei, ist nicht wahr, das sagen ihm Kerle wie <persName key="JP-001561">Hartung</persName> nach, die sich beleidigt fühlen, wenn er
                    ihnen abräth, der Muse zu fröhnen. Ich bin oft des Abends bei ihm, wenn er sein
                    einsames Mahl hält, und dann hat er nicht mal Wein auf dem Tisch. Er könnte auch
                    nicht so blühend gesund aussehn, und so kräftig sein, wenn er <persName key="JP-001561">Hartungs</persName> Beschreibung gliche. Nie in seinem Leben
                    ist er krank und bettlägerig gewesen. Eine wahre Freude ist es, ihn in
                    Gesellschaft zu sehn, die Hartnäckigkeit und dabei unbeschreibliche
                    Gutherzigkeit, womit er disputirt, <pb n="2"/>z. B. neulich bei <persName key="JP-013632"><persName key="JP-013766">Hegels</persName></persName>, wo
                    es über den Judas Ischarioth herging. "Um Gotteswillen", sagte er einmal zu
                        <persName key="JP-001588">Hegel</persName> und <persName key="JP-000716">Creuzer</persName>, die fast ausgelassen waren mit außerwesentlichen
                    Einfällen, "um Gotteswillen lassen Sie den Wiz unterwegs, und lassen Sie uns bei
                    der Sache stehn bleiben." Aber es kam zu keiner Entscheidung, und am Ende wußte
                    man kaum wovon die Rede war. Alles mischte sich hinein, selbst <seg type="comment"><orig>Fräulein Taucher</orig><note xml:id="nan5_s1f_2qb">Nicht ermittelt.</note></seg>. <seg type="comment"><orig>Sonnabend
                            Abend brachten ihm die Studenten einen Fackelzug</orig><note xml:id="nikp_x1f_2qb">Am 12. Juli.</note></seg>, anständig und
                    würdevoll. Er ging sogleich hinunter, und foderte aller Hände; und nun war es in
                    der That ein schöner Anblick, wie alles sich um ihn drängte. Herliche Worte
                    sprach er dabei, die den deutschgesinnten Jünglingen ans Herz gehn mußten. Als
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> zurück kam, war er
                    ausgelassen vor Freude, wirklich wie ein Kind, dem zum erstenmal ein Weihnachten
                    bescheert wird. "Die ganze Nacht hab' ich davon geträumt", sagte er mir den
                    andern Morgen, als ich leise in sein Zimmer schlich, um ihn für die Neckarfahrt
                    zu wecken. – Mir ist <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> über alles
                    gewogen. Er hält mir überall die größesten Lobreden; und daß das lästige Sie
                    zwischen uns schon verbannt ist, werden die lieben Eltern natürlich finden.
                    Gestern Abend erhielt ich von <persName key="JP-002941">Munck</persName>,
                        <persName key="JP-001588">Hegel</persName>, <persName key="JP-000716">Creuzer</persName> und <persName key="JP-003958">Schweins</persName> die
                    Bitte, ich möchte <subst>
                        <del rendition="#s">die</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">schnell eine</add>
                    </subst> Facultätssizung berufen. Das geschah, und alle erschienen. Nun ward
                    ausgemacht, ihm sollte ein Doktordiplom feierlich überreicht werden. Alle waren
                    einstimmig, anfangs <persName key="JP-013817">Langsdorf</persName> nicht, der
                    die Meinung hatte, <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> sei wohl ein
                    guter Mensch, aber kein recht ordentlicher Christ. Wie ihm aber <persName key="JP-001588">Hegel</persName> mit der größesten Ernsthaftigkeit ein recht
                    komischen Beweis führte, er sei ein ganz prächtiger Christ, stimmte er in alles
                    ein. Ich sagte <persName key="JP-013817">Langsdorfen</persName>, auch <persName key="JP-004029">Shekspeare</persName> sei oft Mangel an Christenthum
                    vorgeworfen, aber das beruhte alles auf Beschränktheit, und pfäffische
                    Frömmelei; und dabei überschüttete ich ihn mit Stellen, wo vom Teufel, von der
                    Hölle, vom Abendmahl u. s. w. die Rede ist, und alles ward für unschuldig
                    erklärt. Heute Morgen in aller Frühe <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">brachte</add>
                    </subst> ich <seg type="comment"><orig>folgende Worte</orig><note xml:id="njrv_sdf_2qb">Die deutsche Übersetzung des Ehrendiploms für Jean
                            Paul lautet: "Möge der Allmächtige Heil und Segen dazu spenden! Unter
                            der Schirmherrschaft des hocherlauchten und hochmächtigen Fürsten und
                            Herrn, Karls, Großherzogs von Baden, Herzogs von Zähringen pp., Rektors
                            der Universität, unter dem Protektorat des hochberühmten,
                            hochangesehenen Rechtsgelehrten Karl Salomo Zachariae, Doktors der
                            Philosophie und beider Rechte, großherzoglich badischen Hofrats,
                            ordentlichen öffentlichen Professors der Rechtswissenschaft, haben wir,
                            Dekan, Senior und übrige Professoren der Philosophischen Fakultät der
                            Ruprecht-Karl-Universität, dem berühmten, edlen, hochsinnigen Johann
                            Paul Friedrich Richter aus Hof, herzoglich hildburghäusischen
                            Legationsrat, dem unsterblichen Dichter, Licht und Zierde des
                            Jahrhunderts, Muster der Tugend, dem Fürsten des Genies, der
                            Wissenschaft und Weisheit, dem feurigsten Verteidiger deutscher
                            Freiheit, dem schärfsten Bekämpfer aller Verderbtheit, Mittelmäßigkeit
                            und Anmaßung, dem lautersten Manne, den je die Erde getragen, um seinen
                            durch allgemeinen Beifall ausgezeichneten hohen Gaben unsere Liebe,
                            Dankbarkeit und Hochachtung zu erweisen, den Titel, die Privilegien und
                            Rechte eines Doktors der Philosophie und der freien Künste feierlich und
                            ehrenhalber zuerkannt und solches durch dieses mit dem Siegel unserer
                            Fakultät versehene Diplom öffentlich bekanntgegeben. Heidelberg, am 18.
                            Juli 1817."</note></seg> in die Druckerei: <hi rendition="#aq"><anchor type="target" xml:id="start_ts2_qp3_wtb"/>Quod Deus bene vertat – – – –
                        – – Nos Decanus, Senior, Reliquique Professores – – – – – – – in virum
                        clarissimum, <pb n="3"/>nobilissimum, generosissimum, Johannem Paulum
                        Friedericum Richter, Curio-Variscum</hi> (<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><placeName key="JP-005841">Hof</placeName></hi> nehmlich, wie
                    ich <seg type="comment"><orig>im Büsching</orig><note xml:id="ngpb_2cf_2qb">Gemeint ist Anton Friedrich Büschings von 1754 bis 1768 erschienene
                                <bibl sameAs="JP-013997" subtype="werk">"Neue
                                Erdbeschreibung"</bibl>. Der Eintrag zu <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> findet sich in T. 3, Bd. 2, 3. Aufl. 1761, S.
                            487.</note></seg> fand, heißt <hi rendition="#aq">Curia
                    Variscorum</hi>), <hi rendition="#aq">Serenissimo Duci Hilperhusano a Legationum
                        consiliis, // poetam immortalem, lumen et ornamentum Seculi //, decus
                        virtutum, principem ingenii, doctrinae, sapientiae //, Germanorum libertatis
                        acerrimum assertorem //, fortissimum debellatorem pravitatis, mediocritatis,
                        superbiae //, <add place="superlinear" hand="#author">virum</add>
                    </hi><hi rendition="#aq">qualem non candidiorem terra tulit, // ut dotibus ejus
                        omni concenta consensuque laudis nostrae sublimioribus // tribueremus amorem
                        pietatem, reverentiam, doctoris philosophiae et liberalium artiam magistri
                        nomen privilegia et jure</hi>
                    <hi rendition="#aq">rite et honoris causa contulimus etc.</hi><anchor type="target" xml:id="stop_ts2_qp3_wtb"/> Nicht wahr, lieber Vater, das
                    heißt den Mund etwas vollgenommen; aber mit geringerem konnte man nach dem
                    eingeführten asiatischen Stil der Universitäten nicht füglich abkommen. Den
                    Studenten hab' ich die Freude gemacht, <seg type="comment"><orig>daß ihre Anrede
                            beim Hoch, fast wörtlich übersezt, mit aufgenommen ist</orig><note xml:id="notj_y1k_2qb">Vgl. <persName key="JP-000816">Woldemar von
                                Dittmars</persName> Bericht über den studentischen Fackelzug im
                                <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">"Morgenblatt für gebildete
                                Stände"</bibl>, Nr. 173 vom 21. Juli 1817, S. 692 (s. auch
                            Persönlichkeit, S. 174–175, Nr. 210): "[…] wo freudig 'Jean Paul
                            Richter, dem Lieblings-Dichter der Deutschen! dem Kämpfer für Freyheit
                            und Recht!' ein dreyfaches Hoch erscholl". Die entsprechende Stelle im
                            Diplom lautet: <hi rendition="#aq">poetam immortalem, lumen et
                                ornamentum Seculi //, decus virtutum, principem ingenii, doctrinae,
                                sapientiae //, Germanorum libertatis acerrimum assertorem //,
                                fortissimum debellatorem pravitatis, mediocritatis, superbiae</hi>.
                            In jean Pauls Nachlass findet sich eine Niederschrift der am 12. Juli
                            vor Jean Pauls Gasthof gehaltenen Ansprache <persName key="JP-000587">Carovés</persName>, in der es heißt: "Jean Paul Friedrich Richter,
                            der Liebling Deutschlands, der unsterbliche Dichter, der kühne Züchtiger
                            alles Bösen und Schlechten" (Fasz. X/14, 7<hi rendition="#sup">r</hi>).</note></seg>. Eh' ich in die Druckerei ging, sprach ich bei
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> vor, um ihm seine etwanigen
                    Würden und Titel abzufragen. Er hat keinen einzige<supplied reason="omission" cert="high">n</supplied>, seinen Legatio<supplied reason="omission" cert="high">n</supplied>srath abgerechnet; über mein Begehren aber war er
                    sehr betroffen, um so mehr, da ich auf der Stelle ging, als ich wußte, was ich
                    wissen wollte. Um nun doch nicht selber ihm die Lobsprüche ins Gesicht zu
                    werfen, hab' ich, als Dekan, <persName key="JP-001588">Hegel</persName> u.
                        <persName key="JP-000716">Creuzer</persName> beauftragt, Morgen früh das
                    Diplom in einer saffianen Kapsel zu überreichen. <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> mag seine innere Freude haben, daß ihm hier so viel Ehre und
                    Liebe wiederfährt, aber von Eitelkeit merk' ich auch nicht die leiseste Spur.
                    Eine <add place="superlinear" hand="#author">russische</add> Frau Generalin, die
                    ihn bei <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> gesehn, hatte gesagt:
                    "Aber, mein Gott, woher kommts, daß die Damen alle so über diesen Mann
                    frohlocken? Er sieht zwar gut aus, aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> schön ist er doch nicht?" Prächtig! Also wenn er nur
                    etwas Adonismäßiges aufzuweisen hätte, so wär' ihr alles in Ordnung gewesen.
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, dem ichs wiedererzählt, hat
                    mächtig drüber gelacht <pb n="4"/>und solcher Abgeschmacktheiten fallen viele
                    vor. – Seit Montag haben wir fast anhaltendes Regenwetter, und kühle Luft dabei.
                    Doch zagt keiner. Der nächste Mondwechsel soll alles wieder in Ordnung bringen.
                    Juliane
                    klagt noch immer über Theurung. So weit ich merken kann, wird nichts
                    überflüssiges gekauft, aber es läuft doch ins Geld hinaus. – von <persName key="JP-004522">Hans</persName> u. <persName key="JP-004507">Abrah.</persName> ist nichts weiter da. Da ich beiden und <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>, und <persName key="JP-001398">Gries</persName> samt
                    den
                    Schwestern doch auch die Freude machen wollte, von <persName key="JP-999999">J. Paul</persName> etwas zu erfahren, hab' ich <ref type="letter" target="JP-UB1337">eine Art von Gesamtbrief dickleibiges
                        Inhalts</ref> angefertigt. Der ist nun bei <persName key="JP-004522">Hans</persName>. Dann wandert er auf die Bettenburg, und so fürbaß. –
                    Diesen Brief aber soll <persName key="JP-012752">Boie</persName> haben. – Wie
                    gern wär' ich mit den lieben Eltern in <placeName key="JP-005977">Lübeck</placeName>, in <placeName key="JP-005729">Eutin</placeName>, auf
                    der Reise. Wie müssen sie Freude haben an <seg type="comment"><orig>den kleinen
                            Enkelchen</orig><note xml:id="nbc3_bj3_2qb"><persName key="JP-013701">Die Kinder Ernestine (6 Jahre alt), Ferdinand (3 Jahre) und
                                Alexander Friedrich (eineinhalb Jahre alt)</persName> von Heinrich
                            Voß' Bruder <persName key="JP-004531">Wilhelm</persName>, der als Arzt
                            in <placeName key="JP-005729">Eutin</placeName> praktizierte.
                        </note></seg>! Was wird das zu erzählen geben! – Was bedeutendes fällt hier
                    nicht vor; alles wird von <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                    verschlungen. Gestern aß ich mit <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                    im <placeName key="JP-011384">Hecht</placeName>, und gegen dreißig Studenten
                    hatten sich um ihn versammelt. Auch seinem <persName key="JP-010990">Hunde</persName>, seinem fünfzehnjährigen Kameraden, wird Ehrfurcht
                    erwiesen. <persName key="JP-000948">Frau <del rendition="#s" cert="high" hand="#author"><supplied reason="covered" cert="high">von
                                Ende</supplied></del></persName> ist bei all ihren wortreichen
                    Gefühlen <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="3"/></del>doch eine brave Frau. Sie wirkt auf die Studenten, und hat durch
                        <persName key="JP-000949">ihren Sohn</persName> schon manches Duell
                    hintertrieben. Der Sohn ist sehr brav, aber kein Kopf. – So viel heut. Meine
                    Briefzeit, die immer nur kurz dauert, ist um. <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> grüßt die lieben Eltern herzlich. Was er spricht, ist auch
                    gemeint, wiewohl er manchmal etwas übertrieben spricht. Das macht seine
                    zügellose Fantasie.</p>
                <closer>
                    <signed>Euer lieber und liebender Sohn<space unit="section"/>Heinrich.</signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>