<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1696" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Luise und Julie Boie. Heidelberg, 14. November 1817,
                    Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Universitäts- und Landesbibliothek
                                    Münster</institution>
                                <collection>N. Bäte</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">1,5</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 4°, 4 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Bäte, Kranz um Jean Paul, S. 47–52
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Jean-Paul-Jahrbuch, Bd. 1 (1925), S.
                            214–218.</bibl></witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1817-11-14" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-000410">Luise Boie</persName>
                    <persName key="JP-011829">Julia Constantia Marie Sophie Boie</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_24-fb"/><ptr type="next" subtype="brief" target="VII_351"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0017"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1342"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelbrg, d. 14 Nov. <lb/>1817.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Dank, liebe Cousinen, <seg type="comment"><orig>für eure schönen und freundlichen
                            Briefe</orig><note xml:id="nyh3_s4z_xtb">Nicht
                    überliefert.</note></seg>, die mir recht wohl gethan haben, und denen nichts
                    fehlte, als die erwünschte Nachricht über <persName key="JP-012752">Heinrich</persName>, der wir verlangensvoll entgegensehn. Wo nun <persName key="JP-012752">der liebe Vetter</persName> sich hinwenden wird? Ich fürchte
                    immer, <seg type="comment"><orig>sein Bruder</orig><note xml:id="naxq_fpz_xtb">Der Jurist <persName key="JP-013693">Friedrich
                        Boie</persName>.</note></seg> beredet ihn nach <placeName key="JP-005921">Copenhagen</placeName> zu gehn und das wäre mir schon darum nicht recht,
                    weil es meines lieben <persName key="JP-012752">Heinrich</persName> Neigung
                    entgegensteht. Er will, wie er mir sagte, lieber in <placeName key="JP-005899">Kiel</placeName> advociren, und darin find' ich nichts entehrendes oder
                    geistlähmendes; auch bin ich überzeugt, daß sich für den braven, in jeder
                    Hinsicht liebenswürdigen Vetter bald ein schickliches Amt finden wird. – Wer der
                    Verfasser des <seg type="comment"><orig>Aufsazes in der eleganten
                            Zeitung</orig><note xml:id="nmzy_zpz_xtb">Der Aufsatz "Etwas über Jean
                            Paul" erschien am 29. und 30. September 1817 (Nr. 190 und 191) in
                                der<bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">ZeW</bibl> (Sp. 1529-1532
                            und 1540-1542).</note></seg> sei? fragst Du? liebe Luise. Er heißt
                        <persName key="JP-003925">Schumacher</persName>, er war schon Rektor <add place="superlinear" hand="#author">an der Schule</add> in <placeName key="JP-013545">Arolsen</placeName>, ist aber jezt Erzieher des hier
                    studierenden <persName key="JP-004574">Prinzen von Waldeck</persName>, und mit
                    dem Assessortitel von Neuem ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">juristischer</hi> Student geworden: ein sehr liebenswürdiger junger Mensch,
                    und Verfasser von mehreren Gedichten, die sich gut lesen lassen. Eine ganze
                    Sammlung solcher Gedichte überschickte er <persName key="JP-999999">Richtern</persName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">im Manuscript</add> mit einem freundl.
                    Briefe ohne Unterschrift, und diese hatten das Glück, Richtern sehr zu gefallen.
                    Als Nachschrift standen die Worte: "Nächsten Sonntag seh' ich den Liebling
                    meines Herzens auf dem Schiffe." – "Kennst du die Handschrift?" (fragte mich
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>) "aber nenne mir nicht den
                    Verfasser; ich will ihn schon selbst finden, und wenn er unter tausenden
                    versteckt wäre". Ich kannte weder Handschrift noch Verfasser, denn der Prinz war
                    erst einige Tage in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>. Auf dem
                    Schiffe fragte mich <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>: "wer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">der</hi> junge Mensch wäre", auf
                    einen Jüngling hindeutend, den ein sehr lebendiges Auge auszeichnete. "<persName key="JP-004574">Der Prinz von Waldeck</persName>", antwortete ich, denn so
                    hatte ich eben von meinem Nachbar vernommen. Bald fügte sichs, daß wir beide
                    zugleich mit ihm ins Gespräch kamen. Ich erstaunte, einen Prinzen so <pb n="2"/>gescheut und zugleich so gelehrt reden zu hören, und wir vertieften uns so in
                    die Sachen, daß wir die Person ganz vergaßen, und mit ihr die gebührende
                    Höflichkeit des "Ewr. Durchlaucht" und "gnädiger Herr" u. dgl. Endlich dachte
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> daran, ein Durchlaucht in
                    seine Rede zu flicken. Da ergab sichs, es war nicht der Prinz, sondern der oben
                    genannte <persName key="JP-003925">Schumacher</persName>, und die Durchlaucht
                    war ein entsezlich dicker, rothbackiger, kleiner Pummel, der daneben stand.
                    Während dem Essen, nachdem <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> die
                    übrigen Theilnehmer der Fahrt auch kennen gelernt hatte, rief er mit einmal laut
                    über die lange Tafel: "Herr <persName key="JP-003925">Schumacher</persName>, Sie
                    sind Verfasser der schönen Gedichte, und ich danke Ihnen". Und so wars auch.
                    "Das wußt' ich wohl", sagte mir nachher <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName>, "daß ich ihn herausfinden würde." – Dieser <persName key="JP-003925">Schumacher</persName> nun kam zu <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, um Abschied zu nehmen, als wir eben den Koffer
                    packten, und sein Beistand wurde mit dem größten Dank angenommen. Uns beiden
                    also hat <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> zu verdanken, daß alle
                    seine sauberen <add place="superlinear" hand="#author">und netten</add> Kleider,
                    die ihm seine Frau so ordentlich gepackt hatte, nicht in der schrecklichen
                    Verwirrung zu Grunde gingen. Denn das Kofferpacken versteht <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> ungefähr so, wie Euer ehemaliger
                    Thießen Galls Schädellehre und die Kantische Philosophie. Übrigens ist<persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in seinem Anzuge</hi>
                    <add place="superlinear" hand="#author">sehr reinlich</add> und ordentlich, ja
                    mitunter sogar elegant, wie am Tage des akademischen Schmauses, wo er sich recht
                    geputzt hatte; auch herrscht Ordnung und höchste Reinlichkeit auf seinem
                    Schreibtische in seinen Papieren, und er versteht, was nicht alle Genies können,
                    ein ordentliches Briefcouvert zu machen. Ich wollte, ich könnte zeichnen, so
                    mahlte ich ihn auf die nächste<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> Seite hin, und vergäße auch die Nelke nicht, die er sich jeden
                    Morgen ins oberste Knopfloch linker Seite steckt. Ja wohl, Vetter Heinrich hätte
                    den Herzens<pb n="3"/>mann sehn sollen, sie hätten sich wechselseits lieb
                    gewonnen, das weiß ich. Aber ihr, liebe Cousinen, solltet ihn auch sehn. Aber
                    freilich, dabei wäre ein gefährlicher Umstand zu überwinden.<persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> hat die schreckliche Untugend, allen
                    artigen Mädchen einen Kuß zu stehlen, und gewöhnlich hört er erst auf beim 24
                    Kusse, ja wohl gar erst beim
                    136sten.
                    Und noch immer ist es mir unbegreiflich, daß keine der Heidelberger Frauen und
                    Jungfrauen, die alle darunter litten, ihm gram geworden. Herr Gott! wie ward
                    mir, als ich solchen Greuel ansah, und 26 mal nahm ich mir vor, das seiner Frau
                    zu schreiben – aber was that der Verruchte? Er schrieb das alles selbst seiner
                    Frau, und entblödete sich nicht, mir den Brief zu zeigen. Ihr seht, liebe
                    Cousinen, der Mann hat seine großen Fehler, und daher spannt nur immer eure
                    romantische Vorstellung von ihm etwas herab. – Eine Frau hier hatte <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Husten</del> Lust, sich von
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> magnetisiren zu lassen. Ich
                    sagte ihr mit ganz ernsthaftem Gesichte, es wäre dabei ein schrecklicher
                    Umstand, es entstünde nehmlich eine <add place="superlinear" hand="#author">unwiderstehliche</add> Zuneigung zum Magnetiseur. "O", meinte sie, "wenns
                    weiter nichts wäre, das könnte man schon ertragen." – Seht, so sind wir
                    Heidelberger.</p>
                <p>Daß Heinrich wohl nicht diesmal den köstlichen <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> gesehn hat, thut mir leid. Der ist ein ganz anderes
                    Wesen als<persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, in der äußerlichen
                    Erscheinung, in Art und Weise der Bildung, in der Richtung des Geistes ihm ganz
                    unähnlich; aber durchaus ähnlich in dem, was doch das Edelste im Menschen ist,
                    in Seelengüte, in edler Willenskraft, in Bescheidenheit, und in jener schönen
                    Mischung von Weichheit des Herzens und unerschütterlicher Festigkeit. Wahrlich,
                    wer <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> im Kreise der Seinigen sieht,
                    wenn er mit seiner kleinen zweijährigen allerliebsten Auguste spielt, der sollte
                    nicht glauben, daß dieser fast übermäßig weiche Mann ein Held in der Schlacht
                    sein könnte, und auf dem Schlachtfeld soll, wie mir noch gestern einer sagte,
                    der unter ihm gedient, keine Spur von Weichheit an ihm sichtbar sein. Beide
                    Eigenschaften müssen <pb n="4"/>in der höchsten Vollkommenheit sein, sonst
                    vertrügen sie sich nicht in der Mischung. Mein Bruder Abraham, bei dem <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> mehrere Stunden war, schreibt mir ganz
                    entzückt über ihn. Er meint, solche Anziehungskraft hab' er noch bei keinem
                    Menschen gefunden, und so urtheilt jeder, nur der Gefühllose nicht; denn glaubt
                    nur das Unglaubliche, es giebt ihrer, die auch einen <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> und einen <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> durch die Hechel ziehn. Die haben aber auch ihren Lohn
                    dahin; denn das ärgste, das man selbst einem Feind nicht anwünschen sollte, ist
                    verstockte Gefühllosigkeit gegen edle Menschen. – <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName>, der lange stumm war, soll, denk' ich, durch diese Reise
                    recht aufgeregt worden sein. Er hat noch lange nicht ausgesungen; er wird es
                    nie, und der lezte Schlummer – o sei er fern! – wird ihn bei einem unvollendeten
                    Werk überraschen. Ihm wird das schöne Loos zu Theil werden, das Schillern ward,
                    er wird – und sei es im Greisenalter – in der Blüte und Frische seiner vollen
                    Kraft sterben, und in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">der</hi>
                    Gestalt auf der grauen Tafel der Erinnerung fortleben. – Nach Baireut zieht es
                    mich mächtig hin, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">seine</del>
                    Richters Frau soll ein trefliches Weib sein, wie mir Truchseß schreibt, und all'
                    ihre Briefe bestätigen, und die Kinder höchst liebenswürdig. Nie sprach
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> von diesen, ohne daß ihm eine
                    volle Thräne im Auge glänzte.</p>
                <p>Der Winter rückt heran mit Macht; er sei willkommen; er ist mir ein behaglicher
                    Gast; und wenn er so recht seine Schneeflocken vom Himmel schüttelt, dann wird
                    mir und meiner Arbeit am wohlsten. Euch beiden Schwestern wünsch' ich Glück, daß
                    ihr euch nicht trennen sollt.</p>
                <p>Nehmt mit diesem flüchtigen Briefe vorlieb. Mir fehlt eigentlich die Zeit zum
                    Briefschreiben, und doch wollt' ich die gute Gelegenheit, die den Brief nach
                    Göttingen fördert, nicht <add place="superlinear" hand="#author">ungenuzt</add>
                    vorbeigehn lassen.</p>
                <closer>
                    <salute>Die herzlichsten Grüße u Empfehlungen der lieben Mutter, u. der Frau von
                        Grevemeyer, und wenn ihr schreibt, den Brüdern. – Euer treuer
                        Vetter</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heinrich Voß</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p/>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>