<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0991" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß und Christian Truchseß von Wetzhausen an Friedrich de la
                    Motte Fouqué. Bettenburg, 21. bis 23. April 1817, Montag bis Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Briefe an Fouqué, S. 509-527.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
                    <date from="1817-04-21" to="1817-04-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001138">Friedrich Freiherr de la Motte Fouqué</persName>
                </correspAction>
                <note>Offenbar verwendete Fouqué diesen Brief für einen Bericht über den Besuch von
                    Johann Heinrich  und Ernestine Voß bei ihm, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1336/#start_ntl_ggs_cqb">vgl. den Brief von Heinrich Voß
                        an seine Eltern vom 7. Juli 1817</ref>.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012543">Dank</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-013239">Werkveröffentlichung</term>
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-012869">Literarische Kritik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#JP-004520">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Bettenburg, den 21. April 1817.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Seit beinahe vierzehn Tagen hause ich bei unserm
                            verehrten <persName key="JP-004347">Truchseß</persName></orig><note xml:id="nkyg_xgl_cqb">Voß' Aufenthalt auf der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> dauerte noch bis zum 24. April
                        1817.</note></seg> auf seiner traulichen <placeName key="JP-005591">Ritterburg</placeName>, und genieße täglich des Guten und Schönen in
                    reichlicher Fülle. <anchor type="target" xml:id="start_e3m_zgs_cqb"/>Unter dem
                    Auserlesenen, welches wir uns mit sorgsamer Auswahl zu gemeinsamem Genusse aus
                    Schriften zu bereiten pflegen, stand diesmal, neben zwei <persName key="JP-004029">Shakspear</persName>stücken, obenan Ihr <bibl key="JP-012542" subtype="werk">Alethes von Lindenstein</bibl>. <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> hörte ihn zum drittenmal, ich zum
                    erstenmal – noch vor dem Schlusse des Jahres wird es auch bei mir heißen: zum
                    drittenmal – und o welch ein Genuß ward uns! Ich drücke Ihnen ehrerbietig und
                    dankend die Hand<anchor type="target" xml:id="stop_e3m_zgs_cqb"/> – o daß ich's
                    in der Wirklichkeit könnte! – und preise das Schicksal, oder besser die
                    Vorsehung, daß sie dies beinahe verlorene Kind Ihrer Muse der liebenden Mutter
                    zurückführte. Ich fühle mich gegenwärtig nicht aufgelegt, Ihnen ein Urtheil über
                    dies Werk zu sagen, ich könnte es auch nicht, nach Einmaliger Durchlesung; nur
                    so viel darf ich getrost sagen – und der wahre Kenner wird einstimmen – der
                    versöhnende Schluß wirkt herrlich auf das Gemüth, und er ist nicht aus Vorliebe
                    angesetzt, sondern er entspringt nothwendig aus dem Ganzen. <seg type="comment"><orig>Die acht- oder gar zehnjährige Unterbrechung</orig><note xml:id="nsp2_qvj_h4b">Fouqué hatte im Vorbericht zum "Alethes"
                            geschrieben, dass er den Roman in "der trüben Zeit, wo durch Gottes
                            damals unerforschlichen, jetzt aber wohl Allen, die Augen haben,
                            klargewordnen Rathschluß ein dumpfzerdrückendes Band über unserm
                            deutschen Vaterlande lag" zu schreiben begonnen hatte. Gemeint ist die
                            Zeit der napoleonischen Fremdherrschaft.</note></seg> des Verfassers hat
                    im Geringsten nicht den Organismus des Stückes zerstört. Hätten Sie meinem
                        <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> in sein feuchtes Auge
                    geschaut, er wäre – wenn es anders möglich ist – noch mehr der Ihrige geworden,
                    als er es nunmehr Gottlob! <seg type="comment"><orig>schon seit drei Jahren
                            ist</orig><note xml:id="nc2q_rwj_h4b">Der erste überlieferte Brief des
                            Truchsess' von Wetzhausen an Fouqué stammt vom 12. Oktober 1814, vgl.
                            Briefe
                            an Fouqué, S. 448-458. Aus diesem Schreiben geht
                            hervor, dass auch zuvor schon einige Briefe gewechselt wurden,
                            allerdings scheinen keine Briefe Fouqués an den Truchsess überliefert zu
                            sein.</note></seg>. – Zu meiner eigenen Erquickung gab mir <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> schon vor acht Tagen ein ganzes Päckchen
                    Briefe von Ihnen auf mein Zimmer. Ich habe mich täglich daran gelabt, gestern
                    Abend noch um 12 Uhr. <seg type="comment"><orig>In mehreren Briefen finde ich
                            zürnende Worte über mich</orig><note xml:id="nnsj_mdc_lpb">Fouqués
                            Briefe an den Truchsess von Wetzhausen sind nicht
                        überliefert.</note></seg>, daß ich so lange gegen Sie stumm war, an einer
                    Stelle über <persName key="JP-004524">meinen Vater</persName>. Für beides danke
                    ich Ihnen, mein edler Fouqué; denn wahrlich es enthält eine rechte Seelenlabung,
                    weil es besagt: "da verstummt einer, dem ich doch so gut bin, von dem ich doch
                    so gerne ein treues Wort des lebendigen Andenkens vernähme!" – <anchor type="target" xml:id="start_y5k_nhs_cqb"/>Nun, was <persName key="JP-004524">meinen Vater</persName> betrifft, der wird Sie bald in <placeName key="JP-006054">Nennhausen</placeName> persönlich begrüßen; und sollte er
                    wirklich bis dahin – wie leicht möglich ist – gegen allen bessern Vorsatz
                    geschwiegen haben, dann die Antwort mündlich aus vollem Herzen nachtragen.
                    Glauben Sie es mir, er hatte über Ihr letztes Geschenk eine gar herzliche
                    Freude, nicht minder <persName key="JP-004516">meine theure Mutter</persName>.
                    Umständlich zu antworten, war sein schnell gefaßter Vorsatz, aber nach seiner
                    Gewohnheit ist es von Tage zu Tage verschoben worden. So macht er's allen, die
                    mit ihm im Briefwechsel stehen; so machte er's mit mir, und all <persName key="JP-004521">meinen Brüdern</persName>, als wir von ihm getrennt auf der
                    Universität lebten. Nach oberflächlicher Rechnung wird er in etwa drei Monaten
                    bei Ihnen sein, vorher aber von <placeName key="JP-006055">Neubrandenburg</placeName> aus Woche und Tag seiner Ankunft melden. Seine
                    Reise geht über <placeName key="JP-005786">Göttingen</placeName>, <placeName key="JP-005815">Hannover</placeName>, <placeName key="JP-005873">Itzehoe</placeName>, <placeName key="JP-005899">Kiel</placeName>,
                        <placeName key="JP-013329">Rendsburg</placeName>, <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> u. s. w., überall aber wird er sich bei alten Freunden
                    aufhalten, und noch einmal, vor dem letzten Athemzuge, alte Freuden erneu'n,
                    leider! aber auch manches zu früh gegrabene Grab wehmüthig vorbeigehen.<anchor type="target" xml:id="stop_y5k_nhs_cqb"/>
                    <persName key="JP-004524">Mein Vater</persName> ist Ihnen bekannt aus der <bibl key="JP-009996" subtype="werk">Luise</bibl>, und aus manchem Kerngedicht;
                        <persName key="JP-004516">meine Mutter</persName> soll Ihnen schon lieb und
                    werth werden, sobald Sie ihr in das unbeschreiblich treue Seelenauge schaun. Sie
                    wird Ihnen erzählen, mit welcher Sehnsucht wir Sie vor drei Jahren in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> erwarteten, und wie wir, in der
                    Gewißheit, Sie kämen, alles anwendeten, Sie in unser Quartier zu bekommen. Nun
                    sollen bei Ihnen die Gesundheiten getrunken werden, die an unserm Tisch
                    ausgebracht wären. Ich armer aber werde ferne sein. – Mein theurer,
                    hochverehrter Fouqué, wie konnte ich doch so lange gegen Sie stumm sein! – <seg type="comment"><orig>Nach Ihren letzten so freundlichen Zeilen!</orig><note xml:id="na32_1dc_lpb">Nicht überliefert.</note></seg> – Freilich war ich
                    das Jahr über ungewöhnlich beschäftigt, aber zu einem Briefe an Sie durfte mir
                    doch die Zeit nicht fehlen. Doch nichts zur Entschuldigung, und von einer
                    Selbstanklage auch kein Wort mehr! – Daß ich <seg type="comment"><bibl key="JP-009988" subtype="werk"><orig>Anmerkungen zum
                            Aristophanes</orig></bibl><note xml:id="nqpk_52k_h4b">Die dreibändige
                            Ausgabe <bibl key="JP-009992" subtype="werk">"Aristofanes von Johann
                                Heinrich Voss mit erläuternden Anmerkungen von Heinrich Voss"</bibl>
                            erschien 1821 bei Vieweg in Braunschweig.</note></seg> schreibe, haben
                    vielleicht öffentliche Blätter Ihnen gesagt. Ich glaubte damit viel schneller
                    fertig zu werden; aber dergleichen hat seine eigene große Schwierigkeit: die
                    kleinste Anmerkung ist oft der Ertrag tagelanger Nachforschungen, und manches
                    wird auch durch die glücklichste und scharfsinnigste Combination nicht in's
                    Reine gebracht. <seg type="comment"><orig>Mit sieben Stücken bin ich
                            fertig</orig><note xml:id="npgl_c2c_lpb">Also der Inhalt der ersten
                            beiden Bände der Ausgabe, die die Stücke <bibl key="JP-008048" subtype="werk">"Die Acharner"</bibl>, <bibl key="JP-008051" subtype="werk">"Die Ritter"</bibl>, <bibl key="JP-008054" subtype="werk">"Die Wolken"</bibl>, <bibl key="JP-008053" subtype="werk">"Die Wespen"</bibl> (alle Bd. 1), <bibl key="JP-008056" subtype="werk">"Der Friede"</bibl>, <bibl key="JP-008052" subtype="werk">"Die Vögel"</bibl> und <bibl key="JP-008050" subtype="werk">"Lysistrata"</bibl>
                        enthalten.</note></seg>; <seg type="comment"><orig>vier sind
                            noch</orig><note xml:id="nsj4_32c_lpb">Also Bd. 3 mit <bibl key="JP-013493" subtype="werk">"Die Thesmoforien"</bibl>, <bibl key="JP-008049" subtype="werk">"Die Frösche"</bibl>, <bibl key="JP-013494" subtype="werk">"Die Weiberherschaft"</bibl> und
                            "Plutos".</note></seg>; zu Michaelis – wenn ich in meinem eisernen
                    Fleiße fortfahre – muß die Sache gethan sein; dann, hoff' ich, soll mancher
                    durch mich in den Stand gesetzt sein, den ungezogenen Liebling der Grazien
                    wenigstens an den gezogenen Stellen zu verstehn, denn manche Ungezogenheit ist
                    der Art, daß ich den guten <persName key="JP-000134">Aristophanes</persName> auf
                    die Gefahr, nicht verstandenzu werden, sich selbst überlassen muß. <seg type="comment"><orig>Daß wir Brüder <persName key="JP-004524">den theuren
                                Vater</persName> in den <persName key="JP-004029">Shakspeare</persName> hineingezogen haben</orig><note xml:id="ngvg_h4j_cqb"><persName key="JP-004507">Abraham</persName> und
                            Heinrich Voß gaben von 1818 bis 1829 zusammen mit ihrem Vater die
                            Neuübersetzungen von <bibl key="JP-009999" subtype="werk">"Shakspeare's
                                Schauspielen"</bibl> in neun Bänden heraus.</note></seg>, wissen Sie
                    bereits. Es kostete viele Mühe, und manches gründliche und eindringliche Wort
                    der Ueberredung, bis wir ihn dahin brachten; jetzt sind wir sicher, daß er sein
                    Versprechen erfüllt, <seg type="comment"><orig>zum ganzen Shakspeare zehn Stücke
                            beizusteuern</orig><note xml:id="nbvz_vxj_cqb">Am Ende stammten zwölf
                            Stücke von Johann Heinrich Voß.</note></seg>. Daß wir <persName key="JP-003757">Schlegeln</persName> in's Gehege kommen, legt mancher aus
                    als Uebermuth; mancher dagegen glaubt, nach <persName key="JP-003757">Schlegel</persName> könne nur schlechteres, nicht besseres gegeben werden.
                    Ich behaupte dagegen: <persName key="JP-004029">Shakspeare</persName> kann noch
                    in ganz anderm Sinn übertragen werden, als <persName key="JP-003757">Schlegel</persName> es gethan; und sind dann zwei Uebersetzungen neben
                    einander nicht wahrer Gewinn für die Literatur? Auf jeden Fall entspringt die
                    neue Uebersetzung aus recht warmer Begeisterung für <persName key="JP-004029">Shakspeare</persName>, und wo die ist, ist der Segen Gottes nicht fern.
                        <persName key="JP-004029">Shakspeare</persName> aber ist so groß, so
                    unerreichbar, so unerschöpflich, daß es wohl die größeste Anmaßung wäre, wenn
                    wir glauben, und unser liebes <placeName key="JP-013551">deutsches
                        Volk</placeName> bereden wollten, durch uns drei sei nun alles abgethan.
                    Nicht so, mein edler Fouqué: <persName key="JP-003757">Schlegel</persName> soll
                    seinen wohlverdienten Kranz behalten, auch der alte <persName key="JP-001004">Eschenburg</persName> und <persName key="JP-004710">Wieland</persName>,
                    wenigstens stellenweis; und für Nachlebende wird noch mancher Uebersetzerkranz
                    durch <persName key="JP-004029">Shakspeare</persName> zu erringen sein. Humboldt
                    hat vollkommen Recht, daß "ein Autor dieser Art erst in mehreren Uebersetzungen
                    so recht könne erkannt werden." <seg type="comment"><orig><bibl key="JP-009762" subtype="werk">Heinrich IV.</bibl> wird mir zufallen</orig><note xml:id="nedr_jzj_cqb">Heinrich Voß' Übersetzung von "Heinrich IV."
                            erschien 1822 in Bd. 4/2 von <bibl key="JP-009999" subtype="werk">"Shakspear's Schauspiele"</bibl>.</note></seg>, und ich werde ihn
                    in dem Sinn übertragen, wie ich's bereits an den <bibl key="JP-009769" subtype="werk">lustigen Weibern</bibl> versucht habe, nämlich mit
                    Beibehaltung der shakspeareschen Wortstellung, und zwar nicht auf Unkosten der
                    ächten Deutschheit. Auch, hoff' ich, soll die Quelle der <placeName key="JP-011188">deutschen Sprache</placeName> von nun an noch weit
                    ergiebiger sprudeln, als sie es bisher im <persName key="JP-004029">Shakspeare</persName> gethan, wobei uns die jetzige Begeisterung für
                    deutsche Sprache recht zu Statten kommt.</p>
                <p>Unter den Briefen von Ihnen, mein edler Fouqué, fand ich auch eine Skizze von
                    Bemerkungen unseres geliebten <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>,
                    Ihren <bibl key="JP-013730" subtype="werk"><seg type="comment"><orig>Sintram</orig><note xml:id="nkq4_qck_cqb">"Sintram und seine
                                Gefährten" war 1814 im Winterheft von Fouqués "Vierteljahrschrift
                                für romantische Dichtungen" "Die Jahreszeiten" bei Hitzig in Berlin
                                erschien.</note></seg></bibl> betreffend. Darunter waren zwei (<seg type="comment"><orig>zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sintram</hi> S. 29 und S. 39</orig><note xml:id="nq3l_41k_cqb">Die
                            hier angegebenen Seitenzahlen betreffen die Berliner Erstausgabe von
                            1814.</note></seg>), die mir ein groß Bedenken machten, einen kleinen
                    Streit zwischen uns veranlaßten, und mich jetzt bewegen, Sie als den Verfasser,
                    zugleich in <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> Namen, zu befragen,
                    wem von uns Sie Recht geben. So oft ich Ihren Sintram las, dünkten mir (bei
                    vielem Andern, worüber ich jetzt schweige) zwei Dinge von vorzüglicher
                    Schönheit: 1) der Umstand, daß Sintram, nachdem ihn seine bösen Träume
                    verlassen, er als ein kaum in's Leben zurückgerufener vom Tode einen Besuch
                    empfängt, der sich (Sintr. S. 26) mit ihm auf's Pferd setzt, und gleichsam einen
                        <seg type="comment"><orig>Leonorenritt</orig><note xml:id="nj3r_v1k_cqb">Anspielung auf <persName key="JP-012047">Gottfried August
                                Bürgers</persName> Ballade "Lenore", in deren zweiten Hälfte die
                            Protagonistin Lenore mit ihrem verstorbenen Verlobten Wilhelm in den Tod
                            reitet.</note></seg> mit ihm macht. Ich war entzückt über die – wie soll
                    ich's nennen? – symbolische Darstellung dieses Ritts, die, in die allerplatteste
                    Prosa aufgelöst, ohngefähr so viel heißen würde, als: "Sintram war nach dem
                    Verschwinden der bösen Träume ein halb Genesener; er saß noch halb in dem
                    gewahrsam des Todes, der erst allmählig von ihm ließ, wie sich seine physischen
                    Kräfte allgemach wiederherstellten." Ich fand nun das Gespräch (S. 27), daß der
                    Tod mit dem Jünglinge hält, so charakteristisch, so todesmäßig, so grausenvoll,
                    wie es die Sache erfordert, und dabei den Contrast so lieblich, den mit dem Tode
                    der Wallbruder, des Todes im Aeußeren ähnlicher Zwillingsbruder, macht, daß ich
                    Sie im Herzen gar nicht genug ob dieser Dichtung zu preißen wußte. 2) Zweitens
                    labte es mich in der Seele, daß der Wallbruder, wie er des Sintram zuerst
                    ansichtig wird, sich so unendlich zu ihm hingezogen fühlt, und, sich alles
                    Wahnsinns entäußernd, zum liebenswürdigsten Menschen verklärt. Es war ja auch
                    der liebe Sohn seiner geliebten Verona; es war ja – wenn es Gott so gewollt
                    hätte – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sein eigener Sohn</hi>, zu
                    dem ihn jetzo die Sympathie mit all ihren unsichtbaren aber kräftigen Banden
                    hinzieht. – Nun behauptet mein theurer <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>: "nicht der Tod, sondern der Wallbruder selbst habe
                    sich (<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sintr. S. 26</hi>) dem
                    Jünglinge hinten auf's Roß gesetzt." Er führt mir für diese Meinung zwar
                    gehaltvolle und sinnreiche Gründe an, aber gleichwohl Gründe, die mich höchstens
                    nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">überreden</hi> könnten, nicht
                    aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">überzeugen</hi> wollen. Sagen
                    Sie uns doch in Ihrem nächsten Briefe an <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>: Haben Sie den Tod oder den Wallbruder als den Reiter
                    zu Roß gemeint? oder, wenn Sie zur Antwort geben: Der Tod und der Wallbruder
                    sollen hier identisch sein: haben Sie in diesem identischen Wesen die Seite des
                    Todes oder die Seite des Wallbruders als die überwiegende gedacht? Hat aber mein
                        <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> Recht, und ich muß fernerhin
                    des Labsals entbehren, daß ich bisher aus dem <bibl key="JP-013730" subtype="werk">Sintram</bibl> schöpfte; o so bitte ich Sie, sagen Sie
                    zugleich: 1) warum gaben Sie dem Wallbruder einen "erfrornen Odem?" ich bekenn,
                    er ist mir, beim Wallbruder gedacht, völlig so anstößig wie <persName key="JP-004347">Truchseßen</persName>; 2) warum der Zweifel Sintrams an der
                    Aechtheit des wirklichen Wallbruders (S. 38 u. 39)? eine Frage, die <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> von seinem Standpunkte aus mir mit eben
                    so großem Rechte aufzuwerfen scheint; 3) warum solche Aeußerungen im Munde des
                    Wallbruders, wenn er zu Sintram redet, wie z. B. S. 176: "Redet nur nicht immer
                    von den Dingen, die zwischen euch und mir vorgefallen sein sollen. Das entsetzt
                    mich jedesmal so sehr. Denn, Herr, entweder bin ich toll, und habe das alles
                    vergessen, oder euch ist der im Walde begegnet, der mir vorkommt, wie mein sehr
                    mächtiger Zwillingsbruder." Vergl. S. 36 in den Worten: "der Wallbruder ....
                    entgegnete kopfschüttelnd: daß ich doch eben nicht wüßte." – Da haben Sie einen
                    breiten Erguß; Sie, verehrter Mann, können mit wenigen Antwortsworten
                    davonkommen.</p>
                <p>Nach meines <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> Willen soll ich noch
                    meine besondere Meinung sagen über die Redeform: "Arnold lächelte u. s. w." für
                    "sprach lächelnd." Es sei ferne von mir, diese Form tadeln zu wollen; sie ist
                    lyrisch, drum aber doch dem Epos der Novelle nicht fremd. Nur glaub' ich, zu
                    oft, d. h. allzu oft angewandt möchte sie leicht die Form von Manier annehmen.
                    Aber freilich Fouqué's seelenvollen Gestalten im <bibl key="JP-008416" subtype="werk">Zauberringe</bibl>, in der <bibl key="JP-008425" subtype="werk">Undine</bibl> u. s. w. ist das Lächeln näher als das Zürnen,
                    und Grollen: dies gehört zu des Dichters liebenswürdiger Persönlichkeit; und da
                    nehme der Leser dankbar und mit heiterem Lächeln auf, was mit heiterem Lächeln
                    dargeboten wird. Für jedes "lächelte" in Fouqué's Schriften möchte ein "sprach
                    lächeln" ein kümmerlicher Ersatz sein. Ich glaube: wer hier den Ausdruck tadelt,
                    möchte am Ende doch mehr die Sache zu häufig wiederkehre, und da hätte doch wohl
                    kein Dritter darein reden.</p>
                <p>Herr <persName key="JP-012146">Issel</persName> in <placeName key="JP-005663">Darmstadt</placeName> versprach mir und <persName key="JP-001404">meinem
                        Freunde Grimm</persName> (<seg type="comment"><orig>dem
                            Mährchenverfasser</orig><note xml:id="nmxg_d3k_cqb">Albert Ludwig Grimm
                            hatte 1809 seine <bibl key="JP-012500" subtype="werk">"Kindermährchen"</bibl> veröffentlicht. Er ist mit den Brüdern
                                <persName key="JP-013629">Jacob</persName> und <persName key="JP-013630">Wilhelm Grimm</persName> nicht
                        verwandt.</note></seg>) <seg type="comment"><orig>vor etwa vier Jahren eine
                            Ritterrüstung, als Geschenk für Sie, verehrter Fouqué</orig><note xml:id="njx1_c3k_cqb">Vgl. Voß' Briefe an Fouqué <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0130/#start_vw3_rdk_cqb">vom 14. Juni
                                1814</ref> und <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0392/#start_vlr_tdk_cqb">14. Januar
                        1815</ref></note></seg>. Bald darauf ward er Maler, zog von dannen, ich weiß
                    nicht ob nach <placeName key="JP-006122">Paris</placeName> oder nach <placeName key="JP-006203">Rom</placeName>, und ist noch nicht heimgekehrt. Vor seiner
                    Zurückkunft ist wohl an keine Rüstung weiter zu denken. Kommt er, dann soll er
                    erinnert werden. Ich kenne den Mann wenig, glaube aber keineswegs, daß er
                    gewindbeutelt hat.</p>
                <p>So viel in Eile. Ich werde hinunter berufen zum Nachmittagsessen. In einigen
                    Tagen reise ich von hier nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    zurück. Auch in <placeName key="JP-005875">Jena</placeName> war ich auf dieser
                    Reise, von wo ich <persName key="JP-013633">den ältesten Knaben</persName>
                    <persName key="JP-001588">des Philosophen Hegel</persName>, meines jetzigen
                    Collegen, mitgebracht habe, einen liebenswürdigen, talentvollen, muntern
                    berührigen Knaben, den <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> herzlich
                    lieb gewonnen hat, und wahrscheinlich nach meiner Abreise sehr vermissen wird;
                    der niedliche Knabe war <seg type="comment"><orig>in einem Fraueninstitut in
                                <placeName key="JP-005875">Jena</placeName></orig><note xml:id="nhbd_klk_cqb">Ein von <persName key="JP-013709">Margareta
                                Elisabeth Wesselhöft</persName> geleitete
                        Erziehungsinstitut.</note></seg>, und soll jetzt, als zehnjähriger, unter
                        <persName key="JP-001588">des Vaters</persName> Aufsicht zur Reife
                    gelangen.</p>
                <closer>
                    <salute>Meinen Gruß der Ehrerbietung <persName key="JP-003533">Ihrer Frau
                            Gemahlin</persName>; Ihnen, vortrefflicher Mann, drücket mit
                        ehrfurchtsvoller Liebe die Hand</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#c">Ihr</hi><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heinrich Voß</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2" hand="#JP-004347">
                <opener>
                    <dateline>Den 23. April.</dateline>
                </opener>
                <p>Etwas ganz Eigenes, aber recht Liebliches, weil es durch Freundschaft kommt: Ein
                    alter Landjunker, der kaum eine eine einzige Sprache, seine Muttersprache,
                    versteht, und nothdürftig selbst behandeln kann, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">will</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">soll</hi> einem gewaltigen Sprachforscher dictiren. Aber der
                    alte Landjunker fühlt desto mehr; und dies wurde von so manchem Gelehrten
                    erkannt, und auch von <persName key="JP-004520">Voß</persName>, und von Dir,
                    mein Fouqué. Und darum weiter</p>
                <p>Gewaltig geschwind schreibt zwar <seg type="comment"><orig>mein jetziger
                            Schreibbursche</orig><note xml:id="nnwl_5nk_cqb">Nicht ermittelt; der
                            Truchseß von Wetzhausen sah schlecht und stellte Schreibgehilfen
                            an.</note></seg>, und dies könnte mich etwas irre machen, weil es mich
                    außer meiner Gewohnheit führt. Doch auch hier weiter.</p>
                <p>Wie ich mit Dir, mein Fouqué, beschäftigt war, sagte Dir <seg type="comment"><orig>mein letzter Brief</orig><note xml:id="ngvv_xnk_cqb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, und ich blieb es nachher noch, durch <seg type="comment"><orig>die zwei Pilgrimme</orig><note xml:id="nrpn_znk_cqb">Anspielung auf Fouqués Schauspiel <bibl key="JP-008415" subtype="werk">"Waldemar der Pilger"</bibl> und das Trauerspiel <bibl key="JP-013729" subtype="werk">"Die
                        Pilgerfahrt"</bibl>.</note></seg> in einem der Taschenbücher gar gewaltig
                    angezogen; aber nicht ganz von <seg type="comment"><orig>Deinen Beiträgen für
                            den neuesten <bibl key="JP-010365" subtype="werk">Almanach der Sagen und
                                Legenden</bibl></orig><note xml:id="nyx4_y4k_cqb">Fouqué hatte 1817
                            im zweiten Band des von ihm und <persName key="JP-001639">Amalie von
                                Helwig</persName> herausgegebenen "Taschenbuchs der Sagen und
                            Legenden" mehrere Texte veröffentlicht.</note></seg>; doch nehme ich
                        <seg type="comment"><orig>die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Götzeneiche</hi></orig><note xml:id="nvg3_kpk_cqb">Vgl.
                            "Taschenbuch der Sagen und Legenden", 2. Jg. 1817, S.
                        103-128.</note></seg> aus. Auch stellt ein Freund von mir, dem ich vertraue,
                    Deinen <seg type="comment"><orig>Richard und Blondel</orig><note xml:id="nj4k_tpk_cqb">Vgl. "Taschenbuch der Sagen und Legenden", 2. Jg.
                            1817, S. 1-48.</note></seg> höher, als ich; <seg type="comment"><orig>zum zweitenmale hören kann ich freilich nicht</orig><note xml:id="npzw_xpk_cqb">Der Truchseß von Wetzhausen ließ sich literarische
                            Texte wegen seines schlechten Augenlichst vorlesen.</note></seg>, da ich
                    diesen <bibl key="JP-010365" subtype="werk">Almanach</bibl> nicht behalte. Nun
                    kam um die Petrizeit mein alter treuer Kumpan <persName key="JP-003913">Schuler</persName> aus <placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName> zu mir. Wir waren größtentheils ganz allein, und
                    Du warst so recht unter uns, weil Deine <bibl key="JP-008409" subtype="werk">Corona</bibl> mit uns war. <persName key="JP-003913">Schuler</persName> las
                    sie, ich glaube auch zum drittenmal, und ich hörte sie eben so; das zweitemal
                    gab sie mir <persName key="JP-003612">Rückert</persName>, und obgleich von
                    diesem gegeben, und mit freudiger Willfährigkeit gegeben, wurde sie mir erst
                    beim dritten Hören ganz verständlich. Doch halt! ich muß gegen einen treuen
                    Freund wahr bleiben; den <seg type="comment"><orig>Philostrat</orig><note xml:id="nsbg_lqk_cqb">Figur in Fouqués "Corona".</note></seg> weiß ich
                    mir noch nicht ganz klar so zu deuten, wie nun alles Uebrige klar vor mir liegt.
                    Beim ersten Hören störten mich die Einleitungs- und Schlußstanzen durch
                    Unterbrechung der Geschichte in etwas; beim zweiten Hören schon weniger, und
                    nun, da <persName key="JP-003913">Schuler</persName>, der so recht in der Zeit
                    mit fortgelebt hat, mein Vorleser war, und so recht alle von Dir berührten
                    Zeitverhältnisse zu betonen wußte, nun geb' ich diese Vor- und Schlußoctaven <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht</hi> weg. <persName key="JP-004520">Mein guter, lieber Voß</persName>, der strenge Formenmann,
                    soll mir, da er meine Maschine wurde, niederschreiben, wogegen sich sein ideales
                    Formenwesen sträubt. <persName key="JP-003913">Schuler</persName> und ich, auch
                        <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName> zähle ich dazu, weil er sich
                    darüber einmal bei mir aussprach, wurden nie stärker und gewaltiger in Deiner
                        <bibl key="JP-008409" subtype="werk">Corona</bibl> ergriffen, versteht sich
                    auf mancherlei Art, als wenn Du Dich in Lyrik aussprichst. Schreibst Du wieder
                    ein Epos, so laß Dich um Gotteswillen durch keinen Philologen stören, und nimm
                    die lyrischen Silbenmaße, wenn die Octaven oder Hexameter, oder was für ein
                    Silbenmaß Du sonst hast, Dir für das Schmelzende der Liebe, oder den gewaltigen
                    Schlachtgesang, oder die demüthige und doch erhabene Anbetung Gottes nicht
                    ausreichen. In dieser Zeit, als <persName key="JP-003913">Schuler</persName> bei
                    mir war, meint' ich, ich müßte einen Brief von Dir erhalten, so sehnsüchtig war
                    Alles von mir zu Dir hingerichtet.
                    Etwas
                    später ward mir freilich diese große Freude, und so in recht
                    hohem Maße, weil Du mir gewaltig viel gabst. Aber ich stecke nach meinen
                    Verhältnissen in gewaltig vielen Geschäften. Die Einleitung zu <bibl key="JP-013295" subtype="werk">meinem Kirschenwerke</bibl>, die
                    größtentheils <persName key="JP-013634">Heims</persName> Sache ist, und nur
                    Bearbeitung des Materials, mit mancher Zuthat von ihm, mußt' ich in ganz genaue
                    Revision nehmen; dies nahm mir viel Zeit, weil ich mir sagte, es solle etwas für
                    lange Zeit werden, und ich hoffe, es wird's werden. Dazwischen kam mir noch
                    Besorgung von Familienangelegenheiten, und kaum wurd' ich vor <seg type="comment"><orig>dem grünen Donnerstage</orig><note xml:id="nqmf_y2l_cqb">Der 3. April.</note></seg> damit fertig, wo ich
                    meinen <persName key="JP-004520">Voß</persName> erwartete. Freilich mußte ich
                    noch fünf Tage darüber hinaus warten. Aber wer kann in einer solchen Wartezeit
                    einen vernünftigen Brief dictiren? <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0991/#start_e3m_zgs_cqb">Wie Du wieder unter uns warst, als
                            <persName key="JP-004520">Voß</persName> da war, dies sagte Dir
                            <persName key="JP-004520">Voß</persName> selbst.</ref> Ich muß aber
                    dennoch hinzufügen: Dein <bibl key="JP-012542" subtype="werk">Alethes</bibl>
                    wurde mir beim zweiten Hören wahrlich weit mehr. Beim ersten Hören glaubte ich,
                    weil mich die Geschichte zu sehr mit fortriß, manche Motive hingen zu locker;
                    aber dem ist wahrlich nicht so. Du hast so sicher und richtig motivirt, als in
                    Deiner <bibl key="JP-008425" subtype="werk">Undine</bibl>, dem <bibl key="JP-008416" subtype="werk">Zauberring</bibl> und dem <bibl key="JP-013730" subtype="werk">Sintram</bibl>; und die beruhigenden
                    Schlußscenen ergriffen mich noch mehr, als beim ersten Hören. Aber gutthun kann
                    ich Dir dennoch nicht, daß Du <seg type="comment"><orig>Isidore</orig><note xml:id="nam2_lfl_cqb">Figur aus <bibl key="JP-012542" subtype="werk">"Die wunderbaren Begebenheiten des Grafen Alethes von
                                Lindenstein".</bibl></note></seg> beim ersten Erscheinen, als <seg type="comment"><orig>Volande</orig><note xml:id="nsw1_pfl_cqb">Figur aus
                                <bibl key="JP-012542" subtype="werk">"Die wunderbaren Begebenheiten
                                des Grafen Alethes von Lindenstein"</bibl>.</note></seg> auszog,
                        <seg type="comment"><orig>Bertha</orig><note xml:id="ninb_qfl_cqb">Figur aus
                                <bibl key="JP-012542" subtype="werk">"Die wunderbaren Begebenheiten
                                des Grafen Alethes von Lindenstein"</bibl>.</note></seg> zu retten,
                    so gar verschrumpfst, alt, klein und widrig erscheinen lässest. Bei der zweiten
                    Ausgabe, die gewiß bald kommt, mußt Du mir daran denken.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_mqx_rbr_cqb"/>Der treue Freund spricht sich
                    nun einmal aus, und er muß treu und wahr bleiben. <persName key="JP-004520">Voß</persName> las mir auch die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><bibl key="JP-013729" subtype="werk">Pilgerfahrt</bibl></hi> vor. Beim ersten Hören achtete ich, wie ich jetzt
                    glaube, zu viel auf <persName key="JP-001837">Horns</persName> Vorrede.
                        <persName key="JP-004520">Voß</persName> leitet mich nicht in meinem
                    jetzigen Urtheile: aber ich glaube, er wird mir auch nicht widersprechen. Wenn
                    Du nicht die Mühe übernehmen wolltest, dies Stück noch einmal so recht zu
                    retouchiren, so hätte <persName key="JP-001837">Horn</persName> wohl besser
                    daran gethan, es nicht so wie es ist, drucken zu lassen. Bitten möcht' ich Dich
                    aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">recht sehr</hi>, dieses
                    Stück, das doch manche einzelne wunderschöne Scenen hat, noch einmal
                    vorzunehmen, und daraus zu machen, was Du sicher daraus machen kannst.<anchor type="target" xml:id="stop_mqx_rbr_cqb"/></p>
                <p><seg type="comment"><orig>Dein lieber Brief</orig><note xml:id="nn15_chs_cqb">Nicht überliefert.</note></seg> sei hiermit nicht beantwortet. Von mir
                    sollst Du aber noch Einiges hören. <persName key="JP-004520">Voß</persName> kam
                    mit <persName key="JP-004507">seinem guten Bruder Abraham</persName> hieher, der
                    aber nur wenige Tage blieb. Mein <persName key="JP-003913">Schuler</persName>
                    wollte auch kommen, konnte aber nicht. <persName key="JP-001814">Hohenbaum</persName> eben so. Diese verloren dabei; ich nicht, denn ich
                    hatte Voß allein. Morgen führe ich Voß in unser Stammhaus <placeName key="JP-013584">Wetzhausen</placeName>, wo <persName key="JP-013476">mein gar wackerer Vetter Wilhelm</persName> und <persName key="JP-013699">seine treffliche Schwester, eine verwittwete von
                        Rüdt</persName>, hausen; und Ersterer gibt uns beiden das Geleite nach
                        <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>, wohin wir beiden
                    Truchsesse, Verhältnisse wegen, auch gemußt hätten. Daß mein Freund <persName key="JP-002417">Lerchenfeld</persName> Minister wurde, und daß ich als
                    Mensch verlor, aber als Baier viel dadurch gewann, weißt Du. Das Schicksal, mir
                    oft günstig, stellte an seinen Platz einen sehr rechtlichen Mann, <persName key="JP-013595">von Asbeck</persName>, der früher mein Bekannter,
                    vielleicht gar mein Freund wurde. Hab' ich mich von der Würzburger Reise etwas
                    verschnauft, so ziehe ich zur edlen <persName key="JP-002546">Herzogin von
                        Meiningen</persName>, die wirklich meine Freundin ist, um ihr Lebewohl zu
                    sagen, weil sie <seg type="comment"><orig><persName key="JP-013137">ihre
                                glückliche Tochter</persName>, die Herzogin <persName key="JP-000318">Bernhard von Weimar</persName>,</orig><note xml:id="nx2h_cjl_cqb">Ida Caroline, Prinzessin von Sachsen-Meiningen,
                            hatte am 30. Mai 1816 den Prinzen Karl Bernhard von
                            Sachsen-Weimar-Eisenach geheiratet.</note></seg> und <persName key="JP-013657">die neugeborne Enkelin</persName> in <placeName key="JP-013560">Gent</placeName> besuchen will. Auch soll ihr
                    hoffnungsvoller Sohn, <persName key="JP-000317">der junge Herzog
                        Bernhard</persName>, diese Reise mitmachen, und für einige Zeit, als erster
                    Ausflug, bei <persName key="JP-013137">seiner guten, einsichtsvollen
                        Schwester</persName> in <placeName key="JP-013560">Gent</placeName>
                    bleiben. Von <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> zurückkehrend,
                    wart' ich der <persName key="JP-012749">Herzogin von Hildburghausen</persName>,
                    der Schwester eurer <seg type="comment"><orig>trefflichen Königin</orig><note xml:id="nnvz_kkl_cqb">Gemeint ist <persName key="JP-002548">Luise von
                                Preußen</persName>.</note></seg>, auf, und <persName key="JP-003913">Schuler</persName> gibt mir hoffentlich was Neues von Dir. Wenn es aber bei
                    mir zu keiner Augenoperation kommt, und dazu sehe ich im Zimmer und auch Morgens
                    früh und Abends spät im Freien dennoch zu gut, so werden wohl dies meine letzten
                    Reisen sein. Auch das Gehör beeinträchtigt mich zu sehr beim Leben in größeren
                    Zirkeln. Heiterkeit des Geistes erhalte ich mir aber sicher, wenn ich auch nicht
                    mehr von <placeName key="JP-005591">meiner Burg</placeName> wegkomme. Auch
                    besuchen mich hier Freunde, wie selbst die Figura dieses Schreibers bezeugt, und
                    mein Fouqué muß sicher noch ein Mal an den <placeName key="JP-005989">Main</placeName> und den <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>
                    ziehen, und ich wohne nur drei Stündchen rechts ab vom <placeName key="JP-005989">Main</placeName>.</p>
                <p>Von <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName> muß ich Dir auch noch
                    sprechen; denn diese Deine Briefforderung ist mir zu sehr eingeprägt, ob ich
                    gleich <seg type="comment"><orig>Deinen ganzen Brief</orig><note xml:id="ndlj_frq_cqb">Nicht überliefert.</note></seg> jetzt nicht hören
                    kann. Vor etwa zwanzig Tagen schrieb mir <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName>
                    <seg type="comment"><orig>einen so herrlichen Brief</orig><note xml:id="nhnj_grq_cqb">Nicht überliefert.</note></seg>, als er selbst
                    herrlich und muthvoll ist. Gott gebe nur, daß nicht das Herrliche und Muthvolle
                    erliege. – <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName> hat mit solcher
                    Anstrengung gearbeitet, daß seine Kräfte fast erschöpft sind. <persName key="JP-004725">Der König</persName> fühlt dies, und ehrt ihn so recht, und
                    schont ihn daher möglichst. Möchte er es nur selbst mehr können. <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName> hofft, das große menschenbeglückende
                    Werk solle sich vollenden, dann will aber <persName key="JP-004725">sein
                        König</persName>, <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName> solle sich
                    durch Reisen erholen. Ob <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName>
                    <persName key="JP-004596">seinen guten, ehrwürdigen alten Vater</persName> in
                        <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> besucht, oder in den Höhen der
                        <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> reinere Luft athmet, oder der
                    Einladung des <persName key="JP-004142">Ministers Stein</persName> auf <seg type="comment"><orig>seine Güter</orig><note xml:id="natc_1sq_cqb">Wohl die
                            im <placeName key="JP-006048">Herzogtum Nassau</placeName> liegenden
                            Gebiete um <placeName key="JP-013557">Frücht</placeName> und
                                <placeName key="JP-013580">Schweighausen</placeName>, die zur
                            reichsunmittelbaren Herrschaft vom Stein gehörten.</note></seg> folgt,
                    oder zu seinem alten treuen Truchseß einmal wiederkehrt; dies wußte er noch
                    nicht. Ich mußte ihm sagen: "<persName key="JP-004596">Dein alter
                        Vater</persName> und Dein alter Freund Truchseß lieben Dich wohl am meisten;
                    daher nimm keine Rücksicht auf uns bei der Wahl Deiner Reise; wollen die Aerzte
                    hohe Bergluft für Dich, wollen sie mineralische Quellen, willst Du recht hohen
                    Geistesaufschwung beim <persName key="JP-004142">Minister von Stein</persName>,
                    so ziehe da- oder dorthin, denn wir wollen blos Dein Wohl, und daß Du lange
                    fortwirkest."</p>
                <p>Auch <persName key="JP-003612">Rückert</persName> soll sich fast zu Schanden
                    gearbeitet haben, wie mir <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName>
                    schreibt, an einem gewaltig großen, vielumfassenden Gedichte. Auch sei er, wie
                    es manche Dichter waren, jetzt einmal recht mit sich uneins, und er bedürfe
                    Abspannung und Erholung. Viel kann ich nun eigentlich <persName key="JP-003612">Rückert</persName> nicht geben, aber wahrlich viel Liebe. Ich schickte
                    daher sogleich <seg type="comment"><orig>ein Brieflein an ihn</orig><note xml:id="nssr_ssq_cqb">Nicht überliefert.</note></seg> ab, mit der Bitte,
                    sich bei mir auszuschnaufen. Noch habe ich keine Antwort. Wenn Du keinen Brief
                    von <persName key="JP-003612">Rückert</persName> erhältst, so verzeihe. Auch ich
                    bin in derselben Lage, und dictire doch so ungeheuer viel für ihn. Näheres über
                    das große vielumfassende Gedicht weiß ich nichts. Fast aber möcht' ich glauben,
                    daß der Bau der Welt, welcher am Ende des zweiten Bandes vom <bibl key="JP-013763" subtype="werk">"Zeitkranz"</bibl> sich befindet, der
                    Anfang oder ein Theil davon ist.</p>
                <p>Mit diesem zweiten Theile des <bibl key="JP-013763" subtype="werk">Zeitkranzes</bibl> ist <persName key="JP-003612">Rückert</persName> jetzt
                    ganz unzufrieden; denn auf das eine Exemplar in grünem Umschlage gebunden, das
                    er mir sandte, schrieb er:</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">Dieser Kranz ward grün gebunden,<lb/>Weil er selbst ward dürr
                        befunden.</hi>
                </p>
                <p>Sagen muß ich Dir noch, weil es mich so gewaltig nah' angeht, <bibl key="JP-008515" subtype="werk">Göthes "Götz"</bibl> war mein Erstes in der
                    Welt, als er erschien; ich konnte ihn fast auswendig, sah ihn einmal in
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> auf einem
                    kleinen
                    Schofeltheater in der Bärengasse als neunzehnjähriger Bursche,
                    machte, als ich in <placeName key="JP-005895">Kassel</placeName> war, auf eigene
                    Art durch <bibl key="JP-008515" subtype="werk">Götz</bibl>
                    <persName key="JP-001353">Göthe's</persName> Bekanntschaft, <anchor type="target" xml:id="start_wmt_bcr_cqb"/>bekam den Namen Götz in <placeName key="JP-005895">Kassel<anchor type="target" xml:id="stop_wmt_bcr_cqb"/></placeName>, las und hörte in meinen männlichen Jahren <bibl key="JP-008515" subtype="werk">Götz</bibl> mehreremal wieder; nun aber wohl
                    seit 8-10 Jahren nicht mehr; und jetzt war <persName key="JP-004520">Voß'</persName> und meine letzte Lectüre <bibl key="JP-008515" subtype="werk">Götz</bibl>, und hilf, ewiger Gotte! was fanden wir Beide
                    nicht wieder für einen Reichthum und für ein herrliches Gemüth in <persName key="JP-001353">Göthe</persName>! Wenn ich nun weiter über <persName key="JP-001353">Göthe</persName> dictiren soll, so werd' ich wehmüthig, und
                    in Wehmuth mag ich keinen Brief für meinen Fouqué schließen, und schließen muß
                    ich, so gern mir auch <persName key="JP-004520">Voß</persName> fortschriebe.
                    Dich les' ich fort, so lang ich lebe, und ich werde durch Dich nie wehmüthig
                    werden. Arbeite mir doch nicht so anstrengend, so viel Gewinnst auch für mich
                    daraus hervorgehen mag. Gott erhalte Dir auch Deine häusliche Glückseligkeit,
                    und Du grüße mir <persName key="JP-003533">Dein wackeres Weib</persName> und
                        <persName key="JP-013625">Deine gute Tochter</persName>, und auch
                        <persName key="JP-000496">Deinen alten Schwiegervater</persName>, für den
                        <bibl key="JP-013295" subtype="werk">mein Kirschenwerk</bibl> etwas werden
                    möchte.</p>
                <p>Und doch noch Eins! Da legt <persName key="JP-004520">der treue Sohn und der
                        treue Freund</persName> seine Hand auf meinen Arm, der auf dem Tische ruht,
                    und spricht, mich voller Liebe anblickend: "Ich wollte, Du wärest in <placeName key="JP-006054">Nennhausen</placeName>, wenn <seg type="comment"><orig>meine
                            Eltern</orig><note xml:id="nyrg_nyq_cqb"><persName key="JP-004524">Johann Heinrich</persName> und <persName key="JP-004516">Ernestine
                                Voß</persName>.</note></seg> dort sind." Dies kann nun nicht sein;
                    aber meine und <persName key="JP-004520">Heinrichs</persName> Gesundheit könnt
                    ihr doch aus einem recht vollen Glase trinken; und Du, Herzens-Fouqué, könntest
                    wohl noch mehr thun; Du könntest Dich als Reisegespann an die breiten Massen
                    anschließen, und den alten Truchseß auf seiner <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> besuchen. Und so wieder ein schöner Wunsch, wenn er
                    auch nur Wunsch bliebe; und stets in Liebe und Treue</p>
                <closer><hi rendition="#c">Dein</hi><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                        <hi rendition="#right">C. v. Truchseß.</hi>
                    </hi>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3" hand="#JP-004520">
                <p><seg type="comment"><orig>"Die schönen Tage von Aranjuez sind nun
                            vorüber!"</orig><note xml:id="nmng_wyq_cqb">Vgl. Friedrich Schiller:
                            "Don Carlos", 1. Akt, 1. Auftritt.</note></seg> Morgen geht es von hier,
                    und der Reisekoffer für mich und <persName key="JP-013633">meinen süßen
                        Ludwig</persName> ist bereits vom freundlichen <persName key="JP-013653">Krauskopf</persName> gepackt worden. Auch gut! mich
                    ruft die Pflicht zurück, und die Liebe erstirbt ja nicht in der Ferne. Wir haben
                    Sie, edler Fouqué, oft unter uns gewünscht, oft, und gewiß aus recht treuem
                    Herzen, Ihre Gesundheit getrunken. – O, daß wir Sie unter uns wirklich gehabt
                    hätten! Sie haben wohl oft im Leben heiße Liebe getrunken, die Ihnen wohlthätig
                    an's Herz drang, aber glauben Sie mir, in dieser Hinsicht hätten wir Keinem den
                    Preis gelassen. Die <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> ist der
                    Sitz der Liebe; und wer ein liebendes Herz mitbringt, wird hier noch um Vieles
                    liebender.</p>
                <p>Glauben Sie ja nicht aus einigen Aeußerungen meines <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>, die ich mit verhaltener Wehmuth hinschrieb, daß dieser
                    Mann kränklich sei, daß es mit ihm zur Neige gehe, daß er wirklich, wenn die
                    Reise nach Meiningen vollendet ist, reisen nicht mehr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">könne</hi> u. dgl. Nein, wahrhaftig nicht! unser
                    herrlicher <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> ist gesund, sehr
                    gesund; sein Gehör hat sich in drei Jahren nicht im mindesten verschlimmert,
                    sein Gesicht eben so wenig. Drei Spiele Billard, die ich nicht ganz schofeler
                    Spieler an ihn neulich verlor, mögen das bezeugen – ich fand ihn in der äußern
                    Gestalt vollkommen unverändert; er gleicht noch immer dem <hi rendition="#aq">descended god</hi> aus <bibl key="JP-013765" subtype="werk">Shakspeares Cymbelin</bibl>, wie er mir zuerst in <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName> 1810 sich offenbarte. Solche
                    Aeußerungen in <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> Briefe entspringen
                    auch gar nicht aus einem augenblicklichen Unmuthe; nein, er fühlt sich blos so
                    behaglich in seiner behaglichen Burg, daß ihm deshalb jede bevorstehende Reise
                    die letzte dünkt. Aber wahrlich, kömmt Fouqué nach der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>, und er sagt zu seinem <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>: komm, begleite mich nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>, wo <seg type="comment"><orig>der
                            Sänger der <bibl key="JP-009996" subtype="werk">Luise</bibl></orig><note xml:id="nhkv_p1r_cqb">Heinrich Voß' Vater <persName key="JP-004524">Johann Heinrich</persName>.</note></seg> wohnt, daß wir ihn und
                    seine treue <persName key="JP-004516">Ernestine</persName> herzlich begrüßen" –
                    wahrlich und gewiß, alle Gedanken vom Nichtmehrreisen und was dahinein schlägt,
                    werden in dem Augenblicke schwinden, und <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> folgt Ihnen.</p>
                <p>Und mit dieser Versicherung, die ich mit einem Eide beschwören will, daß unser
                        <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> viel lebenskräftiger ist, als
                    manche seiner Worte vermuthen lassen, schließe ich diesen langen Brief. Bleiben
                    Sie, edler Fouqué, fortdauernd gewogen, Ihrem Sie hochverehrenden Freunde, der
                    zugleich ein geliebter Freund des hochverehrten – aber doch in manchem Stücke
                    nicht gebilligten – <persName key="JP-004182">Friedrich Leopold Graf zu
                        Stolberg</persName>, Ihres Freundes, ist.</p>
                <closer><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                        <hi rendition="#right">Heinrich Voß.</hi>
                    </hi></closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>