<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2129" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Georg Andreas Reimer an Richard Otto Spazier. Berlin, 10. Dezember 1825,
                    Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl. 4°, 1 S. Auf S. 2 Adr.: Herrn <hi rendition="#aq">O. R.
                                        Spazier</hi> | Wohlgebohren</p>
                                <accMat>Einlage unbekannter Art, vgl. <ref type="letter" target="JP-UB2128">Reimers Brief an Caroline Richter
                                        vom selben Tag</ref>. </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003408">Georg Andreas Reimer</persName>
                    <placeName key="JP-005586" cert="high">Berlin</placeName>
                    <date when="1825-12-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                    <term corresp="#JP-013490">Buchhandel</term>
                    <term corresp="#JP-013966">Beschwerden, Nachfragen, Klarstellungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> 10/XII. 25</dateline>
                </opener>
                <p>Bei der Eile mit welcher ich <ref type="letter" target="JP-UB2127">den
                        letzten Brief vom 7<hi rendition="#sup">t<ex>en</ex></hi> d.</ref> an Ew
                    Wohlgebohrn entwerfen und absenden mußte, blieben zwei Punkte unberührt, welche
                    ich Gelegenheit nehme nachträglich zu erörtern</p>
                <p>Zuerst über das Erwerbsverhältniß zwischen Schriftsteller und Buchhändler. Die
                    einzige Erwerbsquelle des Buchhändlers besteht in seinem Geschäft mit
                    literarischen Erzeugnissen, und er muß davon sich und seine Familie ernähren,
                    und kann es nur unter größten Mühen und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vielseitigem Verkehr</hi>, denn es wird wol kaum einen
                    Buchhandler geben, den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ein
                        einziger Autor</hi> nur wohlhabend gemacht hätte. Hat er dies aber einer
                    größern Zahl von Schriftstellern zu danken, so ist dies theils, wie er dankbar
                    erkennen muß, Seegen von oben, theils ein Werk umsichtiger Thätigkeit. Das
                    sogenannte Honorar des Schriftstellers geht aber aus seiner alleinigen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in der Regel</hi> nur als
                    Nebensache getriebenen literarischen Thätigkeit hervor. Mit dem anderer
                    Kaufleute verglichen möchte der Wohlstand der Buchhändler unbedeutend
                    erscheinen, und wie unsicher und gefahrvoll sein Geschäft sey, zeigt sich am
                    deutlichsten darin, daß es kein Geschäft giebt, bei welchem so viele zu Grunde
                    gehen, und es möchte nicht schwer seyn auf jeden reichen Buchhändler hundert,
                    und auf jeden wohlhabenden zwanzig und mehr verdorbene zu ermitteln</p>
                <p>Dann über das Verhältniß des Verwalters zum Eigenthümer: Freilich, wenn jemand
                    Grund und Boden, oder irgend ein anderes Material dessen Eigenthümer er ist,
                    einem andern übergiebt neben dem dazu erforderlichen Betriebs Kapital, wenn er
                    alle Unsicherheit des Gelingens oder Mißlingens übernimmt: so braucht er
                    allerdings nicht mehr zu gewähren als einen verhältnißmäßig geringen Lohn zu
                    gewähren. Allein in unserm Fall soll ich nicht bloß die Hauptsache, ein großes
                    Kapital, hergeben, sondern auch den größten Theil des Vortheils vor Deckung der
                    Auslagen, daneben die Halfte des zu benutzenden Materials, welches schon mein
                    Eigenthum ist, zur Benutzung, und endlich alle Gefahr des Mißlingens allein
                    übernehmen, dann aber nicht einmal beym günstigsten Ausfall ⅓ des Vortheils in
                    Anspruch nehmen, während jenem ⅔ beinahe fest zugesichert sind. Ueberlegen Sie
                    einmal ruhig und leidenschaftslos ob der Billigste unter diesen Umständen
                    weniger begehren, und der welcher nicht ganz unbillig allein seinen Vortheil im
                    Auge hat, weniger <subst>
                        <del rendition="#ow">beg</del>
                        <add place="across" hand="#author">gew</add>
                    </subst>ähren darf? Vergleichen Sie einmal diese Anforderungen von meiner Seite
                    mit denen von <seg type="comment"><orig>Max</orig><note xml:id="nuqm_5tt_qwb">Der Verleger <persName key="JP-002693">Joseph
                        Max</persName>.</note></seg>, dessen Anspruche gering sind und <seg type="comment"><orig>die Anerbietungen von <persName key="JP-012586">Kretschmann</persName>, der gar keine zu machen hat</orig><note xml:id="nlnj_wxt_qwb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2127/#start_zlq_5xt_qwb">Davon spricht Reimer auch in seinem
                                Brief vom 7. Dezember 1825 an Richard Otto
                        Spazier.</ref></note></seg>, und Sie werden aufhören mir zu mißtrauen und
                    mich mit dem Verdacht des Eigennutzes zu verletzen. Sollte ich nun aber auch
                    noch nächst jenen Leistungen und diesen Opfern Ansprüche vertreten, die auf
                    Verleihung der zu benutzenden Hülfsmittel beruhen und deren ganzen Umfang ich
                    nicht einmal kenne, so wäre diese Zumuthung (ich weiß sie nicht anders zu
                    benennen) eine ungerechte.</p>
                <p>Ich habe für nöthig erachtet dies zu meiner fernern Rechtfertigung hinzu zufügen,
                    beziehe mich aber übrigens auf <ref type="letter" target="JP-UB2127">meinen
                        letzten Brief</ref>, dessen Vorschläge hoffentlich Annahme finden und uns
                    zum Ziel führen werden.<space unit="section"/>Aufrichtig hochachtungsvoll<space unit="section"/>der Ihrige</p>
                <closer>
                    <signed><hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#right">G. R.</hi>
                        </hi></signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>