<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0107" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emma Richter an Fanny von Welden. Bayreuth, 14. August 1825, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Emma Förster, S. 12-13</bibl>.</witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1825-08-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-000818">Franziska Dobeneck</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>             
         </textClass>
      </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Bayreuth, 14. August 1825.</dateline>
                </opener>
                <p>Es drängt mich so oft an den Schreibtisch und ich bin froh, wenn ich eine Seele
                    habe, zu der ich reden kann, da keine selbständigen Gedanken allein mir kommen
                    wollen. Du glaubst nicht, wie es mich oft drückt und drängt und die Idee des
                    Schreibens mich beseligt, und will ich dann anfangen, so fühle ich meine Armuth
                    und das erhebende Gefühl macht wieder der träumenden Phantasie Platz. Ich weiß
                    wohl, es ist eigene Schuld; ich dürfte nur einmal alle diese Luftgestalten
                    fahren lassen und Einen Gedanken scharf fassen, so ginge es wol. Aber dann
                    schäme ich mich vor den Anderen, die gleich mein Thun errathen.</p>
                <p>Aber lass Dir jetzt von unserem <placeName key="JP-006171">
                  <seg type="comment">
                     <orig>Quellhof</orig>
                     <note xml:id="nyhv_kx5_pkb">Vgl. Erl. zu <ref type="letter" subtype="comment" target="4-VI_162" corresp="#256-34">4-VI_162</ref>.</note>
                  </seg>
               </placeName>
                    erzählen. Die <persName key="JP-000426">Bomhard</persName> nebst <seg type="comment">
                  <orig>vollständiger Töchterzahl</orig>
                  <note xml:id="ncgy_nqm_wjb">
                     <persName key="JP-012002">Wilhelmine von
                                Bomhard</persName> hatte vier Töchter: <persName key="JP-000424">Marie Friederike Rosine</persName>, <persName key="JP-012002">Wilhelmine</persName>, <persName key="JP-012706">Amalie</persName> und <persName key="JP-012367">Caroline</persName>.</note>
               </seg>, die <seg type="comment">
                  <orig>beiden Dobenecks</orig>
                  <note xml:id="nfxd_m3f_wkb">In Frage
                            kommen lediglich Caroline von Dobeneck (eine der "<ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0107/#start_fb2_2lf_wkb">Altmütter</ref>") und ihr Sohn Ludwig, Friedrich Ludwig von
                            Dobeneck war bereits 1810 gestorben, alle weiteren Kinder vor 1825.
                            Möglicherweise ist auch der Vetter Hans Carl von Dobeneck gemeint, der
                            sich häufig längere Zeit in Bayreuth aufhielt. Beide Cousins unternahmen
                            im Sommer 1825 ein Fußreise in die Schweiz.</note>
               </seg>, <persName key="JP-003108">die Otto</persName>, <persName key="JP-011923">Frau v.
                        Reitzenstein</persName> und wir beide saßen draußen auf der langen Bank, dem
                    Mistolymp gegenüber. <persName key="JP-012706">Amalie</persName> und ich
                    kochten Kaffee unter tausend Aengsten, ob er recht würde. Er war es; nur zu
                    wenig. Die dunkle Küche gesellte ihren Schatten zum Kaffeebraun, und die Töpfe
                    schienen voller als sie es draußen im Freien vor den lechzenden Zungen waren.
                    Alles war heiter, und wir <seg type="comment">
                  <orig>Gelbschnäbel</orig>
                  <note xml:id="npbz_qjf_wkb">Vgl. Adelung 2, Sp. 525: Figürlich, in
                            verächtlichen Verstande, ein junger, unerfahrner Mensch, ein naseweiser
                            Jüngling ohne Erfahrung.</note>
               </seg> unterließen unsere Späße nicht,
                    die man belohnend belachte, wenn nicht hinterdrein belächelte. Nach aufgehobener
                    Tafel stach uns der Haber; das Grazienfünf sprang auf, strich umher, kam endlich
                    in den Stadel und setzte sich auf den darin stehenden bespannten Leiterwagen.
                    Der <seg type="comment">
                  <orig>Pächter</orig>
                  <note xml:id="ntgk_xkf_wkb">Nicht
                            ermittelt.</note>
               </seg> versprach freundlich, die Fünf bis an das Feld
                    zu fahren, auf dem das aufzuladende Getreide lag. Wer war froher als wir!
                        <persName key="JP-012002">Minette</persName> und <persName key="JP-012706">Amalie</persName> setzten sich auf zwei querliegende
                    Strohbündel, <persName key="JP-012367">Lina</persName> und ich in die
                    Mitte, die Füße zur Oeffnung hinaushängen lassend. Wie die "Buben" fertig
                    gevespert, ging die Fahrt unter Singen und Jubeln vor den erstaunten <anchor type="target" xml:id="start_fb2_2lf_wkb"/>Altmüttern<anchor type="target" xml:id="stop_fb2_2lf_wkb"/> vorbei aufs Feld. Unterwegs wurde spekuliert,
                    daß wenn wir bei der Arbeit hülfen, wir wol noch einmal fahren könnten – also
                    frisch mit den Bauern ans Werk! Anfangs gefiel uns das Ding ganz gut; und ich
                    meinte, es wäre hübsch, <seg type="comment">
                  <orig>wenn so eine Geschichte Ruth
                            daraus würde</orig>
                  <note xml:id="ntzg_j3h_xkb">Vgl. das Buch Rut im
                            Alten Testament: Die Moabiterin Rut zieht mit ihrer Schwiegermutter
                            Noomi nach Israel, wo sie beim Gerstenlesen auf den Feldern des Boas von
                            diesem gesehen und später geheiratet wird (Rut 2,1-23 und Rut
                            4,10-13.</note>
               </seg>. Wie aber das Feld immer kein Ende nehmen wollte,
                    die Disteln uns stachen, das Bücken uns schwer wurde, da verging uns der Spaß.
                    Aber die Ehrbegierde stachelte uns und zuletzt auch wieder die Liebe zum Werk,
                    das dann endlich auch vollbracht ward. <persName key="JP-012706">Amalie</persName> und ich setzten uns jubelnd auf das herausstehende
                    Brettende und ließen getrost aufladen, unbekümmert, ob den Leuten unser
                    Festhängen recht wäre oder nicht. <persName key="JP-012002">Minette</persName> und <persName key="JP-003491">Odilie</persName>
                    erwischten die Seitenbalken und klammerten sich an den obereren an. <persName key="JP-012367">Lina</persName> schlich ärgerlich hinterdrein (für sie
                    gabs keinen Platz mehr). So zogen wir triumphierend wieder in die Scheune
                    zurück.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>