<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0077" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Franz Wilhelm Jung. Bayreuth, 5. Oktober 1825, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S.</p>
                                <p> Über dem Brief vfrH: <hi rendition="#aq">An Jung</hi>.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 349-350,
                            Nr. 348 (unvollständig).</bibl> </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1825-10-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001981">Franz Wilhelm Jung</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012539">Frankfurter Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-011966">Gesamtausgabe (Jean Pauls sämmtliche Werke)</term>
                    <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Baireuth den 5<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">t<ex>en</ex>
                                </hi>
                            </hi> Oktober 1825</hi>
                    </dateline>
                    <salute>Verehrungswürdigster Mann!</salute>
                </opener>
                <p>Seit vier Wochen habe ich <seg type="comment"><orig>Ihren theuern
                            Brief</orig><note xml:id="nvdq_f1c_cnb">Nicht überliefert.</note></seg>
                    in Händen diesen Beweis des gütigsten Andenkens, der <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> und <add place="superlinear" hand="#author">mich</add> innig gerührt und beglückt hat. Wie sehr hoffte ich, daß
                        <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> im verfloßenen Frühjahr, Sie
                    wiedersehen würde, weil er die Idee einer erheiternden Reise hatte, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und</del> ich <subst>
                        <del rendition="#s">wünschte</del>
                        <add place="superlinear">hoffte</add>
                    </subst> damit Trost und Heilung für seine Augen verbunden zu sehn, indem ich
                    sein Weitergehen bis <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName>
                    </hi>, zu dem berühmten <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004588">Walther</persName>
                    </hi> wünschte, aber sein Gesundheitzustand erlaubte die Realisierung dieses
                    Plans nicht. Nach einem leidlich durchbrachten Winter, hoffte ich so viel von
                    dem Sommer, aber wider alle Erwartung sahen wir ihn von Monat zu Monat schwächer
                    werden. Die Augen die früher der wichtigste Punkt seiner Existenz für uns waren,
                    stehen jetzt im Hintergrunde zumal es entschieden ist, daß ein heilbarer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">grauer</hi> Staar sich
                    unaufhaltsam fortbildet, und seine Reife auf dem linken Auge im kommenden
                    Frühjahr Statt finden kann, wenn der Allgütige Ihm das Leben erhalten wolle.
                    Aber, ich muß es Ihnen sagen, seine Lebenskräfte schwinden sichtlich. Eine außer
                    ordentliche Abmagerung des Oberleibs, und eine seit 4 Wochen <pb n="2"/>überhand
                    nehmende Geschwulst des Unterleibs und der Füsse verrathen nichts Gutes. Der
                    treffliche <persName key="JP-999999">Mann</persName> wurde schon seit Jahren von
                    einer oft wiederkehrenden Diarrhöee gequält, die sich aber seit dem Monat Juni
                    so <del rendition="#s"><gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> eingenistet hat, daß man fürchten muß, sie bedeute eine größere Schwäche
                    der Eingeweide als man gewöhnlich bei solchen Übeln vermuthet. Ich sehe eine
                    Schwäche der Lebenskräfte in allen diesen Zuständen, und habe schon lange mir
                    gesagt, daß alle Kunst dagegen nichts ausrichten wird. Urtheilen Sie von meinem
                    Zustande! Es ist wohl das Herzzerreißenste was es für den Menschen auf dieser
                    Erde geben kann, ein theueres Leben vor seinen Augen langsam vergehen zu sehen,
                    es ist hundertfacher Tod, denn mit jedem Erwachen, nach einem in Täuschung
                    einwiegenden Schlummer, steht das Bild der schreckenden Zukunft deutlich vor
                    unserer Seele, und wir empfinden im Voraus die Schmerzen des Verlustes. Daß ich
                    nur mit <persName key="JP-003483">meinen Kindern</persName> in der
                    aufmerksamsten Pflege, einigermassen Beruhigung finden kann, werden Sie
                    begreifen. Diese theueren Minuten die das Schicksal uns noch gönnt, Ihn zu
                    haben, eifersüchtig zu benutzen ist seit einem Jahre, mein Bestreben, und so
                    haben wir in ununterbrochener Nähe um seine Person die <subst>
                        <del rendition="#s">schönsten</del>
                        <add place="superlinear">innigsten</add>
                    </subst> gegenseitigen Mittheilungen uns gewähren können die früher in unserer
                    ganzen Ehe, wegen Seines isolirenden Arbeitens nicht Statt hatten. <pb n="3"/>Welch ein Genuß für mein durch <seg type="comment"><orig>die theuersten
                            Verluste</orig><note xml:id="nkjt_typ_qlb">Der Tod von Caroline Richters
                            Vater <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm
                                Mayer</persName> am <date when="1819-11-01" calendar="#Gregorian">1.
                                November 1819</date> und von <persName key="JP-004393">Minna
                                Uthe-Spazier </persName>am <date when="1825-03-11" calendar="#Gregorian">11. März 1825</date>.</note></seg> vom Leben
                    abgewandtes Gemüth, <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> durch
                    Unterstützungen allerlei Art wahrhaft nützlich sein zu können, und das mit der
                    rührendsten Liebe und einer zu herablassenden Dankbarkeit erkannt zu sehen. Es
                    waren seelige Minuten die an Gehalt alles übertrafen was der Jugendzauber der
                    enthousiastischsten Liebe, nur gewähren kann, denn es war ein festes sicheres
                    Gefühl.</p>
                <p>Vergeben Sie, theuerster Mann, Sie durch diese betrübende Schilderung bewegt zu
                    haben – vielleicht gönnt uns Ihn der Himmel doch noch, allein ein sehr<seg type="comment"><orig> aufrichtiger Arzt</orig><note xml:id="njdf_2bc_cnb">Möglicherweise Jean Pauls Arzt in den letzten Monaten seines Lebens,
                            der Bayreuther Medizinalrat <persName key="JP-004193">Ritter Franz Otto
                                Stransky von Stranka und Greiffenfels.</persName></note></seg>, nahm
                    mir letzthin alle Hofnung. Ein unendliches Glück ist es, daß der Theure, gar
                    keinen Gedanken der Gefahr hat. Noch arbeitet er täglich an der Vollendung
                    seines <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werke-jp">Buches über die
                        Unsterblichkeit</bibl>, allein es ist sichtlich wie viel Anstrengung es ihm
                    kostet. Durch Vorlesen und Gespräche suchen wir ihn davon abzuleiten, so geht
                    der Morgen hin. Nachmittags geht er zu mir herüber, und es sind die
                    behaglichsten Minuten wo er auf dem Sopha liegend sich der Unterhaltung
                    darbietet die ich mit meinen beiden <persName key="JP-003484">Töchtern</persName> ihm gewähren kann. Seine Wünsche gehen nicht weiter
                    hinaus, als nach dieser ungestörten Ruhe, und so ist er oft unglaublich heiter.
                        <persName key="JP-001909">Jakobi</persName>, <persName key="JP-001675">Herder</persName> die Schriften von <persName key="JP-001662">Herbart</persName> und <persName key="JP-001997">Kastner</persName>, hört
                    er mit unverganglichem <pb n="4"/>Interesse an, oft auch etwas Aesthetisches.
                    Überraschend ist immer noch ein Gespräch mit interessanten Fremden, wie z. B.
                        <persName key="JP-003713">Schelling</persName>, sein Scharfsinn, und sein
                    unversiegbarer Witz. In solchen Minuten täuscht Er selbst meine bange Furcht,
                    durch den Glauben, eine so kräftige Natur könne sobald nicht untergehen.</p>
                <p>Haben Sie die "<bibl sameAs="JP-010775" subtype="werke-jp">Bücherschau</bibl>"
                    oder <bibl sameAs="JP-010776" subtype="werke-jp">Nachschule der Aesthetik</bibl>
                    von Ihm gelesen? welche im Juni bei <persName key="JP-002693">Max Joseph
                    </persName>in <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName> herauskam.
                        <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> konnte sich die Freude nicht
                    versagen, Ihren <bibl sameAs="JP-008854" subtype="werk">Torso</bibl> darin,
                    anerkennend zu bemerken. Jezt dringt man von allen Seiten in Ihn so wie
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName> jetzt zum drittenmal, endlich die
                    Herausgabe seiner <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">sämmtlichen
                        Werke</bibl> zu unternehmen. Da diese indem sie unverändert sein soll, nur
                    ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ordnen</hi> und kein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Schaffen</hi> veranlaßt so ist
                    wohl dieses die passendste Arbeit in seinem kränklichen Zustand; aber ist es
                    nicht über alles wehmüthig daß der <persName key="JP-999999">geliebte
                        Mann</persName>, den daraus hervorgehenden Gewinn vielleicht nicht geniessen
                    soll? O beten Sie mit uns, daß die gütige Natur an Ihm ihre Wunderkräfte
                    beweise! O wie gern gäbe ich mein Leben für das Seinige!</p>
                <p>Die Nachrichten von Ihnen und Ihrer theuern <persName key="JP-001982">Familie</persName>, Ergehen, haben uns über Alles erfreut. Sie tragen Ihr
                    Augenleiden mit einer so würdevollen Ergebung, daß man nur wünschen kann, Ihre
                    übrige Gesundheit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bleibe</hi> auf
                    der Stufe des Wohlseins wie sie zum Preis des Ewigen jetzt ist, noch lange,
                    lange! Mit dem innigsten Grus der Verehrung und Liebe nennen Sie mich und die
                        <persName key="JP-003482">Meinigen</persName>, den <persName key="JP-001982">Ihren</persName>!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#aq">Caroline Richter</hi> geb<ex>orene</ex>
                            <hi rendition="#aq">Mayer</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>