<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0752" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Franz Wilhelm Jung an Caroline Richter. Mainz, 3. August 1825, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 3 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-001981">Franz Wilhelm Jung</persName>
                    <placeName key="JP-005990">Mainz 
               </placeName>
                    <date when="1825-08-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012539">Frankfurter Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Mainz, am 3<hi rendition="#sup">ten</hi> August 1825.</dateline>
                </opener>
                <p>Noch immer, verehrungwürdigste Freundin,<seg type="comment">
                        <orig>bin ich ausser Stande, anders als mit der peinlichsten Anstrengung zu
                            lesen, kaum das was ich selber geschrieben</orig>
                        <note xml:id="nyzj_wgg_glb">Ab 1822 führte ein Augenleiden zur fast
                            gänzlichen Erblindung Jungs</note>
                    </seg>. So erklären Sie sich’s,<seg type="comment">
                        <orig>wenn ich mich seit so langer Zeit abhalten lassen, mich in ein so
                            theures Gedächtnis wie das Ihrige und unseres herrlichen Freundes, wäre
                            es auch nur selten, zurükzurufen</orig>
                        <note xml:id="nlpl_zdg_glb">Der letzte überlieferte <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_203">Brief Jungs an Jean Paul
                                stammt vom 24. September 1822</ref>.</note></seg>. Mündliche
                    Nachrichten habe ich zwar zuweilen erhalten, und namentlich durch <persName key="JP-012510">Hrn. Assessor von Löwe</persName>, welchen ich bitten
                    werde, den gegenwärigen Brief in Ihre Hände zu legen; ich sehne mich aber nach
                    etwas bestimmteren, etwas umständlichern, und so wende ich mich an Sie, würdige
                    Frau, mit der angelegentlichen Bitte, mich in einer freieren Viertelstunde damit
                    zu erfreuen. Sie haben mir schon so viele Beweise des ehrenvollsten und
                    gütigsten Wohlwollens gegeben; fügen Sie noch diesen neuen hinzu.</p>
                <p>
                    <pb n="2"/>Sie kennen meinen tiefen Antheil an unserem theuren <persName key="JP-999999">Richter</persName>, an allem was er der Welt und Nachwelt
                    schon ist, und was er ihr, seinen Jahren und seiner Thätigkeit nach, noch sein
                    sollte. Sie können sich also vorstellen, wie schmerzlich es für mich gewesen
                    sein müsse, eben durch <persName key="JP-012510">Hrn. von Löwe</persName>
                    im vorigen Jahre zu hören, welche Unfälle ihn betroffen, wie er, an einem
                    bedeutenden Augenübel leidend, Lust und Eifer an jeder Geistesbeschäftigung
                    verloren. Welche Prüfung für ihn, und Sie, theure Freundin, und <persName key="JP-003483">Ihre treflichen Kinder</persName>! Welch ein Verlust für die
                    Menschheit! Als ich vor wenigen Tagen <persName key="JP-012510">Hrn. von
                        Löwe</persName> zufällig wieder sah, war es mein erster Gedanke, meine erste
                    Frage, wie er ihn verlassen, und zu meiner großen Freude gab er mir die
                    Versicherung, sein krankes Auge habe sich gebessert, er könne sich wieder
                    beschäftigen. Sie werden sich wahrhaft verdient um mich und die Meinigen, wenn
                    Sie diese günstige Nachricht bestättigen, und mir überhaupt etwas
                    Ausführlicheres über Ihre bisherigen Schiksale <pb n="3"/>sagen wollen. Was mein
                    Herz für Sie Alle fühlet, berechtiget mich gewissermaßen zu dieser Bitte. Sie
                    kommt aus seinem Innersten, und das Ihrige, das so gut und edel fühlet, kommt
                    ihr ohne Zweifel mit vieljähriger Güte freundlich entgegen.</p>
                <p>Ich geniesse Gottlob einer besseren Gesundheit als seit vielen Jahren; allein ich
                    kann mich nicht mehr beschäftigen, und dies gibt oft meinem Zustand etwas
                    peinliches. Doch, ich muß an das denken, was mir bleibt, nicht an das was ich
                    verloren. Und so<del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del> finde ich noch
                    unendlich viel, der allgütigen Vorsehung, sie anbetend, zu danken.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Meine trefliche Agnes leidet zwar noch immer sehr an
                            ihren Nerven</orig>
                        <note xml:id="ncj1_bgg_glb">Die Krankheit von Jungs Tochter Agnes <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VII_4-k" corresp="#408-23">war schon 1818 Thema gewesen</ref>.</note></seg>,
                    doch bewährt sich fortdauernd ihr klarer und tiefer Geist, ihr eben so klares
                    und tiefes Gemüt. <persName key="JP-011830">Ihr ältester Bruder, der
                        Maler</persName>, ist noch bei mir; <persName key="JP-012158">sein
                        jüngerer Bruder, der hiesige Staatsanwalt-Substitut</persName>,<seg type="comment">
                        <orig>ist verheirathet</orig><note xml:id="nn1p_mfj_glb">
                            <persName key="JP-012158">Johann Wilhelm Jung</persName> hatte am
                                <date when="1823-10-30" calendar="#Gregorian">30. Oktober
                                1823</date>
                            <persName key="JP-012046">Susanna Elisabetha Reiche</persName>
                            geheiratet.</note></seg>, und verspricht mir <seg type="comment"><orig>den ersten Enkel</orig><note xml:id="nimj_btc_cnb"><persName key="JP-012333">Karl Jung</persName> wurde am 3. Januar 1826
                            geboren.</note></seg>; <persName key="JP-011982">sein jüngster
                        Bruder, der Kaufmann</persName>, ist in <placeName key="JP-006122">Paris</placeName> wohnhaft, seine Gattin ist eine <persName key="JP-012289">Tochter</persName> des dortigen Buchhändlers <persName key="JP-012636">Treuttel</persName>. Wenn er noch bei mir <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">fehl</del> wäre, so würde mir zur
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ersten</hi> Glückseligkeit
                    nichts mehr fehlen.</p>
                <p>Aber eine Hauptfrage. Werden Sie denn im Herbste keine Reise machen, in
                    Begleitung Ihres theuren <persName key="JP-999999">Gatten</persName>? Sie würde
                    ihm zuverlässig sehr wohl bekommen. Dann führt der Weg Sie auch an den schönen
                        <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>, in das alterthümliche
                        <placeName key="JP-005990">Mainz</placeName>, zu Ihrem herzensvollsten
                    Freunde. Welch ein Genuß für uns Alle! <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> Alle drükke ich mit aller meiner Liebe an mein
                    unwandelbares Herz.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Jung.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>