<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0231" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Anna Margaretha Fanny von Reitzenstein. Bayreuth, 20. November 1825, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Jean Paul Museum Bayreuth</institution>
                                <collection/>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1825-11-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-011923">Anna Margaretha Fanny von Reitzenstein</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012524">Jean Pauls Tod</term>
                    <term corresp="#JP-012217">Minna Spaziers Tod</term>
                    <term corresp="#JP-012816">Max' Tod</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012810">Trauer</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bair. den 20<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                            </hi> Nov. 1825.</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Heilge Seele! <seg type="comment">
                        <orig>Wie hast du mich erquickt mit Deinem Troste</orig>
                        <note xml:id="nxs3_522_3kb">
                            <persName key="JP-999999">Jean Paul </persName>war am 14. November 1825
                            gestorben</note>
                    </seg>. Solche Worte einer Gepreisten, sind Worte eines höheren Geistes. Könnte
                    ich Dich sehen Geliebte! Ach wie oft habe ich seit Deinem letzten Briefe an Dich
                    schreiben wollen und von Dir das schwesterliche Du, erbitten, da meine Seele
                    Dich als Geistesschwester begrüßt – allein der über den Einzigen, Herrlichen
                    schon lange schwebende Todesengel (unter den Meinigen nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">allgemein</del> allein sichtbar)
                    nahm alle meine Gedanken all mein Thun gefangen, und wenn ich je, Gott für Etwas
                    danke, so ist es diese unabgewendete durch Nichts zerstreute Aufmerksamkeit, die
                    ich auch den Theuern der mir zuletzt mehr als <persName key="JP-999999">Gatte</persName> der mir Bruder – Kind war, gerichtet habe, und dessen
                    zuweilen unmuthige Äußerungen ich nie anders, als aus der Quelle, inneren <pb n="2"/>Krankheitgefühles ableitete. Ja ich mußte bei meiner <seg type="comment">
                        <orig>Schwester</orig>
                        <note xml:id="nnkq_bqy_hkb"><seg type="comment"><note xml:id="nfhv_jlp_xjb">
                                    <persName key="JP-004393">Minna Uthe-Spazier</persName> starb am 15.
                                    März 1825 in Dresden, Caroline hatte sie im Sommer 1824
                                    besucht.</note>
                            </seg>
                        </note>
                    </seg> lernen mit Sterbenden umzugehen, um es an <persName key="JP-999999">meinem Manne</persName> zu üben, dort lernte ich wie heilig der Wille des
                    Kranken ist, wie wir seine Wünsche, seine Neigungen schonen müssen und konnte
                    mir zutrauen dies ganz zu erfüllen – – </p>
                <p>Aber wie ohnmächtig ist der Mensch daß er mit aller seiner Liebe und Aufopferung
                    so wenig über das Schicksal des Geliebten vermag. O das sind herzzerreißende
                    Leiden und doch kann der Mensch sie empfinden - und dennoch leben. Ich unterlag
                    nicht und hab Muth und Kräfte zu thun was Noth ist. Wie erfüllt mich aber die
                    Krankheit der edeln <persName key="JP-012363">Thienette</persName> mit neuer
                    Angst. Ich möchte vergehen wenn ich ein so köstliches Wesen in dieser Art
                    zerstörenden Fieber <add place="superlinear" hand="#author">mir</add> denke. So
                    unaufhaltsam wirkte hier die Natur in ihrer <pb n="3"/>Zerstörung und reißt den
                    armen Menschen gewaltsam vom Leben. Kann das Leben einen Werth haben, was <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">solche Schmerzen</hi> ausstreut?
                    Liebe Theure! Wann werde ich Sie sehen? Jetzt hoffe ich, daß Sie eine Familie in
                    der alle Glieder Sie verehren, so glücklich machen werden, bei ihr eine Zeitlang
                    zuzubringen und sich's da so hauslich wohl sein <add place="superlinear" hand="#author">zu</add> lassen, als es Ihre Bequemlichkeit bedarf. Um
                    Menschen kümmern wir uns nicht. Jedermann weiß Ihre – meine Sinnesart. Ich suche
                    mich mit den Menschen festzusetzen und meine Selbstständigkeit zu erhalten. Sie
                    ehren es wenn sie es auch sonderbar finden sollten. <persName key="JP-003471">Emma</persName> schreibt mir, daß <persName key="JP-012363">Frl.
                        Thienettens</persName> Krankheit Sie jetzt hindern – allein in einiger Zeit
                    werden Sie schon Mittel finden können diesen Plan auszuführen. Unterdessen
                    richte <pb n="4"/>ich mich nach meinen jetzigen Wünschen ein. Ich will die Stube
                    meines Verewigten bewohnen. Nur da wird mir wohl sein. Jetzt ist sie so kalt so
                    leer, der Tod scheint sie noch zu beherrschen, aber ein freundlicheres Bild soll
                    mir werden. Vermischen will <add place="superlinear" hand="#author">ich</add>
                    mein lebendiges Gefühl mit dieser schauerlichen Erinnerung, <subst>
                        <del rendition="#s">und</del>
                        <add place="superlinear">denn</add>
                        <add> </add>
                    </subst>es ist so süß in den Räumen zu athmen die unsre Geliebten bewohnten. Ach
                    in diese Stube trat ja mein <persName key="JP-003490">Sohn</persName>, lechzend
                    nach dem Anblick des <persName key="JP-999999">Vaters</persName>, bei <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">der</hi> Zurückunft ein <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">die</del>
                    <seg type="comment">
                        <orig>nach der er schnell, und in wenigen Tagen auf ewig vom unerbittlichen
                            Tode h<unclear reason="illegible">eim</unclear>geführt wurde</orig>
                        <note xml:id="nopg_y22_3kb">
                            <persName key="JP-003490">Max Richter</persName> war am 25. September
                            1821 gestorben.</note>
                    </seg>. In jeder Dämmerungsstunde des Herbstes erinnere ich mich dessen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig><persName key="JP-003471">Emma</persName> ist jetzt an
                            dem würdigsten Platze den sie für den jetzigen Moment finden
                            konnte</orig><note xml:id="njx3_pqd_dmb"><persName key="JP-003471">Emma
                                Richter</persName> hielt sich bei der <persName key="JP-012899">Familie Reitzenstein</persName> in
                                <placeName key="JP-005918">Konradsreuth</placeName>
                        auf.</note></seg>, darum schickte ich sie – Ihnen. Aber nun hat das sie das
                    Höchste genossen und möge nun bald kommen. Zeigen Sie ihr nicht diesen Brief.
                    Liebe Theure! Behalte im Herzen mein Gefühl und tadle es nicht, denn es gehört
                    der Vortrefflichkeit in Dir. Lebe wohl. </p>
                <closer>
                    <signed><hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>