<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0444" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Richard Otto Spazier an Caroline Richter. Leipzig, 2. März 1825, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1825-03-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                    <term corresp="#JP-012770">Familie Spazier</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012314">Empfehlungen</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Liebe Tante!</salute>
                </opener>
                <p>Vor längerer Zeit hat im <bibl sameAs="JP-010351" subtype="werk">allgemeinen
                        Anzeiger für Deutschland</bibl> eine
                    Aufforderung
                    des <persName key="JP-001761">Medizinalrath <hi rendition="#aq">Hirsch</hi>
                    </persName> in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
                    </hi> an junge Ärzte zur Theilnahme an dem von ihm errichteten <placeName key="JP-011046">Institute für Geisteskranke</placeName>, gestanden und im
                    Auftrag eines mir sehr lieben Freundes wende ich mich an Sie, um mit Ihrer
                    gütigen Hülfe wo möglich einige nähere Nachricht hiervon ihm mittheilen zu
                    können. – <hi rendition="#aq">
                        <seg type="comment">
                            <orig>Schulze</orig>
                            <note xml:id="nnm4_y4c_1lb">Vermutlich <persName key="JP-012441">Karl
                                    August Schulze</persName>.</note>
                        </seg>
                    </hi>, so heißt er, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ist</del>
                    seit einigen Jahren schon <hi rendition="#aq">Baccalaureus</hi> der Medizin und
                    besonders im physiologischen und psychologischen Theile seiner Wissenschaft
                    bedeutend vorgerückt, ist gesonnen, auf diese, seit Kurzen ihm bekannten
                    Aufforderung Rücksicht zu nehmen, sobald er nur etwas Näheres, besonders die
                    Bedingungen, unter welchen jene Theilnahme oben erfolgen soll, weiß; – unter
                    Bedingungen versteht <pb n="2"/>er aber nicht Gehalt, indem ihm vor der Hand
                    seine weitere Ausbildung besonders in diesem Fache, zu dem ihn seine wirklich
                    außerordentliche Kentniß des menschlichen Wesens bis in seine tiefsten und
                    verborgensten Falten hinein, vor Vielen zu rufen scheint, vorzüglich am Herzen
                    liegt; –</p>
                <p>Sie könnten mit Recht fragen, warum er nicht selbst an <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-001761">Hirsch</persName>
                    </hi> sich wendet und durch mich erst Ihre Güte und Gefälligkeit im Anspruch
                    nimmt; – um ganz und bestimmt Ihnen hierauf zu antworten, müßte ich Ihnen die
                    Persönlichkeit dieses außerordentlichen Wesens darstellen, und dazu dünkt mich
                    der Bereich eines Briefes zu dürftig und arm; – nur so viel: ich lernte ihn etwa
                    vor einem halben Jahre kennen, wo dieser Geist fast erdrückt von der kleinlichen
                    erbärmlichen Außenwelt um sich, im Kampf eines durch Einwirkung alltäglicher
                    Menschen und Verhältnisse fast gänzlich verfehlten Lebens, das Leben gänzlich
                    aufzugeben und in einer mit unendlicher <pb n="3"/>Kraftanstrengung endlich
                    errungenen Apathie sein übriges Dasein hinzuleben beschlossen hatte; – die Ruhe,
                    mit der er auf das ganze Treiben der Menschen herabsah, der beständigste
                    ungetrübteste Gleichmuth bei den größten Entbehrungen jeglicher Art, dabei neben
                    die Funken des tiefsten Scharfsinns, gestischen Reitzes und einer wirklich
                    schöpferischen Phantasie, die aus dem künstlich mit Asche bedeckten Feuer oft
                    hervorsprühten, zogen mich mächtig an; – ich hatte solchen Menschen noch nie
                    gesehn; – seit der Zeit hat er sich nach und nach erschlossen, ganz vor mir
                    entfaltet – und ist nun gesonnen, eine Regeneration mit sich vorzunehmen und zu
                    irgend einer Thätigkeit wieder zurückzukehren, um die ihm wenigstens noch
                    übriggebliebenen Kräfte noch zu brauchen; – ob ich an diesen Entschlusse einigen
                    Antheil gehabt, weiß ich nicht; – genug es ist so – und ich halte es für eine
                    heilige Pflicht, <pb n="4"/>Alles was ich kann zu thun, um wo möglich
                    Hindernisse aus dem Wege zu räumen, die vielleicht, gleich zu Anfang ihm
                    entgegenstehend, ihn von diesem Entschlusse nach und nach zurück wieder bringen
                    können; – und wäre eine von <persName key="JP-001761">Hirsch</persName> ihm
                    direkt zugesendete abschlägige Antwort vielleicht ein solches. –</p>
                <p>ich bitte Sie aber, liebe Tante, um recht baldige Antwort, theils weil vor Ostern
                    sich <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">Schulze</hi>’s</orig>
                        <note xml:id="nwhj_kqc_1lb">Vermutlich <persName key="JP-012441">Karl
                                August Schulze</persName>.</note>
                    </seg> Bestimmung durchaus entschieden haben muß, theils ich selbst nicht mehr
                    volle 3 Wochen hier sein werde. –</p>
                <p>Der <persName key="JP-004393">Mutter</persName> Zustand scheint immer noch der
                    selbe; nicht besser, nicht schlimmer. –</p>
                <closer>
                    <salute>Wollen Sie mich allen Ihrigen bestens empfehlen.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr Neffe<lb/>
                            <hi rendition="#aq">Richard Spazier<lb/>
                                <hi rendition="#aq">Juris utriusque Baccal.</hi>
                            </hi>
                        </hi>
                    </signed>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Leipzig</hi> den 2<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">März</hi>
                        <lb/>1825</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>