<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0050" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Eduard Pohl an Caroline Richter. Berlin, 24. November 1825, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003263">Eduard Pohl</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1825-11-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Pohl hatte zu Jean Pauls Tod auch zwei Gedichte verfasst, die in seiner
                    Sammlung "Lyrische Gedichte" erschienen sind (vgl. Berend/Krogoll, 245, Nr.
                    2309-2310). </note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012222">andere Korrespondenten Jean Pauls</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012524">Jean Pauls Tod</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 24<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        November<lb/>1825.</dateline>
                    <salute>Verehrungwürdigste Frau Legationsräthin!</salute>
                </opener>
                <p>Voll tiefer Wehmuth blickte mein thränenfeuchtes Auge die welkenden Fluren an und
                    den entblätterten Wald von Nebel und Wolken dicht umhangen und mein Herz
                    trauerte über der großen Ruhestätte der Erde; da öffnet sich ihr dunkler Schooß
                    und sie <seg type="comment"><orig>nimt auch den von unsrer Aller Herzen, den wir
                            Alle so unendlich lieben</orig><note xml:id="nyqr_lyn_llb">Gemeint ist
                                <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> Tod.</note></seg>! –
                    Ich rufe den Engel der Tröstung, daß er komme und Frieden bringe, zumal Ihnen
                    und den <persName key="JP-003483">theuren Kindern</persName>, die Seiner
                    liebenden Brust am nächsten standen, aber dann auch mir und Allen, die
                    tieferschüttert zur Seite des <persName key="JP-999999">Entschlummerten</persName> stehn und sich selbst beweinen, daß sie von Ihm
                    verlassen sind. Vergangnen Sonntag feierten wir das allgemeine Todtenfest und
                    meine Seele schwebte um die Gräber aller derer, die einst groß und herrlich über
                    die Erde gegangen waren; – ich wußte noch nicht, daß auch der Theure sich ihnen
                    angereiht hatte! – Da wurde ich recht schmerzlich bewegt über <pb n="2"/>des
                    Menschen Loos; aber schnell that sich der düstre Wolkenschleier auf und die
                    ewige Sonne der Liebe und Wahrheit erleuchtete und erwärmte das trauernde Herz.
                    O nein, nein! diese Sehnsucht, die der allmächtige Vater uns gab nach seinem
                    wunderbaren Lichte, sie kann nicht lügen! Wahrhaftig sind alle Offenbarungen des
                    Wahrhaftigen in dem <persName key="JP-000634">Sohne</persName> seiner ewigen
                    Vaterliebe, in der Natur und in der zitternden Menschenbrust! Ja, ich wurde
                    aufgerichtet durch den himmlischen Trost seines Evangeliums und gestärkt und
                    erhoben verließ ich, begleitet von dem glaubensvollen Gesange unsers seligen
                        <persName key="JP-002139">Klopstocks</persName>: <supplied reason="omission" cert="high">"</supplied><seg type="comment"><orig>Auferstehn, ja auferstehn
                            wirst Du mein Staub nach kurzer Ruh!</orig>"<note xml:id="nlqx_1zn_llb">Das erstmals 1758 in Klopstocks "<bibl sameAs="JP-011917" subtype="werk">Geistlichen Liedern</bibl>" veröffentlichte Gedicht
                            wurde mehrfach vertont, u. a. von <persName key="JP-012426">Carl
                                Heinrich Graun</persName> und <persName key="JP-012651">Konrad
                                Kocher</persName>. Das Kirchenlied fand Eingang in verschiedene
                            Gesangbücher.</note></seg> die dämmernden Hallen des Gotteshauses. Ja
                    wir finden Ihn einst wieder! Er ging uns nur auf kurze Zeit voran zu den
                    Wohnungen des ewigen Friedens, wo keine Trennung mehr die liebenden Seelen
                    trübt, über die Jahre der Trauer fliegt Ihm unsre gläubige <pb n="3"/>Hoffnung
                    nach und bald stehen sie hinter uns, wie ein kurzer schwühler Traum! O meine
                    Hochverehrte! – lassen Sie mich Sie mit dem Namen nennen, den Ihnen in jener
                    seligen Stunde des Friedens mein begeistertes Herz entgegenrief und welchen nun
                    das trauernde zu gleichem Schmerzgefühl verbundene wiederholt, meine theure
                    Mutter! kann das Wort eines Jünglings Ihren großen Schmerz mildern, der in dem
                    Hingeschiedenen das Schönste beweint, was ihm auf Erden zu Theil ward? – Mögen
                    doch unsre Thränen fließen: sie sind das Opfer unsrer Liebe; aber mögen sie Ihm
                    würdig fließen und auf Seinem Grabhügel die Blumen der Hoffnung hervorrufen, die
                    auch Sein seliger Geist hinieden pflegte und zu einem unverwelklichen Kranze
                    verband. Ja, Sein hoher Geist lispelt mir vernehmlich zu: wir sehen uns alle
                    einst wieder! Dort, wo das entschleierte Auge selig lächelnd den heitern Morgen
                    der Ewigkeit begrüßt, wo Liebe unsre Seelen ewig beglückend verbindet!</p>
                <p><pb n="4"/><seg type="comment"><orig>Ach ich halte ja ein Blüthenblatt des
                            unverwelklichen geistigen Frühlings der Seelen von <persName key="JP-999999">dem Herrlichen</persName> in meiner Hand</orig><note xml:id="nlhc_4b4_llb">Jean Paul hatte Pohl <ref type="letter" subtype="document" target="3-VIII_429">am 17. April 1824</ref> und
                                <ref type="letter" subtype="document" target="3-VIII_483">am 7.
                                April 1825</ref> geschrieben, beide Briefe antworteten wohl auf <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_286">Pohls
                                Geburtstagsglückwünsche</ref>. Hier <ref type="letter" subtype="text" target="3-VIII_429" corresp="#256-9">Anspielung auf
                                den Brief von 1824, das Jean Paul als "grünes Blättchen" bezeichnet,
                                das "von der Wärme Ihrer Briefe hervor getrieben"
                        wird</ref>.</note></seg> und benetze es mit meinen Thränen! Es soll mich
                    aufrichten die späte trübe Abenddämmerung des Erdenlebens hindurch, bis ich dort
                    den Frühling der Liebe mit verklärten Blicken ewig schaue. Nein, das Grab ist
                    nicht furchtbar, nicht ewig verschlossen! Es ist geheiligt durch den Heiligen
                    Gottes, welcher auch einst darin geruht, geheiligt durch die Engelsgestalten,
                    die einst dem trauernden Herzen einer Maria daraus zuriefen: den du suchest, der
                    ist nicht hier, er ist auferstanden! – So ruft auch uns der Geist des Lebens zu:
                    er ist nicht hier im Staube, den Eure Seele liebt, er ist bei Gott! Nur auf
                    kurze Zeit verbarg uns die Wolke des Todes den Herrlichen und wir folgen der Glorie<subst><del rendition="#ow"> s</del><add place="across">S</add></subst>eines Geistes bis Er uns jenseits des dunklen Gewölks mit neuem
                    Strahlenglanze entgegentritt! Der Gott der Liebe und der Wahrheit sei mit Ihnen
                    Allen, und des Verklärten Geist erhebe zu stiller Wiedersehens-Hoffnung Ihre
                    trauernden Herzen! -</p>
                <closer>
                    <salute>Mit Achtung und Ehrerbietung</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ihr</hi>
                        <hi rendition="#right">mittrauernder<lb/>Eduard Pohl.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>