<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0459" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Franz I. Kaiser von Österreich, Bayreuth, 20.
                    November 1825, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText"> Karl Glossy: Jean Pauls Werke und der
                            Nachdruck in Österreich, in: Jb. d. Grillparzer-Gesellschaft, Jg. 20,
                            1911, S. 182-183.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1825-11-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001155"> Franz II. / I.</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012104">Amtskorrespondenz</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011966">Gesamtausgabe (Jean Pauls sämmtliche Werke)</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Bayreuth, 20. November 1825</dateline>
                    <salute>Allergroßmächtigster Kaiser!<lb/>Allergnädigster Kaiser und
                        Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Eure Kaiserliche Majastät geruhen Allerhöchst Sich die Bitte einer verwaisten
                    Familie vortragen zu lassen, die vor Kurzem ihren <persName key="JP-999999">Vater</persName> und Beschützer durch den Tod verlor. Der in ganz
                    Deutschland bekannte und geliebte Dichter und Schriftsteller <persName key="JP-999999">Jean Paul Friedrich Richter</persName>, der der fühlenden
                    Menschheit durch seine unsterblichen Schriften eine höhere Welt aufschloß, ist
                    zu früh für die Welt und seine Angehörigen im 63ten Jahre seines Lebens am <date when="1825-11-14" calendar="#Gregorian">14ten November</date> uns durch die
                    Hand der Allmacht entrissen worden. Eben damit beschäftigt, die erste Ausgabe
                    Seiner <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">sämmtlichen Werke</bibl> zu
                    veranstalten, wozu er von seiner Nazion und auch vom Auslande dringend
                    aufgefordert wurde und wodurch er im Stande war, einen Lohn seiner
                    vierzigjährigen litterarischen Bemühungen für Sich und die Seinen zu erndten;
                    der Ihm umso nothwendiger war, als eine Erblindung beider Augen ihn des einzigen
                    Glückes, wofür Er lebte, für Wahrheit und Tugend zu schreiben – beraubte. Seine
                    hohe Seele kannte nichts Anderes. Seine auch von Ihro Majestät der
                    allergnädigsten <persName key="JP-002052">Frau Kaiserin</persName> geliebte
                    Schriften sind nun das einzige Erbtheil <persName key="JP-003482">Seiner
                        Familie</persName>. Um es unverkümmert überliefert zu bekommen, müssen wir
                    die Gunst Eurer Kaiserlichen Majestät anflehen, die <seg type="comment">
                        <orig>kürzlich erst dem großen Dichter <persName key="JP-001353">Goethe</persName> für die Herausgabe seiner <bibl sameAs="JP-012072" subtype="werk">Schriften</bibl> gewährt
                            wurde</orig>
                        <note xml:id="nmky_qtv_s3b">Das Privileg von Österreich war am 23. August
                            1825 ausgefertigt worden und enthielt den unbefristeten Schutz der
                            Ausgabe unter Beibehaltung der Zensur.</note>
                    </seg>. Wir bitten ebenfalls um <seg type="comment"><orig>ein Privilegium gegen
                            den Nachdruck</orig><note xml:id="nklx_yrs_r4b">Privilegien gegen den
                            Nachdruck, die vom Kaiser selbst oder von Territorialherrschaften
                            erteilt wurden, lassen sich seit Beginn des 16. Jahrhunderts nachweisen.
                            Die Privilegien wurden zum Teil dem Verfasser oder Herausgeber, zum Teil
                            dem Verleger oder dem Drucker erteilt und formulierten das Verbot, ein
                            Werk nachzudrucken bzw. ein nachgedrucktes Werk von auswärts
                            einzuführen. Im 17. Jahrhundert ließ die Geltung der kaiserlichen
                            Privilegien nach und wurden zukünftig von den einzelnen Landesherren
                            erteilt. Die Zeitdauer, für welche ein Werk durch Privilegien geschützt
                            wurde, konnte zwischen ein und zehn Jahre variieren. Vgl. ausführlich:
                            Friedrich Kapp: "Geschichte des Deutschen Buchhandels", Bd. 1., Leipzig
                            1886, S. 736-757. </note></seg> in Eurer Kaiserlichen Majestät weiten
                    Erbstaaten. Wir zweifeln umso weniger an der Allerhuldreichsten Gewährung
                    unserer demütigsten Bitte, als beide Dichter und Schriftsteller in gleichem
                    Grade um die Bildung und Veredlung der deutschen Nazion Verdienste haben. Eine
                    Überzeugung, wovon ihm während Seines musterhaften Lebens von den Hohen der Erde
                    so oft die Zusicherung gegeben wurde.</p>
                <p>In vertrauensvoller Hoffnung, daß Eure Kaiserliche Majestät uns Verwaisten in
                    dieser Hinsicht Vater sein werde, ersterbe ich in tiefster Ehrfurcht</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Ew. Kaiserlicher Majestät<lb/>allerunterthänigste
                            treugehorsamste</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Caroline Richter geborene Mayer</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>