<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0121" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von
                    Anna
                    Christiane Charlotte von Stein zu Nord- und Ostheim an
                    Caroline Richter. Waizenbach, 22. Dezember 1825, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 3⅔ S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004139">Anna Christiane Charlotte von Stein</persName>
                    <placeName key="JP-012587">Waizenbach (Unterfranken)</placeName>
                    <date when="1825-12-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012524">Jean Pauls Tod</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Waizenbach den 22/12 25</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Ich wage es kaum mich in den Augenblicken der
                            feyerlichen Wehmuth Ihnen zu nahen, meine Theuere schmerzlich geprüfte
                            Freundin.</orig><note xml:id="nw4j_sbv_mlb"><persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> war am <date when="1825-11-14" calendar="#Gregorian">14. November 1825</date>
                        gestorben.</note></seg> Wo ist Trost hienieden, wo ein Ersatz nur Trennung
                    und Entbehren. Arme Arme Theuerste und doch so Glückliche! Ein solches Leben
                    verschönt, den letzten Kampf versüßt zu haben. Dieses heilige Schaffen ist die
                    Kette die unzerreißbar mit der Geisterwelt Sie verbindet mit ihnen die nun nicht
                    mehr hoffen und glauben sondern genießen und schauen; ihnen hat der Engel die
                    Dornenkrone von den Wunden gehoben – um mit <persName key="JP-999999">unserm
                        herrlichen, theuren, Unvergeßlich Unsterblichen</persName> zu reden, Sein
                    hehrer Geist wacht über Sie, umgiebt seine Lieben und lebt nun die Seligkeit in
                    Herrlichkeit Heiligkeit und Friede wie sie Ihm lange vorschwebte für die Er
                    vollendet war.</p>
                <p>Halten sie vest an seinen herrlichen Ver-<pb n="2"/>mächtnißen, darin die höchste
                    Aufmunterung zum Leben Ihnen gegeben das Er liebte und so heiligte, Sich und den
                    Seinen u denen die Ihn liebten u. verehrten verherrlichte. Er ließ Ihnen einen
                    schönen Beruf noch zu erfüllen, meine Freundin, der in Ihren Händen, welch
                    herrliche Früchte tragen muß deren Reihe in die Unendlichkeit reichen
                    werden.</p>
                <p>Ich freue mich auf unser, wenn auch schmerzliches Wiedersehen, meine Theure
                    Theure Richter, die Trennung von Ihnen, aus Seiner Nähe, war es mir mehr als
                    ichs Ihnen sagen kann. denn die quälendste Ahndung: die ach leider mich nicht
                    täuschte – daß ich Ihn nie an der Stette wieder finden werde fesselte mich an
                    den Boden u in Ihren Armen aus denen mich loszureißen ich mit dem peinigendsten
                    Gefühl überwandt – doch freue ich mich – Sie werden von Ihm mir erzählen, ich
                    von Ihm hören den ich so hoch und innig verehre. Eine heilige Vergangenheit
                    wollen wir wieder durch leben in Erinnerung und Liebe. Laßen Sie Ihre treue
                    Freundin wieder Ihrem Herzen nahe seyn. das so oft Zuflucht <pb n="3"/>war in
                    trüben Stunden u schmerzlichen Gefühl<supplied reason="damage" cert="high">en.</supplied> Wir haben uns gefunden, meine Freundin u vester vereinigen
                    uns die Prüfungen des Schicksals, das wenn es Ihnen viel gegeben auch viel
                    genomen hat, aber um wieder zu geben nach einer Prüfung kurzer Tage u<supplied reason="damage" cert="high">ns</supplied> wieder u. ewig zu vereinigen.</p>
                <p>Ich umarme <seg type="comment"><orig>Ihre lieben Kinder</orig><note xml:id="nfhd_gx5_mlb"><persName key="JP-003471">Emma</persName> und
                                <persName key="JP-003491">Odilie Richter</persName>.</note></seg>,
                    an die ich mit dem schmerzlichsten Gefühl denke, ihnen ist frühe <persName key="JP-999999">der herrliche Vater</persName> entrißen aber noch viel
                    geblieben das ihnen Gott lange erhalten möge, Sie die <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">theuerste</add></subst> beste Mutter. Meine theuerste Freundin! Ewig die</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre<lb/>C. von <hi rendition="#aq">Stein</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>