<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1150" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Georg Christian Otto an Johann Leonhard Schrag. Bayreuth, 16. Dezember
                    1825, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BSB</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">Schragiana I</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 3¼ S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">August Sauer: Johann Leonhard Schrag
                            und Jean Paul. Kleine Beiträge zur Geschichte des deutschen Buchhandels
                            und zur Charakteristik Jean Pauls, in: Euphorion, Bd. 2, 1895, S.
                            616-628, hier S. 625 f. (ohne Anfangs- und Schluss-Absätze).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
                    <date when="1825-12-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003846">Johann Leonhard Schrag</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB1148">Johann Leonhard Schrag an Georg
                        Christian Otto. Nürnberg, 6. Dezember 1825</ref>
                </correspContext>
                <note>Auf S. auR um 180° gedreht Präsentat: <hi rendition="#aq">Otto</hi> in
                    Bayreuth | d. 16. <hi rendition="#aq">Decb</hi>. 1826. [Datierung des Präsentats
                    fälschlich 1826 statt 1825.]</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011789">Otto-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
                    <term corresp="#JP-011966">Gesamtausgabe (Jean Pauls sämmtliche Werke)</term>
                    <term corresp="#JP-013490">Buchhandel</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Nur zögernd komme ich dazu, <ref type="letter" target="JP-UB1148">Ihr sehr
                        werthes Schreiben vom 6. d. M.</ref> zu beantworten, weil es mich in so fern
                    in einige Verlegenheit versetzt hat, als ich vor der Hand nicht anzugeben weiß,
                    wie zugleich Ihren Wünschen entsprochen und für das Wohl <persName key="JP-003482">der Familie</persName> meines verewigten <persName key="JP-999999">Freundes</persName> gesorgt werden kann, für welches
                    mitzuwirken ich für eine meiner höchsten Pflichten erachte.</p>
                <p>Vor allen Dingen danke ich Ihnen recht herzlich für das Zutrauen, das <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across" hand="#author">S</add>
                    </subst>ie mir geschenkt u bewiesen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ha</del>, indem Sie sich in Ihrer Angelegenheit an mich
                    gewendet haben.</p>
                <p>Ich habe vor der Hand noch Bedenken getragen, <persName key="JP-003469">die Witwe
                        meines Freundes</persName> von Ihrem Anliegen in Kenntniß zu setzen, theils
                    weil ich die zu großen Unannehmlichkeiten nicht vermehren wollte, die <seg type="comment"><orig>mit einem so entsetzlichen Verlust</orig><note xml:id="nlch_t3z_2pb"><persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> war
                            am 14. November 1825 gestorben.</note></seg>, als der ihrige ist, <subst>
                        <del rendition="#s">nicht vermehren wollte</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">verbunden sind</add>
                    </subst>; theils weil die Verhandlungen über die Herausgabe <bibl key="JP-010983" subtype="werk">sämmtlicher Werke Jean Pauls</bibl> noch
                    nicht abgeschloßen sind; theils weil ich hoffte und noch hoffe, daß die Umstände
                    selbst ein Auskunftsmittel zu einer Ausgleichung zwischen Ihnen und <persName key="JP-003482">der Familie meines Freundes</persName> darbieten werden.</p>
                <p>Dies scheint mir nun in der Wendung zu liegen, welche in der neuern Zeit der
                    Buchhandel genommen, und dann in <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">der rechtlichen Norm</hi>,</orig><note xml:id="nof1_dny_2pb">Darunter, wohl von Ottos Hand, "?".</note></seg>
                    <pb n="2"/>welche sich allmälig gebildet hat in Rücksicht der Herausgabe
                    sämmtlicher Werke eines Schriftstellers.</p>
                <p>Was die erste betrifft: so suchte sonst der schutzlose und vogelfreie Buchhandel
                    sich gegen den Nachdruck zu schützen und zu retten durch hohe Bücherpreise,
                    welche – bevor noch der letztere seine Werke der Finsterniß vollbringen konnte,
                        <add place="intralinear" hand="#author">–</add> wo nicht großen Gewinn
                    verschaffen, doch vor Schaden bewahren sollten. Seit kurzer Zeit hat der
                    Buchhandel den Nachdruck mit Glück zu besiegen gesucht und begonnen, indem er
                    ihn zu überbieten und zu übertreffen trachtete in möglichster Wohlfeilheit der
                    feilgebotenen Artikel. Freilich war anfangs dabei zu wagen, aber doch weniger,
                    als bei der Bücher-Theuerung, welche verursachte, daß manche Bücher nur gedruckt
                    wurden, um auf dem Lager aufgespeichert zu bleiben. (Sie werden mir gewiß
                    zutrauen, daß ich dies nicht in Beziehung auf Sie vorbringe, und daß es nur eine
                    allgemeine Wahrnehmung ist. Der Einzelne konnte sich der Regel nicht entziehen,
                    welche von der Gesammtheit aufgestellt war.)</p>
                <p>Nur durch die neuerliche Wohlfeilheit der Bücher ist die Kenntniß so vieler
                    allgemeiner und die Begierde nach dem Selbstbesitz derselben größer geworden.
                    Beides ist aber entstanden durch die wohlfeilen Gesammtausgaben von den Werken
                    einzelner Schriftsteller, und dies hat – wenn auch nicht <pb n="3"/>augenblicklich – vortheilhafte Rückwirkung auf die früheren Verleger einzelner
                    Werke.</p>
                <p>Was nun die Herausgabe sämmtlicher Werke eines Schriftstellers betrifft: so hat
                    sich, wie ich glaube, in so fern die obenerwähnte rechtliche Norm gebildet, als
                    den frühern Verlegern einzelner Werke ihr Verlagsrecht und der Absatz ihres
                    Verlags bleibt, so daß sie, im Uibereinkommen mit den Autoren oder deren Erben,
                    auch neue Auflagen bewirken können, wie dies neuerlich mit <bibl key="JP-008523" subtype="werk"><seg type="comment"><orig>Goethe's Werther</orig><note xml:id="nofw_3rx_s4b">Die 1825 bei Weygand erschienene Ausgabe "Die
                                Leiden des jungen Werter. Neue Ausgabe, von dem Dichter selbst
                                eingeleitet."</note></seg></bibl>, mit <seg type="comment"><orig>einer theologischen Schrift <persName key="JP-001675">Herders</persName></orig><note xml:id="nkrk_rrx_s4b">Gemeint ist
                            wohl die "Dritte rechtmäßige, sorgfältig durchgesehene und mit mehreren
                            Zusätzen vermehrte Ausgabe" von Herders Schrift <bibl key="JP-012541" subtype="werk">"Vom Geist der Ebräischen Poesie"</bibl>, hrsg. von
                            Karl Wilhelm Justi, 2 Bde., Leipzig: Barth 1825.</note></seg> geschehen
                    ist, und <seg type="comment"><orig>gegenwärtig mit dessen <bibl key="JP-008701" subtype="werk">Volksliedern</bibl> geschiehet</orig><note xml:id="nofx_vsx_s4b">Gemeint ist die von Johann Daniel Falk
                            eingeleitete Neuausgabe der "<bibl key="JP-008701" subtype="werk">Volkslieder</bibl>" (2 Bde, Leipzig: Weygand 1825).</note></seg>.
                    Daß sich dies ereignen kann, ist schon ein Beweis, daß die Ausgaben sämmtlicher
                    Werke dem Absatze einzelner – im Fall der Preis <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zeitgemäß</hi> ist – nicht nachtheilig sein kann.
                    Es würde mich zu weit führen, wenn ich diesen Artikel weiter verfolgen wollte.
                    Ich habe ihn gegenwärtig nur in der guten Absicht berührt, um, wo möglich, Ihnen
                    vorläufig einige Beruhigung zu verschaffen.</p>
                <p>Können Sie diese, meinen Wünschen entgegen, nicht darin finden: so gedulden Sie
                    sich wenigstens noch einige Zeit; und finden Sie es dann noch für nöthig: so
                    haben Sie die Gewogenheit, Ihr Anliegen der <persName key="JP-003469">Frau L. R.
                        Richter</persName> selbst mitzutheilen. Ich will in diesem Fall so
                    unpartheiisch als ich kann, mitzuwirken suchen, gleichwie ich auch der zu
                    bekümmerten u bedrängten <pb n="4"/><persName key="JP-003469">Frau</persName> –
                    sobald ich es, ohne ihre Bekümmernisse zu sehr zu vermehren, thun kann – von
                    Ihren Ansprüchen Nachricht geben werde.</p>
                <p>Ich danke Ihnen nochmals für Ihr Zutrauen und werde immer mit aufrichtiger
                    Hochachtung sein</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ihr</hi>
                        <hi rendition="#right">ganz ergebenster<lb/><hi rendition="#aq">Otto</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>