<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1146" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Georg Andreas Reimer an Caroline Richter. Berlin, 13. November 1825,
                    Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 4°, 3 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003408">Georg Andreas Reimer</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1825-11-13" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1391"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0206"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1391"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0206"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1145"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Berlin</hi>
                        <hi rendition="#sup">13</hi>/XI. 1825</dateline>
                </opener>
                <p>Gestern empfing ich <seg type="comment"><orig>Ihren freundlich gütigen
                            Brief</orig><note xml:id="nfr5_jw4_3pb">Nicht überliefert.</note></seg>,
                    höchstverehrte Frau, und meine Eile Ihnen zu antworten mag Ihnen zugleich als
                    ein geringes Zeichen des Danks und der Freude gelten, daß die Angelegenheit nun
                    als eine beendigte zu betrachten ist. Vor allem aber fühle ich mich Ihnen und
                        <persName key="JP-999999">Ihrem theuren Gatten</persName> dadurch
                    verpflichtet, daß ich die schleunige Beendung derselben als aus persönlichem
                    Wohlwollen und gütiger Zuneigung entspringend von meiner Seite betrachtet werden
                    darf. Nichts in der Welt könnte mich mehr erfreuen, als das Gefühl einem Manne
                    nicht ganz gleichgültig zu seyn, den ich über alles verehre, und der nicht nur
                    an Geist die höchste Ueberlegenheit bewährt hat, sondern, was viel mehr bei mir
                    gilt, an Herz und Gesinnung und an frommer furchtloser Freimüthigkeit Seines
                    Gleichen nicht hat. Solcher Muth entspringt aus der Treue gegen Gott und seine
                    Brüder, und ist das höchste Gut, dessen sich der Mensch auf Erden zu erfreuen
                    hat, weil nichts in der Welt dasselbe verringern oder rauben kann. Sagen Sie das
                        <persName key="JP-999999">dem herrlich theuren Manne</persName>, dessen
                    Seele schon hier in der Seeligkeit wandelt, welche der Schatz der Gerechten ist.
                    Sie werden <subst>
                        <del rendition="#ow">nun</del>
                        <add place="across" hand="#author">jetzt</add>
                    </subst> auch <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_356">den
                        Entwurf des Contracts</ref> in Händen haben, und ich sehe nun wegen der
                    Vollziehung Ihren näheren Bestimmungen entgegen. Im wesentlichen wird er unseren
                    Verabredungen entsprechen und sollte hie und da eine Uneinigkeit zu erinnern
                    seyn, so soll es nicht ängstlich gewogen werden, und was zweideutig erscheinen
                    könnte, im Sinn Ihres Vortheils ausgelegt werden. Möge nun der Erfolg der
                    erwünschteste seyn, und Sie sollen erfahren, daß mein Sinn durchaus treu ist,
                    und daß ich gern die Grenzen meiner Verbindlichkeit überschreiten will, wenn die
                    Umstände die Möglichkeit <add place="right" hand="#author">doch</add>
                    herbeiführen. Mein Thun soll meine Worte rechtfertigen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig><persName key="JP-000400">Böttigers</persName> Erbieten
                            ist sehr annehmlich</orig><note xml:id="nhnf_j1p_3pb">Worum es sich
                            dabei handelte ist unklar, vielleicht wollte Böttiger die "Sämtlichen
                            Werke" ankündigen. <ref type="letter" subtype="text" target="3-VIII_493" corresp="#286-3">Jean Paul hatte im August 1825 über seinen Neffen
                                Richard Otto Spazier Böttiger gebeten, ihn in den anstehenden
                                Verlagsangelegenheiten zu beraten</ref>.</note></seg>; doch wünsche
                    ich Eile, da die Zeit der Vollziehung nahe ist. Ueberdies möchte ich auch gern
                    vor der öffentlichen Bekanntmachung die Ankündigung zur Einsicht zu haben weil
                    Böttiger zuweilen – verzeihen Sie mir den Ausdruck – ein wenig faselt.</p>
                <p>Noch Eines erlaube ich mir – wenn es auch bei der jetzigen Gestaltung der
                    Angelegenheit als überflüßig erscheinen mag – <seg type="comment"><orig>gegen
                            Ihren Anschlag des Ertrags von 120000 fl. für 24 Bände in 2000 Ex zu
                            erwähnen.</orig><note xml:id="nrkz_42p_3pb">Reimer bezieht sich auf <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_348" corresp="#552-23">Cottas Angebot und Berechnung</ref>, die ihm offenbar von Caroline
                            Richter mitgeteilt worden waren.</note></seg> Ich <pb n="2"/>kann
                    nemlich mir nicht erklären, wie ein solcher Ertrag möglich werden sollte. Das
                        Exem<ex>plar</ex> müßte um den ungeheuren Preis von 90 fl. verkauft werden
                    (weil nemlich noch der <hi rendition="#aq">Rabatt</hi> für den Buchhändler in
                    Abzug zu bringen ist) und das würde dem Absatz hinderlich gewesen seyn. Dann
                    wären noch die Drukkosten in Abzug zu bringen, und die Provision für den
                    Verleger, und ich glaube nicht, daß nach allem diesen ein gleicher Vortheil für
                    den Verfasser geblieben wäre, als gegenwärtig. Uebrigens bin ich der Meinung das
                    Cotta mit seinen 24 Bänden das Ganze zu umfassen geglaubt hat, und dann würde er
                    das Aeußere auf seine längst bekannte fahrlässige Weise mit Treulosigkeit gegen
                    die Käufer behandelt haben. Noch einmal theure verehrte Frau, Sie sollen nie
                    Ursache haben das Aufgeben jener Erbietungen und Ihre jetzige Wahl zu
                    bereuen.</p>
                <p>In Erfüllung Ihres Wunsches füge ich hiebei den Betrag von 2000 rtl, nemlich 1000
                    auf <hi rendition="#aq">Frege</hi> &amp; <hi rendition="#aq">Co</hi> in <hi rendition="#aq">Leipzig</hi>, und 1000 rtl in 2 Wechseln auf meine Leipziger
                    Handlung. Die letztere habe ich mit Bezug auf den Inhalt des Contracts auf
                    Preußisch Courant gestellt, und hoffe, daß der kleine Ausfall, welcher gegen
                    Ihre Annahme daraus entsteht, mehr als genügend überwogen werde durch die
                    Modifikation in Bestimmung der Nachzahlung für die Hälfte der früher stipulirten
                        Exemp<ex>lare</ex> Entscheiden Sie selbst darin.</p>
                <p>Die Uebersendung der Handschrift für die erste Lieferung bitte ich an die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Weidmannische Handlung</hi> in
                    Leipzig geschehen zu lassen, wo ich die nöthigen Verfügungen hingelangen
                    lasse.</p>
                <p>Es ist noch ein Punkt zu berühren: nemlich die Einrichtung des Drucks, und ich
                    wünsche, daß Sie, verehrteste Frau, Ihren Einfluß dabei geltend machten, um das
                    zu kleine und wie ich glaube für die Bestimmung unwürdige Format zu verhüten.
                    Die näheren Gründe, welche mit der vorherrschenden Neigung des Publikums
                    überdies in Uebereinstimmung gehen, enthält mein voriger Brief, ich hoffe,
                    überzeugend und Ihrem eigenen Vortheil <pb n="3"/>angemessen; da Wohlfeilheit
                    den Erfolg nothwendig begünstigen muß und Ihr Vortheil darauf mit beruht.</p>
                <p>Wenn auch die Rechtfertigung am Schlusse Ihres Briefes gewiß für mich überflüßig
                    war, so hat diese doch so theure Aeußerung des freundschaftlichsten Wohlwollens
                    für mich erzeugt, daß ich Ihnen mit gerührtem Herzen nicht genügend in Worten
                    Dank dafür zu sagen weiß. Sie sollen ihn thätig dafür erfinden in der Treue,
                    welche ein so herrliches Vertrauen erwecken müßte, wenn diese – ich darf es mit
                    gutem Gewissen sagen – nicht schon im reichsten Maaße vorhanden wäre.</p>
                <p>Am Schlusse noch eine Bitte: Entschuldigen Sie mich bei Ihrem verehrten Neffen,
                    daß ich, von Geschaften gedrängt, die Erlaubniß benutzen mußte, nicht ihm
                    sondern Ihrem verehrten Gatten unmittelbar zu antworten. Trotz dem war es mein
                    mehrmaliger Vorsatz ihm für die vielen Beweise des erfreulichsten Vertrauens zu
                    danken; allein ich konnte nicht zur Vollführung gelangen. Er wird mir dies gütig
                    verzeihen.</p>
                <closer>
                    <salute>Empfehlen Sie mein Andenken dem theuersten Manne, dem meine ganze Seele
                        sich ergeben hat, bewahren Sie mir ferner das Wohlwollen, dessen Sie mich
                        bisher würdigten, und genehmigen Sie die Versicherung der treuesten und
                        innigsten Hochachtung</salute>
                    <signed><hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#right">G. Reimer</hi>
                        </hi></signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>