<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0179" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Richard Otto Spazier an Caroline Richter. Dresden, 29. März 1825, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. u. 2 Bl. 8°, 8 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    <date when="1825-03-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                    <term corresp="#JP-012770">Familie Spazier</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-011832">Gesellschaftliches
                        Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012626">Minna Spaziers Kinder</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Dresden d<ex>en</ex> 29<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">März</hi>
                        <lb/>1825</dateline>
                    <salute>Liebe Tante!</salute>
                </opener>
                <p>Gestern Vormittag bin ich mit meiner Habe hier eingetroffen, <seg type="comment">
                        <orig>um einen neuen Abschnitt in meinem Leben zu beginnen, gegen alle
                            frühere Erwartung und Aussicht so ganz allein</orig>
                        <note xml:id="nzsc_k5c_1lb">Richard Otto Spaziers Mutter <persName key="JP-004393">Minna Uthe-Spazier</persName> war am <date when="1825-03-15" calendar="#Gregorian">15. März 1825</date>
                            gestorben</note>
                    </seg>. – In der weiten öden Wohnung ist keine Spur mehr von dem <persName key="JP-004393">Wesen</persName> was früher hier sorgte und litt; – und
                    seltsam ist’s, daß es einem ein großer Trost ist, daß es nicht mehr vorhanden
                    ist; – denn schrecklich muß in der letzten Zeit die arme, tief Gebeugte geduldet
                    haben; mir graust es wenn ich davon höre, so behutsam sich auch jeder darüber
                    auszudrücken bestrebt; – ein Paar Griffe aber, die ich eben auf dem Instrumente
                    that, das in der Stube steht, wo sie ganz zuletzt weilte, haben mich wieder mit
                    einer tiefen Wehmuth erfüllt; – der Gedanke an die Töne die da verklungen sein
                    mögen werden mich durch mein ganzes Leben beglei- <pb n="2"/>ten; – wäre ich nur
                    in den letzten Weihnachtsfeiertagen um sie gewesen; – was gäbe ich nicht jetzt
                    darum! –</p>
                <p>
                    <persName key="JP-000009">Minona</persName> habe ich in ihren Gesichtszügen so
                    merkwürdig verändert gefunden, daß ich nicht recht weiß, was ich dazu sagen
                    soll: – aus dem runden Gesichte ist ein längliches geworden, obwohl interessant
                    genug; – sie kränkelt sehr; – wenn sie die ihr bevorstehende Reise nur glücklich
                    übersteht! – <seg type="comment">
                        <orig>Sonst scheint der Standpunkt, auf den sie nun gestellt ist</orig>
                        <note xml:id="njlb_51d_1lb">
                            <persName key="JP-000009">Minona Laura</persName> hatte am <date when="1824-10-01" calendar="#Gregorian">1. Oktober 1824</date> den
                            Kaufmann <persName key="JP-000008">Johann Christian Abeken</persName>
                            geheiratet und war schwanger. Ihr erster Sohn, der einen Tag nach der
                            Geburt starb, wurde am <date when="1825-06-25" calendar="#Gregorian">26.
                                Juni 1825</date> geboren.</note>
                    </seg>, eine große Veränderung zu ihrem Vortheil in ihr hervorgebracht zu haben;
                    da sie das, was ihr früher gefehlt, errungen hat, wird sie vollkommen u vor <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">allen</del> Vielen andren ganz das
                    sein, was zu sein ihr obliegt; – auch <persName key="JP-000008">Abeken</persName> erscheint bestimmter, männlicher, umschauender als
                    früher; – ein neuer Beleg dazu, wie jeder Mensch ganz anders wird, wenn er an
                    die für ihn passende Stelle kommt; – <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">in</del> u <pb n="3"/>zugleich für die Erbärmlichkeit unsrer
                    Zeit und unsrer Staaten, in denen fast keiner an seinem Platze ist. –</p>
                <p>Was mich betrifft, so weiß ich vor der Hand noch gar nicht, wie sich meine
                    Verhältnisse hier gestalten werden; – <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004390">Uthe</persName>
                    </hi> wird heute mit einem jungen gescheuten Advokaten <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">der</del>, <add place="superlinear" hand="#author">mit</add> dem er in Geschäften steht, mit <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-011938">Plesch</persName>
                    </hi>, den Sie wohl auch kennen, da er im Sommer neben der <persName key="JP-004393">Mutter</persName> wohnte, Rücksprache nehmen; – vielleicht
                    kann ich bei ihm des Vormittags künftig arbeiten, (den Nachmittag will ich für
                    mich und meine Studien behalten); er kann mich vielleicht später am ersten
                    brauchen und bezahlen; – <persName key="JP-002301">Kuhn</persName> hat, glaub’
                    ich, keinen Platz offen; auch ist mir das sehr lieb; ich möchte dort in eine
                        <unclear reason="illegible">poetische</unclear> Affen und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Damen</del> Damen-Gesellschaft
                    kommen, und mich auf meiner Art ziemlich derb darüber auszusprechen versucht
                    sein. – sogenannten gesellschaftlichen Umgang mag ich auch nicht, vielmehr will
                    ich im streng wissenschaftlichen Arbeiten das nachholen, was <pb n="4"/>früher
                    nicht gut sich machen ließ. – manche interessante Menschen werde ich ohnehin bei
                        <persName key="JP-003233">Pilgrim’s</persName> und <persName key="JP-003939">Schwarzens</persName> sehen, die mich mit vieler Güte, wieder aufgenommen
                    haben, trotz dem, daß namentlich die <persName key="JP-003231">Pilgrim</persName> meist wegen früher manche harte Reden von der <persName key="JP-004393">Mutter</persName> hat hören müssen. –</p>
                <p>
                    <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004390">Uthe</persName>
                    </hi> ist sehr gut gegen mich und wahrscheinlich werde ich wohl den Sommer über
                    bei ihm wohnen und essen; vielleicht letzteres gegen eine kleine Vergütung; – so
                    viel ich jetzt ersehen kann, scheint seine Lage jetzt nicht ohne Aussichten; –
                    wenn er es vielleicht nun noch ein Jahr so ansehen kann, dann wird das
                    Knochenmehl gewiß guten Absatz finden und das kann ihn allein schon
                    herausreißen. –</p>
                <p>Zu den Feiertagen geht er in die <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName>;
                    – die Reise wird auch ihm nach einen solchen Winter wohl thun; – ich sehne mich
                    auch unendlich in Frühlingsluft und kleine Berge; – vielleicht kann ich eine
                    Reise nach <placeName key="JP-006342">Tirol</placeName> machen mit <seg type="comment"><orig>Meier</orig><note xml:id="nivw_pfd_mnb">Nicht ermittelt.</note></seg>, der am <date when="1824-09-29" calendar="#Gregorian">Michaeli</date> mit mir durch
                        <placeName key="JP-005602">Böhmen</placeName> nach dem <placeName key="JP-005735">Fichtelgebirge</placeName> zog; – <pb n="5"/>es ist nicht
                    nur jetzt die schicklichste Zeit, dergleichen ohne Aufschub in der Carriere zu
                    machen, sondern auch in physischer Hinsicht habe ich eine Bergluftkur nöthig, da
                    in diesem Winter, wenn auch nicht durch vieles <subst>
                        <del rendition="#s">Stubensitzen</del>
                        <add place="superlinear">Arbeiten</add>
                    </subst>, doch durch beständiges Stubensitzen meine Brust etwas gelitten hat.
                    –</p>
                <p>Was <persName key="JP-001686">Hering</persName> anlangt, nach dem Sie Sich so
                    angelegentlich erkundigten, so <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">bin</del> sind wir nicht ganz auseinander; im Gegentheil sind wir zuweilen
                    zusammengekommen; – daß es nicht mehr und öfter geschah, daran ist eine
                    Eigenheit von ihm schuld, daß er ungern da ist und sich gedrückt fühlt, wo er
                    weiß, daß er Leute findet, die ihm an Wissenschaft und Geist <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sehr</del> überlegen sind und ich in der letzten
                    Zeit sehr interessante Bekanntschaften der Art gemacht hatte, wie namentlich
                        <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">Schulze</hi>’s</orig>
                        <note xml:id="nafv_bpd_1lb">Vermutlich der Arzt <persName key="JP-012441">Karl August Schulze</persName>.</note>
                    </seg> u mehrern, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">d</del> mit
                    denen ich gern und sehr viel umging; – er fühlt sich da nur wohl, wo er wie eine
                    Art Orakel betrachtet wird und allenfalls empfängliche Gemüther findet, die ihm
                    gern zu hören und ihn verstehen; da er in seinen Ansichten und Trieben doch <pb n="6"/>im Ganzen eine Art Stereotype ist, die anhörende Gesellschaft mich
                    weiter nicht interessirt, so sehen Sie leicht, daß unsere Wege nicht viel
                    zusammentreffen; – für’s Haus u für’s Detail ist <add place="superlinear" hand="#author">er</add> sehr angenehm u originell, dabei wirklich treu und
                    gut; – eine Frau wird er gewiß ganz glücklich machen, da sie ihn ganz und gar
                    erfüllt und befriedigt, <subst>
                        <del rendition="#s">u der</del>
                        <add place="superlinear">wenn</add>
                    </subst> er eben <add place="superlinear" hand="#author">ihr</add> ein solches
                    Orakel ist, wie er <subst>
                        <del rendition="#s">von</del>
                        <add place="superlinear">es</add>
                    </subst> gern hat; – das weiß er auch sehr wohl und sucht sich daher ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">rein</hi> weibliches, nicht eben
                    geistig hochstehendes Wesen; – findet er eine solche einmal, was ich ihm
                    herzlich gern wünsche, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">m</del>
                    ist und macht er gewiß sehr glücklich; – er stand mir übrigens in den letzten
                    Tagen in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    </hi> doch treulich bei und brachte mich, da mir eine Art Unfall begegnete, der
                    mich nöthigte sehr schnell und plötzlich abzureisen mit einem einspännigen Wagen
                    bis nach <placeName key="JP-005761">Friedstein</placeName>, wo er mit mir die
                    Nacht blieb und auch der <persName key="JP-003231">Pilgrim</persName> seines
                    anspruchlosen und bescheidenen Wesens halber sehr gefiel, – es waren recht
                    schöne Reisetage; ich mit ihm alleine in in einem bequemen Wagen in der
                    herrlichsten Frühlingsbläue. – <pb n="7"/>er ging von dort wieder nach <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    </hi> zurück, von wo aus er nach <placeName key="JP-005999">Marburg</placeName>
                    zu gehen gedenkt, um dort zu promoviren, dann hierher kommt, den andren Examen
                    zu machen, dann vielleicht nach <placeName key="JP-006431">Zittau</placeName>,
                    im Herbst, wenn es möglich ist nach <placeName key="JP-012131">Messina</placeName> gehen will, wohin er eine Empfehlung hat; – nach
                        <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> zu <persName key="JP-001761">Hirsch</persName> geht weder er noch <hi rendition="#aq">
                        <ref target="JP-UB0444/#nwhj_kqc_1lb">Schulze</ref>
                    </hi>, da uns allen, die wir <seg type="comment">
                        <orig>den Brief</orig>
                        <note xml:id="nrzy_5wd_1lb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> von <persName key="JP-001761">Herrn <hi rendition="#aq">von Hirsch</hi>
                    </persName> gelesen, der Mann, wenn auch die "Empfehlung von <ref target="JP-UB0444/#nwhj_kqc_1lb">
                        <hi rendition="#aq">Schulze</hi>’s</ref> Wünsche ihm wünschenswerth"
                    erschienen sein mögen, ehrlich gesagt wenigstens als ein legitimer Pedant
                    vorgekommen ist, und wir alle gesonnen sind, dergleichen Leuten aus dem Wege zu
                    gehen; – <hi rendition="#aq">
                        <ref target="JP-UB0444/#nwhj_kqc_1lb">Schulze</ref>
                    </hi> geht vielleicht nach <placeName key="JP-012677">Bischofsgrün</placeName>
                    am <placeName key="JP-011865">Ochsenkopf</placeName>, oder nach dem <placeName key="JP-012193">Aargau</placeName> um diesen Sommer über in reiner Bergluft
                    und unter kräftigen Menschen körperlich und geistig immer mehr zu gesunden;
                    vielleicht wird er von dort aus der literarischen Welt etwas bekannt, die sich,
                    glaube ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">vielleicht</del> etwas
                    wundern wird. – vielleicht bin ich im Stande, Ihnen nächstens von einem andren
                        <add place="superlinear" hand="#author">neuen</add> Freunde von mir, etwas
                    mitzutheilen, das selbst dem <persName key="JP-999999">Onkel</persName> in
                    vieler Hinsicht Freude und Befriedigung gewähren wird.</p>
                <p>ich komme nun zu einer Bitte, die ich im Namen unsrer Aller an Sie thue; –
                    nämlich mit nächster Post, mir wissen zu lassen, was für Verbindlichkeiten die
                        <persName key="JP-004393">Mutter</persName>
                    <pb n="8"/>gegen Sie zu erfüllen gehabt hat, da wir gern noch vor <persName key="JP-004390">
                        <hi rendition="#aq">Uthe</hi>’s</persName> Abreise die kleinen Antheile
                    eines Jeden bestimmen u Alles in Ordnung bringen wollen; – auch würde ich Sie
                    ganz besonders ersuchen, mir doch alle <add place="superlinear" hand="#author">wichtigen</add> Papiere, die Sie etwa von der <persName key="JP-004393">Mutter</persName> in Händen haben, <add place="superlinear" hand="#author">zu schicken</add> oder von denen Sie etwas wissen, Nachricht zu ertheilen;
                    – ich habe mit der Ubereinstimmung <seg type="comment">
                        <orig>der Übrigen</orig>
                        <note xml:id="nes2_myf_blb">Minna Uthe-Spazier hinterließ neben <persName key="JP-004107">Richard</persName> ihre Kinder <persName key="JP-000009">Minona</persName>, <persName key="JP-004103">Emma</persName> und <persName key="JP-004106">Julius
                                Spazier</persName> sowie ihren zweiten Ehemann <persName key="JP-004390">Johann Andreas Uthe</persName>.</note>
                    </seg> diesen Theil der Erbschaft übernommen; Sie können Sie später alle wieder
                    von mir zurück erhalten; ich babsichtige nur den möglichsten Aufschluß über ihr
                    Sein und ihre frühen Verhältnisse. – An
                        <unclear reason="illegible">
                        <seg type="comment">
                            <orig>Everd</orig>
                            <note xml:id="nz5h_jzf_blb">Nicht ermittelt.</note>
                        </seg>
                    </unclear> habe ich in gleicher Absicht heute geschrieben und am Donnerstag
                    öffnen wir gemeinschaftlich ihr Schreibepult, da sie mehrmals von Papieren
                    gesprochen, die dort liegen sollen.</p>
                <closer>
                    <salute>Bewahren Sie uns nun ganz Verwaisten im freundlichen Sinn – und grüßen
                            <persName key="JP-003482">Ihre Familie</persName> sorglich von uns
                        Allen; – es geht ein finsterer Geist durch unser Haus; drum wollen wir Alle
                        uns die Hände traulich reichen: – auch die <persName key="JP-004103">Emma</persName> streckt ihre Hand, nachdem sie wieder ein Kind
                        verloren, nach uns aus; – wir nehmen sie freudig, eingedenk der großen
                            <persName key="JP-004393">Todten</persName> da droben. –</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#aq">Richard</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>