<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1924" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 2. November
                    1811, Samstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl. 4°, 2 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 11, S. 46–48.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 11, S.
                            91–92. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall korrekt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1811-11-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013986">Streit / Zerwürfnisse</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-012325">Selbstdarstellungen</term>
                    <term corresp="#JP-013022">Adel und höfisches Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">November</hi> 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>Sie lächeln, ob aus Schalkheit über mich, ob aus Mitleid mit sich, Freund, oder
                    mit uns beiden, genug, Sie lächeln herb und mild zugleich, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">herb</hi>; weil Sie nicht um ein Haar weiter mit
                    Ihrem Stolze, Zorne, Undank, Jammer, Reue, Schmeicheley und klugen Aufreizungen
                    gekommen sind, denn zuvor, Ernst, Sie fühlen sich immer mir nah und näher; – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mild</hi>, weil der sich selbst
                    überreizende Ingrimm verdampft, weil der Kampf zwischen Gefühl, Witz, Geschmack,
                    Menschen Verstand, Rechtlichkeit, Mode und Nachahmungssucht, Schalkheit und
                    Langeweile immer mit <unclear reason="illegible">Selbstamichilation</unclear>
                    endigt, was eins, weil der <hi rendition="#aq">humour</hi> sich selbst
                    zerstöhrt, weil Indigestion mit <add place="superlinear" hand="#author"><unclear reason="illegible">Inamition</unclear></add> – endet. Darum sind Sie so
                    herbe und so milde zugleich, es sey – ich will ertragen, bey mir behalten,
                    vergeßen, verzeihen, was Sie sagten, weil ich es will, nein, nicht nur allein
                    darum, sondern weil ich es muß, weil ich Sie liebe; wär' ich ein Fürst, wie Sie
                    glauben, oder ein exaltirtes, verwöhntes, dumm-stolzes und grob-witziges,
                    rachgierig-egoistisches, rein unmenschliches<pb n="2"/> Männer Gemüth oder gar
                    ein neidisches Autoren-Herz, das verdammt, was zu hoch über ihm schwebt, oder zu
                    tief unter ihm kriecht, so würde ich – nein, alles das ist zu weit von mir, ich
                    weiß nicht, was ich thun würde, wär' ich ein so recht ächter Mann, ich will
                    Ihnen nur sagen, was ich jetzt thue, theuer, immer theuerer Wagner! ich bitte
                    Sie um Vergebung, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sich</del> Sie
                    nach mir gerichtet zu haben, in meiner Welt Unkunde geglaubt zu haben, daß man
                    einem <hi rendition="#aq">Autor</hi> wie jedem geschickten Koche oder Maler,
                    gestehen kann, daß sein Machwerk ganz abscheulich ist. Werden Sie wieder gut,
                    d.h. machen Sie wieder ein gutes Werk wie sonst, ändern Sie Ihre <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl> nach meinem Rathe, denn ich
                    bin am Hof erzogen und an einem sehr gebildeten; ich beschreibe ja keine
                    Hühnerhöfe und von Schaf- und Mist Höfen, ich meine die arcadischen, spreche ich
                    so überhin, daß ein ächter Arcadier gewiß nicht recht weiß, ob meine
                    SchöpfeOberKammerherren oder mein Mist Muschel-<hi rendition="#aq"><unclear reason="illegible">Remis</unclear></hi> ist? Schreiben und seyen Sie
                    wieder gut, Sie können ja beides so himmlisch; schicken Sie mir Ihre <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl>, ich will eins in Ernsts
                    Willen schicken und schicke vielleicht auch bald etwas, um beßernden Tadel dafür
                    einzutauschen. Die göttliche <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> hat
                    Ihr Donnerwetter in den Händen, nehmen sie sich in Acht, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die</hi> steht nur bey, und dann Ihnen Gnade
                    Gott, zumahl – <hi rendition="#aq"><unclear reason="illegible">sen ne
                            exurgat</unclear>
                        <seg type="comment"><orig>leoninam</orig><note xml:id="npqr_qcb_vyb">Durch
                                die unsichere Lesart ergibt die vermutlich lateinisch gemeinte
                                Wendung keinen Sinn. Die Verwirrspiele, die der Herzog Emil August
                                und seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von
                                    Dieskau</persName> mit dem Namen Leonina inszenieren, lassen
                                sich nicht vollständig auflösen. Bisweilen scheint der Herzog sich
                                selbst zu bezeichnen, aber auch Sidonie unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April 1810</ref>
                                mit dem Namen Leonina, in dem sie auf Sidonie schimpft, als handele
                                es sich um eine andere Person. Johann Ernst Wagner äußert, wie aus
                                einer Reaktion des Herzogs im Brief vom 26. April 1810 hervorgeht,
                                den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                    Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast
                                immer, wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht
                                es auch um Geschlechterrollen.</note></seg></hi>
                </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr <hi rendition="#aq">Emile</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>