<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1926" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 10. Dezember
                    1811, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1811-12-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012250">Träume</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 10. <hi rendition="#aq">December</hi> 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>Tief, ich gestehe es, schier erröthend, lieber Ernst, theurer, Vertrauter meines
                    geheimsten Räthsel, tief hinein ins Innerste meines Ich drang das Lächeln der
                    düster umwimperten Augen, schlich sich das milde wehe Seufzen des englischen
                    Munds, ja, ich fühle noch die mich mit bänglicher Kühle übergießende, mein Herz
                    festhaltende Nähe der Himmlischen, ich höre sie noch rauschen die wunderbaren
                    Riesen Schwingen hoch über das Cherubs Haupt und prächtig hinauf gekrümmt, es
                    sauste das Gold strahlende Gefieder, wie nahendes Gewitter, ja, Freund, ich sehe
                    sie noch herab schwimmen auf Katarakten von Licht und paradisischem Blüthen
                    Dufte, die hehre, schlanke, überirdische Erscheinung voll Kraft, Zartheit,
                    göttlicher Vollendung und die Gewänder, die wunderlichen, zierlichen,
                    schillernden, Falten, 7 mahl umsäumt, wie aus Demant und Opal, Perlen, Thauglanz
                    und Sternen-Gefunkel gewebt, immer näher, immer schöner, entzückender,
                    unbeschreiblicher, und wie zuletzt aus der smaragdnen Flamme zum Nectarion
                    gehöhlt und gerundet, gehalst und gehenkelt, zwischen dem bitter süßen des
                        Straußes<pb n="2"/> den sie hielt, Nectar düftende Sternen Licht durch meine
                    Augen in mein bang freudiges Herz träufelte, und wie sie mi<subst>
                        <del rendition="#s">ch</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">r</add>
                    </subst> küßend zürnend und Minne kosend dreymahl den Mund verschloß, und wie so
                    vom Leben geschieden und zugleich vom Sterben, mein gebanntes Ich erschreckt,
                    überrascht, überglücklich, entzückt, verklärt, vor ihr, zu ihr fliehen wünschte,
                    und wie bey ihrer Liebe Alles schwand, und mein Stolz auf meine kindliche
                    Reinheit und meine demüthige Ergebung in die Minne geistiger Zauberey, ja, Alles
                    mich verließ, nur nicht meine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Geschlechtslosigkeit</hi> und mein Glaube, was eins, mein Hoffen und mein
                    treues Minnen, – und ich erwachte mit dem Gefühle eines erwachenden Kindes, und
                        <add place="superlinear" hand="#author">wie</add> noch immer die Himmels
                    Blüthen Düfte mich berauschen fühlte, und die Himmels Klänge ohne Einklang und
                    Misklang, wie Erden-Musik aus meinen Augen heraus <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">be</del>singen hörte, ja, noch bange, noch
                    minneselig ergreift mich die lange Nachwonne des wunderherrlichen Gesichts, bang
                    und weh aber auch süß und klar, Trost- und Freudevoll, das unbegreifliche,
                        unbeschreib<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>are Gesicht, welches Sie dennoch, theurer Freund,
                    deuten sollen.<pb n="3"/> ja, ergrimmen Sie nicht über die Kühnheit meiner Rede,
                    fragen Sie nicht spottend, was sind Sie aber selbst? – ich gestehe, in keines
                    Mannes Geist fiel<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">en</del> je eine
                    solche Himmels Blüthe herab, kein männlicher Pinsel entwarf je ein ähnliches
                    Gemälde, keine Sprache, keine, sage ich, auch die der höchsten Dichtkunst, ist
                    im Stande, ähnliche Wunder Wonnen zu schildern, und dennoch, altes freundliches,
                    argloses Gemüth, zart und bestimmt fühlendes Herz, nur Sie sind im Stande, mit
                    geübtem Scharfblicke die Wunder Räthsel der Ahndung aufzuschürzen, – nur Sie,
                    Ernst! – Schreiben Sie bald, wenn Sie es können ich umarme Sie in Hoffnung und
                    Treue und ewig junger Liebe.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Emile</hi> der Seher</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Trübe schwere Pflicht, schreckliche Pflicht führt <persName key="JP-013361">Sidonien</persName> und <persName key="JP-014429">ihren
                            Onkel</persName> als Trost- und Mitleids Engel zu der Unglücklichen <seg type="comment"><persName key="JP-014444"><orig>Witwe <hi rendition="#aq">Ketelhodt</hi></orig></persName><note xml:id="nsxg_1w3_dxb">Ihr Mann <persName key="JP-014443">Karl Christian von
                                    Ketelhodt</persName> war am 4. Dezember 1811
                            verstorben.</note></seg>, geb<ex>oren</ex>: <hi rendition="#aq">Berbisdorf</hi>; ich hoffe bey der Nähe solcher Freunde für die
                        Beklagenswürdige, und fühle, daß ich kein Recht zu klagen habe über die mich
                        so schwer drückende Entfernung. Wenn es nicht aussäh, wie eine wahre
                        Betteley, so könnte ich von einer frühern Ahndung sprechen, doch genug
                        Aufgaben für Ihren Scharfsinn.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>