<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_AN_15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="AN_15">15. VON HENRIETTE MAYER AN CAROLINE RICHTER. BERLIN, 16.
            NOVEMBER 1819, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Henriette Mayer an Caroline Richter. Berlin, 16. November 1819, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>419</num>
                  <num>420</num>
                  <num>421</num>
                  <num>422</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>882</num>
                  <num>883</num>
                  <num>884</num>
                  <num>885</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002709">Henriette Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1819-11-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0619"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0743"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_AN_14"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_229"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0709"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1006"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_419-2"/>
            <opener>
               <dateline>Berlin den 16 <hi rendition="#k">NOV</hi>. 1819.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_419-3"/>
            <p>Liebste <hi rendition="#k">Caroline</hi>. schon über 14 Tage daß mein Glück mein<lb xml:id="IV-7_419-4"/> Leben mein Alles dahin ist! Hast Du auch die Empfindung von<lb n="5" xml:id="IV-7_419-5"/> dem ungleichen Vergehen der Zeit? so langsam kriecht sie,
              und<lb xml:id="IV-7_419-6"/> s<metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">o</hi>
               <metamark>]</metamark> rasch flieht sie. Deinen lieben herrlichen Brief habe
            ich am 13<lb xml:id="IV-7_419-7"/> erhalten, tausend Thränen hat er mir gekostet aber
            keine bittern,<lb xml:id="IV-7_419-8"/> er wirkt wohlthatig auf mein Gemüth: ja Du liebe
            Seele, Du wirst<lb xml:id="IV-7_419-9"/> mich ganz verstehen, Du liebst ihn wie ich ihn
            liebe, Du beweinst<lb n="10" xml:id="IV-7_419-10"/> ihn, wie ich ihn beweine! Ach ich
            gönne ihn seine Ruhe, ich<lb xml:id="IV-7_419-11"/> danke Gott daß er seinen Wunsch
            erfüllt hat. aber mein armes<lb xml:id="IV-7_419-12"/> verwaistes Herz, es kann sich
            noch nicht, es wird sich niemahls in<lb xml:id="IV-7_419-13"/> seinem verlaßenen Zustand
            finden.</p>
            <lb xml:id="IV-7_419-14"/>
            <p>ich begreife recht gut, liebe Tochter, daß Du in den ersten<lb n="15" xml:id="IV-7_419-15"/> Schreck nicht sogleich einen Entschluß wegen Deiner Herreise<lb xml:id="IV-7_419-16"/> faßen konntest ich hoffe aber daß Du und Dein Mann späterhin<lb xml:id="IV-7_419-17"/> die <hi rendition="#k">Reflexion</hi> werden gemacht haben wie
            Dein Kommen die<lb xml:id="IV-7_419-18"/> größte Wohlthat ist die mir jezt erzeigt
            werden kann. auch für<lb xml:id="IV-7_419-19"/> Dich wird es gut sein glaube mir. Julius
            ist am 12 angekommen,<note corresp="#IV-7_419-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004106">
                        <persName>Julius <name type="reg">Spazier</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-7_419-20"/> er allein aus Dresden, seine
            Mutter konnte des Kindes und der<note corresp="#IV-7_419-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004392">
                        <persName>Johann Gottfried Wilhelm Heinrich <name type="reg">Uthe</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004393">
                        <persName>Minna <name type="reg">Uthe-Spazier</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005687">
                        <placeName>Dresden</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_419-21"/> ganzen Gesintschaft wegen
            nicht mit. sie hat aber Julius Vollmacht<note corresp="#IV-7_419-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004106">
                        <persName>Julius <name type="reg">Spazier</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_419-22"/> gegeben an ihre Statt
            zu handeln. Ein Testament oder Lezter Wille<lb xml:id="IV-7_419-23"/> Deines Vaters hat
            sich nicht gefunden. eigentlich ist das Geschäft<note corresp="#IV-7_419-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002703" ana="ff">
                        <persName>Johann Siegfried Wilhelm <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_419-24"/> sehr einfach.
            Du und Deine Schwester sind einzig Erbinnen und<note corresp="#IV-7_419-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004393">
                        <persName>Minna <name type="reg">Uthe-Spazier</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-7_419-25"/> theilen
            sich in den Nachlaß. Wenn Dein Mann Dich nicht beglei<lb xml:id="IV-7_419-26" rendition="#hyphen"/>tet so
            ist es glaub ich nöthig, daß Du eine gerichtliche Vollmacht<lb xml:id="IV-7_419-27"/>
            von ihn mitbringst in dieser Sache nach Deinem Gutdünken zu<lb xml:id="IV-7_419-28"/>
            handeln. Soviel ich mit Julius, nach einer oberflächlichen Ubersicht<note corresp="#IV-7_419-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004106">
                        <persName>Julius <name type="reg">Spazier</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_419-29"/> seiner Papiere gesehen haben, ist doch ohngefähr zwischen 3
              bis<lb n="30" xml:id="IV-7_419-30"/> 4000 rhl zu theilen da. Den Bedienten habe ich
            sogleich zum<lb xml:id="IV-7_419-31"/> 1 <hi rendition="#k">Decem</hi>. gekündigt, und
            bin auch so glücklich gewesen, diesen<lb xml:id="IV-7_419-32"/> treuen guten Menschen
            einen andern Dienst zum 1 <hi rendition="#g">De</hi>. zu ver<lb xml:id="IV-7_419-33" rendition="#hyphen"/>schaffen. Die Köchin habe ich zu Neujahr aufgesagt. Die Woh<lb xml:id="IV-7_419-34" rendition="#hyphen"/>nung muß vor Weihnachten gekündigt werden und zwar zu<lb n="35" xml:id="IV-7_419-35"/>
            Johanni, das ist gesetzlich in solchem Fall, wie man mir gesagt hat.</p>
            <lb xml:id="IV-7_419-36"/>
            <pb n="420" facs="#f0424"/>
            <p>Jezt will ich Dir, so genau ich kann, seinen letzten Tag erzäh<lb xml:id="IV-7_420-1" rendition="#hyphen"/>len. Es war Sontag der 31 <hi rendition="#k">Oct</hi>. das Wetter war über alle
              Maaßen<lb xml:id="IV-7_420-2"/> betrübt; <hi rendition="#k">Mayer</hi> kahm in der
            Morgenstunde, in mein Zimmer,<lb xml:id="IV-7_420-3"/> und schlug vor zum Abend Comodie
              <hi rendition="#k">billets</hi> für uns beide hoh<lb xml:id="IV-7_420-4" rendition="#hyphen"/>len zu
            laßen, denn das traurige Wetter machte es ihn, wie er sagte<lb n="5" xml:id="IV-7_420-5"/> zur Pflicht, eine Aufheiterung zu veranstalten. ich schlug es für<lb xml:id="IV-7_420-6"/> meine Person aus, da ich erst kürzlich ein Flußfieber hatte
              und<lb xml:id="IV-7_420-7"/> mich nicht stark genug fühlte auch bath ich ihn dringend
            es für<lb xml:id="IV-7_420-8"/> sich aufzugeben. ich wollte zum Abend bitten wen er
              wollte.<lb xml:id="IV-7_420-9"/> allein es half mir nichts; er ließ ein <hi rendition="#k">Billet</hi> für sich hohlen. Den<lb n="10" xml:id="IV-7_420-10"/>
            Mittag aß wie alle Sonntage H. <hi rendition="#k">Eckardt</hi> bei uns. <hi rendition="#k">Mayer</hi> war<note corresp="#IV-7_420-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000886">
                        <persName>J. D. <name type="reg">Eckardt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_420-11"/> recht gut <hi rendition="#k">disponirt, Eckardt</hi> fand ihn besonders freundlich<lb xml:id="IV-7_420-12"/> gegen
            sich; ohne viel zu eßen, aß er mit <hi rendition="#k">appetit</hi>. wir hatten unter<lb xml:id="IV-7_420-13"/> andern Grünkohl, und er sagte noch, diesen Grünkohl könne<lb xml:id="IV-7_420-14"/> man auf eine KunstAusstellung schicken, zum <hi rendition="#k">model</hi> wie Grün<lb n="15" xml:id="IV-7_420-15" rendition="#hyphen"/>kohl gekocht sein müße. ich sage
            Dir dies nur zum Beweis daß<lb xml:id="IV-7_420-16"/> es ihn schmeckte und er zu diesem
            Scherz gut <hi rendition="#k">disponirt</hi> sein<lb xml:id="IV-7_420-17"/> mußte.</p>
            <lb xml:id="IV-7_420-18"/>
            <p>Er fuhr nach dem Schauspiel, kahm gegen 9 Uhr im Wagen<lb xml:id="IV-7_420-19"/> nach
            Hause; klagte über große Müdigkeit und Erschöpfung; doch<lb n="20" xml:id="IV-7_420-20"/> war dies der Fall alle Abende, wenn er nach Hause kahm. er<lb xml:id="IV-7_420-21"/>
            erzählte mir übrigens von dem <hi rendition="#k">Ballet</hi> was er gesehen, wie er
              gut<lb xml:id="IV-7_420-22"/>
               <hi rendition="#k">Placirt</hi> gewesen wäre und mehreres was von Theilnahme und<lb xml:id="IV-7_420-23"/> volles Bewußtsein zeigte. ich hatte ihn einen Weinschaum
              berei<lb xml:id="IV-7_420-24" rendition="#hyphen"/>tet, den er gern nach der <hi rendition="#k">Comödie</hi> nahm; es freute ihn auch;<lb n="25" xml:id="IV-7_420-25"/> aber nachdem
            er die erste Tasse getrunken hatte, wollte er die<lb xml:id="IV-7_420-26"/> zweite nicht
            annehmen sagte es stieg ihn zu Kopf, und ihn wäre<lb xml:id="IV-7_420-27"/> zu Muthe wie
            Jemand den der Schlag rühren sollte; es erschrack<lb xml:id="IV-7_420-28"/> mich zwar
            doch nicht in den Grad wie man hätte denken sollen,<lb xml:id="IV-7_420-29"/> da er
            öfter Aehnliches sagte. Um halb 11 Uhr gieng er zu Bette,<lb n="30" xml:id="IV-7_420-30"/> ich und der Bediente geleiteten ihn in seine Stube. er nahm<lb xml:id="IV-7_420-31"/>
            freundlich von mir Abschied, doch alles war wie immer gewöhn<lb xml:id="IV-7_420-32" rendition="#hyphen"/>lich Nachdem er schon im Bette lag, ließ er sich noch den Kopf<lb xml:id="IV-7_420-33"/> mit einem Schwamm und kalt Wasser versehen; woraus ich ur<lb xml:id="IV-7_420-34" rendition="#hyphen"/>theile daß er eine besondere Hitze oder Andrang von Blut nach<lb n="35" xml:id="IV-7_420-35"/> dem Kopf fühlte. ich konnte nicht einschlafen und nach 11
              stand<lb xml:id="IV-7_420-36"/> ich auf machte leise seine Thür auf, da war alles
            still. der Bediente<lb xml:id="IV-7_420-37"/>
               <pb n="421" facs="#f0425"/> war weg, sein Nachtlicht brannte und ich hörte ihn schlafen;
              dar<lb xml:id="IV-7_421-1" rendition="#hyphen"/>über war ich froh, zog leise die Thür wieder zu und legte
              mich<lb xml:id="IV-7_421-2"/> nieder. Nach halb 12 rief er den Bedienten, der hörte es
              gleich<lb xml:id="IV-7_421-3"/> und gieng zu ihn; wo bleibst Du denn Johann, sagte er
            ihn; H<hi rendition="#i">err</hi>
               <lb xml:id="IV-7_421-4"/> G<hi rendition="#i">eheimrat</hi> ich komme ja schon; ein kleines Nachttischen worauf<lb n="5" xml:id="IV-7_421-5"/> eine Klingel, ein Glas Waßer und sein Nachttopf stand und<lb xml:id="IV-7_421-6"/> Abends dicht vor sein Bette gestellt wurde, hatte er
              umgeworfen<lb xml:id="IV-7_421-7"/> sich selbst am Fußende des Bettes halb heraus
            gemacht, so fand<lb xml:id="IV-7_421-8"/> ihn Johann, der sagte was machen Sie denn, H.
            G. R. ach antwor<lb xml:id="IV-7_421-9" rendition="#hyphen"/>tete er ich bin so voller Angst, ich glaube
            ich habe mich schon<lb n="10" xml:id="IV-7_421-10"/> unrein gemacht. dies war nun nicht
            der Fall, aber er mußte wohl<lb xml:id="IV-7_421-11"/> ein ähnliches Gefühl haben.
            Johann rief mich, ich kahm mit einen<lb xml:id="IV-7_421-12"/> Rock bedeckt sogleich, in
            den Augenblick muß er vom Schlage<lb xml:id="IV-7_421-13"/> getroffen sein, denn von nun
            an konnte er nicht mehr sprechen.<lb xml:id="IV-7_421-14"/> er war feuerroth im Gesicht
            mit Schaum vor den Lippen; ich that<lb n="15" xml:id="IV-7_421-15"/> was ich konnte um
            ihn mit Hülfe des Johann wieder ins Bett zu<lb xml:id="IV-7_421-16"/> legen; und bath
            ihn recht dringend er mögte sich selbst dabei hel<lb xml:id="IV-7_421-17" rendition="#hyphen"/>fen, weil
            wir nicht zu Stande damit kahmen; dies verstand er, er<lb xml:id="IV-7_421-18"/> suchte
            mit der Hand nach dem Betthelfer und strengte sich an,<lb xml:id="IV-7_421-19"/> aber
            vergeblich er wollte auch sprechen, aber es waren unver<lb n="20" xml:id="IV-7_421-20" rendition="#hyphen"/>nehmbare Laute; nun lief ich und schickte ein Mädchen nach<lb xml:id="IV-7_421-21"/>
            Heim, die andere kahm mit, und wir 3 legten ihn dann mit Mühe<note corresp="#IV-7_421-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001600">
                        <persName>Ernst Ludwig <name type="reg">Heim</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_421-22"/>
            wieder ins Bett. ich gab ihn <hi rendition="#k">Eau de Cologne</hi> mit Waßer in<lb xml:id="IV-7_421-23"/> einem Löffel ein, er nahm es an und schluckte es hinunter;
              ich<lb xml:id="IV-7_421-24"/> wusch ihn die Stirn und hielt ihn <hi rendition="#k">Eau
              de Cologne</hi> unter die<lb n="25" xml:id="IV-7_421-25"/> Nase, als ich damit
            aufhörte, nahm er seine Hand und fuhr damit<lb xml:id="IV-7_421-26"/> über sein Gesicht,
            zum Beweis daß ich fortfahren sollte, was ich<lb xml:id="IV-7_421-27"/> auch sogleich
            that; bis dahin war gewiß noch Kenntniß und<lb xml:id="IV-7_421-28"/> Bewustsein da; er
            ward etwas ruhiger, bekahm eine natürlichere<lb xml:id="IV-7_421-29"/> Farbe, ich gieng
            nach meiner Stube zurük um Strümpfe und<lb n="30" xml:id="IV-7_421-30"/> einen Uberrock
            anzuziehen auch Camillen zum Thee zu hohlen.<lb xml:id="IV-7_421-31"/> Als ich wieder
            hereintrat war ein zweiter Schlag oder Krampf, er<lb xml:id="IV-7_421-32"/> stieß wie
            außer sich mit Händ und Füßen von sich, ward erst<lb xml:id="IV-7_421-33"/> ganz braun,
            gleich aber blas und kalt es war schon vorüber, was<lb xml:id="IV-7_421-34"/> ich nicht
            glauben wollte <metamark>[</metamark>,<metamark>]</metamark> bis Heim bald kahm, der es
              leider<note corresp="#IV-7_421-35">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001600">
                        <persName>Ernst Ludwig <name type="reg">Heim</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="IV-7_421-35"/> bestättigte. Da war es ein Uhr geworden. ich
            blieb bis 5 Uhr bei<lb xml:id="IV-7_421-36" rendition="#hyphen"/>nah Athemlos auf sein Bette sitzen; imer
            hoffend er werde die<lb xml:id="IV-7_421-37"/>
               <pb n="422" facs="#f0426"/> Augen noch einmahl aufschlagen. So unbeschreiblich
            sanft und<lb xml:id="IV-7_422-1"/> gut und heiter wie seine Miene war hast Du ihn nie
              gesehen;<lb xml:id="IV-7_422-2"/> Nach den zweiten Tag aber schwoll er so stark daß
            die Züge un<lb xml:id="IV-7_422-3" rendition="#hyphen"/>kenntlich wurden. Am Donnerstag früh um 8 ist er
            auf den Halli<note corresp="#IV-7_422-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011105">
                        <placeName>Hallischer Kirchhof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_422-4" rendition="#hyphen"/>schen Kirchhoff begraben. Die beiden Prediger <hi rendition="#k">Küster</hi> haben<note corresp="#IV-7_422-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002296" ana="?">
                        <persName>Emil Theodor Ludwig <name type="reg">Küster</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002297">
                        <persName>Samuel Christian Gottfried <name type="reg">Küster</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-7_422-5"/> ihn begleitet. <hi rendition="#k">M. Kircheisen, Ompteda Raumer, Eckardt</hi>, sein<note corresp="#IV-7_422-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002110">
                        <persName>Friedrich Leopold von <name type="reg">Kircheisen</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003361">
                        <persName>Karl Georg von <name type="reg">Raumer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_422-6"/>
               <hi rendition="#k">College Günther, G. R. Sack G. R. Müller</hi>, Justizrath <hi rendition="#k">Spal<note corresp="#IV-7_422-7">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-001437">
                           <persName>Christian August <name type="reg">Günther</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-002915">
                           <persName>Karl Christian (?) <name type="reg">Müller</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003633">
                           <persName>Wilhelm Friedrich <name type="reg">Sack</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-004087">
                           <persName>Carl August Wilhelm <name type="reg">Spalding</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-7_422-7" rendition="#hyphen"/>ding</hi>, der Wirth des Hauses und ein Kaufmann <hi rendition="#k">Pretorius</hi> der<note corresp="#IV-7_422-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003288">
                        <persName>Kaufmann <name type="reg">Pretorius</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_422-8"/> im Hause wohnt, haben
            seiner Leiche gefolgt. ich bin seitdem<lb xml:id="IV-7_422-9"/> noch nicht die Treppe
            herunter gekommen und der Gedanken,<lb n="10" xml:id="IV-7_422-10"/> die Stube zu
            verlaßen ist mir unerträglich. Meine Schwester, Fr. v.<note corresp="#IV-7_422-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003332">
                        <persName>Frau von <name type="reg">Rabe</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_422-11"/>
               <hi rendition="#k">Ompteda</hi> und mehrere Freundinnen, besuchen mich fleißig der<note corresp="#IV-7_422-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003069">
                        <persName>Friederike Christiane Elisabeth von <name type="reg">Ompteda</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_422-12"/> vielen <hi rendition="#k">visiten</hi> die dies veranlaßt nicht
            zu gedenken. Eben war die<lb xml:id="IV-7_422-13"/>
               <hi rendition="#k">Levetzow</hi> hier recht theilnehmend und gut; und trug mir viel<note corresp="#IV-7_422-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002427">
                        <persName>Frau <name type="reg">Levezow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_422-14"/> Herzliches für Dich auf.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-7_422-15"/>
            <p>ich schicke Dir hier die Anzaige seines Todes wie sie in der<lb xml:id="IV-7_422-16"/>
            Staatszeitung gestanden, ich glaube sie ist von <hi rendition="#k">Staegemann</hi>,
              es<note corresp="#IV-7_422-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004126" ana="†">
                        <persName>Friedrich August von <name type="reg">Stägemann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010172">
                        <author/>
                        <title> Allgemeine Preußische Staats-Zeitung</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_422-17"/> wird Dir gefallen. Die andere von mir ist ganz einfach,
            aber ich<lb xml:id="IV-7_422-18"/> haße es von seinen Gefühlen in der Zeitung zu
            sprechen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_422-19"/>
            <p>Jetzt muß ich aufhören, ich bin ganz blind Laß mich nicht ver<lb n="20" xml:id="IV-7_422-20" rendition="#hyphen"/>geblich auf Dich hoffen. Du bringst doch gewiß die Kinder
              oder<note corresp="#IV-7_422-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003483" type="children">
                        <persName>
                           <name type="reg">Richter</name>, seine Kinder</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_422-21"/> Eine mit. Du schreibst mir doch gewiß jeden Posttag bis
              Du<lb xml:id="IV-7_422-22"/> komst, denn meine Ungeduld ist unbeschreiblich.</p>
            <lb xml:id="IV-7_422-23"/>
            <p>ich drücke Dich innigst an mein Herz, meine gute gute <hi rendition="#k">Caro<lb xml:id="IV-7_422-24" rendition="#hyphen"/>line</hi>
            </p>
            <lb n="25" xml:id="IV-7_422-25"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#right">H. <hi rendition="#k">Mayer</hi>
                  </hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Dbl. 4°, 7 S. Adr. S. 8. Adr.:</hi> An die Frau | Legationsräthin<lb/>
                  <hi rendition="#k">
                     <hi rendition="#g">Richter</hi>
                  </hi> | gebohrne <hi rendition="#k">
                     <hi rendition="#g">Mayer</hi>
                  </hi> | zu | <hi rendition="#g">Baireuth | frei</hi>. <hi rendition="#i">Poststempel:</hi> BER<lb/>LIN | 16. NOV.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Geringer Textverlust durch Tintenklecks.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">420,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Abende, wenn] Abende (wenn <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi>
                  <hi rendition="#k">Staegemann</hi>,] <hi rendition="#k">Staege<lb/>mann</hi>., <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">419,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> und Dein Mann] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">419,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> schon über <hi rendition="#i">bis</hi> dahin ist!] <hi rendition="#i">Johann Siegfried Wilhelm Mayer starb am<lb/> 1. November 1819.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">419,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Julius] <hi rendition="#i">Der Enkel Julius Spazier (vgl. IV 7, 314,10–11, Nr. 193 und Erläu<lb/>terung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">419,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> seine Mutter <hi rendition="#i">bis</hi> nicht mit] <hi rendition="#i">Minna, verwitwete Spazier, seit 1816 in<lb/> Dresden und seit 1817 mit dem Dresdner Königlichen Hoforgelbauer Johann Andreas<lb/> Uthe verheiratet, hatte 1818 Johann Gottfried Wilhelm Heinrich geboren; das Kind<lb/> starb, während Caroline Richter auf dem Weg nach Berlin in Dresden weilte (vgl.<lb/> ihren Brief vom 2.12.1819, IV 7, 370,5, Nr. 233).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">420,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi>
                  <hi rendition="#i">H.</hi>
                  <hi rendition="#k">Eckardt</hi>] <hi rendition="#i">Das »Allgemeine Adressbuch für Berlin«, hg. von J. W.<lb/> Boiecke, Berlin: Boicke, 1820 führt (S. 89) einen J. D. Eckardt, Kammergerichts<lb/>Secretair, in der Markgrafenstraße 20 an. Vgl. auch S. 422,6.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">421,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> Heim] <hi rendition="#i">Der berühmte Mediziner Ernst Ludwig Heim (vgl. einleitende Erläu<lb/>terung zu IV 7, Nr. 81).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> auf den Hallischen Kirchhoff] <hi rendition="#i">Die Friedhöfe der Jerusalems- und Neuen<lb/> Kirchengemeinde, der Dreifaltigkeitsgemeinde, der Böhmischen Gemeinde und (ab<lb/> 1826) auch der Brüdergemeine wurden vor dem Halleschen Tor (Rondell) ab 1735<lb/> angelegt. Sie existieren noch heute, wenn auch gerade in den ältesten Teilen stark<lb/> beschnitten und durch den Zweiten Weltkrieg teilweise verwahrlost. Auf den Fried<lb/>höfen am heutigen Mehringdamm finden sich aber noch immer Grabstätten berühmter<lb/> Berliner, so von Adelbert von Chamisso, David Gilly, Ernst Ludwig Heim, Henriette<lb/> Herz, E. T. A. Hoffmann, August Wilhelm Iffland, Felix Mendelssohn-Bartholdy und<lb/> Fanny Hensel oder Rahel und Karl August Varnhagen von Ense. Mayers Grab ist<lb/> hingegen verschwunden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Prediger <hi rendition="#k">Küster</hi>] <hi rendition="#i">Samuel Christian Gottfried Küster (1762–1838), Super<lb/>intendent und ältester Prediger bei den Kirchen auf dem Friedrichswerder und in der<lb/> Dorotheenstadt, einer der angesehendsten Prediger Berlins. Sein Vater (und Vorgänger<lb/> im Amt) war Samuel Christian Küster d.Ä. (1730–1797), sein Bruder der preußische<lb/> Diplomat Johann Emanuel von Küster (1764–1833). Der zweite Prediger dürfte der<lb/> aus Magdeburg stammende Ludwig Küster (1765–1839) gewesen sein, der seit 1818<lb/> Schlosspfarrer in Köpenick war.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="884" facs="#f0436"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> M. <hi rendition="#k">Kircheisen</hi>] <hi rendition="#i">M[inister] Friedrich Leopold von Kircheisen; vgl. Caroline<lb/> Richters Bericht über die Begegnung IV</hi> 7<hi rendition="#i">, 374,11, Nr. 235.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi>
                  <hi rendition="#k">Ompteda</hi>] <hi rendition="#i">Ludwig Conrad Georg von Ompteda, der Ehemann von<lb/> Christiane von Ompteda (vgl. S. 422,11–12 sowie Erläuterung zu IV 7, 379,3,<lb/> Nr. 237).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi>
                  <hi rendition="#k">Raumer</hi>] <hi rendition="#i">Carl Georg von Raumer (1753–1833), 1786 Kammergerichtsrat,<lb/> 1803 Geheimer Oberjustizrat, seit 1811 Geheimer Staatsrat und seit 1814 im<lb/> Außenministerium.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi>
                  <hi rendition="#k">Eckardt</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. S. 420,11 und Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> sein <hi rendition="#k">College Günther</hi>] <hi rendition="#i">Christian August Günther (1758–1839),<lb/> Jurist, 1786 Professor der Rechte in Helmstedt, 1816 Königlich Preußischer Oberlan<lb/>desgerichtsrat in Naumburg, 1818 Geheimer Obertribunalrat, Verfasser mehrerer juri<lb/>stischer Werke.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi>
                  <hi rendition="#k">G. R. Sack</hi>] <hi rendition="#i">Wilhelm Friedrich Sack (1772–1854), Kammergerichtsrat, im<lb/> Außenministerium und ab 1810 als Geheimer Oberjustizrat im Justizministerium<lb/> beschäftigt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi>
                  <hi rendition="#k">G. R. Müller</hi>] <hi rendition="#i">Sicherlich der später auch von Caroline Richter erwähnte (vgl.<lb/> IV 7, 378,34, Nr. 237) Carl Christian Müller.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Justizrath <hi rendition="#k">Spalding</hi>] <hi rendition="#i">Carl August Wilhelm Spalding (1760–1830),<lb/> Justizrat, Kammergerichtssekretär und Verfasser historischer Schriften.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> ein Kaufmann <hi rendition="#k">Pretorius</hi>] <hi rendition="#i">Nicht identifizerbar.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> meine Schwester] <hi rendition="#i">Elisabeth von Rabe (1774–1840) war seit 1798 in<lb/> Berlin mit Johann August Ferdinand (von) Rabe, einem Geheimen Kriegsrat und<lb/> Finanzbeamten, verheiratet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> Fr. v. Ompteda] <hi rendition="#i">Henriette Mayers Freundin Christiane von Ompteda,<lb/> die die Nachricht vom Tode Mayers nach Bayreuth geschickt hatte (vgl. Erläuterung<lb/> zu IV 7, 379,3, Nr. 237).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> die <hi rendition="#k">Levetzow</hi>] <hi rendition="#i">Nicht ermittelt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> die Anzaige <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Staegemann</hi>] <hi rendition="#i">Friedrich August Stägemann (1763–<lb/>1840), Jurist und Vertrauter Hardenbergs; sein Nekrolog auf Mayer erschien in »All<lb/>gemeine Preußische Staats-Zeitung«, 90. Stück, 9. November 1819; er lautet:</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#c">
                     <hi rendition="#g">Nekrolog</hi>.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#i">Johann Siegfried Wilhelm <hi rendition="#g">Mayer</hi>, Königl. Geheimer Ober-Tribunalrath und Rit<lb/>ter des rothen Adler-Ordens dritter Klaße, starb hieselbst in der Nacht vom<lb/> 31. Okt. zum 1. Nov. im 73ten Jahres seines Alters. Man kann von ihm sagen,<lb/> daß er Kopf und Herz am rechten Flecke hatte, und wie <hi rendition="#g">jener</hi> durch Wißenschaft<lb/> vielseitig <hi rendition="#g">genährt</hi> und <hi rendition="#g">bereichert</hi>, und durch ein arbeitsvolles, praktisches Leben<lb/> tüchtig <hi rendition="#g">gebildet</hi> wurde, so hatte <hi rendition="#g">dieses</hi>, viel und tief bewegt durch die Freuden<lb/> und Leiden der Zeit, dennoch eine fast kindliche Reinheit bewahrt, welche den fei<lb/>nen geselligen Formen, die er sich eigen gemacht, einen Ausdruck von Sanftmuth<lb/> und Milde gab, der alle Gemüther anzog und ihm alle gewann.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="885" facs="#f0437"/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#i">Er war im Jahre 1747 zu Berlin geboren, wurde nach vollendetem akademischen<lb/> Studien und gehöriger Vorbereitung zum Geschäftleben zuerst Rath des Land<lb/>vogteigerichtes in Lauenburg, im Jahre 1774 Kammergerichtsrath nach Berlin, und<lb/> im Jahre 1795 Geheimer Ober-Tribunal-Rath.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#i">Er war dreimal verehlicht. Aus der ersten Ehe hatte er drei Töchter, die Frauen<lb/> geistreicher und geachteter Schriftsteller, indem die ältere an den 1804 verstorbenen<lb/> Hofrath <hi rendition="#g">Spatzier</hi>, die zweite an Jean Paul Fr. <hi rendition="#g">Richter</hi>, und die dritte an den<lb/> Hofrath <hi rendition="#g">Mahlmann</hi> verheurathet wurde.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#i">Möge dem Staate, und besonders der Justizverwaltung, es niemals an Männern feh<lb/>len, die, wie <hi rendition="#g">Mayer</hi>, es bewähren, daß Wißenschaft den Geschäftsmann nicht blos<lb/> ziere, sondern seinen Geschäftskreis erhelle und erweitere; daß Vorwärtsstreben die<lb/> Bande des Pflichtgefühles nicht löse, und daß ein milder menschlicher Sinn mit der<lb/> Strenge der Gerechtigkeit in einer Harmonie stehe, doch für alle da ist, wenn gleich<lb/> nicht alle, wie der verewigte <hi rendition="#g">Mayer</hi>, sie zu finden wißen.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">422,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> die andere <hi rendition="#i">bis</hi> einfach] <hi rendition="#i">Mayers Witwe hatte in die »Königlich privilegirte<lb/> Berlinische Zeitung von Staats- und gelehrten Sachen«, später als »Vossische Zeitung«<lb/> bekannt, am 9. November (Nr. 134) ihre Todesanzeige eingerückt:</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#i">Am ersten November, um ein Uhr nach Mitternacht, starb an wiederholtem<lb/> Schlagfluß mein innig geliebter und hochgeschätzter Ehemann, der Geheime<lb/> Ober-Tribunals-Rath <hi rendition="#g">Mayer</hi>. Mit tiefer Betrübnisß zeige ich dieses den Verwand<lb/>ten, Freunden und Bekannten des Verstorbenen an. Berlin, den 4ten November<lb/> 1819. Verwittwete Henriette <hi rendition="#g">Mayer</hi>, geborne <hi rendition="#g">Cesar</hi>, in meinem Namen und im<lb/> Namen der abwesenden Kinder des Verstorbenen.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Anzeige erschien mit diesem Wortlaut am selben Tag (Nr. 134) auch in »Berli<lb/>nische Nachrichten von Staats- und gelehrten Sachen« (oft auch als »Haude-und<lb/>Spenersche Zeitung« bezeichnet).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>