<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1853" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Paul Emile Thieriot an Emanuel. Yverdon, 25. Februar 1809,
                    Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="copy" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">138</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Briefkopierbuch der Briefe Thieriots an Emanuel, H. 3, S.
                                    [10]–[17].</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-014261">Woringen, Franz von
                                        (1804-1870) (Jurist, Schriftsteller, Schüler Paul Emile
                                        Thieriots.)</handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
                    <placeName key="JP-006427" cert="high">Yverdon</placeName>
                    <date when="1809-02-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <note>Die Datierung ist möglicherweise nicht korrekt, Teile der Abschrift sind als
                    Original mit dem Datum 5. Februar 1809 überliefert. Die Angabe neben dem Datum
                    "dasselbe Blatt" bezieht sich wohl auf Thieriots Brief vom 29. Oktober 1808, der
                    im Briefkopierbuch dem vorliegenden Brief vorangeht. – Möglicherweise handelt es
                    sich um eine Sammlung von Ideen und Gedanken, die nur zum Teil Eingang in Briefe
                    fanden.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-014265">Pestalozzi und sein Erziehungsinstitut</term>
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>25 Febr. 9. (dasselbe Blatt)</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>–</p>
                <p>Geist ist, was hier beisammen ist; die Kinder erröthen nicht "ob eines
                    Dintenflecks an den Fingern" vor ihren <seg type="comment"><orig>Glüphi’s</orig><note xml:id="nrkq_vks_nvb">Der Schulmeister in
                            Pestalozzis <bibl key="JP-012712" subtype="werk">"Lienhard und
                                Gertrud"</bibl>.</note></seg>; da Glüphi "<persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> nur erziehen läßt, über (u alles ihm nach über)
                    Erziehen spricht, über Erziehen schreibt, und nicht erzieht – hie und da nicht
                    erzogen ist und sich als nicht erzogen – verzogen ist und sich als verzogen
                    nicht einmal erkennt: so weiß ich nicht ob ich hier die <seg type="comment"><orig>Gertrud</orig><note xml:id="nawf_zks_nvb">Titelheldin von
                            Pestalozzis Roman <bibl key="JP-012712" subtype="werk">"Lienhard und
                                Gertrud".</bibl></note></seg>, den Glüphi, die Handarbeit, die
                    Sparpfennige, Rechenschaft und Reinlichkeit suchen soll. Und wenn sie da wäre,
                    wie wollte denn ich sie jetzt suchen?</p>
                <p>Sein Sinn ist durch die Last der Sorgen und durch das viele – nicht nach seinem
                    Sinne so abgegriffen worden.</p>
                <p>Es sey nicht mehr ein Haus "wo ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mein</hi> Kind hinein gäbe" sagen beßere.</p>
                <p>Und doch will ich <seg type="comment"><orig><persName key="JP-014186">Conrad</persName></orig><note xml:id="ninn_fls_nvb">Der Sohn des
                            Offenbacher Müllers Kaiser.</note></seg> hinein, will ich <persName key="JP-004277">Eva</persName>, will ich Dich dazu.</p>
                <p>Der <seg type="comment"><orig>Schmied</orig><note xml:id="njbl_hls_nvb">Gemeint
                            ist <persName key="JP-012207">Johann Joseph
                        Schmid</persName>.</note></seg> ist ein Virtuos in der Mathematik – macht
                    Gesichter – pu! paff! – wie <persName key="JP-999999">Richter</persName>.</p>
                <p>–</p>
                <p>Offenheit u Thätigkeit, das sind 2 große Geister im hiesigen Hause. Was mich
                    dennoch von Zeit zu Zeit zweiflerisch macht, ist dreierlei:</p>
                <p>1. Steht das Haus nicht in der <placeName key="JP-011672">teutschen
                        Schweiz</placeName>, sondern in der <placeName key="JP-014117">welschen</placeName> – doch was steht jetzt in der teutschen?</p>
                <p>2.) <foreign xml:lang="fra"><seg type="comment"><orig>Dans une
                                si
                                grande maison on le perd</orig><note xml:id="nh12_nls_nvb">Frz.: In
                                einem so großen Haus verliert man
                                es.</note></seg></foreign>,
                    wenn man nicht sich die gröste Mühe giebt, darin zu leben wie in dem engsten –
                        <seg type="comment"><orig><foreign xml:lang="fra">si on ne <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Merdie</hi>
                                pas l'occasion de vivre dans l'amour</foreign></orig><note xml:id="ndbj_rls_nvb">Frz.: wenn wir
                            Merdie
                            nicht die Gelegenheit geben, in Liebe zu leben.</note></seg> (ich hätt'
                    es wohl auf teutsch geben können) sagte der heute so menschlich sprach u. immer
                    so spricht u thut – der die Kinder an den Herrn <persName key="JP-000634">Christus</persName> erinnerte, wie er Alles äußere auch gethan aber keinen <choice>
                        <sic>Werth</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> Werth drein legend – <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName>.
                    – Es sind 140 u. mehr Knaben und nicht alles Kinder der <placeName key="JP-011672">teutschen Schweiz</placeName>, u. unter den Franzosen nicht
                    alle solche, die jenes zu seyn verdienten oder werden könnten so bald.</p>
                <p>3. Steht das Haus offen nicht blos für das Hineinsehen, wie es recht ist, sondern
                    für das Dreinschwatzen und Handanlegen aller Welt. Fremde sinds die den Herrn
                    umlagern und ermüden und zu entkräften drohen und Fremde-Gedanken in die 5 Sinne
                    seiner Gehülfen bringen.</p>
                <p>–</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Völlig kann es <persName key="JP-003192">Pestalozzis</persName> Gedanke nicht seyn, was hier ausgeführt
                            wird. Aber es ist doch gewiß ein großer Schritt zu diesem Ziel. Der Mann
                            selbst ist ewig der Alte: und so ist selbst der Misbrauch, den die Zeit
                            von seiner Sache machen wird, ein Grund, daß man an die Quelle geht u.
                            sich reinen Wein schenkt. Du willst ihn dir verdienen Em. <subst>
                                <del rendition="#s">kamst</del>
                                <add place="superlinear" hand="#ed_ajl_ctr_nvb">gingst</add>
                            </subst> schon innerlich an die Quelle; in Deinem Thun kamst du gewiß in
                                <placeName key="JP-005681">Döhlau</placeName>
                            <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> näher als mich ihm mein
                            Wandern bis Yverdün brachte: aber das hindert nicht, daß Du nun auch in
                            selbst den Du lange kennst u. der Deiner nach meiner Ansicht sehr
                            bedarf.</orig><note xml:id="nd15_bms_nvb">Dieser Abschnitt und der
                            folgende Satz wurden als Brief vom 5. Februar 1809 an Emanuel
                            geschickt.</note></seg></p>
                <p>Sind meine Augen für mich trüb, hab' ich doch den Glauben, sie könnten für andre
                    etwas taugen.</p>
                <p>Das was so viele einzelne gute Seiten hat – wie die Gestalt der Künste, Kunst-<hi rendition="#aq">amusementir</hi>, jetzt – ist eben Kindern u. Affen
                    verderblich, läßt <del rendition="#s" cert="high" hand="#ed_ajl_ctr_nvb">die</del> sie Kinder u. Affen bleiben. <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> in seinem Thun wie Emanuel in seinem Geschäft, ist
                    einfach wie <persName key="JP-001827">Homer</persName> und <persName key="JP-002887">Moses</persName>. So ist <persName key="JP-004277">Eva</persName> ein ganzer Christ. <persName key="JP-012207">Schmidt</persName> ein ganzer Mathematiker. So hatte <persName key="JP-001675">Herder</persName> das Ansehn eines Menschen, und <persName key="JP-999999">Richter</persName> der ihm gleicht ist so gut, und <persName key="JP-001909">Jakobi</persName> unter den philosophischen Schriftstellern
                    und der beste <persName key="JP-001353">Göthe</persName> mit dem getragenen
                    klagenden Ton über sich.</p>
                <p>"Zusammenkommen ohne eine Sache, Zweck, Ernst sollten die Menschen nie. Macht
                    falsch, falsches, das." Nur hier haben wir einen Zweck. Kommt zusammen.</p>
                <p>Denn das muß ich euch sagen, wenn Ihr die <persName key="JP-003192">Pestal.</persName> Lehrmittel dem Volke unter Euren Füßen zu helfen, glaubt
                    dort anwenden zu können: An die Quelle muß man gehen.</p>
                <p>Hört <persName key="JP-012207">Schmidt</persName>, seht Schmidt, seht <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> gemessen thun und sprechen.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Über die hiesigen Leute:</hi>
                </p>
                <p>Sie verstehen den urherrlichen <persName key="JP-003192">P.</persName> nicht. Mit
                    der Pflicht ists kommod. Da kann man Vergnügen daneben haben so viel man will.
                    Mit der Liebe ists nicht so. Die will immer seyn, sogar im Vergnügen. Darum
                    möchten sie gern Alles in diesem hiesigen Hauswesen reduziren – sie haben einmal
                    den Lasten-Gedanken, und so möchten sie eine gleiche Vertheilung der Lasten.
                    Aber bis auf den <persName key="JP-003192">P.</persName> können sie ihren <del rendition="#s" cert="high" hand="#ed_ajl_ctr_nvb">Gedanken</del> schweren
                    Gedanken nicht vertheilen, nicht laden. Er lebt – bis er einmal in der Liebe
                    lebt – in dem Liebe-Gedanken.</p>
                <p>Das Äußere an <persName key="JP-003192">P.</persName> sein Cynismus, von dem ich
                    irgendwo gelesen habe, ist <seg type="comment"><orig>dem <persName key="JP-000062">Alcibiades</persName> sein Hundschwanz</orig><note xml:id="nim3_vms_nvb">Alkibiades hatte einen besonders schönen Hund, dem
                            er den Schwanz kupierte. Als er dafür von den Athenern getadelt wurde,
                            gestand er, dass er genau das gewollt habe, um die Athener davon
                            abzuhalten, noch Schlimmeres über ihn zu reden.</note></seg>.</p>
                <p>– Das ist noch nicht aufgefasst. Sondern es ist die Gradheit, Derbheit,
                    Menschlichkeit, die ihn hindert, Menschliches zu verbergen, und im Beiseyn der
                    Menschen ein anderer Mensch seyn zu wollen. Darum geht er auch gering
                    einher.</p>
                <p>–</p>
                <p>S ist doch aber etwas gar Herrliches um den alten <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> und verklage mich nur nicht einmal bei Gott daß ich
                    Dir ihn nicht früher gezeigt.</p>
                <p>In den Versammlungen (Predigten) die er zuweilen hält, zeigt er mit der
                    rührendsten Aufrichtigkeit<seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page" rend="mBottom" style="rotate-0" hand="#author">die die
                        höchste Klugheit wäre, wenn Klugheit dahin dränget.</seg>(es muß selber
                    solche Worte dafür brauchen, wer so weit davon steht), was er war und ist, und
                    wo sie seyen – und wenn er im weinenden und betenden Erkennen seiner Schwäche
                    fast stockt – trötet ihn: Es ist Gottes Werk.</p>
                <p>Die Methode (wie ich und er den Markt-Namen haßen) dringt auch überall durch.
                    Selber die von den Häusern u. Gassen am Markt herbeigeschrieen werden, luftiges,
                    nicht lustiges und in seiner eignen Sprache: frivoles Volk, werden, 4 Schritte
                    von mir, durch den aufgefundenen allen Menschen anwendbaren Leitfaden des
                    Unterrichts so in Beschäftigung (so daß auch der Unterlehrer, der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-014245">Sigrist</persName></hi>, der sie hat, hin und her, ab und zu, dabei
                    gehen kann und ich selbst von dem einen (Geigentollen) unter ihnen ungestört
                    sitze) gehalten, daß sie wenigstens eine Stunde lang und vielleicht noch eine
                    nichts Schlechtem nachhängen und nichts Halbes sagen dürfen, und vielleicht
                    einst die Güte dieser Lehr-Art durch "Folgen von Aufgaben" den Kindern, den<add place="intralinear" hand="#ed_ajl_ctr_nvb">en</add> Andre sie zukommen
                    laßen, gönnen.</p>
                <p>–</p>
                <p>Wer das Ganze, <persName key="JP-003192">P.</persName>s Herz, nicht will verloren
                    gehen laßen, der darf es wegen Manchem was ihn umgiebt, weil er wie die
                        <persName key="JP-004277">Eva</persName> gleichsam dem Unkraut sein
                    schlechtes Freudchen lässt so lang es will – das sich denn in großer Zahl um ihn
                    annistet – <subst>
                        <del rendition="#ow">m</del>
                        <add place="across" hand="#ed_ajl_ctr_nvb">n</add>
                    </subst>icht genau nehmen mit ihm, aber mit dem Manchen desto genauer –</p>
                <p>–</p>
                <p>Eine thierische Ansicht der Dinge – du hast Recht, <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> – u. besonders eine thierische vom Menschen, ist der
                    Grund des Verderbens. Daß diese nicht verhärtet werde, hilft jede aufgestellte
                    menschliche, wahre, <del rendition="#s" cert="high" hand="#ed_ajl_ctr_nvb">ver</del>hindern. Die göttlichen Ansichten helfen so viel nicht, müßen,
                    unbehutsam ins Leben eingemischt, eher schaden, weil man schon weiß, daß
                    Göttliches beym Menschen wieder Thierisches zur Folge haben muß oder zum
                    Vorangang.</p>
                <p>Dem Gesetz der Abwechselung unterwerfe der Mensch das herausgehende Innere lieber
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gleich</hi>: so wird er es
                    dann schön, d. h. menschlich aussprechen.</p>
                <p>–</p>
                <p>Wahrheit auf der Stelle, würde nie Satire. Verspätete Wahrheit wird giftig.</p>
                <p>–</p>
                <p>Wer den Schaden <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">klagt</hi>, darf
                    für den Spott nicht sorgen.</p>
                <p>–</p>
                <p>….… Die allgemeinen Anlagen des Menschen sind aber <add place="superlinear" hand="#author">eben</add> die, die sich am individuel<del rendition="#s" cert="high" hand="#ed_ajl_ctr_nvb">l</del>sten entfalten müssen. Die
                    allgemeinste Anlage ist wirklich die, ein Sohn, eine Tochter, ein Pflegling zu
                    seyn; auch einen Leib hat Jeder, an dem jeder sich rein halten soll, und einen
                    Platz um sich, an dem mehr u weniger jeder dies ausüben kann.<space unit="section"/>Ein Mensch unter vielen Menschen zu seyn, unter Herden von
                    Menschen ein Mensch zu bleiben, das kömmt demnach weit nach der erfüllten
                    Foderung guter Nachbarschaft, guter Lands<del rendition="#s" cert="high" hand="#ed_ajl_ctr_nvb">mannsschaft</del>manschaft, und ziemlich spät
                    dran.</p>
                <p>Reisen, sich vielen Menschen zeigen, dürften überhaupt nur ganze Leute, da jedem
                    Menschenauge, als einem Kinde für das noch nicht Gesehene, das noch nicht
                    Gesehene in seiner schönsten Gestalt, in dem Augenblick der ihn erreichbaren
                    Vollkommenheit (<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seiner Reise
                        hiefür</hi>), gebührt.</p>
                <p>–</p>
                <p>.... Weil ich Mistrauen habe, als ob mit Allem im Großen angefangenen nichts
                    werden könne. Ins Große muß angefangen werden, nichts gespart, um die kleinste
                    Haushaltung, wenn sie das Bild einer ist, recht zu stützen. Dafür, aber dafür
                    allein, müßen Leute zusammentreten, nicht um durch das Aussprechen von
                    Grundsätzen in das mishellige Publikum nichts gethan als ein nicht klar
                    grundirtes Wasser erregt zu haben.</p>
                <p>–</p>
                <p><persName key="JP-002555">Luther</persName> hat doch das Unglück gehabt,
                    Lutheraner zu machen. Warum? weil er sich mit <persName key="JP-000570">Kalwin</persName> (dem Gnadenwahl ausübenden <persName key="JP-000570">Kalwin</persName> – wie <persName key="JP-000634">Jesus Chr.</persName> die
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">rief</hi> die ihm folgen
                    sollten) nicht eng genug verband.</p>
                <p>–</p>
                <closer>
                    <salute/>
                    <signed/>
                </closer>
                <postscript>
                    <p/>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>