<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2030" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Friedrich August Kanne an Paul Emile Thieriot. Prag, 1. Februar 1809,
                    Mittwoch</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin V</collection>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark">97</idno>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>2 Bl. 4°, 4 S. (wohl unvollständig). Auf S. 1 am oberen linken
                                    Rand von Karl Augut Varnhagen von Enses Hand: <hi rendition="#u">Kanne</hi> | an Thieriot. Auf S. 4 alR vfrH: <hi rendition="#aq">
                              <hi rendition="#u">Kanne</hi>
                           </hi>.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-013797">Friedrich August Kanne</persName>
               <placeName key="JP-006438" cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1809-02-01" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
            </correspAction>
            <note/>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_25"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1851"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1069"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1851"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB2018"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
               <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
               <term corresp="#JP-012317">Musik</term>
               <term corresp="#JP-012494">Ernährung</term>
               <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
               <term corresp="#JP-013967">Postalisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#aq">Prag</hi>. d. 1.t<ex>en</ex>
                  <hi rendition="#aq">Fe<del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/>
                     </del>br</hi>. 1809</dateline>
               <salute/>
            </opener>
            <p>Geliebter Thieriot! <seg type="comment">
                  <orig>Es schreiben jetzt zwei an
                            Dich</orig>
                  <note xml:id="nyns_qh1_rxb">Neben Friedrich August Kanne auch
                                <persName key="JP-002021">Johann Arnold Kanne</persName>, wie aus
                            dem Brief hervorgeht. Die beiden nicht miteinander verwandten Freunde
                            Thieriots waren sich schon einmal im September 1804 in Prag begegnet,
                                <ref type="letter" target="JP-UB2004">vgl. den entsprechenden Brief
                                von Johann Arnold Kanne</ref>.</note>
               </seg> die Dich lieben, und
                    zwar einer den Du für todt hieltest, und ein lebendiger. Denk Dir, ich gehe
                    schon einige Tage nehmlich 8 in Prag umher und laße mich lebendig mit allen
                    Glocken zu Grabe läuten, und habe das Herz voll Galle und den Magen voll
                    gebackne <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hendeln</hi>, da komt mir
                    dieses Gesicht entgegen, in einem franzblauen Rocke und sieht mich an. Weil ich
                    das auch that, wendeten beide ihre Gesichter von einander und ich dachte du must
                    den franzblauen doch noch einmal ansehen, und er denkt's auch und wir begegnen
                    uns zum zweitenmale mit den Augen. Da erkannte ich den alten, und wir grüßen uns
                    wie <persName key="JP-002887">Moses</persName> den <persName key="JP-000056">Alexander</persName> in der andren Welt, und giengen mit einander und gehen
                    seit dem alle Tage mit einander. Welcher Trost für mich da ich seit vorgestern
                    erst aus eine Meere von Zweifeln Angst und Nöthen herausgekomen bin. Die Zweifel
                    sind nehmlich (Zweifeln würdens die Prager nennen, die manchen schon zu Thränen
                    gerührt haben, denn sie sagen Kegeln scheiben statt schieben) das Geld oder
                    vielmehr das Nichtgeld. Das war mein Glück daß ich im <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="JP-014357">Gasthofe zum <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Alten
                            Ungeld</hi>
                     </placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nvzw_k31_rxb">Eines der
                            ältesten Prager Gasthöfe im als Teyn benannten Gebäudekomplex am
                            Altstädter Ring. Das Gasthaus befand sich im heutigen Haus Nr. 640
                            Petráčkovský und war früher Teil des Granovsky-Palais'. Der <placeName key="JP-014358">Teynhof</placeName> wurde auch wegen der dort
                            erhobenen Handelszölle Ungelt genannt.</note>
               </seg> wohne, sonst hätte
                    ich nicht <hi rendition="#aq">exisistiren</hi> können, denn ich war ganz tüchtig
                    ungeld. Die bekannte kurländischen Baronen oder Bauren waren sehr zufrieden
                    nachdem sie mir 36 rh in Banknoten gegeben, daß ich nicht unzufrieden war. Ich
                        <pb n="2"/>
               <choice>
                  <sic>Ich</sic>
                  <corr type="deleted"/>
               </choice> ärgerte mich nehmlich nicht sondern <unclear reason="illegible">kenickte</unclear> mich heimlich, daß ich mich auf <hi rendition="#aq">Discretion</hi> ergeben hätte wie ichs leider nur zu oft thue. Denn ich
                    sagte kein Wort und reiste mit wenigem Gelde und vieler Freude auf <seg type="comment">
                  <orig>meinen <persName key="JP-002108">Fürsten</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nr5c_3k1_rxb">Kannes
                            Gönner Fürst Ferdinand
                            Kinsky.</note>
               </seg> nach Prag. Ich freute mich <seg type="comment">
                  <orig>in seinem <placeName key="JP-014359">Hause</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nahc_pl1_rxb">Das
                                Palais Goltz-Kinsky, dass die
                            Familie Kinsky 1768 nach dem Tod des Vorbesitzers <persName key="JP-014419">Johann Ernst Wenzel Graf von der Goltz</persName>
                            von dessen Witwe erworben hatte.</note>
               </seg> zu wohnen und glaubte
                    schon ich wäre <persName key="JP-004240">Taßo Torquato</persName> oder vielmehr
                    ich würde es werden wenn die herrliche
                        <persName key="JP-014446">Fürstinn</persName> käme, als eine der Zimmerwärter von <persName key="JP-002108">Kinzky</persName> versprach ein <hi rendition="#aq">Logis</hi> suchen zu helfen. Ich war halb todt und stellte mich lebendig,
                    als ich aber so lange warten muste sagte ich es ihm, daß ich geglaubt ich würde
                    im <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-014359">Palais</placeName>
               </hi>
                    wohnen. Das ist nicht meine <hi rendition="#aq">Ordre</hi>, war die Antwort, und
                    ich machte mir Vorwürfe daß ich mich getäuscht und nicht recht gehört hätte,
                    denn den Glauben an diesen Menschen mochte ich mir nicht nehmen laßen. Doch
                    erzahlte ich es dem infamen Skizzenkerl, der zu seinem Fenster herauskukte wie
                    ein Ladenhüter, und sagte dabei daß ich nur auf meinen lieben <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-002108">Kinzky</persName>
               </hi> warte.</p>
            <p>Denke Dir die <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bestialitaet</hi>
               </hi> (Das muß ich groß schreiben, denn es ist gar zu
                    klein.) der Kerl von einem Spitzenhändler erzählt einigen der <persName key="JP-002108">Fürst</persName> hätt mich angeführet, und schimpft auf die
                        <hi rendition="#aq">Boehmer</hi>, weil ihm der Theeschreiber nehmlich 2mal
                    mit <hi rendition="#aq">contrebande attrappirt</hi> hat, und macht auf meine
                    Rechnung seiner Gallenblase etliche Luft. Vorgestern nach 4 Wochen erfahre ich
                    daß <persName key="JP-002108">Kinzky</persName> in der Stadt ist aber nur so wie
                    ein Zugvogel ich geh frühmorgens aus um ihn bei der Brücke aufzulauern und
                    erfahre daß er da nur da ist. Ich gehe hin rede mit ihm und denke Dir diesen
                    Grafen er bittet mich um Verzeihung <pb n="3"/>wegen den Unordnungen, und daß
                    ich nicht so aufgenommen bin, und sagt er wolle heute alles <hi rendition="#aq">arrangiren</hi> Ich erzähle ihm daß ich ihn aufgesucht hätte weil ich mich
                    sonst auch hätte müßen bei <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-014445">
                        <hi rendition="#aq">Kinzky</hi>
                     </persName>
                                Infanterie</orig>
                  <note xml:id="ns35_cs1_rxb">Das Infanterieregiment
                                Nr. 47 der kaiserlich-habsburgischen Armee, das von 1779 bis 1805
                                    Franz Joseph Kinsky von Wchinitz und
                                    Tettau innehatte. Im Regiment dienten bis 1815 auch
                                weitere Mitglieder der Familie Kinsky.</note>
               </seg> anwerben
                    laßen, und zwar aus Hungersnoth. Er greift in die Tasche und bittet mich nur
                    unterdeßen 10 <hi rendition="#aq">Ducaten</hi> anzunehmen und zu ihm ins Haus zu
                    ziehen, er werde bald selbst kommen. Er erzählt mir <seg type="comment">
                  <orig>was Meisters aus gesprengt hat</orig>
                  <note xml:id="nnj5_kdf_qzb">Nicht ermittelt.</note>
               </seg> und ich muß fortwas aus seinem Munde
                    vernehmen, zugleich sagte er mir daß er es gleich für Meisterrische Worte
                    gehalten hätte, denn das gestand ich ihm allerdings, daß ich Meistern das <hi rendition="#aq">factum</hi> erzahlt habe, daß er es aber durch sein
                    Weitererzählen in das Gift seines Mundes getaucht hätte.</p>
            <p>Nun wirds beßer werden, Geliebter, und ich glaube mein Leben wird ein kurze Zeit
                    wie ein Somer aussehen. Ich habe manches geschrieben, und besonders freue ich
                        <add place="superlinear" hand="#author">mich</add>
               <seg type="comment">
                  <orig>meine <hi rendition="#aq">Sinfonie</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nejr_gt1_rxb">Wohl die C-Dur-Sinfonie Kannes, die er am 15. Juli
                            1810 in einem Brief an den Verleger Härtel in Leipzig erwähnt: Er habe
                            die Partitur Anfang 1809, also zur Abfassungszeit des vorliegenden
                            Briefes, an den Leipziger Postsekretär Siegmayer verliehen und bisher
                            nicht zurückerhalten, vgl. "Der Bär. Jahrbuch von Breitkopf &amp; Härtel
                            auf das Jahr 1927", Leipzig 1927, S. 51. Ansonsten ist von Kanne nur
                            noch eine Sinfonie in Es-dur unbekannten Datums überliefert; bekannt ist
                            zudem die Aufführung einer Sinfonie 1806 im Hofburgtheater, bei der es
                            sich aber möglicherweise um letztere handelt (vgl.: Hermann Ullrich,
                            "Friedrich August Kanne (1779–1833): Das Schaffen", in: Studien zur
                            Musikwissenschaft, Bd. 30, 1979, S. 155–262, hier S. 237).</note>
               </seg>
                    zu <hi rendition="#aq">dirigiren</hi>. Wenn Du doch da wärest, kannst Du Dich
                    auf das <hi rendition="#aq">Adagio</hi> besinnen. Warte nur es stekt mir ein
                    Quintett im Kopfe, da ist eine tüchtige <hi rendition="#aq">Violine</hi> dabei,
                    wir spielens mit einander wenn nicht in <placeName key="JP-006405">Wien</placeName>, so komme ich vielleicht wieder nach <placeName key="JP-006222">Sachsen</placeName> oder <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>. Du lebst wohl herrlich unter den Deinen dort. Abends
                    gehe ich imer noch auf den <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="JP-014360">Schloßberg</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nnpc_m1b_rxb">Das Areal
                            der Prager Burg.</note>
               </seg> in <seg type="comment">
                  <orig>die
                                <placeName key="JP-014955">goldne 3</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nqzz_xdf_qzb">Der Gasthof zum Goldenen Dreier in der Thomasgasse
                            auf der <placeName key="JP-014355">Kleinseite</placeName>.</note>
               </seg>
                    und eße mit <seg type="comment">
                  <orig>Karbonadeln.</orig>
                  <note xml:id="nelv_pfb_rxb">Auf Kohlen geröstetes Fleisch.</note>
               </seg> Da<subst>
                  <del rendition="#ow">ß</del>
                  <add place="across" hand="#author">s</add>
               </subst> infame Nadelmachen erst hat manches schöne doch, die Göttliche Aussicht
                    nach <placeName key="JP-005696">Eger</placeName>, und <seg type="comment">
                  <orig>Bünaus,</orig>
                  <note xml:id="nvjd_bff_qzb">Nicht ermittelt,
                            vielleicht die Ländereien der allerdings schon 1628 aus Böhmen
                            ausgewanderten Adelsfamilie von Bünau, z. B. Bynov (Bünauburg) bei
                                <placeName key="JP-014960">Děčín
                        (Tetschen)</placeName>.</note>
               </seg> an deren hellen Borne man sich gesunder
                    trinken kann als am Sprudel. Noch sehe ich nicht soviel schöne Mädchen hier als
                    ich sehen möchte, aber ich denke wohl zum Lager werden sie sich einfinden, und
                    ich werde mein Zelt nicht verfehlen.</p>
            <p>Es giebt zwar einige Marquetenderinnen hier die wahrlich nicht aussehen als ob sie
               den 30jährigen Krieg mitgemacht hätten, aber ich mag doch nicht. Schreib mir ob Du
               Deine Augen nicht auf ein holdes Gesicht geworfen hast, das Dich liebt. Ich bitte
               Dich spiele ihr vor, des Nachts unterm Fenster wie Du in <hi rendition="#aq">Carlsbad</hi> mir thatest, noch denke ich mit Freuden an Deine Phantasien. Aber
               ich bitte Dich such die eine Freundinn zu der Du des Nachts schleichst und vor Tages
               Anbruch wieder hinweg eilst, und glaube mir von da an werden Deinen Phantasien weit
               herrlicher dem Himmel preisen und die Liebe athmen, und Du wirst die Herzen mit der
               Wonne füllen die Du selbst in Dir trägst. <seg type="comment">
                  <orig>Hat nicht <persName key="JP-001353">Göthe</persName> die Hexameter auf dem
                     Rücken seines Mädchen erst recht machen gelernt,</orig>
                  <note xml:id="nh1n_4gb_rxb">Anspielung auf Goethes berühmte Formulierung in der
                     fünften <bibl sameAs="JP-008243" subtype="werk">"Römischen Elegie"</bibl>:
                     "Oftmals hab' ich auch schon in ihren Armen gedichtet | Und des Hexameters
                     Maas, leise, mit fingernder Hand, | Ihr auf dem Rücken gezählt […]".</note>
               </seg> und beschreiben die Liebesnacht und -Macht. Verzeihe mir, wenn ich im Scherz
               redend wie mein ganzer Brief ist, Dich einen Blumisten nennen möchte, der keiner
               Seele erlaubt eine Nelke abzubrechen, damit er das <hi rendition="#aq">exemplar</hi>
               vollständig hat. Oder behalte es auch, Dein süßes Bewustsein, denn ich mag es doch
               nicht sagen welches süßer ist. Mir ist aber als wäre meine Arm stärker und <add place="superlinear" hand="#author">das</add> Herz voller, und als stünde ich recht
               feste auf diesem Himelreich <subst>
                  <del rendition="#s">
                     <gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/>
                  </del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">seitdem</add>
               </subst> ich jene Herrliche kennen lernte, welche mir aus heißer Liebe alles gab was
               nur ein Mann auf dieser Erde wünschen kann.</p>
            <p>Ich habe das wegen lauter tolles Zeug in diesem Briefe geschrieben. Damit es nicht so
               viel Postgeld kosten als das verständige, denn auf der Post sind infame <unclear reason="illegible">Ker</unclear><supplied reason="omission" cert="high">
                  <unclear reason="illegible">l</unclear>
               </supplied><unclear reason="illegible">s</unclear> die wiegens auf das Loth, und es
               wäre auch schade was <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> über die
               Gränze zu schicken oder mann nahms wohl gar weg, wenns vollens neu wäre. Zulezt
               siegele ich diesen Brief nur mit meinem Herzen zu und mit meiner Liebe denn <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-002021">Kanne</persName> wird hier sich und mich in ein <hi rendition="#aq">Couvert</hi> packen</orig>,<note xml:id="ncsv_f3b_rxb">Johann Arnold Kannes Brief ist nicht überliefert.</note>
               </seg> und wir werden ihn beides beide auf die Post tragen. Lebe wohl theurer, er ist
               schon da, und läßt Dich grüßen durch mich wenn Du etwa meinen Brief eher lesen
               solltest als seinen</p>
            <p/>
            <closer>
               <salute/>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>