<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1126" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Mosengeil an Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen.
                    Altenstein, 26. August 1816, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften, hg.
                            von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828,
                            S.188-192.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002882">Friedrich Mosengeil</persName>
                    <placeName key="JP-005522">Altenstein bei Liebenstein</placeName>
                    <date when="1816-08-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-012430">Religion</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Altenstein, d. 26. Aug. 1816.</dateline>
                </opener>
                <p><placeName key="JP-005591">Auf der schönen Burg</placeName> meines edlen Ritters,
                    der so gastfrei, und eben darum selten Gast-frei ist, mag's wohl schon eher
                    vorgekommen seyn, daß alte und neue Gäste sich einander auf der Schwelle
                    begegneten. Man hat in solchen Fällen sein Gesicht nicht immer in seiner Gewalt,
                    und murmelt vielleicht, wenn es klopft, in den Bart: "ach, schon wieder ein
                    Besuch!" Da tritt aber manchmal ein alter treuer Freund herein, nach dem wir uns
                    schon lange gesehnt haben. Wie heitern sich dann plötzlich die Mienen auf! Wie
                    eilt man ihm entgegen! Wie bittet man ihn in Gedanken um Verzeihung, weil man
                    nicht so ganz freundlich "herein!" gerufen; und wie labt man sich nun mit ihm, –
                    reich entschädigt für die Langeweile, die seine Vorgänger uns mitbrachten! –</p>
                <p>Ein solcher lieber Gast war mir <seg type="comment"><orig>Ihr Brief</orig><note xml:id="nczh_t3q_lpb">Nicht überliefert.</note></seg>, der gerade eines
                    Morgens anlangte, wo ich schon mehrere mich langweilende erbrochen hatte. Noch
                    einmal heiße ich ihn herzlich willkommen, und eile nun sogleich zur
                    Beantwortung.</p>
                <p>Von unseres <persName key="JP-004556">Wagner's</persName>
                    <seg type="comment"><orig>unvollendet gebliebenem Werk</orig><note xml:id="nxgj_cpl_lpb">Das Romanfragment <bibl key="JP-010018" subtype="werk">"Jesus von Nazareth"</bibl>. </note></seg> hat mein
                    Gedächtniß, außer dem wohlthätigen Eindruck, den das Ganze bei mir
                    zurückgelassen, im Einzelnen nur wenig aufbewahrt. Mein Urtheil ist daher jetzt,
                    sobald hievon die Rede seyn soll, wo nicht das des Blinden von der Farbe, doch
                    wenigstens des Kurzsichtigen von der Ferne. Doch selbst bei einem so
                    beschränkten Urtheile finde ich die Schwierigkeiten, die unsern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004520">Voß</persName></hi> bisher von der übernommenen Bearbeitung und
                    Ergänzung des Fragmentes zurückgeschreckt haben, erheblich genug, ja kaum zu
                    beseitigen.</p>
                <p><persName key="JP-004556">Der verewigte Dichter</persName> hatte wohl das rechte
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Herz</hi>, den Evangelisten da
                    Leben Jesu nachzuerzählen, aber an manchen Vorkenntnissen fehlte es ihm, dem
                    Nichttheologen, allerdings; insofern nämlich eine befriedigende Vereinigung der
                    heiligen vier Erzählungen von des Herrn Leben und Sterben ohne Kritik und
                    Sprachstudium nicht füglich unternommen werden kann. Wer aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nach</hi>
                    <persName key="JP-004556">Wagner</persName>
                    <bibl key="JP-010018" subtype="werk">das Werk</bibl> zu bearbeiten und zu
                    vollenden übernähme, der machte sich anheischig, alles Mißverstandene zu
                    berichtigen, <seg type="comment"><orig>die sämmtlichen vorliegenden Anmerkungen
                            sachverständiger Männer zu beachten</orig><note xml:id="nr5c_mpl_lpb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1101/#start_dk3_hjq_lpb">Wagner hatte Meinungen
                                und Urteile seiner Freunde über sein Romanprojekt eingeholt</ref>;
                                <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0956/#start_afh_1jq_lpb">auch ließ er den Jenaer
                                Theologen <persName key="JP-001400">Johann Jakob
                                    Griesbach</persName> bereits fertig geschriebene Passagen
                                begutachten und inhaltlich überprüfen.</ref></note></seg>, und außer
                    denselben noch gar manche andre, die in den exegetischen Werken neuerer
                    Schriftsteller zerstreut sind. Das führte in ein weites Feld, und man möchte
                    dabei wohl fragen: was bliebe noch von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004556">Wagners</persName></hi> Arbeit
                    übrig?</p>
                <p>Von dieser Seite betrachtet, würde ich also kein Bedenken tragen, den Druck der,
                    auf solche Weise umgearbeiteten Schrift zu widerrathen. Was aber möchte wohl
                    hindern, das Bruchstück <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganz in
                        seiner jetzigen Gestalt</hi>
                    <persName key="JP-004556">Wagners</persName> vielen Freunden als ein letztes
                    Andenken aus gutem treuen Herzen darzureichen? Die undankbare Rolle eines
                    Zwischenredners aufgebend, übernähme <persName key="JP-004520">Voß</persName>
                    die des Vorredners. Er gäbe die kurze Geschichte des Werkleins und suchte
                    überhaupt den Leser in den rechten Gesichtspunkt zu stellen, welcher kein andrer
                    ist, als der des Glaubens und der Liebe. Warlich! auch dieser <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Jesus</hi> von Nazareth würde Herzen egwinnen und
                    erwärmen! <persName key="JP-004556">Wagner</persName>s Publikum ist groß; sein
                        <bibl key="JP-010018" subtype="werk">"Jesus"</bibl> wird in demselben gar
                    viele Leser finden, welche die Evangelien nur von ferne kennen. – Wer vermöchte
                    die frommen Gefühle zu zählen und zu wägen sich erdreisten, sie durch eine
                    solche Schrift entzündet, als heilige Opferflamme des gottgeweihten Herzens
                    vielleicht nimmer wieder verlöschen? Die Geschichte des größten Leidenden, den
                    die Welt kennt, von einem ausgezeichneten Schriftsteller, der selbst ein armer
                    leidender Mann war, unter vielen stillen Thränen erzählt (deß bin ich Zeuge!) –
                    von einem Manne erzählt, der zwar niemals die gelehrte Schriftforschung zu
                    seinem Studium gemacht, sich niemals im Gewirre theologischer Systeme und
                    Hypothesen befangen hatte, aber eben darum "aufhob heilige Hände ohne Furcht und
                    Zweifel" – und dessen müdes Leben früher zu Ende ging, als seine Erzählung: –
                    wie rührend und erwecklich ist das! Wer könnte wohl den letzten, unvollendet
                    gebliebenen Satz des ehrwürdigen Bruchstückes ohne nasse Augen anblicken? und
                    wie Mancher würde es nur darum aus der Hand legen, um in den heiligen Urkunden
                    selbst weiter zu lesen.</p>
                <p>Daß <persName key="JP-004556">Wagner</persName> die Bekanntmachung seiner letzten
                    Arbeit nicht wünschte, ist eben so sehr in der Ordnung, als daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wir</hi> sie wünschen. Die Gründe,
                    die uns bewegen, an ihre Nutzbarkeit zu glauben, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">konnten</hi> die seinigen nicht seyn, denn er
                    mußte sie nur allein im Werke selber, unabhängig von seiner Persönlichkeit
                    suchen: wir hingegen dürfen gerade <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diese</hi> vorzüglich mit in Anschlag bringen. Die gelehrte Kritik, die
                    jenes letzte rührende Andenken unseres hart geprüften Freunde auf eine lieblose
                    Weise herabzuwürdigen wagte, müßte sich ja zu Tode schämen!</p>
                <p>Dieß, Theuerster, ist meine Ansicht und Meinung. Mögen nun <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi>, <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName>, <persName key="JP-004520">Voß</persName>, – vielleicht auch
                    Ihr trefflicher <persName key="JP-003532">Rochlitz</persName>, dem man die
                    Handschrift mittheilen müßte, und der unter uns Allen wohl am unbefangensten
                    darüber urtheilen könnte, – entscheiden.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>