<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0990" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Kalbsrieth, 11. bis 18. Juli 1816</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 173–175, Nr.
                            135
                            (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="witnessText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Ehemals Berlin A. Verschollen.</institution>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Nach D auf liniertem Papier verfasst, bis "zu finden" von
                                    Schreiberhand, ab "Diese Zeilen" eigenhändig.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005884">Kalbsrieth, Sachsen-Anhalt</placeName>
                    <date from="1816-07-11" to="1816-07-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012575">Familie(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012601">Juristische
                        Angelegenheiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#unknown">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Kalbsrieth, d. 11. Juli 1816.</dateline>
                </opener>
                <p>Sehr beruhigend war es mir, Ihren <seg type="comment"><orig>Brief</orig><note xml:id="nnhy_x4r_j4b">Nicht überliefert.</note></seg> zu erhalten, meine
                    teure, liebe Freundin! Die Zeugnisse Ihres Andenkens und <supplied reason="print" cert="high">Ihrer</supplied> Freundschaft sind von höchstem
                    Wert meiner Seele. <seg type="comment"><orig>Wenn unsere Verhältnisse in
                            Aufnahme sind und bleiben</orig><note xml:id="nryj_vnd_cqb">Zu der
                            Bewegung, die nach jahrzehntelangen Erbstreitigkeiten zwischen Lehens-
                            und Allodialerben der Familien Marschalk und Kalb durch den Tod des
                            Generalbevollmächtigten der Familie Kalb Johann August von Kalb in den
                            Prozess gekommen war, vgl. Klarmann S. 338-341.</note></seg>, so kann
                    ich Sie hoffentlich zu einem Aufenthalt bei mir schon im künftigen Jahre
                    einladen. <seg type="comment"><orig>Das Gerücht einer Reise Ihres <persName key="JP-999999">Gemahls</persName> mit <persName key="JP-001353">Goethe</persName> wurde mir noch in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> von einem Jüngling gesagt</orig><note xml:id="ntwb_ryq_cqb">In ihrem <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VII_6-k" corresp="#410-4">Brief vom 1. Juni 1819</ref> an
                            Caroline Richter fragte Charlotte von Kalb nach einer geplanten Reise
                            Jean Pauls, von der sie von einem jungen Maler erfahren habe. Bei seiner
                            Reise nach Heidelberg im Jahr darauf besichtigte Jean Paul "einige
                            Wellen des Rheins", vgl. seine Briefe an Caroline Richter <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VII_305" corresp="#132-12">vom 1. August</ref> und vom <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VII_310" corresp="#137-27">19. August 1817</ref> und
                            Heinrich
                            Voß' Bericht an seinen Bruder Abraham am 13. August
                            1817. Von Reiseplänen Jean Pauls mit Goethe ist
                            nichts bekannt.</note></seg>, und es schien mir sogleich
                    unwahrscheinlich. <seg type="comment"><orig>Das Benehmen der <persName key="JP-001268">Frau von Geiger</persName> habe ich erwartet, denn
                            wenn ich durch etwas von <persName key="JP-001268">G.</persName> könnte
                            geehrt werden, so wäre es gewiß durch Haß, doch mit diesem werden sie
                            sich nicht inkommodieren, so wenig wie ich</orig><note xml:id="nz12_hcr_cqb">Augusta von Geiger war die Tochter Johann August
                            von Kalbs aus erster Ehe, also zugleich Nichte Charlotte von Kalbs und
                            Stieftochter ihrer Schwester Eleonore von Kalb. Nach dem Tod Johann
                            August von Kalbs 1814 wurde Augustas Ehemann Leopold von Geiger
                            Generalbevollmächtiger der Kalbschen Familienangelegenheiten und
                            Rechtsstreitigkeiten. Charlotte von Kalb hatte kurz zuvor über Caroline
                            Richter Emanuel gebeten, mit Geiger Kontakt aufzunehmen, um ihn gewogen
                            zu stimmen gegenüber ihren Hoffnungen und Ansprüchen auf finanzielle
                            Versorgung aus den zu erwartenden Familieneinkünften, vgl. ihre Briefe
                            vom <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VII_6-k" corresp="#410-23">1. Juni</ref> und vom <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VII_7-k" corresp="#411-17">4. Juni
                                1816</ref>.</note></seg>. Und da mein Geist zu dem Ihrigen gehört,
                    nämlich zu <persName key="JP-999999">J. P. R.</persName> und Karoline, so ist
                    die Kluft, welche uns trennt, gewiß ebenso stark und weit. Mich freut das
                    schöne, heftige Gefühl <persName key="JP-003483">Ihrer Kinder</persName>.
                        <persName key="JP-012948">Madam Fischer</persName>, die große, hat mir schon
                    ein lebhaftes Bild der <persName key="JP-003483">Kinder</persName> gegeben,
                    indem sie sagte, sie werden eine vortreffliche, allerliebste französische
                    Tournüre erhalten. Ihr Herr <persName key="JP-002703">Vater</persName> läßt mich
                    öfters grüßen, denn er besucht auch noch zuweilen meine <persName key="JP-002004">Tochter</persName>; ich ehre und vertraue ihm, Ihre
                        <persName key="JP-002709">Mutter</persName> ehre ich nur <gap reason="print"/></p>
                <p>Ich habe nicht früher nach <placeName key="JP-005884">Kalbsrieth</placeName>
                    kommen können, <seg type="comment"><orig>denn so lange der <persName key="JP-002011">Präsident</persName> lebte</orig><note xml:id="nv2q_lgr_cqb">Johann August von Kalb starb am <date when="1814-05-25" calendar="#Gregorian">25. Mai
                        1814</date>.</note></seg>, hatte ich kein Recht dazu, und dann waren die
                    Kriegsjahre, aber es ist nicht unwahrscheinlich, daß meine Gegenwart für meine
                        <persName key="JP-002010">Kinder</persName> wohlthätig sein kann. Gehe ich
                    nach <placeName key="JP-005739">Franken</placeName>, so will ich also über
                        <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName> und will die <persName key="JP-003964">Schwendler</persName> besuchen. Und komme ich nach
                        <placeName key="JP-005739">Franken</placeName>, so sind Sie nicht sicher für
                    mich in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>, denn ich hoffe,
                    wenigstens <seg type="comment"><orig>zwei liebende</orig><note xml:id="nkly_jjb_l4b"><persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> und
                            Caroline Richter.</note></seg> und <persName key="JP-003482">fünf gütige
                        Seelen</persName> daselbst zu finden.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2" hand="#author">
                <p><seg type="comment"><orig>Diese Zeilen kann ich nicht leer lassen.</orig><note xml:id="nsby_zhr_cqb">Hinweis in D: Der Brief ist liniert, außerdem: ab
                            hier ist der Brief eigenhändig geschrieben.</note></seg> Ich vermute
                    fast, daß <persName key="JP-001269">Geiger</persName> nachgiebt, wenigstens
                    wären <persName key="JP-001268">diese</persName> oder er nicht so verständig,
                    als die Lage eigentlich erforderte, denn er müßte <persName key="JP-002010">meine Kinder</persName> für Raben halten, wenn ihnen ein solches Betragen
                    nicht empfindlich sein sollte. Sie glauben nicht, wie bedeutend es mir ist, die
                    wenige Zeit, die mir noch zu leben übrig sein wird, zur Gründung eines besseren
                    Zustandes für <persName key="JP-002010">die Meinigen</persName> anzuwenden und
                    die Hindernisse zu beseitigen. Wenn ich auch nichts hoffe, so will ich doch
                    nichts unterlassen haben, denn wirklich, man traut dem Boden nicht, der uns
                    trägt, wenn man erfahren hat, was ich gelitten.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Mich freut es auch, daß <persName key="JP-999999">J.
                                P.</persName> bei <persName key="JP-000742">Dalberg</persName>
                            ist</orig><note xml:id="nrsg_njr_cqb">Jean Paul reiste erst Mitte August
                            auf Einladung und Kosten seines Förderers Karl Theodor von Dalberg nach
                            Regensburg, wo er sich vom <date from="1816-08-14" to="1816-09-06" cert="high" calendar="#Gregorian">14. August bis zum 6. September
                                1816</date> aufhielt.</note></seg>. Dieser <persName key="JP-000742">Mann</persName> war mir stets bedeutend; es scheint mir, er hat nicht früh
                    genug den Gedanken aufgeben können, daß er zum Souverain gelangen und darin
                    beharren müsse. Hätte er früher den Hirtenstab gefaßt, er wäre der einzige rein
                    Heilige am Bundestag. Aber in politischer Hinsicht paßt vorzüglich der Spruch:
                    wer kann wissen, wie oft er fehle, verzeihe mir auch die verborgenen.</p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie wohl, mein teures Herz! Grüßen Sie vielmals <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> von mir. Ich bitte ihn, mir zu
                        antworten, damit Sie Ihre Zeit sparen zu nötigem Thun.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Charlotte Kalb geb. Ostheim.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#right">d. 18. Juli.</hi>
                    </dateline>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><unclear reason="illegible"><seg type="comment"><orig><persName key="JP-002401">Lenz</persName></orig><note xml:id="npd1_rkr_cqb">In D als unsichere Lesart markiert.
                                    Vermutlich Anspielung auf den gemeinsamen Bekannten Christian
                                    Friedrich Lentz, der auch im <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VII_6-k" corresp="#410-24">Brief
                                        Kalbs an Caroline Richter vom 1. Juni 1816 </ref>erwähnt
                                    wird.</note></seg></unclear> ist auch nicht im Frühling.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>