<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1225" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Otto. Leipzig, 23. April 1801,
                    Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I47</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1801-04-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012869">Literarische Kritik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. 23 April 1</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihr Blatt</orig><note xml:id="nqcz_kr5_ryb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> redete mich mit lauter Engelsstimmen der
                    Tugend und der Liebe an. Sie haben mir damit unbeschreiblich wohl gethan, und
                    ich wollte nur, ich könnte von Ihren süssen, lieben Lauten leihen, um Ihnen
                    damit zu sagen, wie treu mein Herz ewig am Ihrigen hangen soll.</p>
                <p>Aber ich fühl' es schmerzlich (und mag es doch nicht ändern), wie schroff und
                    eilig mich immer mehr, in Bewahrung meiner eignen Wahrheit und der heiligen
                    Treue gegen mich selbst, die traurigen Erfahrungen machen, welche mir so viele
                    Jahre, aber die leztern vorzüglich, von der Unwahrheit und Selbstheuchelei
                    poetischer Menschen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">aufdringen</hi>; und wie ich selbst gegen die besten darunter (denn die
                    unpoetischen kann ich, in so fern sie weder Kraft noch <choice>
                        <orig>Geinuß</orig>
                        <reg>Geniuß</reg>
                    </choice> haben und geben, gar nicht rechnen) leicht mißtrauisch werde darum,
                    daß sie über ihrer Fantasieenwelt der wirklichen vergessend, und mit Gefühlen
                    spielend, das Handeln nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ernsthaft</hi> nehmen,<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>
                    <pb n="2"/>wovon sich Ihnen und mir nur zu viele traurige Beispiele darbieten.
                    Die Reitzbarkeit der Nerven, ohne welche keine dichterische Genialität, sie sei
                    nun activ oder passiv, sich denken lässt, die damit nothwendig verbundne
                    Empfänglichkeit des Gemüths für die mannichfaltigsten Berührungen, der Egoismus,
                    der überall auch bei den besten Menschen im Hinterhalt lauert, und dem sie um so
                    eher nachgeben, als es hier, wo es nicht auf sinnliche sondern auf geistige
                    Genüsse ankommt, versteckt und fein wirkt, das alles zusammen bildet
                    veränderliche, characterlose, schonungslose Menschen, die der Geistesschimmer,
                    den sie auf sich selbst werfen, nur über ihre Verkehrtheit verblendet.</p>
                <p>Zugegeben, daß wir über unsre <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ersten</hi> Gefühle nicht Herr sind, so müssen wir es doch über deren
                    Lenkung, Modification, Aeusserung seyn, oder die Tugend ist ein Hirngespinst.
                    Allmächtig darf kein Gefühl uns hinreissen, fortschwemmen, oder wir sind
                    unselbstständige Maschienen. Und wenn es doch noch immer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wahre</hi> Gefühle wären, die uns ergriffen <pb n="3"/>und bewegten? aber nein, durch die Fantasie werden wir fähig uns
                    Gefühle zu schaffen, zu dichten, und wenn wir uns froh oder stolz oder auch
                    wehmüthig und sanftduldend in diesen Gefühlen empfinden, so pflegen wir sie, und
                    ziehen sie groß, und rüsten sie selbst mit der gefährlichsten Macht aus, der wir
                    zulezt erliegen, und verwenden unsre gewiß zu bessren Zwecken verliehene Kraft
                    daraus, sie zu beschönigen und zu verherrlichen, bis sie uns edel dünken, als
                    aus einer höhern (Rücksichtlosen) Welt stammend und dorthin gehörend.</p>
                <p>Ich gestehe, daß alle diese Phänomene auch durch mein eigenes Innere gezogen
                    sind, und noch ziehen mögten, wenn ich nicht mit aller Anstrengung, durch das,
                    was ich an andern erfahren gelehrt, dawider kämpfte. Aber eben um diß mit Glück
                    zu thun, um die Poesie bloß Wohlthäterin meines Herzens, Vernunft und
                    Besonnenheit aber Führerinnen meiner Thaten, meines äussern Lebens seyn und
                    bleiben zu lassen, kann ich für's erste einer gewissen Härte <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="covered" unit="chars" quantity="1"/></del>
                        <add place="across" hand="#author">n</add>
                    </subst>icht entrinnen, mit der irgend einem guten, edlen Wesen weh zu thun mich
                    doch ewig mein besserer Genius behüte!</p>
                <p>Seit einigen Wochen ist hier die <persName key="JP-003964">Gräfin
                        Schlabrendorf</persName>
                    <pb n="4"/>deren Ansprüche auf meine Theilnahme und Freundschaft ich bis jezt
                    sehr freudig gelten lasse. Sie ist heiter, froh, offen, warm, natürlich genug,
                    und mit einem Worte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">weiblich</hi>
                    trotz ihrer zu grossen Gleichgültigkeit gegen ihr eignes Geschlecht (ein Fehler,
                    den sie freilich mit vielen ihrer Klasse gemein hat). Ihr grösstes Lob ist ihr
                    Töchterchin, <persName key="JP-003749">Amanda</persName>, das, von ihr allein
                    erzogen, ein veines liebenswürdiges Naturkind ist. In <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihrer</hi> Erzählung der Trennung v. <persName key="JP-000044">Ahl</persName>. erscheint dieser als ein baarer
                    sentimentalischer Wollüstler, wie sie jezt (verunglückte Kopieen des <bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010762">Victor</bibl> im <bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010727">Hesperus</bibl>) häufig
                    umherschleichen. Aburtheilen mag ich aber doch noch nicht über ihn, ob ich
                    gleich, so wie ich ihn kenne, wenig für ihn zu sagen weiß.</p>
                <p>Diese <persName key="JP-003964">Schl</persName>. ist es, die für jezt <persName key="JP-999999">R</persName>. u. der <persName key="JP-003469">seinigen</persName> in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>
                    Quartir bereitet, welches mir indeß, wie alles was unsern alten Freund in seiner
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Lebensführung</hi> betrifft,
                    ungeschickt angelegt scheint.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihre <bibl subtype="werk" sameAs="JP-010330">Ossian</bibl><ex>sche</ex> Uebersetzung</orig><note xml:id="nbkg_ppz_lxb">Amöne Ottos <bibl sameAs="JP-009323" subtype="werk">"Probe einer Übersetzung des Ossian"</bibl> soll nach
                            Goedeke 6, 430 in der von Johann Friedrich Facius in Coburg
                            herausgegebenen Quartalszeitschrift <bibl sameAs="JP-008353" subtype="werk">"Pözile" </bibl>(1801) abgedruckt sein. In den
                            einzigen nachweisbaren Heften der Zeitschrift, den Nummern 1–3 des
                            Jahrgangs 1801, ist eine solche nicht enthalten.</note></seg>, meine
                    Amöne, ist mir eine unbeschreibliche liebe Gabe. Ich wollte, Sie wären die erste
                        B<add place="superlinear" hand="#author">e</add>arbeiterin dieses <persName key="JP-002574">Dichters</persName>, dann würden Sie gewiß auch seine lezte.
                    Tiefe des Sinnes hat er nicht, aber dafür die grössten gewissen Gefühle, und
                    eben solche, die ein sanftes weibliches Herz am besten kennt, fasst, ausdrückt.
                    Dächte das Publicum wie ich, so müsste Ihre Uebersetzung bei andern alle
                    verdrängen; aber so ist nach <seg type="comment"><orig>der <persName key="JP-000783">Denisischen</persName></orig><note xml:id="nzdx_brz_lxb">1768f. erschien Michael Denis' Übersetzung <bibl sameAs="JP-014817" subtype="werk">"Die Gedichte Ossians eines
                                alten celtischen Dichters"</bibl>, 1784 dann die Übersetzung <bibl sameAs="JP-014816" subtype="werk">"Ossian und Sineds
                                Lieder"</bibl>.</note></seg> und mehreren Versuchen einzelner
                    Verdeutschungen einzelner Gedichte jezt, wie ich höre, eben erst <bibl sameAs="JP-014840" subtype="werk">eine vollständige von Rhode</bibl>
                    erschienen, die für den Moment wenigstens herrschend <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">bleiben wird. Der Geist unsrer Sprache ist Ihnen vollkommen
                        eigen; über das Mechanische derselben bedürfen Sie nur hin und wieder einen
                        kleinen Wink noch z. B. S. 3. "Sturm, sei ruhig, daß meine Stimme vernehmbar
                        ist" wo "sei" stehen muß. – Adieu, meine Geliebte, und ruhen Sie ewig fest
                        an diesem Herzen, das nie wanken wird. <lb/><hi rendition="#right">O.</hi></seg></p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>