<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1224" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Otto. Leipzig, 8. Februar 1801,
                    Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I46</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 4 Unterstreichung vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1801-02-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-011934">Familie Mayer</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig, 8 Februar 1801</dateline>
                </opener>
                <p>Daß ich, meine theurste Amöne, Ihren <persName key="JP-001714">H<ex>errn</ex>
                        Vater</persName> nicht gesehen habe, werden Sie vielleicht nun schon durch
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihn</hi> wissen. Seltsam, und
                    mir sehr unangenehm war es doch, daß er nicht einmal durch Zurücklassung seiner
                    hiesigen Adresse mir es möglich machte, ihn wenigstens aufzusuchen, da er doch
                    noch den andern Tag, wie er zu der Köchin sagte, hier bleiben wollte.</p>
                <p>Ich hätte ihn sehr zu sprechen gewünscht, weil er mich an die liebe Periode in
                        <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName>, worin auch er mir so viel Güte
                    bewies, so lebhaft erinnert hätte, dann weil er – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihr</hi>
                    <persName key="JP-001714">Vater</persName> ist, endlich, weil ich durch ihn
                    recht viel umständliches über Sie hätte er<subst>
                        <del rendition="#s">zählen</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">fahren</add>
                    </subst> müssen. Zum Unglück war ich eben diesen Tag nach <placeName key="JP-006031">Mölbis</placeName> zu unsern lieben <seg type="comment"><orig>Hopfgartens</orig><note xml:id="nuzc_khl_4rb"><persName key="JP-013392">Caroline Sophie </persName>und <persName key="JP-013779">Christian Adolph von
                        Hopffgarten</persName>.</note></seg> gefahren, wo ich eine traurige, aber
                    unendliche Pflicht der Freundschaft zu erfüllen hatte. Der <persName key="JP-013781">älteste Sohn</persName> des Hauses, ein Knabe von 11 Jahren,
                    mit Recht die Freude und Liebe seiner Eltern, war am Schaarlachfieber hinweg
                    gerafft worden, und meine <persName key="JP-003036">Frau</persName> und ich
                    hatten den Schmerz unser edlen <persName key="JP-013392">Karoline</persName> im
                    eigentlichen Verstande (da eben erst der vorige Tag der <pb n="2"/>des
                    Begräbnisses gewesen war,) untröstlich zu sehn. Kein Wunder! ein zärtlicheres,
                    sanfteres Herz schlug nie in einer Brust, als in der dieser unvergleichlichen
                    Frau, und der Verlust (ihres Lieblings unter <seg type="comment"><orig>drei
                            Söhnen</orig><note xml:id="nxwz_cl2_trb"><persName key="JP-013781">Karl
                                Adolf</persName>, <persName key="JP-013780">Friedrich
                                August</persName> und <persName key="JP-013782">Ludwig Ernst von
                                Hopffgarten</persName>.</note></seg>) war der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erste</hi>, den sie in ihrem Leben erfahren
                    hatte. Hinzu kommt, daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bloß</hi>
                    Muttertrauer und Liebe sie an das Leben fesseln, da sie als Gattin nicht
                    glücklich ist – durch eine gar zu grosse Ungleichheit (zwar auch der Jahre, aber
                    mehr) der religiösen Gesinnung ihres sehr gescheidten und angenehmen, aber
                    herrnhutisch denkenden Mannes.</p>
                <p>Auch <seg type="comment"><orig>unsre arme gute Uechtritz</orig><note xml:id="niyg_4y5_ryb"><persName key="JP-004362">Caroline Auguste
                                Franzisca von Uechtritz</persName>, die Ehefrau des herzoglich
                            Sachsen-Weimarischen Landkammerrats <persName key="JP-004360">Karl
                                Sigismund Emilius von Uechtritz</persName> (1754–1849) und Schwester
                                <persName key="JP-010992">Emilie von
                        Berlepschs</persName>.</note></seg> von <placeName key="JP-005578">Belgershain</placeName>, die seit dem November gefährlich krank war, macht
                    uns vielen Kummer. Sie wurde endlich auf ihr ausdrückliches Begehren vor
                    vierzehn Tagen, mehr todt als lebendig, in die Stadt gebracht, wo sie nahe bei
                    uns wohnt, und ich die Freude und den Trost habe, ihr durch meine öfteren
                    Besuche wie sie mir schmeichelt einiges Vergnügen zu geben. Meine geliebte
                        <persName key="JP-003036">Frau</persName> kann leider daran wenig Theil
                    nehmen, da die hiesige fast allen gemeine Krankheit der Rheumatismen sehr hart
                    ihr Gehör angefallen hat – ein Zustand, <pb n="3"/>der nun schon nahe an sechs
                    Wochen dauert, und gegen den keine Mittel anschlagen.</p>
                <p>Ich selbst lebe unter den Klagen, die von allen Seiten in diesen Gegenden
                    erschallen, wie mit unzerstörlicher Gesundheit, und fühle kaum zu Zeiten, daß
                    ich einen Körper habe. Meinem sehr nüchternen regelmässigen physischen Leben
                    schreib' ich viel von dem Verdienste dabei zu, aber mehr noch der
                    ununterbrochenen und mich doch nicht anstrengenden Geistesthätigkeit, die mit zu
                    meiner Diät gehört, und Nerven und Blut in beständiger muntrer Bewegung erhält.
                    Aber dankbarer als ich kann dem wohl auch einer nicht leicht für diese
                    unschätzbare Wohlthat seyn, und wenn ich mich so voller Lust und Kraft und Muth
                    fühle, so ist er nie ohne ein heisses Dankgebet zum Himmel, und ohne den festen
                    Vorsatz, von diesen Schätzen keinen andern als den besten, weisesten Gebrauch zu
                    machen.</p>
                <p>Da ich ausser meiner Familie mit Niemanden mehr, als mit meiner Amöne, Briefe
                    wechsle, so weiß ich auch von <persName key="JP-999999">Richter</persName> und
                        <persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName> beinahe nichts, als was Sie so
                    gütig waren mir mitzutheilen. Die hiesige <persName key="JP-002581">Dlle
                        Meier</persName>, die Schwester <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> von <pb n="4"/>des erstren <persName key="JP-003469">Braut</persName>, besucht uns selten, theils weil ich mit
                    ihrem Schwager <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004104">Spazier</persName></hi> nicht bekannt bin, bei dem sie
                    wohnt, theils und vorzüglich, weil alle ihre Abende durch die Besuche ihres
                    Liebhabers, eines gewissen <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName>,
                    besetzt sind, der sonderbar genug unter allen Menschen dem guten <persName key="JP-999999"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Richter</hi></persName> der unausstehlichste ist und nun sein Schwager
                    wird. Die hiesige <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-002581">Meier</persName></hi> scheint ein gutes, naives, offnes
                    und lebhaftes Wesen zu seyn, übrigens ohne große Prätension, hübsch weil sie
                    jung ist, und einnehmend durch gefällige Munterheit. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Doch</hi> muß ihre <persName key="JP-003469">Schwester</persName> sehr sich von ihr noch unterscheiden, und sich über
                    sie erheben, wenn sie <persName key="JP-001059">Karoline
                        Feuchtersleben</persName>, so wie ich diese aus Brief und Portrait kenne,
                    würdig ersetzen soll. Wenn nur unser Freund nicht so viel seine Fantasie im
                    wirklichen Leben (und leider auch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mit</hi>
                    <subst>
                        <del rendition="#s">ihm</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">diesem</add>
                    </subst>) spielen liesse! Man erzählt mir, er habe seine jetzige Braut gleich
                    bei der ersten Zusammenkunft erkohren, indem er, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">dadas</del>
                    <add place="superlinear" hand="#author">sich</add> mit ihr <seg type="comment"><orig>bei einer Fête</orig><note xml:id="ndfk_t1v_ryb">Jean Paul hatte
                            Caroline Mayer sowie deren Schwester Ernestine und Halbschwester Auguste
                            am 9.Juni 1800 im Garten der Loge zu den drei Weltkugeln in der
                            Splittgerbergasse in Neu-Cölln kennengelernt, wo der Kriegsrat zu Ehren
                            des Dichters ein großes Gartenfest veranstaltet hat, vgl. dazu auch die
                                <ref type="letter" subtype="comment" target="4-III.2_392" corresp="#731">Erl. zu Caroline Mayers Brief an Jean Paul vom 9.
                                Juni 1800</ref>.</note></seg>
                    <add place="superlinear" hand="#author">befand</add>, und nach Tische im
                    Nebenzimmer eingeschlafen war, von ihr, die ihren unter ihm liegenden Mantel
                    nicht anders bekommen konnte, auf Anstiften der übrigen Damen mit einem Kusse
                    geweckt wurde, und dann, zufolge eines eben geträumten Traums ausrief: das, das
                    ist sie! – Wie viel hierbei Erfindung seyn mag, kann ich nicht entscheiden. So
                    viel aber weiß ich, daß ein Genie, welches für das äussere Leben nicht
                    Besonnenheit genug hat, – <persName key="JP-999999">Richters</persName> Fall –
                    seinen Freunden viel gerechte Besorgnisse für sein Wohl einflösst.</p>
                <p>Verzeihen Sie die Trockenheit dieses Briefes! Ich <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">muß auf der Stelle antworten, wenn ich die durch einen Brief
                        in mir entstandne Gefühle u. Ideen entwickeln soll – – was ich das mal, da
                        ich noch auf Ihres H. <unclear reason="illegible">Vater</unclear> rechnete,
                        nicht konnte. <seg type="comment"><orig>Wir beide</orig><note xml:id="nd4d_lbv_ryb">Friedrich und <persName key="JP-003036">Friederike Sophie von Oertel</persName>.</note></seg> grüssen
                        und umarmen <seg type="comment"><orig>Sie beide</orig><note xml:id="nepc_y3q_ryb">Amöne und <persName key="JP-003112">Christian
                                    Otto</persName>.</note></seg> auf das herzlichste<lb/><hi rendition="#right">Ewig Ihr O.</hi></seg></p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>