<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1226" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Otto. Leipzig, nach dem 2. Mai
                    1801</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I48</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date notBefore="1801-05-02" notAfter="1801-05-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Der erwähnte Brief Christian Ottos an Jean Paul stammt vom 2.
                    Mai 1801.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012021">Politik</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig, Mai, 1.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Die Geschichte Ihres <persName key="JP-001714">Vaters</persName></orig><note xml:id="npx4_1pq_ryb"><ref type="letter" subtype="text" target="4-III.2_259" corresp="#73-27">Amönes Vater Johann Georg Herold hatte eine Petitionsschrift, die
                                Oelsnitzer Kaufleute gegen die von Preußen erlassenen Binnenzölle
                                verfasst und dabei majestätsbeleidigende Formulierungen benutzt
                                hatten, erneut abgeschrieben, dabei aber die zur Streichung
                                vorgesehenen gefährlichen Stellen im Text belassen, der dann auf
                                Treu und Glauben unterzeichnet und eingereicht wurde</ref>. Die
                            Schrift wurde dem König vorgelegt, der Festungshaft für Herold verfügte.
                            Der Fall wurde in die Instanzen verwiesen und eine fiskalische
                            Untersuchung angesetzt, die sechs Wochen dauern sollte. Am 19. August
                            1800 teilte Otto Jean Paul mit, <ref type="letter" subtype="text" target="4-III.2_416" corresp="#366-31">dass Herold mit seiner Hilfe –
                                Otto hatte die Verteidigungsschrift verfasst – in Bayreuth
                                freigesprochen wurde und dass nun das Urteil noch vom König
                                bestätigt werden müsse</ref>. Der Freispruch wurde dann in Berlin
                            kassiert, so dass eine zweite Verteidigung nötig wurde. <ref type="letter" subtype="text" target="4-IV_62" corresp="#99-1">Herold
                                reiste Mitte Januar 1801 nach Berlin, um bei der Verhandlung vor Ort
                                zu sein und um seine Chancen auf einen Freispruch zu erhöhen</ref>
                            (vgl. IV 4, 99,1–2, Nr. 62).</note></seg> hat mich sehr bewegt, geliebte
                    Freundin, und das um so mehr, als ich wirklich – doch vor einiger Zeit schon –
                    einen im Namen der <placeName key="JP-005739">fränkisch</placeName><placeName key="JP-006164">preussisch</placeName>en Kommercirenden verfertigten Aufsatz
                    an die <placeName key="JP-006164">preussische</placeName> Finanzadministration
                    gelesen hatte, der durch Sachkenntniß, Wahrheit, Freimüthigkeit, und eine
                    Energie, welche einer <placeName key="JP-005728">europäischen</placeName>
                    Regierung durch das zu ihr bewiesene Vertrauen mehr hätte schmeicheln, als sie
                    beleidigen sollen, mich ausserordentlich interessirt hatte, und der nun aller
                    Wahrscheinlichkeit nach keinen andern Autor hat, als eben den, der jezt dafür
                    büsst. Zum Glück ist mit dieser Bestrafung nichts verbunden als – Ehre, und der
                    höchste Ruhm, der in alle Zeit für einen Bürger zu haben war, des Patriotismus
                    meyn' ich. Haben Maaßregeln, wie ich von Herzen hoffe, getroffen werden können,
                    um Ihres <persName key="JP-001714">Vaters</persName>' Geschäften während des
                    fatalen Zwischenraums vor Störung zu sichern, so kann der Ausgang für Ihre ganze
                        <persName key="JP-001716">Familie</persName> nicht weiter widerwärtig seyn.
                    Alles, was sich auf diese Verhandlung bezieht, wünsch' ich zu <pb n="2"/>lesen;
                    und meine Freundin wird mich sehr verpflichten, wenn sie mir die Actenstücke
                    (deren Archiv vielleicht doch nicht sogleich hier mir offen stände), vorzüglich
                    die aus ihrer eigenen Feder, von Zeit zu Zeit mittheilt.</p>
                <p>Der Brief des wackern <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_127"><persName key="JP-003112">Otto</persName> an <persName key="JP-999999">Richter</persName></ref> giebt mir Gelegenheit, <seg type="comment"><orig>diesem selbst zu schreiben</orig><note xml:id="nnvl_mjq_ryb">Ein
                            entsprechender Brief aus dieser Zeit ist nicht
                    überliefert.</note></seg>, was, ich kann es nicht bergen, seit langer Zeit sehr
                    sparsam geschehen ist. Unsre Briefe werden kaum noch vor <seg type="comment"><orig>seiner Hochzeit – die er am <date when="1801-05-14" calendar="#Gregorian">Himmelfahrtstage</date> in eine Himmelfahrt
                            umzusetzen denkt</orig><note xml:id="nppn_htq_ryb">Jean Paul heiratete
                            am 27. Mai 1801.</note></seg> – bei ihm anlangen.</p>
                <p>Die <persName key="JP-003964">Gräfin Schlabrendorf</persName>, die er mir hieher
                    gesandt hatte, gefiel mir, wie ich Ihnen schon meldete, ziemlich. Die Klippe, an
                    der so viele Frauen dieser Klasse scheitern – die Gleichgültigkeit, wo nicht
                    Verachtung gegen ihr eignes Geschlecht, wenigstens so lange nicht der Ruf, der
                    Beifall eines schon gepriesenen Heroen der Genialität, oder glänzender
                    unwiderstehlicher Witz und Genie das Individuum desselben mit Gewalt <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">aus</hi> Reih' und Glied stösst –
                    diese Klippe war <pb n="3"/>es indeß am Ende doch, worauf ich mit ihr so lange
                    sitzen blieb, bis jeder von uns auf <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seinem</hi> Brett nach <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seiner</hi> Richtung wieder auf dem weiten Ocean fortschwamm.
                    Was mir, dem einst Ehelosen, zwar zuwider war, was ich aber doch zu mildern und
                    zu dulden wusste, das konnte in meinem jetzigen Verhältniß als Gatte, nach
                    meinen Grundsätzen nicht ertragen werden; und ausser dem, daß die absolute
                    Nichtachtung, welche die <persName key="JP-003964">Gräfin</persName> meiner
                        <persName key="JP-003036">Frau</persName> in eben dem Grade stärker bewies,
                    als sie sich an mich freundschaftlicher anschloß, wirklich für mich selbst
                    beleidigend war, störte auch ihr gänzlicher Mangel an Sinn für den unendlich
                    hohen, wenn auch stillen, Werth meiner ehelichen Freundin, wirklich die Meynung,
                    die ich vorher von ihr gehabt hatte. Nicht weiter davon, als daß ich, da es <subst>
                        <del rendition="#s">u</del>
                        <add place="across" hand="#author">m</add>
                    </subst>ir unmöglich geworden war, meine <persName key="JP-003039">Frau</persName> und die <persName key="JP-003964">Gräfin</persName> ferner
                    beisammen zu sehn, diese offen die Fragen vorlegte, ob sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">demohnerachtet</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mich</hi> noch sehen wolle, was
                    sie natürlich abschlug. So viel weiß ich von ihr, daß sie kurz vor <persName key="JP-999999">Richters</persName> Ankunft in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> ihm dort <pb n="4"/>Quartir bereitet. Die
                    Konjecturen. In wie fern dieses Arrangement und diese Nähe <seg type="comment"><orig>der jungen Frau</orig><note xml:id="nmhl_qtq_ryb"><persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>.</note></seg> willkommen
                    seyn werde pp überlaß' ich Ihnen.</p>
                <p>Ich habe in diesen Tagen etwas ganz vortreffliches von unserm <persName key="JP-999999">Richter</persName> gelesen – die bei <persName key="JP-004734">Wilman</persName> in <placeName key="JP-005620">Bremen</placeName> erschienen <bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010582">geheimen Klagen der Ehemänner</bibl> – vortrefflich durch den Sinn, durch
                    den einfachen und doch sehr interessanten Plan, durch Zeichnung und
                    Kontrastierung der Charactere, und durch ein Styl, in welchem die Antithesen und
                    Pointen glücklicher als sonst vermieden, die Gleichnisse seltner, aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">neu</hi> und treffend sind.</p>
                <p>Ihre Einlagen hab' ich jederzeit auf’s pünktlichste besorgt, darauf können Sie
                    Sich verlassen. Da ich den <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">Signor</hi> Joachim</orig><note xml:id="nfcw_djq_ryb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> übrigens nicht kenne, so kann ich nicht den Grad
                    der Schuld seines Stillschweigens beurtheilen.</p>
                <p>Diese <date from="1801-05-24" to="1801-05-25" cert="high" calendar="#Gregorian">Pfingstfeiertage</date> denken wir bei unsern guten <persName key="JP-013783">Hopfgartens</persName> auf deren Gute zu verleben; und wenn
                    ich da, von Natur und Freundschaft erwärmt und gepflegt mich recht froh fühle,
                    so will ich diß Gefühl erhöhen durch den Gedanken: meine Amöne sei es auch.</p>
                <closer>
                    <salute>Tausend herzliche Grüsse an Ihren geliebten <persName key="JP-003112">Mann</persName>!</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>