<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1227" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Otto. Leipzig, Juni 1801</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I45</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 4 Unterstreichung vfrH.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date notBefore="1801-06-01" notAfter="1801-06-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-012840">Jahreszeiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><subst>
                            <del rendition="#s">Mai</del>
                            <add place="superlinear" hand="#author">Junius</add>
                        </subst>, L 1.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihr Brief</orig><note xml:id="nvkf_pnq_ryb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, theuerste Schwester meiner Seele, hat mich
                    unaussprechlich glücklich gemacht. Wie sehr es mir Bedürfniß ist, an meine
                    Freundin <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glauben</hi>, d. h. mit
                    Zuversicht denken zu können, daß ihre von Natur so reine, edle Seele auch durch
                    kein äusseres Verhältniß verschattet, auch durch kein poetisches Spiel der
                    Fantasie sich selbst geraubt werde, das können Sie wissen; wie herzlich ich jene
                    Gaukeleien hasse, – so gewöhnlich in unsern Zeiten – die uns über unseren
                    unmoralischen Zustand (wenn auch von Neigungen, Ideen nur) <add place="superlinear" hand="#author">in der Wirklichkeit</add> dadurch
                    täuschen, daß sie uns nach eigner Willkühr in überirdischen Regionen heben, die
                    uns diese Wirklichkeit selbst verächtlich machen, darüber äusserte ich mich
                    bereits gegen Sie mit der Freimüthigkeit, die unsres heiligen Bundes Gesetz ist;
                    aber das wird Ihnen nie in dem Grade bekannt seyn, wie es mir ist, wie sehr mein
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Glück</hi> an der Ueberzeugung
                    haftet, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ein</hi> Wesen unter <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allen</hi>, die ich gekannt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ein</hi> Wesen, mit allen Kräften
                    gerüstet, die in das Reich der Wahr<pb n="2"/>heit einführen, die unser Inneres
                    öffnen, das Wesentliche, Unvergängliche darin uns zeigend, die alltägliche Welt
                    der Zufälligkeit, der äussern Erscheinungen davon sondernd, <subst>
                        <del rendition="#s">sie</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">sei</add>
                    </subst> doch nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">durch</hi>
                    diese Himmelsgabe dieser alltäglichen Welt – die nun einmal der einzige
                    Spielraum ist, innerhalb dessen unsere <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Handlungen</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Thaten</hi> von unsern innern Ideen und Gefühlen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zeugen</hi> können, entrissen, d.
                    h. durch die Verachtung ihrer Formen und Normen dahin gebracht werden, auch das
                    Reelle, was unter diesen verborgen liegt, zu verachten, und so – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">da der äussere Maaßstab mangelt,
                        an den wir unsre Vorstellungen von Recht und Unrecht halten können</hi> –
                    diesen von der Fantasie <subst>
                        <del rendition="#s">uns</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">sich</add>
                    </subst> reichen zu lassen, wovon dann doch die Folge endlich die ist: daß wir
                    jenen Neigungen, die in jedem warmen Herzen schlummern, schwächer widerstreben,
                    indem es bei uns steht, den selbstgeschaffnen Maaßstab <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nach</hi> ihnen zu accomodiren.</p>
                <p>Mit Recht singen Sie das Lob dieses Maies. Ich meyne, in meinem ganzen Leben hab'
                    ich ihn noch <pb n="3"/>nicht so genossen. Um 4 Uhr früh war ich regelmässig im
                    Freien – allein, denn meine <persName key="JP-003036">Frau</persName> braucht
                    längern Schlaf, auch lieb' ich in diesen Minuten kein Gespräch als mit mir
                    selbst. Den Nachmittag bracht' ich dann mit ihr auf irgend einem Dörfchen zu bei
                    Lectüre und traulichem Geschvätz. Ich kann nicht beschreiben, wie diese frühe
                    Morgenkühle weit mehr noch für mein Gemüth, als für meinen Körper eine <subst>
                        <del rendition="#s">Stah</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Nerven</add>
                    </subst>stahlkur ist. Da geh' ich in<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">s</del> mich ein, da find' ich mich nach meiner innigst
                    einwohnenden Natur, des ewigen meines Ichs, und alle äussre Erscheinungen, sie
                    mögen mich dann im Laufe des Tages anknirschen oder anlächeln, zerstieben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in</hi> ihrem Staub. Ach,
                    Geliebte, daß aber diese Aura, diese Freundin, nur nicht das einzige wäre, was
                    in dieser Art ich wirklich habe; daß noch von Mund zu Mund, von Hauch zu Hauch
                    ein menschlich Wesen mich erweckte, stärkte, stählte – ein Freund, an Kraft mir
                    überlegen, an Wärme mir gleich! Den such' ich umsonst. Meine <persName key="JP-003036">Frau</persName> ist alles, was lieb und gut heissen kann;
                    aber ihr muß ich selbst geben, nur Liebe nicht, in der sie mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vielleicht</hi> (<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur aber</hi>) noch <pb n="4"/>übertrifft, und die auch noch alles ist, was mich <add place="superlinear" hand="#author">ausser</add> in der Idee (und leben wir mit unsern Entfernten
                    nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bloß</hi> in dieser?)
                    beseligt; sonst aber ist es <subst>
                        <del rendition="#s">volli</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganz</hi></add>
                    </subst> leer um mich her. Menschen, die ich lieben kann, hab' ich unter<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del> anderem einen
                    zuverlässigen, gefühlvollen, humangebildeten, für alles, was ich ihm mittheile
                    empfänglichen; aber keinen dessen Geist sein Herz unterstützte, keinen von der
                    mindesten Eigenkraft, Originalität.</p>
                <p>Von <persName key="JP-999999"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Richtern</hi></persName> muß ich mich beschränken, durch Sie zu hören;
                    denn hier schreibt er an keinen Menschen. Daß die Vorsehung ihm doch Glück durch
                    Beglücken gäbe! Wie viel muß sich in ihm verwandeln, wenn er zur Ehe taugen
                    soll? Diese Habsucht des Herzens, wird er sie je ablegen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">können</hi>? ich zweifle.</p>
                <p>Nocheine Schwester <persName key="JP-003469">Karolines</persName>, jene <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> (die <persName key="JP-004393">Älteste</persName> ist an <persName key="JP-004104">Spazier</persName> hier
                    verheirathet) kommt nun hieher, als Frau eines gewissen <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> (eines eiteln, unselbstständigen,
                    herrschsüchtigen Menschen).</p>
                <p>Ihren <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009323">Ossian</bibl>, Theuerste, bei
                        <persName key="JP-000355">Beygang</persName> anzubringen, ist unmöglich,
                    weil dieser alle Kollisionen des Verlags mit der grössten Scheu vermeidet, und
                    wie alle Buchhändler nicht den vorzügl<ex>ichen</ex> Werth einer Arbeit, sondern
                    das Bedürfniß des Publicums zu Rathe zieht. Was haben wir aber für eines? nur
                    das neue liebt es, nicht das gute.</p>
                <closer>
                    <salute>Meine zärtlichsten Grüße an Ihren <persName key="JP-003112">Otto</persName>. Meine <persName key="JP-003036">Frau</persName> umarmt
                        sie.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Könnten Sie irgendwoher die <bibl sameAs="JP-014833" subtype="werk">"Erzählungen aus
                                Canterbury"</bibl> bekommen, die ich aus dem Engl<ex>ischen</ex>
                            übersetzt, so wünscht' ich, daß Sie sie läsen, zumal <seg type="comment"><orig>die lezte Geschichte des <bibl sameAs="JP-014834" subtype="werk">3<hi rendition="#sup">ten</hi>
                                    Bandes</bibl></orig><note xml:id="nxz2_lnq_ryb">Der "Sechste
                                    Brief" in "Letzter Wettkampf der beiden Miß Lee. Zur Beendigung
                                    der Erzählungen aus Canterbury", S. 380–496.</note></seg>, die
                            ein Meisterstück von Erfindung und Behandlung ist.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>