<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="context" xml:id="JP-UB0707">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Unbekannt. Dessau, 23. Juni 1800,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>SBB</institution>
                                <collection>Slg. Autogr.</collection>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 3 ⅓ S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName>
                    <date when="1800-06-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004373">Korrespondenten Unbekannte</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012601">Juristische
                        Angelegenheiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Dessau 23 Juny 800.</dateline>
                </opener>
                <p>Ihre Einlagen, werthgeschätzter Freund, sind sogleich besorgt worden. – <seg type="comment"><orig>Was die <persName key="JP-001753">Himmelsche</persName>
                            Sache betrift, so danke ich Ihnen für Ihre diesfalsige Erklärung u für
                            die Bereitwilligkeit, mit welcher Sie dem Zeugniße gegen ihn beitreten
                            wollen.</orig><note xml:id="nn5s_dwv_slb">Im vorangegangenen <ref type="letter" target="JP-UB0066">Brief vom 2. Juni 1800</ref> hatte
                            Karl Spazier den Adressaten um das Bezeugen einer Beleidigung durch den
                            Komponisten <persName key="JP-001753">Friedrich Heinrich
                                Himmel</persName> gebeten, um einen Prozess gegen diesen
                            anzustrengen.</note></seg> Ganz so ruhen laßen, daß Gras drüber her
                    wüchse, auf das der Renoomist wieder nach Belieben herumtrampeln könnte, werde
                    ich die Sache nicht. Aber, wie ich schon <persName key="JP-012672">Herrn
                        Härtel</persName> in meinem <seg type="comment"><orig>ganz letzten
                            Schreiben</orig><note xml:id="nsyn_vwv_slb">Nicht
                        überliefert.</note></seg> gesagt habe – dessen genügender Antwort ich
                    seitdem posttäglich mit einer Sehnsucht entgegen harre, die ihn bekümmern würde,
                    wenn er sie wüsste u überhaupt einer Vorstellung davon in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seiner Lage</hi> vielleicht fähig wäre! – so gebe
                    ich die proceßualische Weitläuftigkeit allerdings schon von selber auf, da der
                    Mensch sich noch auf eine erträgliche Art <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sich</del> aus der Sache gezogen hat u <pb n="2"/>nach seiner
                    Art auf Versöhnung anträgt. So ganz ohne Folgen würde ein solcher Prozeß über
                    die Gerichtsstube hinaus doch nicht geblieben seyn. Aber eben weil <persName key="JP-001753">H.</persName> bereits beym <persName key="JP-001187">Könige</persName> sehr schlecht angeschrieben u auf der Kippe stehen soll u
                    er der bedeutenden Feinde genug hat, welche diesen Vorfall zu seinem Schaden
                    wahrscheinlich benutzen würden, so finde ich es unedel mein subjektives Gefühl –
                    denn wie kann meine Ehre mit dem Urtheile eines so viehischen Menschen stehen
                    oder fallen? – so sehr zur Hauptsache zu machen. Unterdeß kann ich darum
                    geachtet von Ihrer allerseitigen Gerechtigkeit u Güte, dünkt mich, voraussetzen,
                    daß Sie mir zu meiner Sicherheit das erbetene Zeugniß nicht vorenthalten werden.
                    Denn weiß er, daß ich so etwas gegen ihn in Händen habe, wofür er sich nach <seg type="comment"><orig>seinem Briefe</orig><note xml:id="nrmp_mdw_slb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> zu urtheilen doch ein wenig zu fürchten
                    scheint, so habe ich ihn stets in <pb n="3"/>meiner Gewalt u es steht bey mir
                    nach Umständen so viel oder so wenig Gebrauch davon zu machen, als er mich – man
                    kann die Fälle nicht vorhersehen – nicht dazu veranlaßen sollte u ich überhaupt
                    für gut finde. Also so sehr ich des guten <persName key="JP-012672">Herrn
                        Härtel</persName> Wunsch u Gefühl ehre, so bin ich doch überzeugt wird er
                    nicht wollen, daß ich solche Beweise aus den Händen gebe, die mir ein zu
                    entschiedenes Übergewicht über seine schändliche Maschinerie zum Nachtheil
                    ehrlicher Leute verschaft. Sobald also zwischen <persName key="JP-012672">H
                        Härtel</persName> u mir Nichts für uns Wichtigeres u Angenehmeres zu
                    besprechen seyn wird, werde ich so frey seyn ihn nochmal an jene Gefälligkeit zu
                    erinnern. Übrigens aber sollte es mir wirklich leid seyn, wenn, wie ich nach
                    Ihren Äußerungen fast vermuthe, die Verlegenheit in welche ihn mein letzthin
                    dieserhalb gethaner Wunsch möglicherweise gesetzt haben kann, <pb n="4"/>der
                    Grund geworden seyn sollte, warum ich eine für mich jetzt weit wesentlichere
                    Antwort von ihm habe entbehren müssen. Haben Sie die Güte mich ihm zu empfehlen
                    u ihm mein Befürfniß darnach zu vergegenwärtigen.</p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie wohl!</salute>
                    <signed>Ihr <hi rendition="#aq">Spazier</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>