<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1211" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Otto. Belgershain, 12. Juli 1800,
                    Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I51</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 63–64, Nr. 113
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 3 und 4 Unterstreichungen vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-07-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012885">Weimarer Freunde</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Belgershain, 12 July 1800</dateline>
                </opener>
                <p>Die Freundschaft trägt mich zu Ihnen auf den Schwingen der Fantasie, und ich
                    vergesse selig der traurigen Entfernung, um Sie, meine Theuerste, auf jedem
                    Schritte <seg type="comment"><orig>Ihrer neuen Laufbahn</orig><note xml:id="nzm4_lhq_ryb">Die frisch eingegangene Ehe mit <persName key="JP-003112">Christian Otto</persName>.</note></seg> zu
                    begleiten, und mit Ihnen ein Glück zu geniessen, das in den treuen Händen des
                    besten <persName key="JP-003039">Mannes</persName> so heilig, so fest bewahrt
                    ist. O Wonne! dieses Glück, dessen Sie so würdig als empfänglich sind, ist das
                    einzige auf Erden, das jede Prüfung aushält, sich triumphirend über die Zeit
                    emporschwingt und ihre Vergänglichkeit tief unter seinen Füssen sieht. Ja, so
                    kenn' ich selbst, so erfahr' ich durch mich die immer neuen, immer süsseren
                    Genüsse; die nur die Eine Gewißheit, mit einer gleichgeschaffenen Seele auch für
                    dieß Leben, nicht in der Idee allein, sondern in der Wirklichkeit verbunden zu
                    seyn gewähret. Jeder andre Bund ausser diesem ist nur für die zweite Welt
                    geschlossen, dieser für sie und die erste dazu; jeder andre legt uns nur
                    Entbehrungen auf, Trennungen, und Entsagungen, giebt uns nichts als eine
                    Sehnsucht, deren Pein erst durch die Hoffnung auf eine ewige, aber auch nur in
                    der Ewigkeit mögliche Vereinigung gemildert wird, dieser Eine <pb n="2"/>löschet
                    den Durst nach Liebe, ohne ihn zu erlöschen, und erquickt den ganzen Menschen,
                    nicht dessen Fantasie allein auf Kosten der Besonnenheit; ja, selbst wenn in ihm
                    die vollkommne Vereinigung nur Täuschung ist, so sind die Momente dieser
                    Täuschung so nahe an einander gereiht, daß wir, die öden Lücken nicht bemerkend,
                    sie für ein wirkliches Ganzes halten. An der Brust Ihres trefflichen <persName key="JP-003112">Lebensgefährten</persName> werden Sie, Geliebte, mit jedem
                    Tage die entzückende Wahrheit lebendiger fühlen: daß nur die beiden Extreme, die
                    Verfälschungen der Liebe, die französische (wie ich sie nennen will) und die
                    reinidealische die Prüfung der Ehe nicht aushalten, jene weil sie zugleich mit
                    dem Reitze der Neuheit verschwindet, diese weil wir nur das Götterbild in unsrer
                    Seele in dem fremden Gegenstande liebten, und die Nähe diesen immer schneidender
                    von jenem abtrennte, daß aber eine Liebe, wie Sie und ich bei unsrer Wahl zu
                    Rathe zogen, die auf erprobte, deutlich erkannte Eigenschaften des Gewählten
                    gegründet, in einer Gegenwart, welche sie alle immer heller entwickelt, nur
                    zunehmen kann.</p>
                <p>Aeusserst verlangend bin ich, nun bald <pb n="3"/>recht viel von Ihnen und meinem
                        <persName key="JP-003112">Freunde</persName>, den ich zärtlich grüsse, zu
                    hören, wie Ihre Einrichtungen, Ihre neuen Beschäftigungen, Ihre Umgebungen Ihnen
                    gefallen, und wie Sie Sich im Besitze einer Ruhe fühlen, die ich Ihnen nicht
                    mehr wünsche, da ein gutes Geschick sie Ihnen gewähret hat.</p>
                <p>Das Bedeutendste, was sich mit mir in dieser Zeit zutrug, war daß ich eine Woche
                    in <placeName key="JP-006395"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Weimar</hi></placeName> zubrachte, wohin mich, trotz meines
                    Widerwillens gegen diesen Ort, der mich einst ausstieß, und dessen Kleinlichkeit
                    mich immer so empörte, mein Verlangen trieb, noch einmal vor meiner weitern
                    Entfernung meine <persName key="JP-003041">Mutter</persName> zu sehen. Die
                    unendliche Liebe und Freude, womit ich von einigen Jugendgespielen empfangen
                    wurde, mein guter <persName key="JP-999999"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Richter</hi></persName>, den ich mit einigen Variazionen
                    übrigens doch gegen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mich</hi> ganz
                    den Alten wiederfand, die herzliche alte und neue Liebe des edlen <persName key="JP-001675">Herder</persName>, ja selbst die ausgezeichnete Aufnahme bei
                    der hausmütterlichen ältern <persName key="JP-000090">Herzogin</persName> –
                    alles das zusammen würde mich zum ungerechtesten Menschen machen, wenn ich
                    demohnerachtet sagen wollte, es sei mir dort nicht wohl geworden. So viel aber
                    bleibt gleichwohl richtig, daß ich's in jeder Ader fühlte, wie schlecht ich mich
                    bei einem erzwungnen Aufenthalt von einigen Wochen da befin<pb n="4"/>den
                    würde.</p>
                <p>Eine der größten Freuden war mir die, welche die Reise meiner holden <persName key="JP-003036">Sophie</persName> machte, die sich überall auf's beste
                    gefiel, und auch allen auf's beste. Die Fortschritte ihrer geistigen Bildung
                    zeigten sich hier auf einmal auf's schönste, und da ihr Herz noch dasselbe alte
                    einfache geblieben ist, so macht das wirklich ein seltnes Ganzes, dessen Werth
                    ich nicht mehr ausschliessend erkenne. <persName key="JP-999999"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Richter</hi></persName>, der
                    sie in jeder Hinsicht so sehr verschönert fand, wünscht sich eine ähnliche Frau,
                    die er aber unter denen, die sein Ruf anlockt, nicht finden kann, und die er
                    auch, fürcht' ich, weil es ihm an Geduld und was er auch sage, weit mehr als mir
                    an Sanftheit fehlt, nur zerstören würde. Ich habe ihm sehr ernsthaft geweissagt,
                    daß er <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht</hi> heirathen werde,
                    und unter uns gesagt, er ist auch nach meinem reifsten Urtheile, so herzensgut
                    er ist, schlechterdings nicht zur Ehe geeignet. Seine siedende Fantasie hebt
                    eine gewisse unentbehrliche Stetigkeit des Stand- und Gesichtspunkts in der Ehe
                    gänzlich auf.</p>
                <closer>
                    <salute>Adieu, Ihr Lieben, Theuren! Adieu meine ewig unvergeßliche
                        liebenswürdige Freundin, von der nichts, nichts auf der Welt mich trennen
                        kann.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig Ihr Oertel</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>