<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1206" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 9. April
                    1800, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I2</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-04-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>B. 9 April 1800</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Nimmermehr hat es mein leiser Wunsch seyn können,
                            Theuerste, wie viel weniger meine laute Bitte, dem guten geliebten
                                <persName key="JP-003112">Otto</persName> das Kleinod selbst zu
                            rauben, das er Ihnen dankte; <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sondern</del> nur den Abdruck desselben, die Paste
                            der Gemme, verlangt' ich</orig><note xml:id="nmbb_ctx_ryb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1198/#start_pk2_ktx_ryb">Im November 1799 hatte Amöne
                                Herold ein Bild von sich, das für Christian Otto bestimmt war, an
                                Oertel geschickt.</ref>
                            <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1198/#start_adx_ktx_ryb">Oertel hatte versucht, es
                                abzuzeichnen</ref>, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1198/#start_qh2_stx_ryb">was ihm nicht gelang</ref>.
                                <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1201/#start_bbk_4wb_5yb">Am 27. Januar bat er daher um
                                eine "Kopie ihres Profils"</ref>.</note></seg>, und hätten Sie mich
                    sie noch Jahre erwarten lassen, ich hätte mich geduldet.</p>
                <p>Nicht ich war es eigentlich, sondern meine nach Ihnen und allem von Ihnen so
                    sehnsuchtsvolle <persName key="JP-003036">Frau</persName>, die Sie lezthin
                    errinnerte; und wenn Sie denn ja von mir, bloß weil ich von meinem Geschlecht
                    bin, ungestümen Egoismus durchaus erwarteten, und also der Betheurung meiner
                    Unschuld hierin mißtrauten, so hätten Sie doch von dem arg- und harmlosesten
                    Wesen unter Ihrem eignen eine bessre Meynung haben sollen. Wie dem sei, jezt
                    hab' ich den Schatz, und das Medaillon ist nach Ihrem Wunsche in unsrer
                    gemeinschaftlichen Wohnstube; – denn wir sind durchaus so Eins und untheilbar,
                    wie es <placeName key="JP-005745">Frankreich</placeName> seyn möchte – in die
                    Gallerie meines Schreibeschranks gefasst. – <persName key="JP-003112">Ottos</persName> Adieu wird nun freilich immer, so oft mich das theure Bild
                    anblickt, auch schmerzlich in meiner Seele hallen; und nur die Wehmuth, aber
                    nicht die dazu gemischte Wonne vermehren, die mir jedesmal das Anschauen des
                    Gemäldes gewährt; aber sein Adieu galt doch nur Ihrem Schatten; und habe ich
                    nicht noch wenig – ach! so wenig, und so ungenoßnen – Tagen dem Urbild selbst
                    Adieu sagen müssen, muß ich es nicht noch in jedem Seufzer, der meine Briefe an
                    Sie schliesst? <pb n="2"/>Ihre Klage "daß auch die Liebe der Menschen zu
                    einander zu eigennützig sei", zeugt von Ihrem Emporstreben zu unbefleckter
                    ätherischer Reinheit; doch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">weiß</hi> ich, dieser Eigennutz geht nicht weiter, als es schon der Begriff
                    eines liebenden Ichs fordert. Dem "<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ich</hi> liebe" – sei es Gott oder Menschen – bezeichnet natürlich nichts
                    als ein Verhältniß, <subst>
                        <del rendition="#s">daß</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">das</add>
                    </subst>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ohne</hi> mich unmöglich wäre, und
                    die Rücksicht auf dieses zu verbauen ist so unmöglich, als die auf den geliebten
                    Gegenstand; wäre es <subst>
                        <del rendition="#s">möglich</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">anders</add>
                    </subst>, so würde ja sogleich das Verhältniß, die Beziehung auch vernichtet.
                    Die Aufopferungen, zu denen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><subst>
                            <del rendition="#ow">i</del>
                            <add place="across" hand="#author">I</add>
                        </subst>ch</hi> jederzeit bereit seyn muß, setzen, wenn Ich nicht so
                    unedelmüthig seyn will, mich allein in die Rolle des Gebenden zu werfen,
                    nothwendig andre voraus, die Ich nicht fodre, aber gern annehme; wäre das nicht,
                    so käme mir in dem Fall, wo es die höchste Aufopferung wäre, sich nie
                    aufzuopfern, sondern <add place="superlinear" hand="#author">nur</add> zunehmen,
                    und dadurch das geliebte Wesen beständig unerwiedert zu unsern Wohlthäter zu
                    machen. Da dieß nun wieder für den Liebenden die größte Pein wäre, so müßte das
                    Geliebte, um ihn davon zu befreien, ihm nachahmen und gleichfalls alle
                    Aufopferungen vermeiden, und so kämen wir von Feinheit zu Freiheit wieder durch
                    Extreme zum groben Egoismus. Nein, liebe Amöne, was nicht bloß dem Menschen,
                    sondern selbst jedem Geiste, in so fern er ein Ich ist, als natürlich seinen
                    innersten Werten nach anhängt, das wollen wir doch nie als Selbstquäler
                    überverfeinern, tadeln oder wegwünschen.</p>
                <p>Ueber eine andre Ihrer Aeusserungen "die Formen der bürgerlichen Verhältnisse
                    nicht annehmen zu können" möchte ich Sie einige Wochen lang sprechen. Sie ist
                    leider! die nur zu gewöhnliche aller höhergebildeten idealisirenden Frauen, und
                    einzig <pb n="3"/>der Sinn derselben ist die Klippe – erlauben Sie es immer
                    Ihrem Freunde, daß er ganz freimüthig sei – an der sie alle zuerst scheitern,
                    aber an der Sie, Geliebte, zum Unterschiede von den alltäglichen genialischen
                    Frauen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht</hi>, wahrlich nicht
                    scheitern müssen. Ihr entgehn kann man bloß durch Besonnenheit und Vernunft, und
                    den Männern, <add place="intralinear" hand="#author">(</add>falls nur nicht
                    entweder ein zu grosses Uebergewicht einseitiger Fantasie, oder ein entnervtes
                    weiches Herz es hindert,<add place="intralinear" hand="#author">)</add> gelingt
                    es jederzeit unfehlbar, die Gefühle hierüber, die jeder edlere <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Jüngling</hi> mit Ihnen Allen
                    theilt, zu mässigen und zu zügeln; selten aber die Frauen, die ohne entnervt zu
                    sein schon zarte Nerven, und ein von Natur weicheres Herz haben. Seyn Sie eine
                    dieser seltnen, meine Amöne, und beweisen Sie, daß die Vernunft, d. h. hier das
                    Bewusstseyn Ihrer Lebensbestimmung, mächtig genug in Ihnen ist, Sie mit diesen
                    Formen, die Sie hassen, auszusöhnen. Den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Genuß</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in</hi> der Wirklichkeit sollen
                    wir verachten, aber sehen nicht den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">durch</hi> sie, weil ja selbst die schönste edelste Liebe der
                    Formen derselben nicht entbehren kann, um sich zu äussern; aber jenen Genuß
                    abgerechnet, bleibt ja die Wirklichkeit der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einzige</hi> Schauplatz unsrer Thaten, und nur in ihr können
                    wir, wenn auch unvollständig, abdrücken was unser Geist in der höheren
                    idealischen Welt erstrebte und beschloß. Den Genuß in dieser leztern, der wie
                    der Ozean, die einzelnen Ströme der Eindrücke aufnimmt, welche das Edelste
                    andrer Menschen uns durch das Medium der Wirklichkeit zuführ<subst>
                        <del rendition="#s">t</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">en</add>
                    </subst>, mit der Thätigkeit in dieser <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">freudig</hi> gatten, ist das Problem und der Probierstein eines
                    ächt verdienstlichen moralischen Lebens; und wo soll diese Freudigkeit, (ohne
                    die wir als murrende Sklaven handeln würden) wo sollte sie herkommen, wenn wir
                    uns gegen die Formen der Wirklichkeit, d. h. gegen die Gesetze empören, nach
                    denen wir in ihr uns äussern können? <pb n="4"/>Hier, meine Inniggeliebte, ist
                    die erste und grösste Aufopferung und Entsagung sein selbst, an der wir alle
                    unsre Kraft zu alle übrigen Guten uns bescheinigen müssen. Ich weiß nicht, ob
                    Sie ausser <seg type="comment"><orig>Emilien und Charlotte</orig><note xml:id="nxbt_skd_vrb">Nicht ermittelt, es könnten reale oder fiktive
                            Personen gemeint sein.</note></seg> noch andre idealisierende Frauen
                    kennen; aber schon an diesen sehen Sie, was daraus wird, wenn man um in seinen
                    idealischen höheren innern Welt zu schwelgen (so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">muß</hi> es heissen) aus der wirklichen
                    zurücktritt. Jede Störung in dem innern Genusse reitzt und erbittert, zu jeder
                    Pflicht wird man verdrossen, und wahrlich konsequent genug; dem warum, so
                    schliessen solche Personen, sollen sie ein Gebiet, das Sie verachten und hassen,
                    freiwillig betreten? warum sich als Erscheinung, Aeusserung an eine Reihe von
                    Dingen schliessen, die sie empört? Zwar sagen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi>, meine Amöne, Sie thuen alles, weil Sie fühlen, daß es
                    Pflicht sei; aber ist die Tugend etwas andres als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Neigung</hi> für die Pflicht, und daß man auch
                    das Schwere <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">willig</hi> thue? und
                    können Sie diese Neigung fassen, so lange Sie die Formen, die Ihre Handlungen
                    gestalten und bestimmen, verwerfen?</p>
                <p>Seltsam ist's immer, daß Ihr Geschlecht, wenn es einmal zu der Bildung einer
                    eignen innern Welt gelangt ist, sich noch um so viel schwerer mit der äussern
                    aussöhnt, als meines, da ihm doch diß so sehr vor uns erleichtert wird, und da
                    es mehr Motive dazu hat, als wir? die Motive sind, daß die Achtung, die ihm
                    allgemein bezeigt wird, viel strenger von jenen Formen der Wirklichkeit abhängt
                    als bei uns, und daß diese Achtung, wenn einmal verschmerzt, bei uns nur mit
                    Mühe, bei Ihnen gar nicht sich wiedergewinnen lässt. Die Erleichterung ist, daß
                    Ihre irrdische Bestimmung, wenn auch in den gemeinsten Geschäften der
                    Hausmutter, sich bei weitem nicht so sehr von der höhern menschlichen, trennt,
                    ja, ich möchte sagen, damit unverträglich ist, als die so vieler unter uns, als
                    Staatsmänner, Soldaten, Juristen, Rechnungsführer, Kaufleute. Ja, Ihr schönstes
                    Geschäft ist es gerade, durch die Theilnahme an der Wirklichkeit in diese Anmuth
                    zu bringen, und deren schroffe Kontourn zu verblasen, und nicht allein sich thun
                    Sie weh, sondern gegen die ganze bürgerliche Gesellschaft vergehen Sie Sich,
                    wenn Sie versäumen, durch diese Theilnahme sie in eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">menschliche</hi> zu verwandeln.</p>
                <p>Aber beim Himmel! ich muß alles Vertraun zu Ihnen haben, das ich wirklich, um
                    diese Diatribe Ihnen zuzusenden, und Sie müssen mich ganz so lieben, wie Sie
                    mich lieben, um mir sie zu verzeihen. Wirklich verzeihlich wird sie nur, indem
                    sie Ihnen nichts als einen Spiegel, wenn schon ein verstellender, der schönern
                    Gedanken <del rendition="#s"><add place="superlinear" hand="#author"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></add></del> scheint,
                    die sich davor in Ihnen selbst entwickeln. Sagen Sie mir bald etwas von diesen;
                    Ihre Briefe sind das unschätzbarste was ich besitze. Meine <persName key="JP-003036">Frau</persName> umarmt Sie.</p>
                <p>Adieu, Adieu!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author"><persName key="JP-999999">Richter</persName> schreibt seit einem Vierteljahr nicht mehr, und
                            hat <seg type="comment"><orig>zwei Briefe</orig><note xml:id="ny12_kkf_krb">Nicht überliefert.</note></seg> nicht
                            beantwortet. Lange darf er mich aber nicht mehr warten lassen; wie kann
                            ich sonst wissen, ob er mich nicht vergessen hat? Tausend warme Grüße an
                                <persName key="JP-003112">Otto</persName>.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>