<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0657" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mayer an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 29. Dezember
                    1800, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 2½ S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-12-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-012194">Geschenke</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>den 29. Dezembr 1800.</dateline>
                </opener>
               <p>Endlich mein geliebter Vater, wende ich mich wieder zu Ihnen mit dem Gefühl des
                    erneuten Lebens – der vollen wiedergekehrten Gesundheit und des frohen Muthes! –
                    Meine Krankheit war wohl an sich nicht sehr bedeutend aber Gemüthsbewegungen
                    aller Art worunter die frohen den ersten Platz einnahmen und gerade am aller
                    angreifendsten sind – brachten einige Rückfälle hervor welche bey einem immer
                    fieberhaften Zustande gefährlich schienen. <space unit="section"/>Doch jetzt ist
                    alles alles wieder gut und ich ganz froh, und ganz glücklich!</p>
            <p>Das Weinachts-fest habe ich noch im Bette zugebracht was <del rendition="#s">hier</del>
                    <del rendition="#s">kle</del> keine Kleinigkeit ist – wenn ich Ihnen sage daß
                    man hier <hi rendition="#u">vier</hi> Tage feyert. – Aber <del rendition="#s"><gap reason="illegible" quantity="2" unit="words"/></del> alle die
                    frohen Überraschungen die Pflege der guten <persName key="JP-004393">Minna</persName> die ich nicht dankbar genug erkennen kann haben mich nicht
                    allein meinen Zustand erträglich sonder mehr als das gemacht.</p>
            <p>Für ihr gütiges Weinachtsgeschenk, mein geliebter Vater sage ich Ihnen noch einmal den
                    herzlichsten Dank. – Das was Sie für <persName key="JP-004394">
                  <persName key="JP-004105">Minnas Kinder</persName>
               </persName> bestimmt hatten –
                    habe ich <persName key="JP-004393">ihrer</persName>
                    <hi rendition="#aq">disposition</hi> überlaßen weil ich wußte daß es ihr so am
                    angenehmsten war. Nichts hat mich im Genuß meiner Freuden gestört. als <pb n="2"/>das drückende Gefühl des Empfangens ohne wieder geben zu können. daß meine
                        <unclear>dumme</unclear> Krankheit <del rendition="#s">mich</del> meine
                    Freiheit so beschränkt hat daß ich nicht fähig war für Sie mein guter, guter
                    Vater etwas zu arbeiten – schmerzt mich am meisten – doch Sie vergeben mir auch
                    aus diesen Gründen wenn ich es noch nachhole. –</p>
            <p>Auch jetzt bin ich so unglücklich nicht aus dem Zimmer gehen zu dürfen. Alles um <add place="superlinear">mich</add> her genießt dieser schönen Zeit – die bey
                    jeder Wiederkehr uns zurück führt in die seeligen Tage der Kindheit und uns
                    wieder mit zu Kindern macht. – Ich habe für mich einen ernstren Genuß. Der
                    Wechsel des Jahres – wirkt ernst und feyerlich auf mein ganzes Gemüth! – Mit dem
                    neuen Jahrhundert fängt zugleich ein neuer Abschnitt meines Lebens an und der
                    wichtigste. – Nur der Blick in eine heitre lachende Zukunft – die mich für oede
                    Jahre meines Lebens entschädigen kann, z<gap reason="covered" unit="chars" quantity="4"/>
                    <add place="superlinear">zieht</add> mich mächtig ab von dem Rückblick in die
                    lezten vergangne Jahres <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="2"/></del>, die reich waren an Erfahrungen, und auf meine <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                    innere Bildung auf mein ganzes Wesen den bestimmtesten Einfluß hatten<space unit="section"/>Was ich alles empfinde <pb n="3"/>was ich für Sie empfinde
                    mein über alles geliebter Vater, was ich für Sie vom Himmel <del rendition="#s">erfehe</del> erflehe – mein guter Vater – meinen Dank, meine Verehrung
                    meine Liebe können Worte Ihnen nicht ausdrücken!</p> 
            <p>Ich beschließe diese Zeilen mit den innigsten Wünschen für Ihr Wohl – und für die Fortdauer
                    Ihrer Liebe die in keinem Verhältniß entbehren kann.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#right">Ihre<lb/>ewig treue<lb/>Tochter</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#aq">Ernestine.</hi>
                  </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>