<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="context" xml:id="JP-UB0801">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline von Feuchtersleben an Ernst von Feuchtersleben. Hildburghausen, 28.
                    März 1800, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Ilwof, S. 500–502.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-001059">Caroline Henriette Susanne Friederike von Feuchtersleben</persName>
                    <placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName>
                    <date when="1800-03-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001062">Ernst von Feuchtersleben</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011800">Familie Feuchtersleben</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Hildburghausen am 28<hi rendition="#sup">ten</hi> März.</dateline>
                </opener>
                <p>Mein Bruder! Nur meine äußeren drückenden Verhältnisse konten mich zu einem so
                    ungewöhnlichen langen Stilschweigen verdammen; weil ich mir einmal vorgenommen
                    hatte, Dir nur dan zu schreiben, wenn ich es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">entschieden</hi> thun könnte. – Man ist mir indessen mit der
                    Schilderung meiner Lage zuvorgekommen (obwohl sehr einseitig) wie ich aus Deinem
                    Brief an <persName key="JP-001066">Heinrich</persName> ersah; und es bliebe mir
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eigentl. nichts</hi> übrig,
                    als Dir zu sagen, daß ich verlobt bin. Mit diesen Worten könt’ ich nun auch
                    dieses Blat schließen, wenn ich Dich weniger liebte. Aber ich wil auch vor
                    Deinen Augen mit der Farbe der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wahrheit</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den Worten
                        der Vernunft</hi> meine Lage mahlen und jenes Gemählde copiren, das ich
                    schon seit ½ Jahre tausendmal mir und andern zeigte.</p>
                <p>Daß ich <persName key="JP-999999">Richtern</persName> liebe und lange schon von
                    ihm geliebt werde, weist Du, daß er als Originalgenie nicht blos unseren,
                    sondern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allen</hi> Zeiten bekannt
                    ist – must Du meinem Worte glauben, weil ich die Zeugen nicht nach <placeName key="JP-006155">Pohlen</placeName> schicken, sondern blos nennen kann, z. B.
                        <persName key="JP-001675">Herder</persName> – <persName key="JP-004710">Wieland</persName> – <persName key="JP-003737">Schiller</persName> –
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName> – geben ihm das Zeugnis – und
                    gestehen zugleich, daß sein Herz größer ist als sein Geist.</p>
                <p>Sein Karakter, der über jedes Lob erhaben ist und dem der Unpartheiischeste
                    Gerechtigkeit widerfahren läßt, verbürgt und versichert mir daher das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">höchste innere Glück</hi>, das
                    eine Ehe geben kann. Diese Überzeugung, die unerschütterlich in mir steht, kann
                    ich freilich nicht mittheilen und nicht aufdringen, weil sie sich<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"> nur fühlen</hi> läßt. Seine
                    äußeren Verhältnisse sind weniger reizend, aber dennoch nicht
                    zurückschreckend.</p>
                <p>Da Du mehr vom Buchhandel verstehst als meine hiesigen Verwandten, so wirst Du
                    selbst am besten urtheilen können und ich brauche Dir also nur den Preis zu
                    nennen, den man auf seine Schriften legt, um Dir zu beweisen, daß er nicht wenig
                    erwirbt – er bekommt für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">jeden
                        Bogen</hi> 5 6 Louisd’or schwer Geld, was nach unserem ohngefähr 32 Rthlr
                    beträgt und er schreibt bey der größten Muse wöchentl. 1 Bogen – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kapital</hi> hat er jetzt nur 2100
                    Rthlr, etwas <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mehr</hi> also als
                    ich. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Rechne nun selbst</hi>. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sein Stand</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seine Unabhängigkeit</hi> machen
                    ihn von allen Anforderungen des leeren, aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">theuern</hi> Lebens <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">frey</hi> – und wir können uns nach Willkühr einschränken,
                    ohnerachtet die Madam Richter <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">reicher</hi> sein wird, als das Fräulein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">von Feuchtersleben</hi>. – Man wendet ein, daß er mir kein
                    Wittum geben könne. dagegen hab’ ich das Versprechen des edeln wahrhaften
                        <persName key="JP-999999">Mannes</persName>, daß mir einst diese traurige
                    Unterstützung von einer Summe zukommen, die er in 5-6 Jahren für die sämtl.
                    Ausgabe seiner Werke erhalten wird und welche sich auf 12-16000 Rchthlr
                    beläuft.</p>
                <p>Was meine hiesigen und adelichen Verhältnisse betrifft, wurde durch den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Beifal</hi> der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                  <persName key="JP-000608">Fürstin</persName>
               </hi>
                    entschieden. – Sie kennt so wie die gewiß kluge <persName key="JP-004811">Wolzogen</persName>
                    <persName key="JP-999999">Richters</persName> Lage und Karakter – sie kennt
                    meine Familien-Verhältnisse und bleibt ihrem ersten Ausspruch treu. Die
                    Billigung des <placeName key="JP-011390">Hofes</placeName> schüzt mich gegen
                    jede fremde Kritik und es herrscht nun in der ganzen Gegend nur Eine Stimme
                    darüber: man rechtfertigt meine Wahl. –</p>
                <p>Die Einwilligung des <placeName key="JP-011390">Hofes</placeName> konnte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">jetzt weniger</hi> als je ein
                    Nebeninteresse haben (was Du auch zu ahnen scheinst) da die neue <persName key="JP-012302">Hofdame</persName> schon seit einem Jahre hier ist – da
                    ich nach meiner langen Erfahrung und Überzeugung nie an Hof kommen konnte <del rendition="#s">da sie mit der jezigen Hofdame nicht ganz zufrieden
                        sind</del>
               <seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page1" rend="right" style="rotate-0" hand="#author"> den Tadel gegen die neue
                            <persName key="JP-012302">Hofdame</persName> streiche ich aus,
                        wegen <persName key="JP-001066">Heinrich</persName>, der sie liebt.</seg> –
                    und ich wöchentlich 2-3 mal hinein beordert werde. – Da sie nun der Schwester
                        <persName key="JP-001063">Louise</persName> den kleinen Beitrag zugesichert
                    haben, den ich bisher genos (50 fl jährlich) und da es hier an Fräuleins <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">fehlt</hi>, deren Circel sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">größer</hi> wünschen und da die
                        <persName key="JP-000608">Herzogin</persName> und <persName key="JP-004811">Wolzogen</persName> mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">liebt und mich ungern mißt</hi>. – Der Widerwille unserer guten <persName key="JP-001067">Mutter</persName> hat mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht gekränkt</hi> und nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">frapiert</hi>; ein Weib von ihren Jahren hängt noch am
                    Vorurtheil, ich stand schon auf dem Puncte, das Glück <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meines ganzen Lebens</hi> zu opfern – aber
                        <persName key="JP-999999">Richters</persName> Ruhe und Seligkeit durft’ ich
                    nicht hingeben – die ganze Welt, die ihn achtet, mußte mich verdammen. Ich gab
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kindlich</hi> nach, wo ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">konte</hi> – aber mein Entschluß
                    stand fest, wie ein Mann, ich lit für einen edeln Mann – endlich siegte die
                    Tugend und die Liebe! – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Unsere
                            <persName key="JP-001067">Mutter</persName> ist beruhigt</hi> izt – der
                        <persName key="JP-001064">Onkel</persName> in <placeName key="JP-005822">Heldburg</placeName> ist unversöhnlich, doch ich achte diese Kleinigkeit
                    nicht – und <persName key="JP-001066">Heinrich</persName>? – war nicht edel. Er
                    forderte, daß ich <persName key="JP-999999">Richtern</persName> entsagen solle,
                    weil sein bürgerlicher Stand dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">adelichen</hi>
                    <persName key="JP-001066">Bruder</persName> in seiner hiesigen Carriere schaden
                    könne. Darauf wendete ich mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zuerst</hi> an den <placeName key="JP-011390">Hof</placeName> und erhielt
                    die Versicherung, daß es nicht den kleinsten Einfluß auf seine Laufbahn haben
                    solte. Er schlug nun andere Wege ein, um meine Festigkeit zu erschüttern und man
                    folterte mich ½ Jahr lang auf die empfindlichste Art – da ich aber die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Einwilligung</hi> und das Herz der
                    theuren <persName key="JP-001067">Mutter</persName> gewonnen hatte, achte ich
                    den eigennüzzigen Zorn des <persName key="JP-001064">Onkels</persName> und den
                    nidrigen Stolz des <persName key="JP-001066">Bruders</persName> nicht. – O Deine
                    Schwester liebt wie eine Spanierin und vergibt wie ein Römer! – Bey dem Ewigen
                    Gott ich habe Recht gehandelt. Ich habe die <persName key="JP-001067">Mutter</persName> geschont – Beleidigungen vergeben – das Vorurtheil
                    verachtet, die Tugend mit Liebe belohnt und werde nun den <persName key="JP-999999">Mann</persName> beglücken.</p>
                <p>Unsere gute liebe <persName key="JP-001067">Mutter</persName> ist <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gesund</hi> – ruhig – und liebt
                    mich und um armt Dich und Dein <persName key="JP-011814">Weib</persName>. Der
                        <seg type="comment"><orig><persName key="JP-003843">Onkel</persName></orig><note xml:id="nmvm_w5g_4wb">Nach Paul Nerlich
                            ein Bruder der Mutter, also ein Schott von Schottenstein (Paul Nerlich:
                            Briefe von Caroline v. Feuchtersleben, der Verlobten Jean Pauls, in:
                            Akademische Blätter. Beiträge zur Litteratur-Wissenschaft, hg. von Otto
                            Sievers, Braunschweig 1884, S. 471–492, hier S. 471); <ref type="letter" subtype="comment" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=III_399">Berend erwähnt ausschließlich <persName key="JP-001064">Johann
                                    Friedrich Ernst von Feuchtersleben</persName> als Bruder und
                                Vormund von Caroline von Feuchtersleben</ref>.</note></seg> von
                        <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> und der Bruder <persName key="JP-001065">Carl</persName> haben mir Glück gewünscht – ich sehe nun der
                    seligsten Zukunft entgegen; wahrscheinlich gehe ich im April nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> zu <persName key="JP-001676">Herders</persName>, wo <persName key="JP-000252">Auguste Beck</persName>
                    ist – im Sommer mit <persName key="JP-001067">Mutter</persName> und <persName key="JP-001063">Schwester</persName> nach <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> und dann – auf <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">immer weit</hi> von hier. –</p>
                <p>Doch leider muß ich auch zugl Abschied nehmen von Dir mein Ernst – von Dir und
                    Deinem <persName key="JP-011814">Weibe</persName> und Deinem <persName key="JP-011878">Eduard</persName>. – Euch Lieben seh’ ich wol nie
                    wieder – lebt glücklich, selig, wie ich mit <persName key="JP-999999">Richter</persName> leben werde. – Lebe froh, mein Ernst! denk’ an mich –
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">richte</hi> mich, – aber liebe
                    mich auch, wie ich Dich. – O gewiß wenn Du meinen <persName key="JP-999999">Richter</persName> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">er
                        Dich</hi> kente, ihr würdet euch lieben!</p>
                <closer> Ich umarme Dein <persName key="JP-011814">Weib</persName> und küße
                    Deinen <persName key="JP-011878">Eduard</persName>! Bleibt mir gut und
                    liebt die Legationsräthin, wie ihr bisher die Schwester liebtet – die Schwester
                    bleibt Euch immer und Caroline ist immer dieselbe. Adieu!</closer>
                <lb/>
            </div>
            <postscript>
                <p>
               <hi rendition="#aq">P. S.</hi> Schreibe mir bald mein Ernst; die Zufriedenheit
                    und Theilnahme wird der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                  <persName key="JP-001067">Mutter</persName>
               </hi> und der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                  <persName key="JP-001063">Schwester</persName>
               </hi> freude machen.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>