<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="context" xml:id="JP-UB0003">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mayer an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 7. November
                    1800, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <listWit>
               <witness> 
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            <handDesc><handNote xml:id="JP-002581"><persName>Ernestine Mahlmann</persName></handNote></handDesc></physDesc>
                        </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-11-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012144">Leipziger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-012626">Minna Spaziers Kinder</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" hand="#JP-002581">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>d<ex>en</ex> 7<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">Novembr</hi>. 1800</dateline>
                </opener>
                <p>ich eile, mein geliebter Vater, Ihnen die Nachricht unsrer ohne alle Abendtheuer
                    überstandnen Reise und unsre glückliche Ankunft zu melden.</p>
                <p>Gewiß, wenn der Himmel auch so unfreundlich in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> war als <del rendition="#s">auf</del> in den
                    entfernteren Gegen<subst><del rendition="#s">th</del><add place="across">d</add></subst>en, haben Sie uns bedauert. Doch unse<supplied cert="high">rem</supplied>so sehr gütigen gefälligen Reisegefährten dem Herrn <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004517">Voss</persName>
                    </hi> – der sich aller nur möglichen Beschwerlichkeiten so aufopfernd unterzog,
                    haben wir es zu verdanken daß wir durchaus trocken, und unbeschädigt hier
                    angelangten. Die Nacht vom <date when="1800-11-04" calendar="#Gregorian">Dienstag</date> zum <date when="1800-11-05" calendar="#Gregorian">Mittwoch</date> war so stürmisch daß wir es in dem unbedeckten Wagen
                    durchaus nicht würden haben aushalten können. Der
                        <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-012550">Banquier Loth</persName>
                    </hi>
                    <add place="superlinear">aber</add> ein äußerst feiner, eleganter Mann, wie wohl
                    nach <placeName key="JP-005948">Leipziger</placeName> Schnitt und Form ein wenig
                    Narr / nahm uns weibliche Wesen in seinem bedeckten Wagen auf und ertrug das
                    ängstliche des gedrängten Sizens den größten Theil der Fahrt mit aller Güte und
                    Schonung. – <anchor type="target" xml:id="start_ogq_3nk_hkb"/>Erst <date when="1800-11-05" calendar="#Gregorian">Mittwoch</date> Abend um 10 Uhr
                    kamen wir in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> an<anchor type="target" xml:id="stop_ogq_3nk_hkb"/>. 4 Meilen <pb n="2"/>war <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004104">Spazier</persName>
                    </hi> und der kleine <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004106">Julius</persName>
                    </hi> uns entgegen gekommen, <persName key="JP-004393">Minna</persName> aber war
                    aus Besorgniß für ihr jetzt schwächliche Gesundheit zu Hause geblieben – und das
                    Schauspiel des Wiedersehens war so in zwey schöne Ackten getheilt. Wie sehr <del rendition="#s">mich</del> die Ansicht der Lage von <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> besonders das Lachende freundliche der
                    Gegend welche wir hier bewohnen dabey das Leben und Weben der Menschen da es
                    doch nur Vorstadt ist <add place="superlinear">mich überrascht</add> kann ich
                    Ihnen gar nicht sagen. Und doch komt es noch gar nicht in Vergleich mit der
                    Lebendigkeit die in der Stadt herrscht. Es ist überall so wie etwa bey uns in
                    der Gegend des <placeName key="JP-012853">neuen Marktes</placeName>
                    oder der <placeName key="JP-013003">Königstraße</placeName> und noch
                    weit mehr möchte ich behaupten. – Man sieht im Mittelpunkt der Stadt durchaus
                    lauter schöne prachtvolle Gebäude – und alles trägt den Anstrich des Wohlhabens
                    und des <hi rendition="#aq">Luxus</hi>. Uberhaupt scheint man hier die Kunst zu
                    genießen erschöpft zu haben alles alles bezieht sich auf diesen großen Punkt. –
                    Nur dafür lebt man nur davon ist ewig die Rede und man <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> würde hier alles Höhre und Edle vergeblich verschwenden, wenn man <del rendition="#s">nicht</del> es nicht versteht seinen edlern Sinn dem
                    herrschenden wenigstens <pb n="3"/>scheinbar unterzuordnen. – Wie schwer das ist
                    fühl ich jetzt mehr als je. überhaupt wie schwer sich in so heteroyme Menschen
                    zu finden und Ihnen nicht eben so lästig zu werden als sie es uns sind.
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName> hat bis jetzt noch keine
                    herzliche Verbindungen <add place="superlinear">hier geschloßen</add> wenn ich
                    des <seg type="comment">
                        <orig>Vossschen Haus </orig>
                        <note xml:id="nb4n_qdb_x3b">Der Buchhändler <persName key="JP-012596">Johann Georg Voss</persName> wohnte am <placeName key="JP-011500">Markt Nr. 3.</placeName>
                        </note>
                    </seg>ausnehme wo sich die Menschen durch Biederkeit und Geradheit so
                    auszeichnen – auch durch Einfachheit in Vergleich mit denen übrig. daß man sich
                    wohler bey ihnen finden kann als irgendwo. <del rendition="#s">Auch zweifle ich
                        daß sie sie hier anders finden würde wird.</del>
                </p>
                <p>Dafür ist sie aber in ihrem Hause desto glücklicher – und gewiß es liegt nur in
                    ihr wenn sie es nicht durchaus ist. Ich freue mich aber recht sehr eine recht
                    respektable Hausfrau in ihr gefunden zu haben – in der That muß man <persName key="JP-004393">Minna</persName> in ihrem Hause sehen um sie immer lieber zu
                    gewinnen. Der <hi rendition="#u">gute</hi>
                    <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004104">Spazier</persName>
                    </hi> dem ich aus voller Seele dieses unbedeutende Monument sagen muß – thut von
                    seiner Seite alles was nur je von einem Manne erwartet und gewünscht werden
                    kann. Ich habe <del rendition="#s">in dieser</del> im Hinsicht auf das
                    Verhältniß mit der <persName key="JP-002711">Mutter</persName> doppelt Ursache <subst><del rendition="#s">s</del><add place="across">m</add></subst>ich über ihn zu freuen, und so wenig sich auch von der kurzen Zeit
                    unsers Hierseyns sagen ließe – so kann ich doch nicht anders als alles so wie es
                    ist herrlich und gut finden. </p>
                <p><pb n="4"/>Der <persName key="JP-004106">Julius</persName> ist noch eben das
                    liebenswürdige Kind das uns in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> so
                    viel Freude machte. Noch dieselbe Weichheit, daßelbe liebende Gemüth in
                    Vereinigung mit einer Kraft einer Energie die einen oft in Erstaunen sezt. Ihr
                    Liebling die <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004103">Emma</persName>
                    </hi> ist ein liebes kleines <unclear reason="illegible">Heymchen</unclear> ein
                    so zartes feines Wesen dem der Verstand aus dem Auge sieht. Da sie immerfort
                    noch schwächlich ist so hemt das <del rendition="#s">einwenig</del> ein wenig
                    ihre angebohre Lebhaftigkeit und sie wird daher immer recht sorgfältig gehegt
                    und gepflecht werden müßen.</p>
                <p>Die Post eilt, liebster Vater, ich habe <add place="across">nicht</add> Zeit noch
                    etwas anders hinzuzufügen, als ich auch in der Ferne nie aufhören werde zu seyn </p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Ihre treue</hi>
                    </salute>
                    <hi rendition="#right">Tochter</hi>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2" hand="#JP-002581">
                <p>Entschuldigen Sie mich doch bey der guten <persName key="JP-003469">Caroline</persName> daß ich nichts besonders für sie hinzufüge, auch soll
                    diese Entschuldigung bey der <persName key="JP-012731">T. <unclear reason="damaged">Be</unclear>seke</persName> hinzufügen. Sie geht wohl
                    hin und meldet wenigstens unsre glückliche Ankunft.</p>
                <closer>
                    <salute>Tausend Grüße von allen.</salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>