<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter"
    xml:id="JP-UB1207" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Jeanne Marie Thieriot an Paul Emile Thieriot. Leipzig, 14. April 1800,
                    Montag</title>
                <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
                    <persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"
                            ><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und
                            Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                    Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In:
                    Jean Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                    Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer,
                    Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The
                        Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften</orgName><address>
                        <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                        <country>Germany</country>
                    </address></publisher>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <date type="publication">2020 ff.</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">243</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 3 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004272">Jeanne Marie Thieriot</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-04-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Gemeint ist der zweite Osterfeiertag, den Thieriot in Weimar
                    verbrachte.</note>
                <correspContext n="edition">
                    <ptr type="prev" target="III_441"/>
                    <ptr type="next" target="III_443"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="corpus">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB1205"/>
                    <ptr type="next" target="JP-UB0654"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="correspondence">
                    <ptr type="next" target="JP-UB1219"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                    <term corresp="#JP-012274">Hauswesen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig d. 2<hi rendition="#sup">ten</hi> Feyertag 18<hi
                            rendition="#sup">00</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Du bist doch ein guter, lieber, artiger Paul, daß Du so fleißig an die Familie
                    schreibst. – ganz im Vertraun muß ich Dir gestehn daß ich eben nicht die größte
                    Hoffnung bey mir selbst hatte so oft Nachricht von den Bruder Paul zu erhalten,
                    wenn er einmal in die weite Welt gehn würde, daher macht es mir doppelt Freude
                    von den Gegentheil überzeugt zu werden. Bleibe nun auch immer bey diesen guten
                    Gedanken, zumal wenn Du etwa gar nicht wieder kämst. Wozu <del rendition="#s"
                        cert="high" hand="#author">ich</del> Dir die <hi rendition="#u"
                        hand="#author" cert="high">Schwester</hi> ihre Einwilligung nicht gern geben <subst>
                        <del rendition="#s">würde,</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">wird</add>
                    </subst><add place="intralinear" hand="#author">.</add>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und</del></p>
                <p>Zur Belohnung Deines fleißigen Schreibens erhälst Du auch heute von der guten
                    Mama und mir ein Briefchen und damit Dir das Meinige recht gefallen möge so habe
                    ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">es</del> auf Deiner beliebten
                    Art das <hi rendition="#aq">Format</hi> gemacht. – Doch fällt mir ein daß Du
                    dadurch wenig <pb n="2"/>oder kein weißes Papier gewinnst, wodurch doch mein
                    Brief einigen Werth bekommen hätte, denn übrigens mache ich Dir viel unützes
                    Gewäsche, aber ich lerne nun einmal nicht so kurz zu schreiben wie Du, aber
                    dafür bin ich auch ein Mädchen und da schickte es sich <add place="superlinear"
                        hand="#author">sogar</add> nicht, so kurz zu schreiben, es ließe geziert;
                    schon für einen Mann gefällt es mir nicht wenn es zu arg ist, – man hat ja gar
                    nichts zu lesen, kaum fängt mann eine Zeile an, so ist auch schon der ganze Satz
                    aus. – </p>
                <p>Ich freue mich daß Du <add place="superlinear" hand="#author">so</add> gut
                    angesehn bist bey den großen Leuten dort, und es scheint, bey <persName
                        key="JP-001675">Herdern</persName> bist Du wie zu Hause. Wie geht es Dir bey
                    Tische? ist das Fleisch immer weich? und setzen sie Dir auch die Butter hübsch
                    nahe und auf der andern Seite ein Buch? oder hast Du diese <pb n="3"/>Moden als
                    abgetragen, verworfen? – </p>
                <p>Daß ich Dir diesmal schreibe, hast Du den Feyertagen <add place="superlinear"
                        hand="#author">mit</add> zu danken, wenn es anders welchen verdient; denn
                    nach denselben geht die Arbeit wieder von neuen an, nur von andrer Art, denn vor
                    denselben war Scheuern u Wäsche, wobey es mir ganz lieb war daß Deine Stube
                    unbewohnt war, <seg type="comment"><orig>denn da konnte der Besen ungestört sein
                            Amt verichten, und der arme Paul hatte nicht das Schicksal <bibl
                                subtype="werke-jp" sameAs="JP-010543">Firmian's</bibl><subst>
                                <del rendition="#ow">,</del>
                                <add place="across" hand="#author">.</add>
                            </subst></orig><note xml:id="npvq_2qt_vrb">Wohl Anspielung auf eine
                            Szene in Jean Pauls <bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010540"
                                >"Siebenkäs"</bibl>: "Nie spazieren Gatten gemüthlicher und
                            gemächlicher im Freien, ja sogar in fremden Stuben auf und ab, als wenn
                            in ihren die Stampf- und Zuckermühlen und die Fegemühlen arbeiten und
                            toben und sie sich für ihre Heimkunft den reinsten Mahlschatz aller
                            Mühlgänge versprechen. Mit einem dichterischen Idyllenauge schauete der
                            Advokat aus seinen stillen Wiesen in die ferne Lärmstube voll Pfannen
                            und Hackmesser und Besen hinein und ergötzte sich wahrhaft an dem
                            ruhigen Anschauen der fernen umherfahrenden Betriebsamkeit und an dem
                            Hineinträumen in die freudigen Zungenträume der heißhungerigen
                            Tischgesellschaft – – bis er auf einmal roth und heiß wurde: »da thust
                            du 'was Rechtes,« redete er sich selber an; »das kann ich auch; aber die
                            arme Frau fegt und kocht sich zu Hause ab, und niemand erkennt ihr
                            Verdienst.« Nun konnt' er wol nicht weniger leisten als einen recht
                            starken Eid, daß er, was er auch daheim gerückt und gebügelt finde,
                            alles im höchsten Grade genehmigen und erheben wolle ohne Weiteres." (1.
                            Abt., Bd. VI, S. 237,20-36)</note></seg>
                    <subst>
                        <del rendition="#ow">n</del>
                        <add place="across" hand="#author">N</add>
                    </subst>un ziehn wir aber bald in den Garten, und da giebt es erfreulichre
                    Arbeit. – </p>
                <p>Doch lebe wohl, lieber Paul, ich muß schließen, <persName key="JP-004271">der
                        Papa</persName> will siegeln. Schreibe ja bald und ausführlich, Deiner
                    lieben Familie.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#aq">Jeannette Thieriot</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
