<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="context" xml:id="JP-UB0694">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Karl Spazier an Friedrich Rochlitz (?). Dessau, 24. Juli 1800,
                    Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>SBB</institution>
                                <collection>Slg. Darmstaedter</collection>
                                <idno type="shelfmark"> 2a 1788: Spazier, Johann Gottlieb Karl,
                                    Blatt 3-5</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>3 Bl.
                                    8°,
                                    6 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName>
                    <date when="1800-07-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003532">Friedrich Rochlitz</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012547">Zeitschriften</term>
                    <term corresp="#JP-012317">Musik</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Dessau 24 July 1800</dateline>
                </opener>
                <p>Um Sie wegen Ihrer Vorschläge nicht länger als nöthig ist, in Ungewißheit zu
                    laßen, so melde ich Ihnen sogleich meinen Entschluß, es damit aufzunehmen,
                    wofern nicht ganz unvorhergesehene Umstände denselben beschränken sollten. Ich
                    meine damit insonderheit die <seg type="comment"><orig>Übersicht der Musik des
                            verflossenen Jahrhunderts</orig><note xml:id="nxm2_vwd_14b">Im ersten
                            Vierteljahr des Folgejahres erschien ohne Angabe des Verfassers über elf
                            Hefte verteilt die Abhandlung "Bemerkungen über die Ausbildung der
                            Tonkunst in Deutschland im achtzehnten Jahrhundert", <bibl key="JP-010171" subtype="werk">AMZ</bibl> vom 1.1. bis 25.3.1801
                            (Nr. 14-19, Sp. 225-235, 241-249, 257-264, 273-286, 297-308, 321-331 und
                            Nr. 22-26. Sp. 369-379, 389-401, 405-410, 421-432,
                        437-445).</note></seg>, wozu nicht wenig Apparat u also Zeitaufwand gehören
                    wird. Doch sollen Sie dieserhalb in keine Verlegenheit kommen. Ich werde, was
                    die Umstände mit mir wollen, auf jeden Fall zum besten der <bibl sameAs="JP-010171" subtype="werk">mus. Zeitung</bibl> zu benutzen suchen u
                        <seg type="comment"><orig>da in Absicht meiner Lage sich bald etwas
                            Entscheidendes ereignen muß</orig><note xml:id="ndd2_2td_14b">Kurze Zeit
                            später wurde offiziell, dass Spazier die Redaktion der ab Januar 1801
                            bei Voss erscheinenden <bibl key="JP-009809" subtype="werk">"Zeitung für
                                die elegante Welt"</bibl> übernehmen würde, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0155/#start_rlk_v2g_plb">seinen
                                Brief</ref> an Böttiger vom 20. August 1800.</note></seg>, so sollen
                    Sie zeitig genug von dem Nachricht erhalten, was u wieviel mir möglich seyn
                    wird, um darnach Ihre weiteren Entschließung zu nehmen. Schicklicherweise kann
                    doch nur mit dem Eintritt des neuen Jahrhunderts davon die Rede seyn, worüber
                    wir uns verstehen, u bis dahin hat jeder, es sey wer da wolle, noch Zeit
                    genug.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Die <persName key="JP-002889">Mozartische</persName>
                            Sache werde ich nach Ihrem Vorschlage, der auch mir sehr richtig
                            scheint, anzuzeigen mich bemühen.</orig><note xml:id="ngwt_4n2_tlb">In
                            der <bibl sameAs="JP-010171" subtype="werk">"Allgemeinen musikalischen
                                Zeitung"</bibl> vom 8. Oktober 1800, Nr. 2, Sp. 25-35 und vom 15.
                            Oktober 1800, Nr. 3, Sp. 51-54 erschien ohne Verfasserangabe die
                            Rezension "Oeuvres complettes de Wolfgang Amadeus Mozart au magazin de
                            Musique de Breitkopf et Härtel à Leipzig".</note></seg>
                    <pb n="2"/><persName key="JP-012745">H<ex>err</ex> Müller</persName>, der
                    damit nun eigentlich am innigsten vertraut seyn muß, wäre, wie mich dünkt, der
                    eigentliche Mann dazu. Unterdeß will ich mich auch wohl zu <hi rendition="#aq">orientiren</hi> suchen. Die Hauptsache ist ganz richtig, daß der
                    Gesichtspunkt der <persName key="JP-002889">Mozartischen</persName> Komposition
                    höher hinauf u über das, was daran sich blos auf dem Instrumente, als solchem,
                    verarbeitet, hinweg gestellt werde. Es ist dabey etwas erstaunlich Einseitiges
                    sowohl als Vielseitiges möglich, was, um vor der <hi rendition="#aq">Nation</hi>
                    würdig darüber zu sprechen, in einem sichern Punkt, von dem allein die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kunst</hi> ausgehen muß, gefaßt zu
                    werden. u einem großen Mann in seiner Art kann man wohl, so wie dem Publikum,
                    auf das er wirkte, keinen würdigern Dienst leisten, als wenn man seine
                    Individualität von dem, was Ideal in der Kunst ist u um welches sein Geist sich
                    herumbewegt, erleuchten läßt. Gelingt es mir, dies gut zu fassen u auszuführen,
                    so will ich mich selber freuen, Ihrem Blatte einen Dienst geleistet zu
                    haben.</p>
                <p><pb n="3"/><seg type="comment"><orig>Über das Liederbuch werde ich meine Meinung
                            sagen u über den Volksgesang zugleich mich etwas breiter
                            machen.</orig><note xml:id="nqtg_jp2_tlb">Spaziers Abhandlung "Einige
                            Worte über den deutschen Volksgesang" erschien in der der <bibl sameAs="JP-010171" subtype="werk">"Allgemeinen musikalischen
                                Zeitung"</bibl> vom 29. Oktober 1800, Nr. 5, Sp. 73-81, vom 5.
                            November, Nr. 6, Sp. 89-91 und vom 12. November 1800, Nr. 7, Sp.
                            105-111.</note></seg> Die Sache ist erheblich genug u es will immer noch
                    nichts Rechtes dafür geschehen.</p>
                <p>Auch für <seg type="comment"><orig>den Merkur</orig><note xml:id="njsm_qs2_tlb">Nicht ermittelt.</note></seg> soll etwas eingespielt werden, das auf
                    Theilnehmung des Publ. soll wirken können. </p>
                <p>Aber nun ein Wort unter uns. Ich habe keine Ursach mit dem Gewinn, der mir
                    seither von der <bibl sameAs="JP-010171" subtype="werk">m. Z.</bibl> geworden ist,
                    zufrieden zu seyn. Seit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einem
                        ganzen Jahr</hi>, binnen welchem ich doch manches dafür geschrieben, habe
                    ich keinen Deut von <persName key="JP-012672">H H.</persName> erhalten.</p>
                <p>Um Weihnachten schrieb er mir, er sey dieserhalb noch in Rückständen u er werde
                    wieder Musikalien zur Anzeige schicken. Ostern u Fest Johannis kamen heran, u
                    ich sahe kein Blatt, noch weniger Geld. Bey der Rimesse <seg type="comment"><orig>wegen des <bibl sameAs="JP-008568" subtype="werk">Gretry</bibl></orig><note xml:id="ntsg_g12_14b">Das von Karl Spazier
                            herausgegebene <bibl key="JP-009808" subtype="werk">"Gretry's Versuche
                                über die Musik" </bibl>erschien wie die <bibl key="JP-010171" subtype="werk">AMZ</bibl> im Verlag <persName key="JP-000479">Breitkopf &amp; Härtel</persName>.</note></seg> geschahn der Sache
                    abermals keine Erwähnung u ich kann nicht leugnen, daß ich darüber so wie über
                    noch manches Andere gegen ihn unwillig wurde. Ich hatte mit <persName key="JP-012898">meiner Familie</persName> so sehr auf eine nahmhafte Summe
                    gerechnet u ihn dieserhalb wirklich rührend <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gebeten</hi>, <pb n="4"/>mir den im traurigsten aller Winter
                    gezahlten Abschlag jetzt in der Noth nicht abzunehmen, sondern auf eine bessere
                    Zeit zu umschieben, die ich insonderheit bey der <seg type="comment"><orig>Herausgabe der bewußten Zeitung</orig><note xml:id="nj2z_s12_14b">Spazier übernahm im Sommer 1800 die Redaktion der ab Januar 1801 bei
                            Voss erscheinenden <bibl key="JP-009809" subtype="werk">"Zeitung für die
                                elegante Welt" </bibl>übernahm, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0155/#start_rlk_v2g_plb">seinen
                                Brief</ref> an Böttiger vom 20. August 1800.</note></seg> ersahe.
                    Statt alles dessen ignorirte er meinen Wunsch, meine Bitte, zog mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mehr</hi> als jenen Vorschuß vom
                    Honorar des <bibl sameAs="JP-008568" subtype="werk">Gr.</bibl> ab (es war 1 <ex type="currency">Ld</ex>. bedungen – ein ohnehin für die mühselige Arbeit
                    sehr geringer Preis! – u ich erhielt nur 5 <ex type="currency">rth</ex>. in
                    Kreuzerstücken, wofür er erst nach Geschreibe das Agio gegen <unclear reason="illegible">Spazier</unclear> nachschicken mußte).</p>
                <p> Die Zeitungsgebühren wurden ganz mit Stillschweigen übergangen u hinterher
                    schrieb er mir <seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-0" hand="#author">bey Übersendung des
                        Nachschusses</seg>, er habe gemeint, damit bey mir noch im Vortheil zu seyn.
                    Aus einstiger Achtung für <persName key="JP-012672">Härtel</persName> u um in
                    meiner bedrängten Lage nicht einen Mann wie Er mir abgeneigt zu wissen, kam ich
                    vorzüglich mit sogleich nach <placeName key="JP-005948">L.</placeName> u glaube
                    durch mein Zuvorkommen u alle ersinnliche Delikatesse das Mißverständniß, als
                    beseele mich Eigennnutz, entfernt zu haben. Unterdeß ist die Sache wie sie ist.
                    Bey dem Vortheile, welchen die <bibl sameAs="JP-010171" subtype="werk">mus.
                        Zeitung</bibl> jetzt gewiß schon abwirft, wäre es, gegen andere Zeitblätter
                    gehalten, sogar wenig, wenn für einen Bogen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Recensionen</hi> wenigstens, wobey sich <pb n="5"/>ohnehin bey
                    gehöriger Ökonomie wenig verdienen läßt, nur 1 Ld. gezahlt würde, u nun – gar
                    Nichts, aber alles Gelieferte seit einem Jahre auf das ehemals ab u zu Erhaltene
                    zurückgeschlagen!</p>
                <p>Können Sie mir es verdenken, Freund, wenn ich, bey noch manchen andern Umständen,
                    in sofern ich mich seither überhaupt für mehr überflüßig als im Anfange gehalten
                    glaubte, aber in sofern ich sahe, daß der Gehalt mancher Recension wenigstens
                    nicht eben sonderlich besser war, u ich vielleicht die Ahnung bekam, als würden
                    viel Dinge die erzählen u berichten aufgenommen, weil sie füllen ohne dem
                    Verleger Lasten zu machen ect können Sie mir böse seyn, wenn ich viel von der
                    Wärme gegen das <bibl key="JP-010171" subtype="werk">Blatt</bibl> verlohr, für
                    das ich einst so lebhaft empfand? – Ich erhalte jetzt von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihnen</hi> den überzeugendsten Beweis, daß Sie
                    mir etwas anvertrauen mögen; aber die elenden Kleinigkeiten, die ich da von
                    letzthin bey mir noch liegen habe, waren nicht dazu geeignet, mir Lust zur
                    abermaliger Theilnehmung zu geben. </p>
                <p>Daß ich dies nun Alles blos <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihnen
                        allein</hi> zu sagen gehabt habe, ergiebt sich aus der Natur der Sache. Es
                    ist ganz überflüßig, Sie um die strengste Diskretion zu bitten. Was ich Ihnen
                    sehr gerade heraus sage, läßt dennoch eine ziemlich schiefe Ansicht zu. Aber das
                    mögen Sie immer bey <persName key="JP-012672">Härtel</persName> bewirken daß er
                        <pb n="6"/>weniger kurz mit <hi rendition="#aq">Honorar</hi> ist. Der zuerst
                    genannte Aufsatz kann am aller wenigsten für 1 Ld. angefertigt werden. Meine
                    Zeit muß ich zu sehr zu Rathe halten. Fordern mache ich aber nicht; es soll von
                    Ihnen selber abhängen, was sie anbieten mögen.</p>
                <p>Dem verschmähten Mspt. werde ich nächstens eine andre Bestimmung anweisen; bis
                    dahin behalten Sie es doch, wofern sich nicht zufällig eine Gelegenheit findet,
                    es zu <hi rendition="#aq">placiren</hi>. Es thut mir wirklich leid darum das muß
                    ich aufrichtig sagen; vorzüglich würde mir der Ausfall des <hi rendition="#aq">Honorars</hi> empfindlich seyn. </p>
                <p>
                    <persName key="JP-002583">H<ex>errn </ex>Mahlmann</persName> habe ich seither
                    alle Tage erwartet. Noch ist er nicht hier gewesen. Wenn auch daraus nichts
                    würde! Ich bin auf alles gefaßt.</p>
                <p>Daß Sie meinen Dank zurückweisen, finde ich gut. Sie sollen aber wohl einstens
                    von mir noch hören, woher die Unsicherheit kommt, die Ihnen an mir auffällt. Man
                    ist, was man hat werden müssen. </p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Leben Sie wohl u gönnen Sie Gutes</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihrem <hi rendition="#aq">Sp</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Wegen des eiligen Schmierens bitte ich sehr um Verzeihung.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>