<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0827" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Johann Heinrich Füssli. Leipzig, 15.
                    Oktober 1800, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Museum Schloss Lützen</institution>
                                <collection>Sammlung Oskar Planer</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">Pl751a</idno></idno>
                            </msIdentifier>
                           
                            
                              
                                    <physDesc>
                                <p>1
                                    Dbl.,
                                    4 S. Auf S. 1 vfrH: </p>
                                <p>von C. <hi rendition="#aq">Spazier</hi>
                                </p>
                                <p>Urheber der | Zeitung für die elegante Welt. | und Verfaßer einer
                                    Reisebeschrei- | bung durch die Schweiz.</p>
                            </physDesc>
                                
                            
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-10-15" cert="high"/></correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    
                    <persName key="JP-013120">Johann (Hans) Heinrich Füssli</persName></correspAction>
                
                
                
            </correspDesc> 
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012547">Zeitschriften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Leipzig</hi> 15<hi rendition="#sup">ter</hi>
                        <hi rendition="#aq">October</hi> 1800</dateline>
                </opener>
                <p>Erlauben Sie, sehr hochgeschätzter Herr Füßli, daß ich <seg type="comment"><orig>den Brief</orig><note xml:id="nvsj_rn2_ynb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, den ich hier von Seiten <seg type="comment"><orig>des Herrn Vorstands</orig><note xml:id="nksx_wn2_ynb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> Ihrer <persName key="JP-013172">Kunst- u
                        Buchhandlung</persName> erhalte, benutze um mich wegen meiner <bibl key="JP-009809" subtype="werk">Zeitung für die elegante Welt</bibl>, wovon
                    Sie vermuthlich eine öffentliche Anzeige gesehen haben werden, an Sie besonders
                    adressire. Es ist wohl Niemand, an den ich mich wegen meines Bedürfnisses nach
                    Kunstnachrichten aus der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> mit
                    mehrerem Zutraun wenden könnte, als Sie.</p>
                <p>Ich schweige von dem Grund dieses meines Zutrauens, um Ihrer Bescheidenheit, die
                    immer den ächten Künstler wie den bedeutenden Menschen überhaupt auszeichnet,
                    nicht zu nahe zu treten.</p>
                <p><bibl key="JP-009809" subtype="werk">Mein Blatt</bibl> soll nur dem eigentlich
                    vornehmen und begüterten Theile des Publikums von den Ereignißen, von den
                    Fortschritten u Produktionen im Gebiete der Künste periodisch u schnell
                    Nachweisung geben, wie auch von Büchern, welche <pb n="2"/>das moralische u
                    artistische Schöne zum Inhalt haben. Es ist mir also sehr viel daran gelegen,
                    wie auch Kunsthandlungen u, Künstlern u Schriftstellern selber daran ebenfalls
                    gelegen seyn muß, daß mir schnelle u gründliche, wahre Nachrichten von alle dem
                    Zukommen, was sich im Gebiete des Schönen ereignet. Ich wünsche also eine Art
                    von Vertiefungen dieser Art unter uns, die Ihnen selber wo möglich Freude u im
                    geringsten keine andre Unbequemlichkeit, als einige Bemühung zum Besten Ihres
                    armen Vaterlandes in artistischer Hinsicht mache.<space unit="section"/> Wollten
                    Sie wohl so geneigt seyn, u mir die Ehre gönnen, Sie unter meine Korrespondenten
                    nehmen zu können? Ich meine so, daß Sie mir recht fleißig von dem Merkwürdigsten
                    in obiger Bedeutung einen, u zwar durch Ihre schätzbare <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Urtheile</hi> bekräftigten periodischen Brief
                    erstellen u, wenn es seyn kann, zugleich ihre u weitere Sachen, von welchen die
                    Rede ist, <pb n="3"/>bloß zum jeweiligen kurzen Gebrauch, mit zukommen laßen. So
                    habe ich bereits <bibl key="JP-013277" subtype="werk">das Leben des Herrn
                        Heß</bibl> in Händen. <seg type="comment"><orig>Wenn Sie erlauben, werde ich
                            mein Publikum zu seiner Zeit mit der Erscheinung u dem Inhalte desselben
                            näher, wenn auch nicht weitläufig, bekannt machen</orig><note xml:id="nvhk_dv2_ynb">In der <bibl key="JP-009809" subtype="werk">ZeW</bibl> vom 20. Januar 1801 (Nr. 9, Sp. 70-72) erschien die
                            Besprechung des bei <persName key="JP-013172">Orell, Füssli &amp;
                                Co</persName>. erschienen Buches unter dem Titel "Neue
                            Künstlergeschichte. Einige biographische Züge von <persName key="JP-013135">Ludwig Heß</persName>".</note></seg>. Und so
                    wünsche ich es mit mehreren Dingen. Also was nur irgend in das Fach der Künste u
                    des guten (warum nicht auch schlechten?) Geschmacks einschlägt, soll mir lieb u
                    angenehm seyn, wenn ich es, mit begleiteten Urtheilen, aus Ihrer Hand erhalte,
                    auf welche ich mich sehr gut verlaßen kann. <space unit="section"/>Wollen Sie
                    sich noch in weiterer Hinsicht für mich interessiren, u mir unter Ihren guten
                    Schweizerköpfen einen geschickten, partheylosen Korrespondenten auswirken, der
                    mir zu Zeiten Auskunft gebe über das eigentlich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">innere</hi> Schicksal Ihres ursprünglich
                    herrlichen <placeName key="JP-006271">Vaterlandes</placeName>, das ich <seg type="comment"><orig>seit meiner Reise</orig><note xml:id="nw2z_kw2_ynb">Karl Spazier hatte 1789 die Schweiz bereist, vgl. sein Buch "<bibl key="JP-013292" subtype="werk">Wanderungen durch die
                                Schweiz</bibl>".</note></seg> zärtlich liebe, von dem <pb n="4"/>Einfluße Ihrer beschwerlichen Gäste auf Ton u Sitten, von Sachen des Luxus u
                    der Mode, die denn doch einmal dem Elende auf den Fuß nachzufolgen, ja es mit
                    demselben sogar aufzunehmen pflegten, vom Zustand der Musik in der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> u was so weiter zum Genuß der großen u
                    verderbten Welt gehört, so werden Sie mich sehr verbinden.</p>
                <p>Haben Sie die Güte mit Ihren Nachrichten noch vor der Ausgabe meiner ersten
                    Blätter, die mit dem neuen Jahr herauskommen werden, den Anfang zu machen, <seg type="comment"><orig>damit ich mit etwas Seltenerem u nicht Gewöhnlichen
                            gleich hervortreten könne</orig><note xml:id="ny4z_sy2_ynb">Neben der
                            oben erwähnten Besprechung des Buches von <persName key="JP-013165">Meyer</persName> gab es im Januar noch einen Nachruf aus Zürich auf
                                <persName key="JP-002373">Lavater</persName>, vgl. ZeW vom 24.
                            Januar 1801 (Nr. 11, Sp. 87f.), ansonsten aber 1801 keine weiteren
                            Korrespondentenberichte aus der Schweiz.</note></seg> u laßen Sie uns
                    überhaupt durch etwas Gutes zu etwas Gutem uns verbinden!</p>
                <closer>
                    <salute>Viel herzliche Grüße dem armen, lieben <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> den ich, wie Sie ihm sagen mögen, nie
                        vergessen habe u dem ich, wenn er je von uns will u muß, eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glückliche Reise</hi> wünsche!
                        Auch bitte ich <seg type="comment"><orig>Pfarrer Heß</orig><note xml:id="npgl_n1f_ynb">Vermutlich <persName key="JP-013134">Johann Jakob Hess</persName>.</note></seg> u die lieben beiden
                            <seg type="comment"><orig>Toblers</orig><note xml:id="nnjc_z1f_ynb">Nicht ermittelt.</note></seg>, wenn sie noch unter Ihnen sind,
                        herzlich von mir zu grüßen. <space unit="section"/>Ich emfehle mich u meine
                        Angelegenheit zu gütigem Andenken.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Spazier.</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>
