<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1216" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Otto. Leipzig, 14. November 1800,
                    Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I43</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-11-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-013491">Philosophisches</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig, 14 N<ex>o</ex>v<ex>em</ex>b<ex>er</ex> 1800
                        –</dateline>
                </opener>
                <p>Das traurige Schicksal, durch Familienverhältnisse mehr zum Mit<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">leiden</hi> (und zwar wahres Leiden, Störung der
                    Zufriedenheit, peinliches Gefühl des Mißgeschicks andrer beim Unvermögen, ihnen
                    zu helfen) als zur Mitfreude aufgefordert zu werden, Theilen Sie, meine
                    Theuerste Amöne, mit allen guten Menschen, welche ohne dieß für sich allein
                    glücklich da stehen würden, die ich kenne. Ernstlich, es ist als wäre damit das
                    Gegengewicht unsrer übrigen Ursachen zum Frohsinne in eine Wagschale geworfen,
                    die sonst leer stehen würde, welches denn das menschliche Loos und die ewig
                    wachsame Nemesis (denn wer verdient das volle Glück, das ein für sich
                    bestehender Mensch durch Philosophie und Mässigung <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">endlich</hi> sich dann doch geben könnte?)
                    unbedingt nicht zulassen können. Mir fällt dabei immer <seg type="comment"><orig>die Geschichte jenes egoistisch epikuräischen
                            Engländers</orig><note xml:id="ndxb_sqw_ryb">Nicht
                        ermittelt.</note></seg> ein, der sich in eben dem Maasse von den Menschen
                    zurückzog, als sie ihm anfingen, Liebe abzugewinnen. Man fragte ihn darum, und
                    er sagte ungefähr so: In allen näheren Verbindungen mit Menschen habe ich
                    gefunden, daß sie einander in der That nur an ihren Leiden, nicht an ihrer
                    Freude Theil nehmen lassen, und geschieht ja das lezte, so ist's höchstens aus
                    Eitelkeit. Vermehrt sich meines Freundes Vermögen, so genießt er es für sich;
                    verliert er es, so verlangt er meine Mittrauer, wenn auch nicht meine
                    Unterstützung. Wird ihm ein Sohn geboren, was braucht er mich dabei, als
                    höchstens um Gevatter zu stehn,? stirbt ihm das Kind, so trägt er seine Klage zu
                    mir, und wehe mir, wenn ich nicht mit ihm einstimme, u. s. w. – Zu weit trieb
                    er's nun wohl, der Engländer, und wenn wir nicht eine Austerexistenz, weil sie
                    die leidenfreieste ist, auch für die glücklichste annehmen wollen, werden wir
                    uns, auch wenn unser moralisches Gefühl es uns nicht verwehrte, wohl hüten, ihm
                    nachzuahmen; aber in der Hauptsache hat er nur Recht: – je weiter unsre
                    Verbindungen sich ausdehnen, und je enger sie sind, <pb n="2"/>je mehr wachsen
                    unsre Veranlassungen zum Mitleiden in einem ganz andern fortschreitenden
                    Verhältniß als die zum Vergnügen. Nehmen Sie an, <persName key="ediarum_abv_jvw_ryb">Ihre guten Schwestern</persName> wären in der
                    erwünschtesten Lage; o ja, Sie würden Sich mit ihnen freuen, herzlich freuen;
                    aber welches ruhige, Ihr Gleichgewicht weit weniger störende Gefühl wäre dieß
                    doch, als nur der Schmerz über deren Schicksal! und natürlich, physisch und
                    moralisch ist der Mensch, und um so mehr, je zärter und empfänglicher er ist,
                    weit reitzbarer gegen das Unglück als gegen das Glück. Der Zustand der
                    Gesundheit des Körpers und der Ruhe der Seele wird von uns, weil er nichts als
                    ungehinderte Existenz, als etwas ist, das wir wie uns von Rechtswegen zukommend
                    betrachten, gar nicht bemerkt; <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erhöhet</hi> kann das Gefühl von beiden durch einen himmlischen oder
                    geistigen Genuß allerdings werden, und dann erst werden wir auch dessen
                    überhaupt gewahr; aber selbst diese Spannung über das Gewöhnliche endigt schon <subst>
                        <del rendition="#s">gewöhnlich</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">immer</add>
                    </subst> mit einer unangenehmen Abspannung, mit einem oft selbst den Schmerz
                    übertreffenden Gefühl der Ermattung, des Unmuths. Vermindert, zerstört hingegen,
                    o, auf wie tausend Arten wird es das nicht! Setzen Sie einen Menschen an eine
                    Göttertafel, <persName key="JP-003080">Orpheus</persName> spiele vor ihm, und
                    alle neun <persName key="JP-002946">Musen</persName> wetteifern sein Ohr und
                    seine Seele zu entzücken, <persName key="JP-004418">Venus</persName> und ihre
                        <persName key="JP-001393">Grazien</persName> selbst zaubern ihn über die
                    Menschheit empor – und lassen Sie ihm einen einzigen elenden Zahn wehthun,
                    nichts ist ihm der Schmauß der Olympier, der <persName key="JP-002946">Musen</persName> Chor, der Choritinnen Reitz. Umgekehrt aber, wie wenig
                    vermag über einen Herzlichbetrübten eine kleine Freude, ja, was dem Unbefangnen
                    die grösste wäre! Den Kelch der Bitterkeit an den Lippen wird jeder
                    hineingeträufelte Honigtropfen, wo nicht neue Wermuth, doch nur ein noch mehr
                    widerliches Gemisch <subst>
                        <del rendition="#s">des</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">im</add>
                    </subst> verhassten Tranke! –</p>
                <p>Ich weiß denn von Familienverhältnissen auch ein Lied zu singen. Da ich in
                    mancher Hinsicht seit meines unver<pb n="3"/>geßlichen <persName key="JP-003038">Vaters</persName> Tode dessen Stelle zu vertreten mich habe bemühen müssen,
                    so ist nichts als Sorge, und noch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nie</hi> eine Freude, als die möglichst erfüllter Pflicht, mein Theil dafür
                    geworden.</p>
                <p>Ich dürste jetzt mehr als je nach den beglückenden Beweisen Ihres Andenkens,
                    meine Amöne, denn die neuen Verhältnisse, worin mich das Stadtleben wirft, das
                    allein für sich, und wenn es nicht mit litterari<ex>schen</ex> Verbindungen
                    verknüpft wäre, mir doch wenig anhaben würde, machen mir den fernen Zuruf der
                    mir verschwisterten schönen, selbstständigen Seele, der wie eine Stimme von oben
                    herab mich an mein wahres Wesen errinnert, zur höchsten Erquickung. Ach, meine
                    einzige Amöne, wie oft beneide ich die Frau in der sichern Freistätte ihres
                    Hauses, deren stilles Gemüth <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> durch das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Nächste</hi> berührt und ergriffen wird, und wie oft nehm' ich mir –
                    fruchtlos – vor, ihr zu gleichen, meine menschliche Existenz rein bewahrend, und
                    sondernd von der bürgerlichen, edeln litterarischen, in die mich der Gang meines
                    Lebens und Nothwendigkeit einmal versetzt haben! Meine eigne Erfahrung, aber dem
                    Himmel sei Dank! noch weit mehr die an andern gemachte, zeigen mir das Seele und
                    Herz verderbliche jeder litterarischen Laufbahn, in welche sich die menschliche
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">verliert</hi>. Sagen Sie
                    selbst, kennen Sie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">selbst</del>
                    in dem kleineren Zirkel der Ihnen bekannten Litteraten, schönen Geister pp zumal
                    seitdem Sie in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> waren, nicht weit
                    mehr kleinliche, eitle, egoistische, verschrobene, neidische Menschen, als
                    verhältnismässig in jeder andern Klasse? Machen die Meisten einen andern
                    Gebrauch ihres Talents, als den, damit zu glänzen, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">über</hi> andre hervorzuglänzen? und suchen sie
                    dieß nicht weit seltner, (beinahe nie) durch anspruchslosen festen Fortschritt
                    auf dem Pfade, den ihnen wirklich der Genius anweist, zu erlangen, als durch
                    ewiges hämisches Herabwürdigendes Vergleichen mit ihren Nebenbuhlern? springt
                    nicht ein unversiegender Naphtaquell des Grimmes gegen diese in ihren unreinen
                    Busen, der bei jeder Auszeichnung, welche andern widerfährt, dampfender,
                    schwefelreicher aufflackert? ist nicht in ihrem Umgange zumal eine fortdauernde
                    Unmenschlichkeit, ein jämmerliches Haschen nach <pb n="4"/>Auszeichnung, nach
                    Geist, Witz, Humor? Eine völlige Herz- und Lieblosigkeit in ihrem Betragen?
                    werden sie nicht zulezt so unnatürlich, daß sie selbst nirgends mehr an Natur
                    glauben, und der einfachste, herzlichste Mensch ihnen eben dadurch affektirt und
                    prätentiös erscheint? Endlich, wenn es auch möglich wäre, sich ihnen ganz zu
                    entziehen, (und doch, wie ist diß möglich, wenn man nicht das allgemeine Gezisch
                    wie <persName key="JP-003602">Rousseau</persName> erregen, und wie dieser
                    unglücklich seyn will?) wohin entflieht man dem Publikum, seiner Despotie der
                    Geschmacklosigkeit, seiner totalen Albernheit, seinen Ansprüchen bei absoluter
                    Unfähigkeit zu urtheilen? – Noch, wenn es wahrhaft geistvolle Menschen sind, in
                    deren Mitte man gebannt ist, mag ihre Stoßkraft zwar schmerzen, aber sie weckt
                    doch unseren Widerstand, giebt auch uns das Gefühl der Kräfte; aber unter
                    schlaffen, matten, leeren Menschen, die nur Anspruch auf Geist und Originalität
                    machen, o, da sinkt man ganz zusammen, oder man wird, weil nichts andres hilft
                    und abwehrt, roh und trotzig, oder endlich das schlimmste, man macht's wie ich,
                    und sucht einen Mittelweg, auf dem man weder Tod noch Leben findet, sondern
                    hinkränkelt.</p>
                <p>Wenn Sie mich fragen, warum ich mich nicht kräftig aus der Lage reisse, die mich
                    zu einer solchen Jeremiade stimmt? – so wissen Sie, daß ich <placeName key="JP-005578">Belgershain</placeName> schon eben wegen meiner
                    litterarischen Verbindungen nicht wohl länger bewohnen konnte, daß diese jezt
                    nicht aufgehoben werden können, theils wegen meiner bürgerlichen, während
                        <persName key="ediarum_oxt_y2x_ryb">meines Onkels</persName> Leben noch
                    nicht selbstständig genug gründeten Existenz, theils wegen der Freundschaft, die
                    mich wirklich mit <persName key="JP-000355">Beygang</persName>, einen wahrhaft
                    braven Manne, verbindet, mit ihm, dem meine Arbeiten nützlich sind. Es bleibt
                    mir also nichts übrig, als meine Schriftstellerei und was damit zusammenhängt so
                    viel wie möglich, wie etwas meiner Selbst fremdes zu betrachten, mich dadurch
                    hübsch menschlich zu erhalten u. s. w.; auch ist wirklich mein Haus meine
                    Freistatt im Ganzen genommen, und ich suche ernstlich in der Haltung meines
                    Lebens nichts vom Schriftsteller, Recensenten, pp durchblicken zu lassen; aber
                    ich gehe kei<supplied reason="omission" cert="high">n</supplied>mal aus in
                    nothwendigen Geschäften, ohne ein wenig Sauerteig in den Mandelkuchen meiner
                    Häuslichkeit zurückzubringen, und überdiß muß ich doch selbst bei mir dann und
                    wann Leute sehen, die den Sauerteig wieder aufrühren.</p>
                <p>Sie wollen Offenherzigkeit, hier ein Beweis der meinigen! Sie, erhalten Sie Ihre
                    hohe Seelenstimmung, und geben Sie durch Ihre theuern Briefe mir auch recht oft
                    den Grundton der meinigen wieder!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig Ihr O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>