<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="context" xml:id="JP-UB0305">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Karl Spazier an Karl Friedrich Müchler. Leipzig, 8. Oktober 1800,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Stadtgeschichtliches Museum Leipzig</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark">A/883/2008</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-10-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002892">Karl Müchler</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012547">Zeitschriften</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Leipzig</hi> 8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ter</hi>
                        </hi> October. 1800</dateline>
                    <salute>Mein theurer alter Freund</salute>
                </opener>
                <p>Ein günstigeres Schicksal hat mich endlich wieder ins Licht geführt, nachdem ich
                    Jahrelang in <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName> wie in einer <seg type="comment">
                        <orig>Cimmerischen Nacht</orig>
                        <note xml:id="nr4y_bmv_2lb">Das mythische Land des antiken Volks der
                            Kimmerer, das in <persName key="JP-001827">Homers</persName>
                            <bibl sameAs="JP-008771" subtype="werk">Odyssee</bibl> erwähnt wird, liegt
                            dem Eingang des Hades nah. Es herrschen stets tiefe Nacht und
                            Nebel.</note>
                    </seg> gesessen hatte. Ich lebe hier wieder unter Menschen, <ref target="JP-UB0129/#nzn5_gfg_plb">habe mir einen großen Schauplatz der
                        Thätigkeit eröfnet durch eine <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung
                            für die elegante Welt</bibl>,</ref> wovon Anzeigen Dir wohl zu Gesicht
                    gekommen seyn werden, da sie an alle literar. Lärmplätze angeschlagen worden
                    sind, u habe die Aussicht zu einem glücklicheren u zufriedeneren Leben, als mir
                    seither bey mancherley Kampf mit Mangel u Ungemach im Allgemeinen werden konnte.
                    Ich denke, dieses <hi rendition="#aq">Resumé</hi> bin ich einem meiner ältesten
                    Freunde schuldig, den ich hochschätze u von dem ich die Überzeugung habe, daß er
                    ehemals viel Interesse an meinen Begegnissen nahm. Allein wie denn in der Welt
                    Niemand eigennütziger seyn kann, als ein Redakteur – es müßte denn der
                    Buchhändler den <unclear reason="illegible">Vorsprung</unclear> haben – so
                    verbinde ich mit dieser meiner Nachricht zugleich einen Anschlag auf Dich, mein
                    theuerster Müchler. Für die elegante Welt soll geschrieben werden, das heißt mit
                    kurzen Worten, es sollen so viel möglich treffend zarte Umrisse von dem gegeben
                    werden, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">was</hi> in der großen
                    Welt vorgeht u <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">für</hi> dieselbe
                    geschieht. Gehören dazu nicht vorzügliche talentvolle, freie, gebildete, in
                    größeren <subst><del rendition="#ow">K</del><add place="across">Z</add></subst>irkeln u auf größere Zirkel wirkende Menschen, die das Leben u Treiben
                    der vornehmen Menschen von Grund aus kennen, die die ersten Nachrichten von
                    Vorfällen des Tages (bey Sonnen- oder Kerzenschein) einziehen, die die
                    wichtigsten Menschen der großen Welt kennen, zum Theil mit ihnen umgehen, sie
                    belauschen, <pb n="2"/>die Anekdote entweder erfahren oder selber interessantes
                    erfinden u unter die Menge verstreuen u s w? Gehören nicht insonderheit Leute
                    dazu, wie Du, mein lieber Freund, die das Wunder bestehen, neben der
                    angestrengtesten, ernstesten Thätigkeit des Berufes sich mit Leichtigkeit in die
                    Freuden der Geselligkeit, in den Strudel der großen Welt u in eigene Schätzung
                    der Dichtung hineinwerfen <add place="superlinear" hand="#author">zu</add>
                    können! </p>
                <p>Laß mich Dich also freundschaftlich zur Mitwirkung an diesem <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">meinen Blatte</bibl> auffordern, das in
                    Absicht der Mitarbeiter in der That glücklicher ist, als ich es vermuthen
                    konnte, u gönne mir eben das, was Du so vielen schon erwiesen hast, die Dich
                    vielleicht weniger angingen, als ich. Die Gesellschaft von Männern wie <persName key="JP-000196">Baggesen</persName>, <persName key="JP-004302">Tieck</persName>, vielleicht <persName key="JP-999999">Jean
                    Paul</persName>, <persName key="JP-002751">Meißner</persName>, <persName key="JP-012751">Ramdohr</persName>, <persName key="JP-003130">Overbeck</persName> etc. im Fache der Erzählung u vieler anderer sehr
                    bedeutender Gelehrter, Künstler u Geschäftsleute aus den höheren Ständen soll
                    Dir keine Unehre bringen. Der Name <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zeitung</hi> müsse Dich nicht abhalten; sie gibt das Vorrecht nicht auf,
                    interessante Aufsätze mehrere Blätter hindurch fortführen zu können. Willst Du
                    also so gütig seyn, der Gesellschaft, wenn nicht (deiner vielen Geschäfte wegen)
                    als ordentlicher strengperiodischer, etwa Monathlicher Mitarbeiter sondern als
                    Volontair mit freiwilligen Beiträgen dich anzuschließen, so bist du mir u dem
                    Institute freylich willkommen u ich bitte dich um diese Gefälligkeit. Es
                    versteht sich, daß ich Dich dabey nicht in den <pb n="3"/>Fall setze, wenigstens
                    den mir für jetzt nüzlichen Beweis meiner Erkenntlichkeit an Honorar, für den
                    Aufwand deiner Zeit, zu vermissen. Ich bin dennoch so frey, Dir 1 <ex type="currency">Ld'or</ex> für den ged. Bogen zu <hi rendition="#aq">offeriren</hi> u ich wünsche, daß du vor der Hand mit dieser Kleinigkeit
                    vorlieb nehmen mögest. Die Sache ist erst noch im Werden u ich bin noch zu sehr
                    eingeschränkt, da das Schicksal <persName key="JP-012898">meiner
                        Familie</persName> an diese Entreprise unmittelbar geknüpft ist, als daß ich
                    mich weiter ausdehnen könnte. Sey also so gütig, Dich bald darüber zu erklären,
                    ob u was ich von Dir hoffen u erwarten darf. Sehr angenehm u erwünscht soll es
                    mir seyn, wenn Du mir gleich für die ersten Blätter etwas geben könntest, das
                    sich durch recht viel Pikantes auszeichnete. Ein kluger, recht freier metrischer
                    oder unmetrischer Wunsch zum neuen Jahrhundert für ein elegantes Publikum z. B.
                    müßte eine gute Wirkung thun. Es ist ja überhaupt so vieles, was solche Menschen
                    interessiert, wofern es nur artig u witzig vorgetragen wird. Was bietet
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> nicht für Seiten dem
                    Beobachter u Kenner dar! Kurz, ich kann u will es Dir völlig überlaßen, was Du
                    Dir auswählen willst; ich bin auf jeden Fall überzeugt, daß Du interessante
                    Sachen liefern wirst.</p>
                <p>Noch eins. Da es auch mit zum Plane <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">des
                        Blattes</bibl> gehört, daß nöthigenfals in Extrablättern Feste von wichtigen
                    Staatspersonen aus dem Civil- oder Militärstand; ausgezeichnete Beförderungen
                    oder Vernachlässigungen u sonstige Schicksale von Personen, die <pb n="4"/>der
                    Aufmerksamkeit der großen Welt werth sind, kürzlich aufgestellt werden,
                    Biographien, Charakteristiken, Anekdoten von der äußeren Lebensweise berühmter
                    Menschen etc. so habe ich für das Militärfach die Idee, ob es sich nicht beym
                    Oberkriegs Kollegium machen ließe, daß die Ordre oder der gute Rath zum
                    wenigsten an die Chefs der Regimenter gegeben würden, künftighin solche
                    Nachrichten, die sich in politischen Blättern verlieren u d. dort <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">theurer bezahlt</hi> werden
                    müssen, für <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">unsere Zeitung</bibl> hier
                    eingesandt würden, wobey zugleich aufgegeben würden, daß sie so kurz als möglich
                    abgefasst, u so gut als möglich geschrieben würden. Mich dünkt dieser Gedanke
                    ist nicht übel u verdiente wohl, von dir zum Besten der allgemeinen Sache u auch
                    zum Vortheil der Zeitung in Anregung gebracht zu werden, als welche dadurch eine
                    noch grössere Ausbreitung erhielte. Hast du mir dieserhalb irgend einen
                    Vorschlag zu thun, den ich der Sache selber oder der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Form</hi> wegen zu befolgen hätte, so sey so
                    gütig, mir dies bald zu sagen. Die Sache scheint mir wichtig. Insertionsgebühren
                    sollen nicht bezahlt, aber franko müsse die Nachricht eingeschickt werden, das
                    wäre die einzige Bedingung. Ich will zu dem Ende eine Anzeige der
                        Buchhand<ex>lung</ex> lieber beilegen, damit Du sie allenfals präsentiren
                    könnest.</p>
                <p>Ich hoffe auf eine baldige u günstige Antwort von Dir. Meine <persName key="JP-004393">Frau</persName> empfiehlt sich dir freundlich. Ich habe <seg type="comment"><orig>2 Kinder u noch Etwas drüber</orig><note xml:id="ndnw_m4j_1mb"><persName key="JP-004106">Julius</persName> und
                                <persName key="JP-004103">Emma Spazier</persName>. <persName key="JP-000009">Minona Spazier</persName> kam am 12. Februar 1801
                            zur Welt, ein weiterer <persName key="JP-004107">Sohn</persName> erst
                            1803.</note></seg>. <seg type="comment"><orig>Sage mir doch, obs wahr
                            ist, daß auch Du geheirathet bist?</orig><note xml:id="nr1r_xgk_1mb">Karl Friedrich Müchler hatte 1799 <persName key="JP-004809">Karoline
                                Stosch, spätere von Woltmann</persName> geheiratet. Die Ehe wurde
                            1804 geschieden.</note></seg> Wenn es ist, so emfiel mich <persName key="JP-004809">Deiner Liebe</persName> sehr angelegentlich. </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Dein <hi rendition="#aq">Spazier</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>