<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="context" xml:id="JP-UB0684">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Mayer an Ernestine Mayer, nach dem 13. November 1800</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. Schluß fehlt. Über dem Brief vfrH Empfängername
                                    und Datum: An Ernstine Mahlmann, 1801.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                  <bibl rend="print" type="witnessText">
                        Müller, Hoffmann, S. 98-100
                        (unvollständig).</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1800-11-13" notAfter="1801-05-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                </correspAction>
                <note>Vermutlich nicht abgesendet. Zur Datierung: Nachdem Ernstine Mayer von der
                    Verlobung Jean Pauls mit Caroline Richter erfahren hat (13. November 1800) und
                    vor der Hochzeit der beiden (27. Mai 1801).</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012642">Berliner Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012929">Verlobungen und Hochzeiten </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Wie dank ich Dir, meine geliebte Tine, für <seg type="comment">
                        <orig>Deinen lezten Brief</orig>
                        <note xml:id="nsxs_2c4_lkb">Möglicherweise Ernestine Mayers <ref type="letter" target="JP-UB0004">Brief vom 15. November
                            1800</ref>.</note></seg>, ich fühlte in dem Augenblik da ich ihn zuerst
                    las, lebhaft wie Du, wie wir so fest und unzertrenlich an einander hängen. Wenn
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">m</del>ich unglücklich <subst><del rendition="#ow">f</del><add place="across">b</add></subst>in<gap reason="covered" unit="chars" quantity="2"/> bist du meine
                    Zuflucht, du und Arbeit und das Annähern an eine andre reine erhabne Seele, das
                    tröstet und erhebt über jeden Schmerz. Meine gute liebe Tine,<seg type="comment">
                        <orig>es giebt Augenblike da ich gradezu <subst><del rendition="#ow">die</del><add place="across">den</add></subst>
                            <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ent</del> Zwischenraum
                            überspringen möchte der mich von dir trent</orig>
                        <note xml:id="nv12_jmp_lkb">Ernstine Mayer war seit dem 5. November 1800 in
                                <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, um gemeinsam mit
                            ihrer Mutter <persName key="JP-002711">Karoline Mayer geborene
                                Germershausen</persName> der hochschwangeren Schwester <persName key="JP-004393">Minna Spazier</persName> im Haushalt zu
                            helfen.</note>
                    </seg>– da ich nur allein an deinem Herzen Nachsicht – gleiches Gefühl –
                    Verzeihung finden kann. Wir gehören auch zusammen – <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="24" unit="words"/>
                    </del>
                </p>
                <p>ich möchte dir recht viel von meinem Leben erzählen das Du Dir ganz anders denken
                    magst als es ist. Es würde schöner seyn wenn Du es mit mir theiltest – Eine
                    Freundin neben dem Geliebten – der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">beides</hi> nicht seyn kann. ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">genieße</hi> eigentlich wenig Schönes. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wenig</hi> sag ich, denn ich meyne das Maaß,
                    nicht den Inhalt des Genußes. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zugetröpfelt</hi> erhalt
                            ich nur mein höchstes Glück. <persName key="JP-999999">
                                <hi rendition="#aq">J. P.</hi>
                            </persName>seh ich nicht alle Tage</orig>
                        <note xml:id="nrlr_lnp_lkb">Seit dem <date when="1800-11-09" calendar="#Gregorian">9. November 1800</date> waren Jean Paul und
                            Caroline Mayer verlobt, sie wohnte weiterhin bei ihrem Vater, dem
                            Obertribunalsrat <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm
                                Mayer</persName>.</note></seg>, und die Tage wo ich ihn sehe wird
                    die Freude in 3 kurze Stunden zusammen gedrängt – und diese wie zerrißen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">w</del> ein jeder schneidet sich
                    ein Stück dieser Zeit ab. Da kömmt <persName key="JP-002703">Papa</persName> mit
                    seinen philosophischen Disputationen – <persName key="JP-002702">Guste</persName> mit ihren frölichen Schänkereien, u <persName key="JP-002715">Wilhelm</persName> mit seinen lateinischen <hi rendition="#aq">Exercitien</hi> die er in unsrer Nehe treibt. Mich tröstet
                    nicht die Aussicht des künftigen ungestörten Beisammenlebens – das kann ich mir
                    gar nicht recht denken – und es kostet mir viel – freudig u liebend das zu
                    ertragen – u doch muß ich es, wenn ich gut seyn, u der kurzen Freude werth seyn
                    will. Dürft ich nur immer zu Hause bleiben, so würde ich glücklicher seyn – aber
                    nun die unerträglichen Gesellschaften, die troz ihres größten <hi rendition="#aq">interesses</hi> mir immer eine Pein sind – die bringen mich
                    aus dem glückliche Gleichgewicht das die häusliche Ruhe giebt, u geben neues
                    Anstrengen – Ermattung – u kosten mir oft Thränen.</p>
                <p>Und doch immer heiter-<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">heiter</hi>
                    lachend u liebend oder man gilt in sich nichts, und anderen nichts. </p>
                <p><pb n="2"/><del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Es ist</del> Die Kette
                    von kleinen Pflichten u Bekämpfungen ist unendlich die die höhere <hi rendition="#aq">Moralität</hi> uns auferlegt – die Anstrengung in diesen
                    scheinbaren Kleinigkeiten über alles schwer und die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Art</hi> wie wir überwinden das aller schwerste.
                    Lächeln wenn das Herz blutet u es sich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehnt</hi> zertreten zu werden.<space unit="section"/> Wundre
                    dich nicht über meine Stimmung u das was ich dir sage – es sind vorübergehende
                    Schmerzen die die Zeit u die Vernunft heilt, aber sie wollen sich Luft machen –
                    ich bin ein Kind das weißt du, ein Kind meiner Phantasie – und <subst>
                        <del rendition="#ow">d</del>
                        <add place="across">s</add>
                    </subst>ie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Abs</del> spielt mit
                    mir – da quäl ich mich nun mit der Möglichkeit herum, daß <persName key="JP-999999">
                        <hi rendition="#aq">J. P.</hi>
                    </persName> mich einmal nicht mehr lieben könnte – weil es beßre Menschen giebt,
                    u ich ihn eigentlich nicht <del rendition="#s">mehr</del> verdiene – u ich
                    arbeite an mir das würdig u gut zu ertragen. ich will nicht weinen, und doch
                    drängen sich die Thränen in der dunkeln Nacht – sind sie sündlich, wenn sie
                    niemand sieht, u sie keinem weh thun? </p>
                <p>Es erleichtert mich ordentlich indem ich den innern Gemüthszustand auf dem Papier
                    male. <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">in den</del> So wie ich es
                    übersehe dünkt mir die Farbe u die Sprache zu hart – als wäre es in mir sanfter
                    – <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">auch</del> das ist recht gut,
                    daß es ein Mittel giebt mich stiller zu machen – ein leichteres ach, als der
                    absichtliche Zwang des Herzens wo man die Gefühle zusammen kneifen muß. ich
                    werde aber doch bald zu meiner alten Anspruchslosigkeit zurückkommen, die nichts
                    will nicht einmal Anspruchslosigkeit, sondern natürliche innige Stille der Seele
                    – Stille durch Seeligkeit der Liebe zum Leben gewekt – nun wieder zur Stille –
                    Ruhe – zum Frieden.</p>
                <p>Aber alles was ich da sage – <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">schattet u</del> ist finster wie Eigennuz. ich bin aber nicht eigennüzig.
                    Du weißt ich habe nie glücklich seyn wollen, als durch mein eignes Herz – gut
                    werden – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">jede</hi> Rüksicht ist
                    verachtend fest durchs Leben <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zu</del> gehen. Nun hat mich der Himmel so seelich zu einem andren Laufe
                    gewekt. er <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">schenkte</hi> mir ja
                    die Seeligkeit um die zu bitten ich für Vermeßenheit hielt. Das hob mich in mir
                    u außer mir.<pb n="3"/> ich war auf einmal da, wo so wenige sind, nicht auf dem
                    Wege sondern am Ziel des Glücks von wo aus ich einem neuen höhern Ziel <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">entgegen gehe</del> nachstreben
                    wollte, u mein erreichtes Ziel war wieder ein süßes schönes Mittel zum neuen
                    großen. ich dankte der Vorsicht mir eine solche Stüze gegeben zu haben. ich war
                    also glücklich – – </p>
                <p>nun soll es mich keinen Schmerz kosten von dem Berge worauf ich stand, einen
                    Stein nach dem andren herunterrollen zu sehen – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">keinen</hi>? u ich soll nicht einmal seufzen,
                    wenn das geliebte Herz immer weiter u weiter von meinen rückt? Also nur diesem
                    Entfernen gilt mein Schmerz den ich auch für Freunde haben würde wie für mich. –
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" quantity="10" unit="words"/></del>
                </p>
                <p>Aber es giebt ein Glück das mir theurer ist, als meines u jedes. Ein Glück für
                    das ich bluten u sterben, schmerzlich sterben möchte. u noch mehr als sterben –
                    an deßen Erhaltung ich mein Herz langsam dem Gram verzehren sehen könnte. <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Das ich</del> Wenn ich eines finde
                    das seiner mehr werth ist als ich, das sein Herz erreicht <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">das</del> zu dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eine</hi> Klarheit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eine</hi> Liebe – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eine</hi> Erhabenheit den Stoff gegegeben haben –
                    dann möchte ich beide vereinigen, daß er glücklich befriedigt belohnt würde, der
                    herrliche Mensch! Und ich würde – ja ich würde mir Mühe geben – wenn es einen
                    kleinen Zusatz seiner Glückseligkeit seyn könnte – freudig zu werden – o die
                    Belohnung eines solchen Opfers muß ja der innre Friede, die himmlische
                    Heiterkeit seyn, die man sonst wohl nur in einem andern Leben findet. Die
                    heimlichen Thränen verzeiht Gott – sie sind der Ausdruck des Mitleids das wir
                    mit uns selbst haben dürfen, ohne kleiner zu <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">seyn</del> werden.</p>
                <p>Als ich das erstemal die <persName key="JP-000437">Stubenrauch</persName> sah war
                    mein Herz nicht ganz rein von jener Empfindlichkeit die nur kleinen Herzen eigen
                    ist. Der Gedanke flog wie ein Blitz durch meine Seele daß <persName key="JP-999999">
                        <hi rendition="#aq">J.P.</hi>
                    </persName>von ihren höhren Vorzügen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">endlich</hi> ergriffen durch mich einen kleinen Druck empfinden
                    könnte – denn er gieng nicht mit der Liebe <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">von</hi> mir, mit der er <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zu</hi> mir kam. <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Warum</del> ich war den Tag ohne Vorwurf gut gewesen hatte mich bemüht den
                    Menschen u ihm Freude zu machen, u <del rendition="#s"><gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del> hatte gehofft auf einige <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">süße</hi> Minuten allein mit ihm –
                    u der Abend floh u mein Hoffen u mein Glück.<pb n="4"/>
                </p>
                <p>Einige Minuten zuckte die Empfindlichkeit in mir. aber verhaßter Zustand um den
                    ich mich selbst verachten würde – ich riß mich los von Dir u öfnete meinem
                    Herzen ein freyeres schöneres Feld – seine Heimath – das des Selbstvergeßens des
                    Hergebens. ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">faßte</del> ward
                    wirklich froh u heiter – der Schmerz sank fast bekämpft zurück. Am Abend wurde
                    ich nur durch die Bemerkung <persName key="JP-999999">Richters</persName> wieder
                    kraftloser, doch eigentlich nur verlegen, daß er mich errathen hatte. Am andern
                    Tag hat ich mich zu jener <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ge
                        M</del> Gemäßigkeit hingearbeitet, zu jenem glücklichen Mittelzustand der
                    Seele, da man dankbar das geschenkte Glück empfängt u es sanft ins Herz preßt,
                    ohne es stürmisch zu begehren – u da man den Verlust oder die kleineren
                    Einschränkungen liebend ertragen kann. – <gap reason="covered" unit="chars" quantity="2"/> In dieser Stimmung konnte es mir leicht seyn am Abend in die
                    glänzend Gesellschaft zu treten wo ich den einzigen geliebten Menschen in der
                    Mitte von tausend Gegenständen der Vergleichung bei denen allen ich nur
                    verlieren konnte, sah. O wie freu ich mich über mein Herz, daß es so gut so
                    sanft so bescheiden war – so ganz natürlich – ohne <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">alle</hi> Uberwindung. <persName key="JP-000225">Adelaidens</persName> himmlisch leuchtende Liebe rührte mich unendlich –
                    ihr Antheil – das ganz eigne Empfinden des fremden Glückes – spricht ihr Auge
                    ihr Lächeln. – Der <persName key="JP-000437">Stubenrauch</persName> kam ich
                    wieder so nahe, sah so tief in ihre klare Seele, daß ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">wieder</del> ganz die heilige Verehrung empfand
                    die ein vollendet edles Wesen in mir erregt. Sie ist über alles edel – geläutert
                    – empfindungsvoll! ich begreife nicht, wie <persName key="JP-999999">Richters</persName> scharfes Auge <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sich</del> sie nicht gleich durchschaute – ihr Ton hat keine
                    Veränderungen – aber eine einfache fortklingende rührende Melodie mit halben
                    Tönen, die mein Innres auflösen können so schmerzlich schön. <space unit="section"/>O die Gute wie sie mich so ganz in sich hineinzog, wünschte
                    ich ein höherer Genius höbe mich hinweg, oder die tiefe Erde öfnete sich unter
                    mir, und ich verschwände. u über den Herrn leren Plaz rückten beide einander
                    näher. Keine Wonne ist der zu vergleichen, wenn<del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del>
                    <subst><del rendition="#s">-</del><add place="superlinear">wir</add></subst>
                    <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">für</del> auf der Erde die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gestalt</hi>
                    <subst><del rendition="#s">seines</del><add>unseres</add></subst>
                    <hi rendition="#aq">idéals</hi> finden. <gap reason="lost"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>