<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="context" xml:id="JP-UB0631">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Unbekannt. Leipzig, 6. Oktober 1800,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Stadtgeschichtliches Museum Leipzig</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark">A/882/2008</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl.
                                    4°,
                                    2 ⅔ S.</p>
                                <accMat>Anzeige zur Ankündigung der Zeitung für die elegante Welt
                                </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-10-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004373">Korrespondenten Unbekannte</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012547">Zeitschriften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Hochwohlgeborener<lb/>Hochzuverehrender Herr Geheimer Rath</salute>
                </opener>
                <p>In der Voraussetzung, daß ich keinen Fehlgriff in der Person Ewr. Hochwohlgeboren
                    thue u Sie kein anderer sind, als mit dem ich vor einigen Jahren bey dem
                        <persName key="JP-011896">Obrist von <hi rendition="#aq">Delius</hi></persName> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> u
                    noch an einem andern Orte zu speisen die Ehre hatte u der mich als <seg type="comment"><orig>Carl Pilger</orig><note xml:id="npyw_t3j_1mb">Karl
                            Spaziers Pseudonym und Alter Ego in seinem autobiographischen Werk
                                "<bibl sameAs="JP-012682" subtype="werk">Carl Pilger's Roman
                                seines Lebens</bibl>".</note></seg> seines besondern Wohlwollens zu
                    versichern so freundlich war, <ref target="JP-UB0129/#nzn5_gfg_plb">übersende ich Ihnen beikommend Anzeige u empfehle Ihnen <seg type="comment">
                            <orig>dieses Blatt</orig>
                            <note xml:id="nmj1_21m_dlb">"<bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung für die elegante Welt</bibl></note>" </seg> nicht
                        allein allgemeinhin, sondern bin zugleich so frey, Sie zur nähern
                        Theilnehmung daran einzuladen.</ref> In jenem angeführten Umstand kann
                    freilich blos mein Entschuldigungsgrund liegen, sonst, muß ich selber gestehen,
                    wäre diese Freiheit, so sehr sie sich auch, wie es wirklich der Fall ist, durch
                    die Überzeugung <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">dem Blatte</bibl> dadurch
                    wahren Gewinn zugewendet zu haben, rechtfertigen ließe, allemal unter die
                    Wagstücke zu rechnen. Indem ich aber Ew. Hochwohlgeboren zur Theilnehmung an der
                    Zeitschrift <pb n="2"/>einzuladen mir erlaube, soll das im Geringsten nicht den
                    Sinn haben, als wollte ich Ihnen zumuthen, ein Mitarbeit an derselben zu werden,
                    wiewohl Sie da Männer neben Sich haben würden, deren Gesellschaft Ihnen keine
                    Unehre bringen würde; sondern ich wünsche nur, daß Sie als ein freier, in der
                    höhern Welt u im vertrauten Umgange mit den Musen u Grazien gebildeter Mann,
                    derer gerade <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">dieses Blatt</bibl> am
                    wahresten bedarf, mit Ihren Beobachtungen u Bemerkungen über das Leben u Treiben
                    der großen Welt in Ihrer Stadt u, wo möglich Ihrer Provinz, über Gegenstände
                    dieser oder jener Kunst, die Sie selber pflegen, über merkwürdige der
                    Aufzeichnung werthe Vorfälle des Tages, über bedeutende Männer u Frauen, die
                    sich um das Wohlseyn ihrer Mitbürger, um den gesellschaftlichen Ton, um Kultur
                    überhaupt verdient machen, über Sache des Geschmacks, des Luxus u der Mode, in
                    der mehrfachen Bedeutung genommen – daß Sie damit hinzutreten u diese Ihre
                    Bemerkungen in ein, diesem Zwecke ausschließend gewidmeten <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Blatte</bibl>, niederlegen mögen. </p>
                <p><pb n="3"/>Es soll mich, der ich – Ihnen immer unverhohlen gesagt – an das
                    Schicksal dieser Entreprise das Schicksal <persName key="JP-012898">meiner Familie</persName> zugleich mit geknüpft habe, sehr freuen, wenn Sie
                    auf diesen meinen Wunsch u meine Bitte um Beiträge von Ihrer Hand gnädige
                    Rücksicht nehmen u dieselbe sich zu einer Veranlaßung dienen laßen wollen, in
                    eine Correspondenz mit mir zu <hi rendition="#aq">entriren</hi>. Sollte Ihre
                    Zeit Ihnen Selber vielleicht Einschränkung Ihres gütigen Willens gebieten, so
                    will ich wenigstens bitten, daß Sie irgend einen geschickten u mit dem Tone der
                    vornehmeren Welt bekannten Mann mir angewinnen u nachweisen mögen. Auf jeden
                    Fall bitte ich, meine vertrauensvolle Adresse mit dem Ihnen eigenen Wohlwollen
                    aufzunehmen u sich zu überzeugen, daß ich mit der größten Hochachtung u der
                    innigsten Ergebenheit geblieben bin u immer seyn werde</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ewr. Wohlgeboren<lb/></hi>
                        <hi rendition="#right">gehorsamster Diener <lb/>
                            <hi rendition="#aq">Spazier</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                    <dateline>Leipzig 6<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ter</hi>
                        </hi> October<lb/>1800.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>