<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1218" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Otto. Leipzig, 19. Dezember 1800,
                    Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I44</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-12-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. 19 Dcbr. 1800</dateline>
                </opener>
                <p>Ich predigte schon vielen geist- und gefühlvollen Frauen und Mädchen das für
                    alle, wie sie waren, schwerste und ihren Naturen entgegenstrebendste Thema des –
                    Fürliebnehmens mit Welt und Wirklichkeit, vor aller erst in diesen Tagen einem
                    lieben guten Kind aus <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> (<persName key="JP-002581">Ernestine Meyer</persName>, die Schwester von <persName key="JP-999999">Richters</persName>
                    <persName key="JP-003469">Braut</persName>) und ihre Aeusserung, theuerste
                    Schwester meiner Seele! über die Schwierigkeit, die Ihr Geschmack Ihnen selbst
                    bei der Befriedigung durch Kunstwerke entgegen setzte, mögte mir beinah' eine
                    zwanzigste oder dreissigste Wiederholung besagter Predigt abfordern. Doch,
                    nichts davon! Die Mängel, das Ungenügende, das Sie überall finden, sind in dem
                    Kunstwerk wie in dem Menschen nur der nothwendige Anhang der Menschheit, und
                    werden und können uns in dem Grade Ihnen milder und weniger störend erscheinen,
                    als Sie Sich entwöhnen, alles sogleich an Ihr Ideal in jedem Fache zu halten,
                    und die Gewohnheit annehmen, jedes als ein Ganzes für sich, nicht in beständiger
                    Beziehung auf das zu betrachten, was <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> Sich davon für ein Bild, für eine Erwartung gemacht
                    haben. Aufrichtig gesagt, <seg type="comment"><orig>das alte gute Wort <persName key="JP-004029">Shakspeares</persName> "Zuwachs an Kenntnis ist
                            Zuwachs an Schmerz"</orig><note xml:id="npfw_hgw_ryb">Die Zuschreibung
                            zu Shakespeare lässt sich nicht belegen. Friedrich Nicolai erzählt in
                            seiner <bibl sameAs="JP-009286" subtype="werk">"Beschreibung einer Reise
                                durch Deutschland und die Schweiz im Jahre 1781"</bibl> (Bd. 2,
                            Berlin und Stettin 1783, S. 319) von einem Gottesgelehrten, der Nicolais
                            Sohn den Spruch ins Stammbuch geschrieben habe. Auch bei Jean Paul
                            findet sich das Zitat, vgl. <bibl sameAs="JP-010513" subtype="werke-jp">"Auswahl aus des Teufels Papieren"</bibl> (1789, S. 229): "Zwei
                            Damen aus Berlin gaukelten Hand in Hand zu meinem Richterstuhle und
                            lachten mich aus. [...] Daher konnt' ich mich nicht wundern, daß sie
                            über die Sentenz im Stambuche des H. Sohnes des H. Nicolai "Zuwachs an
                            Kenntniß ist Zuwachs an Schmerz" drei Tage und drei Nächte lang gelacht
                            hatte."</note></seg> kann von meinem Geschlecht noch zuweilen widerlegt
                    werden, d. h. von den wenigen, die mit ihrer Geistesbildung ziemlich (völlig
                    kann man von keinem sagen) zu Stande kommen, – wovon das Kriterium die Reife der
                    Vernunft und Besonnenheit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bei</hi>
                    und neben Wärme des Gefühls und der Lebendigkeit der Fantasie ist – aber an
                    Ihrem Geschlecht wird es leider, so weit ich diß kenne, durchaus bestätigt, und
                    das ist an ihm zugleich ein Fehler und eine Tugend. Ein Fehler, denn da Sie jede
                    erlangte Kenntniß in ein Gefühl verwandeln, und jeden Begriff in ein Bild, so
                    ergreifen beide Sie so mächtig, daß Sie, statt Meister darüber zu seyn, von
                    ihnen gemei<pb n="2"/>stert werden, wie ein Geitziger in die Sklaverei Ihrer
                    Schätze fallen, und die Macht verlieren, sie als Mittel zu allem Zwecke zu
                    ordnen – zu dem Genusse Ihrer selbst und des Lebens – indem Sie nicht mehr da<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mit</hi> machen können, was Sie
                    sollen und wollen, sondern sie mit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sich</hi> müssen machen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lassen</hi>; eine Tugend, denn die erlangten Kenntnisse und Begriffe werden
                    Ihnen auf diese Weise lebendiger, individuell wahrer, stärkender in jedem Falle
                    des Lebens, wo sie, in Gefühl und Bild verwandelt, Ihnen schneller zur Hand sind
                    und beinah' menschlich in Ihnen wirken. <subst>
                        <del rendition="#s">Ihr</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Ein</add>
                    </subst> weiblich Wesen rechte Art ist die Eine und untheilbare Republik, und
                    alles ist darin aus dem Ganzen; der Mann ist ein föderatives System. Dort
                    verkündigt sich Ein durchgreifender Wille, der im Nu bis an die äussersten
                    Gränzen des Landes sich Gehorsam verschafft; hier beschließt jedes Departement
                    für sich nach Konvenienz und kühler Deliberation. Darauf beziehen sich alle
                    Sprüche und Sagen, die das Weib angehn – daß es alles im Extrem sei, äusserst
                    gut oder äusserst böse, ein Seraph oder ein Satan pp wie auch die ganze
                    Geschichte bestätigt, und wie jede Familiengeschichte bestätigen würde, wenn das
                    alltägliche Leben jeden Charakter ganz entwickeln könnte, oder überhaupt überall
                    die Erziehung den Mädchen genug Charakter gäbe. Richtig genug mögte darum wohl
                    aus alle dem der Schluß seyn: daß es dem Frieden Ihres Geschlechts für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diese</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Welt</hi> nicht taugt, sich so gar
                    fein und so gar hoch zu bilden, weil Sie durchaus <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">es</hi> nicht lassen können, in der äussern Natur
                    das Bild Ihrer <subst>
                        <del rendition="#s">I</del>
                        <add place="across" hand="#author">i</add>
                    </subst>nnern sehen zu wollen, und den Kontrast der leztern immerfort – und mit
                    jedem Jahre Ihres Lebens mehr, wie die Kraft abnimmt und durch Erfahrungen
                    geschwächt wird das Schöne aus Ihrem Innern auf die Erscheinungen überzutragen –
                    greller und beleidigender finden. Der Mann ist als Jüngling – ich rede nur von
                    dem wahren Menschen, nicht von dem bloßen Menschengesicht – genau da, wo Sie
                    meistens Zeitlebens bleiben; auch er fühlt da nichts als das unausfüllbare Leere
                    in seiner Brust, die unnennbare Sehnsucht, das Harte, Schneidende der äussern
                    Weltformen, er fängt daher in der Regel allemal mit einer <unclear reason="illegible">gewissen</unclear> Misanthropie, mit der Flucht in sich
                    selbst, mit der Liebe der Einsamkeit an. Der allgemeine Gang ist dann, daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Liebe</hi> ihn zuerst tröstet, <pb n="3"/>stillt, versöhnt, daß ein Mädchen ihm erscheint, das er selbstthätig
                    und allzuwillkührlich zu dem sichtbaren Bild des Unendlichen, wonach seine
                    Sehnsucht strebt, verschönert, daß er dann, wenn – das Mädchen sei auch das
                    vortrefflichste – die Täuschung sich offenbart, wenn er einsieht, daß er
                    gewaltsam und vergeblich in diß Leben übergetragen, was nur einem zweiten
                    gebührt, – entweder, wenn er schwach ist, verzweifelt und in's Gemeine, wohin er
                    eigentlich gehörte, zurücksinkt, oder von der Vernunft emporgetragen mit seinen
                    Idealen, die er darum so wenig aufgiebt, als sein Ich, die er aber in ein
                    Heiligthum stellt, wohin ausser ihm nur der innigsten Freundschaft zu bringen
                    erlaubt ist, und da sie als die Gottheiten seines Lebens verehrt – mit ihnen
                    jene Besonnenheit vereinigen lernt, die für den Umgang, für das Ertragen der
                    Alltäglichkeit, für die Thätigkeit, für die Menschenkenntniß unerlaßlich ist. Da
                    er es aber mit dieser Vereinigung nur bald mehr, bald weniger und, so viel ich
                    weiß, nie ganz zu Rande bringt, so wird er auch mehr oder weniger schwankend,
                    sich selbst widersprechend, mit einem Worte unwahr – so hart es klingt – und ich
                    habe auch nie einen poetischen Menschen (ich meyne nur, einen der Poesie
                    empfänglichen) – mich am wenigsten – rein wahr gefunden, und konsequent. Bald
                    artet er in Schwülstigkeit aus, bald in Schlaffheit und Kälte, wie er nun die
                    innre Welt oder die äussre die Oberhand gewinnen lässt. Das poetische Weib, wenn
                    sie es wirklich ist, d. h. wenn sie nicht zu der zahlreichen Klasse derer
                    gehört, denen von ihren Gefühlen nichts als der Schatten geblieben ist, und die,
                    wenn sie Gespenster zitiren, Engel des Lichts vor sich zu haben glauben – die
                    schändlichste Schwarzkünstelei! – ist hingegen durchaus bestimmt, fast, seiner
                    Sache gewiß. Es thut ihm nichts, nichts als seinem eignen Gefühle Genüge, seinen
                    Idealen treu ist ihm kein Mensch und keines Menschen Werk befriedigend, und
                    alles Gemeine, Kleinliche wird ohne Schonung vor seinen Augen verstossen. Ja,
                    könnte es ein solches Weib in der grössten Vollendung geben, es würde zu allen
                    Verhältnissen, vor allen aber zur Freundschaft und zur Ehe unbeuglich seyn, und
                    nur dem, was glücklicherweise der menschlichen Beschränktheit gemäß zu dieser
                    Vollendung fehlt, haben wir es zu danken, daß die edelsten und besten nicht ganz
                    für das wirkliche Leben verloren sind. </p>
                <p><pb n="4"/>Die Kunstwerke nun, Geliebte, überlaß' ich Ihnen und Ihren
                    Mitschwestern in der Idealität G<choice>
                        <sic>a</sic>
                        <corr cert="high">n</corr>
                    </choice>ade und Barmherzigkeit, und solche; wie <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008545">Wilhelm Meister</bibl> vollends, die weniger von
                    Schöpferkraft und Seelenadel des Dichters als von seinen klaren Anschauungen der
                    Gestalten – welche es auch seien – die ihm vorschweben, und von seiner
                    Herrschaft über seine Ideen zeugen, noch williger – <bibl sameAs="JP-008636" subtype="werk">Haydns Schöpfung</bibl> freilich nicht so, die Sie vielleicht
                    schlecht vortragen hörten, oder bei der die gemeine Umgebung (das ist das
                    wahrscheinlichste) oder auch Ihre Stimmung Sie störte. In einer Kirche und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> neben innigen Harmoniren
                    der Freunde muß man diese Musik hören – Musik überhaupt nur mit leztern, oder
                    wenigstens in einem Saale voll geschmackvoller feinfühlender Menschen, denn die
                    Rührung des Einzelnen muß durch die allgemeine begünstigt werden. – Die Menschen
                    aber, und Ihr eignes Geschlecht vorzüglich kann ich Ihnen schlechterdings nicht
                    so preiß geben. Wie das wohlthätige Gefühl, das durch eine dichterische
                    Beschreibung menschlichen Elends mächtig in uns aufgeregt wird, öfters schweigen
                    will, wenn wirkliches Elend mit dem Gefolge seiner Lumpen und Schwären sich uns
                    zeigt, und dann die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">That</hi>
                    fehlt, in der es sich doch eben bewähren sollte, so werden wir durch die
                    poetischen Verschönerungen der Menschheit überhaupt nur zu leicht unempfindlich
                    und kalt für die Menschen gemacht, wie sie sind, und das müssen wir durchaus
                    nicht leiden. Denken Sie Sich selbst das edelste weibliche Wesen, das ein
                    Dichter schuf, wirklich, im alltäglichen Leben (dessen kleine Züge der Dichter
                    auslässt) neben Ihnen existierend, u. f. glauben Sie denn, daß die kleinen
                    Schwächen und Menschlichkeiten, die von unserer Natur nicht zu trennen sind,
                    Ihnen noch so, wie jetzt für die poetische Erscheinung, für die wirklichen und
                    ihren Werth das Auge rein und frei lassen würden? Nein, gewiß nicht, Sie würden
                    nicht mehr glauben, daß es dasselbe Wesen wäre. So mach' ich nun umgekehrt den
                    Schluß, wenn <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across" hand="#author">S</add>
                    </subst>ie die
                    Klotilden
                    u. f. im täglichen Beisammenseyn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht</hi> für das erkannten, was sie doch wirklich waren, so können Sie
                    gar leicht auch jetzt manche übersehen und verkennen, die, dichterisch
                    dargestellt, Ihnen unendlich lieb werden würde. Zur Freundschaft, zum gänzlichen
                    Hingeben und zur Vereinigung in Eins sind wenig Seelen geeignet, obgleich weit
                    mehrere, als wir hier, gehemmt durch Umstände, einsehn können; aber zum
                    annähernden Wohlwollen, zur Freude an ihrem Umgange, zum Austausch der Ideen
                    doch genug.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Den <date when="1800-12-09" calendar="#Gregorian">9ten
                                    Dec<ex>em</ex>b<ex>er</ex></date></orig><note xml:id="njsv_qlw_ryb"><persName key="JP-003112">Christian
                                Otto</persName>s Geburtstag.</note></seg> hab' ich herzlich mit
                    Ihnen, Liebe beide! gefeiert; von <persName key="JP-003112">Otto</persName>, dem
                    Menschen, hab' ich eine höhere Meynung als von irgend einem meiner Zeitgenossen,
                    ohne Ausnahme. Welch' ein Wesen, das in so nahen Verhältnissen meiner Amöne
                    Achtung in solchem Maasse behaupten kann! – dieß würde ich ungefähr, wenn ich
                    ihn überlebte, einst ihm zur Grabschrift setzen, wenn die Welt Amöne so kannte
                    wie ich.</p>
                <p>Leben Sie immer vergnügter, und unsre unsterbliche Liebe verschönere unsern
                    Eintritt in das neue Jahrhundert, wie sie den Ausgang aus dem jetzigen
                    verschönerte!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig Ihr eigenster<lb/>O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>