<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="context" xml:id="JP-UB0580">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mayer an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 20. Dezember
                    1800, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 3½ S.</p>
                                <accMat>Dankesschreiben von Siegfried August Mahlmann für die
                                    Einwilligung Johann Siegfried Wilhelm Mayers zur Ehe mit
                                    Ernestine; Quittung von Karoline Mayer, Ernestines Mutter –
                                    beide nicht überliefert. </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-12-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u">d<ex>en</ex> 20<hi rendition="#sup">t<ex>en</ex>
                            </hi> Dezbr. 1800</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Warum kann ich Ihnen nicht an den Hals fliegen mein theurer unaussprechlich
                    geliebter Vater, warum muß grade jetzt eine so weite Kluft zwischen uns liegen;
                    da mein volles dankbares Herz sich heißer vor Ihnen ergießen möchte als es auf
                    dem todten Papier vermag. Mein guter Vater, womit habe ich ein so hohes
                    Vertrauen verdient, daß Sie ganz mir selbst die Wahl <persName key="JP-002583">des Mannes</persName> überlaßen wollen mit dem ich nun so innig und fest
                    und auf ewig verbunden bin. Ach, wie unendlich glücklich bin <add place="superlinear">ich</add>, daß ich so ruhig und sicher meinem Schicksal
                    entgegensehn kann, so ruhig und sicher dem Augenblick da auch Sie <persName key="JP-002583">den <unclear>Manne</unclear>
               </persName> kennen lernen
                    werden, an dem ich mit so hoher Achtung und so reiner Liebe hänge, und der auch
                    Ihr Herz und Ihre ganze Seele für sich gewinnen wird; das fühlt das meinige! Ja,
                    gewiß mein Vater, wird Ihnen Ihr ganzes Herz aufgehen – wenn Sie einen <add place="superlinear">Blick</add>
                    <pb n="2"/>in die Seele <persName key="JP-002583">meines Freundes</persName>
                    <del rendition="#s">Ihr</del> werden geworfen haben – gewiß werden Sie sich
                    durch das reinste Zutrauen zu ihn für sich gezogen fühlen wenn <add place="superlinear">Sie</add> den Charakter der edlen Männlichkeit der auf
                    seinem <add place="superlinear">ganzen</add> Wesen ruht in ihm erkannt haben.
                        <del rendition="#s">werden</del> Doch genug, und schon zuviel – ich wollte
                    ja nichts über ihn sagen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihr lieber Brief</orig>
                        <note xml:id="noj5_sh5_2jb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>, mein guter Vater, kam gerade an einem Tage an, da ich ins Krankenbette
                    lag, und um mich vor einer solchen Gemüthsbewegung als nothwendig für mich
                    daraus erfolgen mußte zu bewahren, hatte ich erst 2 Tage später die Freude – die
                    Entscheidung <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">über</del> das Glück
                    meines Lebens in ihm zu erhalten. Meine Krankheit war grade nicht von Bedeutung
                    wenn sie mich gleich noch jetzt im Bette feßelt. Es war uns ein Tribut den alle
                        <del rendition="#s">Fremde</del>
                    <hi rendition="#u">Fremde</hi> in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    entrichten müßen ehe sie die Luft ganz gewohnt werden. Ein hiesiger sehr
                    geschickter Arzt wird mich noch meiner völligen Genesung förmlich
                    naturalisieren, das heißt, eine eigne Art von Diät, besonders in <gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/>
                    <add place="across">Rücksicht</add> der wärmeren Bekleidung die hier durchaus
                    nothwendig ist <pb n="3"/>mir verschreiben, nach welcher man hier leben muß. –
                    Wie eigen, daß ich die ich nie eigentlich krank war, grade in der Periode da das
                    Leben erst anfängt eine eigentliche Bedeutung für uns zu erhalten, auf dem Punkt
                    stand wenigstens zu ahnden wie viel ich verlieren könnte. –</p>
                <p>Was meinem Briefe als Begleitung beigefügt ist – nehmen <add place="superlinear">Sie</add> für <add place="superlinear">einen</add> sehr natürlichen
                    Herzens-Erguß des Mannes an, der die Empfindungen des Danks nicht bis dahin
                    unterdrücken kann da die Umstände es ihm erlauben werden die Reise nach
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> zu machen, und sich Ihnen auf
                    eine Andre Art zu nähern. Ich fühle daß ich alles thun muß, um den <add place="superlinear">hohen</add> Werth den er auf das Geschenk das er durch
                    Sie in mir erhält – legt – nur einigermaßen zu rechtfertigen – dies wird das
                    Bestreben meines ganzen Lebens seyn.</p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie nun wohl und glücklich mein geliebter Vater, sobald ich gesund
                        bin hören Sie mehr von Ihrer treuen Tochter</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ernestine.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
              <p>Lieber Vater, ich habe kein Geheimniß vor <persName key="JP-003469">Caroline</persName> – sprechen Sie immer mit ihr von meinem Glück.|</p>
            <p><pb n="4"/>Sie überhäufen mich mit Güte mein liebster Vater – wieder ein so großes
                    Weinachts Geschenk! mein guter Vater! Nächstens schreib ich Ihnen ausführlicher
                    meinen Dank – doch wie läßt sich der schreiben? –</p>
            <p>Ihre treue Tochter.</p>
            <p>Beikommende Quittung
                        von <persName key="JP-002711">Mama</persName> wird von der Bitte begleitet
                        daß Sie doch die gütigst das Geld mit dem <del rendition="#s">Was</del> was
                        Sie an <persName key="JP-004393">Minna</persName> schicken gemeinschaftlich
                            <hi rendition="#aq">as</hi>signiren.
                </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>