<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0826" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Karl Spazier an Johannes Daniel Falk. Dessau, 26. August 1800,
                    Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>GSA</institution>
                                <collection/>
                                 <idno type="shelfmark">15/II,1D,13</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 3 ⅔ S. Über dem Brief vfrH: Rath Falk. Herausgeber der
                                    Ztg | für die elegante Welt</p>
                            </physDesc>
                                
                            
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName>
                    <date when="1800-08-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012547">Zeitschriften</term>
                    <term corresp="#JP-011893">Berufliches</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Dessau 26 August 1800.</dateline>
                </opener>
                <p>Laßen Sie mich, indem ich an Sie schreibe, Alles fremde wegthun, die angenehme
                    Idee die ich von Ihrer Person u der theilnehmenden Güte Ihres Herzens von dem
                        <seg type="comment"><orig>Türkschen</orig><note xml:id="ntnv_kym_pnb"><persName key="JP-013207">Daniel Gottlob</persName> und
                                <persName key="JP-013208">Johanna Dorothea Rosina
                                Türk</persName> in Halle.</note></seg> Hause her habe, wo ich Sie
                    kennen zu lernen das Vergnügen hatte u wir manch Stündchen über den damals
                    grassirenden <persName key="JP-002024">Cant</persName>ianismus u was dahin
                    gehört, verplauderten, hier noch fortsetzen, u. darauf eine Bitte gründen, die
                    ich an Falk, den berühmten Schriftsteller habe. <seg type="comment"><orig>Sie
                            sehen nehmlich, daß ich endlich auf die große Heerstraße der
                            Journalisten ziehen will</orig><note xml:id="nigj_y1n_pnb">Im Sommer
                            1800 übernahm Karl Spazier den Redakteursposten für die neuzugründende
                                <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">"Zeitung für die elegante
                                Welt"</bibl>, die ab Januar 1801 in der Verlagshandlung <persName key="JP-012389">Voß &amp; Comp</persName>. erschien (vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0155/#start_rlk_v2g_plb">die Passage</ref> im Brief vom
                            20. August 1800, in der Spazier <persName key="JP-000400">Carl August
                                Böttiger</persName> von dem Arrangement berichtet.)</note></seg>.
                    Ich muß gestehen, daß ich dies nun recht gern thue, da manche andere Berufung,
                    mir auf dem mannigfaltigen Terrain bürgerlicher Geschäftigkeit eine auch noch so
                        <unclear reason="illegible">unbeerdete</unclear> Nebenstraße zu bahnen, mir
                    immer nicht recht hat einschlagen wollen. Nur kommt es gerade bey einem Blatte,
                    wie dieses hier, der vorhandenen sehr mächtigen Conkurrenz wegen gleich Anfangs
                    darauf an, daß es – nicht sowohl durch Mannigfaltigkeit der Gegenstände, diese
                    drängt sich von selber auf – als durch die <pb n="2"/>Art u Weise ihrer
                    Darstellung u Besonderheit, insofern die Zeitung zugleich eine angenehme Lektüre
                    abgeben soll, durch vorzüglich anziehende kleinere Aufsätze unter der ersten
                    Rubrik auszeichne u sich durch den Beitritt von beliebten, treflichen
                    Schriftstellern Allgemeines Vertrauen verschaffe.</p>
                <p>Verdenken Sie es mir daher nicht, daß ich, indem ich meinen Blick auf solche
                    richte, sie vorzüglich mit aufsuche u sie ergebenst einlade, an dieser
                    Zeitschrift, so viel Ihre übrigen eigenen Schriftstellerangelegenheiten Ihnen
                    dazu Augenblicke übrig laßen, thätigen Antheil zu nehmen. <space unit="section"/>Wer, da es hier zugleich auf eine feine Rüge der Thorheiten der höheren Stände
                    angesehen ist, die freilich im höchsten Grade nach Unschuld, nicht aus dem
                    Paradiese aber aus der Assemblee aussehen müßte, könnte darüber witziger,
                    anziehender u, ohne belehren zu wollen, belehrender werden u dies vielseitige
                    Instrument mit feinerem <pb n="3"/>Finger bestreifen, als der Verfasser so
                    manches herrlichen witzigen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Produkts</hi>, das jeder kennt u im Gedächtniße trägt, der sich auf Geist
                    versteht! <space unit="section"/>Laßen Sie Sich den Umstand allenfals nicht
                    absonden, daß es nur eine Zeitung ist. Sie giebt darum den Vorzug nicht auf, das
                    Vorzüglichere von Aufsätzen mehrere Blätter hindurch fortzuführen u sich, der
                    Anzahl derselben nach, manche Woche weiter auszubreiten.</p>
                <p>Und endlich so ists ja mit Flugblättern, wenigstens von edlerer Tendenz, wie mit
                    dem Ausfluge der Tauben.</p>
                <p>Ich werde hier <seg type="comment"><orig>über einen uneleganten Fleck</orig><note xml:id="njy1_zcn_pnb">Unter dem unten folgenden Wort "Bedingungen"
                            befindet sich ein Tintenfleck.</note></seg> wegmüssen, den einer meiner
                    Redaktionsfinger so eben macht; aber die Versicherung meines herzlichen Dankes
                    sowohl, als der Geneigtheit von meiner Seite, jede Bedingung, die Ihnen gefällig
                    wäre vorzuschlagen, gern nach Möglichkeit erfüllen zu wollen, wird Ihnen schon,
                    wenn Sie hieher gekommen sind, deutlich geworden seyn.</p>
                <p><pb n="4"/>In der That rechne ich so ganz mit auf Sie, daß ich mich wie ein
                    Lotteriespieler <del rendition="#s" cert="high" hand="#author"><unclear reason="illegible">angenehm</unclear></del> mit dem vollen <unclear reason="illegible">Gewinnste</unclear> täusche, der wenigsens den Vorzug hat
                    – eingesetzt zu haben. Laßen Sie mich bald wissen, woran ich seyn darf u, am
                    liebsten, erfreuen Sie mich mit einer, wenn auch bedingunsweise bejahenden
                    Zuschrift. Überhaupt nehmen Sie, bitte ich, meinen Schritt, wozu recht viel
                    Vertrauen zu Ihnen, mich verleitet, gütig auf und überzeugen Sie Sich von der
                    großen u sehr aufrichtigen Hochachtung mit welcher ich bin</p>
                <closer>
                    <signed><hi rendition="#c">Ihr</hi><lb/><hi rendition="#right">ganz
                                ergebenster<lb/><hi rendition="#aq">Spazier</hi>.</hi></signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Eine etwas wenige schwefällig Ankündigung werden Sie in öffentlichen Blättern
                        finden.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>