<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1181" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 13. Juni 1797,
                    Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I20</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1797-06-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012929">Verlobungen und Hochzeiten </term>
                    <term corresp="#JP-012113">Umzüge</term>
                    <term corresp="#JP-012274">Hauswesen</term>
                    <term corresp="#JP-013489">Wohnungseinrichtung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>d. 13<hi rendition="#sup">ten</hi> Juny 97.</dateline>
                </opener>
                <p>Sie haben Recht, meine Geliebte, noch in keinem Briefe haben Sie so blos
                    philosophirt, wie in <seg type="comment"><orig>Ihrem lezten</orig><note xml:id="naqc_zsg_tyb">Nicht überliefert.</note></seg>; aber alles, was
                    Ihre Seele mit voller Eigenthümlichkeit ausprägt, hat für die meinigen schon
                    durch seine Ferne Würde und Werth. Jeder Stoff wird der edelste, wenn Sie ihn
                    bearbeiten.</p>
                <p>Mich erfreuet die Ruhe, von der selbst die Wahl Ihrer Gegenstände zeuget, mehr
                    sagen noch als der Ton Ihres Ausdrucks. Nie erhebt sich der Geist zu allgemeinen
                    Betrachtungen, wenn das Herz nicht vorher geschwichtigt ist, nur in dem Schiffe,
                    das kein Sturm mehr wiegt und wirft, wird die Polhöhe richtig gemeßen. Jeder
                    Schmerz der Fantasie wird zum freien eignen Fluge erst in den höhern Regionen;
                    von der Erde auf getrieben und gehoben wird sie erst durch einen gewaltsamen
                    Stoß, sei's der Freude oder des Schmerzes, und des leztern gewöhnlich. </p>
                <p>Was mich betrifft, Geliebte, so würd' ich, wenn mich mein Dankgefühl gegen Sie
                    nicht inspirirte, Ihnen vielleicht jezt nicht, und überhaupt nicht ehr schreibe,
                    als bis <seg type="comment"><orig>meine nun nahe Verbindung</orig><note xml:id="nudx_dpp_ryb">Friedrich von Oertel heiratete am 3. Juli 1797
                                <persName key="JP-003036">Friederike Sophie
                            Petersen</persName>.</note></seg> vollzogen und damit der ekelhafte und
                    langweilige Kreis der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erzwungnen</hi> Thätigkeit in der Wirklichkeit geschlossen wär, den ich
                    jezt durchlaufen muß, und in den ich durch den Zauberstab des nothwendigen
                    Schicksals so fest gebannt bin, daß der nie zu vollendende, obschon immer mehr
                    zu vollendende der einzig schönen, reinen, freien Thätigkeit, wie ein goldner
                    Ring blos noch hoch und sichtbar, aber für jezt unerreichbar, über meinem Haupte
                    schwebt, und blos meine sehnenden Augen auf sich zieht, ohne ihnen das sehnende
                    Gemüth nachziehen zu können. Nach Ihrer eignen Regel, der auch mir sehr
                    richtigen, schon dürft' ich jezt nicht schreiben, weil mir ganz die erhabne Ruhe
                    fehlt, mit der wir allein uns würdig einander nähern, und unser schönes,
                    entzückendes Geschäft üben, einander so viel, so unendlich viel zu seyn und zu
                    leisten. Aber ich weiß ja, daß meine, ja meine Amöne lieber einmal etwas
                    Unbedeutendes, als gar Nichts, von ihrem Freunde liest, und ihm vergiebt, wenn
                    er auch der Erde giebt, was der Erde ist, nur daß er nicht zu lange seines
                    Himmels vergeße.</p>
                <p>Ach! Das wird, das kann er ja nie! Aus allen Freuden, allen Entzückungen, die das
                    bürgerliche, häusliche, tägliche Leben für mich bewahren kann, muß ich doch
                    immer in dem seltnern, höhern, schönern, dessen Odem die Fantasie und dessen
                    Geist die sittliche Empfindung ist, meine eigentliche Bestimmung, meinen wahren
                    Genuß finden. Und zu ihm werd' ich nie zurückkehren, ohne daß unter den
                    herrlichen Gestalten, die es mit mir leben, die holde, verklärte meiner Amöne
                    mir entgegenschwebe, ohne daß ich selbst seelig, in ihre Umarmung sinke.</p>
                <p>Ich will Ihnen nur gleich sagen, daß endlich mein Trauungstag festgesetzt ist,
                    auf den <date when="1797-07-03" calendar="#Gregorian">3ten Julius</date>, weil
                    bis dahin mein Haus ganz fertig und im Stande, mich aufzunehmen, ist. Denk Sie
                    nun, welche ganz verschiedenartigen Geschäfte, Beobachtungen, Reflexionen und
                    Empfindungen in mir jezt auf und nieder und durcheinander, kreuzen, laufen,
                    schießen, wie viel ich besorgen soll, ohne im Mindesten zu allen Einrichtungen
                    Genie zu haben, wie viel ich zu reden habe von Dingen, die mich eigentlich an
                    sich gar nicht interessiren, wie viel zu schmälern, zu dringen, zu zanken sogar,
                    wie ich dabei immer einig mit ausufernden und weitgreifenden Plane mit meiner
                        <persName key="JP-003036">Braut</persName> – mit der Bildung und Entwicklung
                    ihres Geistes – uns jezt nicht aus dem Gesichte verlieren darf, und das Amt
                    eines Trösters für ihre, bisher nicht an die kleinste Trennung gewöhnten,
                        <persName key="JP-003037">Verwandten</persName> übernehmen <pb n="2"/>muß, –
                    so sehen Sie leicht, daß mir kein Augenblick des Tags zum bessern Allgemeinen,
                    zum Fantasieren, Spekulieren pp übrig bleibt, und meine Personalität, so wenig
                    ich sie auch in meine Wege lenken kann, meine Humanität periodisch
                    absorbiert.</p>
                <p>Was mir einzig unter dem Angeführten wichtig ist und bleibt, ist natürlich die
                    Entfaltung der Psyche meines <persName key="JP-003036">Fritzchens</persName>,
                    die alle möglichen Anlagen, aber fast noch als unsichtbare Embryonen hat, und
                    mit der ich den Zeitpunkt ihrer regsten und wärmsten Liebe benutzen muß, um ihm
                    die erste kräftigste Richtung zu geben. Wenn Sie sich in ihr ein Wesen von
                    ausserordentlicher Sanftheit, Frömmigkeit, Gutherzigkeit und Treue denken, also
                    hierdurch hinlänglich geeignet, das Glück jedes gewöhnlichen rechtlichen Mannes
                    zu machen, aber bis vor einem halben Jahre noch, also über zwei und zwanzig
                    ihres Lebens, sogar nicht mit der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Vermuthung</hi> bekannt, daß es eine hellere Art zu denken, eine zartere
                    Art zu empfinden gebe, als welche die alltäglichen Vorfälle des Lebens
                    erfordern, wenn Sie nun denken, daß dieses Wesen mit einemmale <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="across" hand="#author">seine</add>
                    </subst> alten Begriffe wie vernichtet und ungültig oder wenigstens völlig
                    unzureichend sieht, daß es wie aus einer langen alten Nacht zu einem hellen Tage
                    erwacht, wodurch es zugleich erfreut wird, in den unermeßlichen Aussichten, die
                    ihm der neue Horizont darbietet, aber auch betrübt und geblendet in dem Zweifel,
                    ob es je des Lichtes Glanz ganz ertragen werde? geben Sie ihm nun noch dann die
                    größte Weichheit und Reitzbarkeit – so haben Sie meine <persName key="JP-003036">Braut</persName>, und wenn sie nun die Schüchternheit, die wie ein Schleier
                    sie umfaßt, und sich oft bis zur Blödigkeit verdichtet, Sich im Verhältniß zu
                    der nur allzustrafbaren Ungeduld vorstelln, die meinem ganzen Geschlechte so
                    eigen ist, meine eigne beständige Furcht vor der momentanen, aber immer ein so
                    geliebtes, zartes Wesen tief verwundenden und dann mich selbst am bittersten
                    schmerzenden, Härte, vor meinem Mißtrauen, das mich aber gegen die Geliebteste
                    am ungerechtesten macht, meine Ueberzeugung endlich, daß ich ohne eine Klugheit,
                    Bedachtsamkeit, Planmäßigkeit und Mäßigung, <unclear reason="illegible">ihnen</unclear> meine rege feuerfangende Fantasie und Empfindlichkeit so
                    sehr wiedersprechen, nie zum Ziele kommen kann – so geb' ich Ihnen das Gemählde
                    eines Verhältnisses, das nicht leicht geschickter seyn könnte, um mich zu
                    zerstreuen, zu treiben, zu spornen, aus mir selbst herauszureißen. Womit ich
                    aber Sie und mich beruhigen kann, ist das: Daß in der Einsamkeit des Landlebens,
                    in der Fähichkeit, über ganze Tage, zusammen verlebt, zu disponiren, alte
                    Freunde (hier durch die Familie und alte Gewöhnungen) so widersprechenden
                    Eindrücken abzuwehren, es mir auch möglich werden wird, still und fest, und ohne
                    die fatalen Rücke und Stösse zu wirken, die niemals etwas taugen, und wozu mich
                    jezt nur Zufälligkeiten, aber nicht ihre oder meine Natur zwingen.</p>
                <p>Ich überliefre hier Ihrer Fantasie den Tag, an dem Sie gewiß nicht mit weniger
                    Lebhaftigkeit als sonst an mich denken werden, und da ich, wenn nicht
                    unvorgesehene Zufälle dazwischen kommen, ihn bis auf die Stunde genau bestimmen
                    kann, so will ich's thun.</p>
                <p>Sehn Sie mich also in meiner hiesigen langen, geräumigen und ganz ausgekernten
                    Stube früh 8 Uhr beim Frühstück mit meiner <persName key="JP-003036">Braut</persName>, die ich von allen Empfindungen, welche einem guten
                    Naturmädchen den nahen Schritt überhaupt erschweren, <pb n="3"/>und von denen,
                    welche die Trennung von geliebten Verwandten veranlaßt, sanft durch den
                    schönsten Kuß ablenke, die ich nur von meiner Zukunft mit ihr und durch sie
                    habe, in dem stillen schönen Gartendörfchen, deßen Häuser alle mit Bäumen
                    eingefaßt sind, an das hier Spiegelhelle Teiche und bunte Wiesen, dort ein
                    alter, majestätischer langer Wald mit englischen Gränzen stossen, wo der Neid
                    und die Medisance und die kleinliche Städtlichkeit uns nichts mehr anhaben, wo
                    unsre Stunden unter Geschäften und Genüssen vertheilt sind, und selbst der
                    längste kürzeste Wintertag zu beiden nicht hinreicht. – Gegen zehn führ' ich
                    dann ganz allein sie in die Kirche, denn ich haße alle Zeremonien und verbitte
                    mir alle Begleitung Ihrer und meiner Verwandten. Der Actus fängt schlag zehn Uhr
                    an und ist gegen eilf Uhr vorüber. Einige Visiten bei <persName key="ediarum_rqc_gvg_tyb">meiner Tante</persName> u. s. w. beschäftigen uns
                    bis Mittag, den ich mit ihr bei ihrer <persName key="JP-003037">Mutter</persName> zubringe, deren Schmerzen ich so wie die der <persName key="JP-003036">Tochter</persName> ehre, aber so gut mir's gelingen kann,
                    zugleich besänftige und zertheile. Punkt zwei Uhr hält der Wagen, in den wir uns
                    ohne Begleitung werfen. Der Weg wird ein moralischer Uebergang wie ein
                    physischer, und das Gemüth ist ihm zu der Neuheit der Gegenstände gestimmt und
                    bereitet. Gegen 5 Uhr steigen wir aus vor unserm Häuschen, dessen Aeusseres ich
                    Ihnen schon beschrieben. Das Innere ist jezt schon hübsch geworden, nehmlich
                    so.</p>
                <p>Unten auf der Erde ist eine grose Stube nebst Kammer, gelb ausgeschlagen mit
                    Papiertapete, um der Helle willen, die tiefen Stockwerken immer fehlt, dieß
                    bleibt blos für Besuchende bestimmt. Gegenüber ist ein Stübchen für unsre Leute,
                    deren Anzahl sich, wie billig, auf zwei beschränkt, ein Burschen und ein
                    Mädchen. Küche, Vorrathsgewölbe pp sind in dieser unteren Region, als Wurzeln,
                    durch die der Saft des Baumes sich hinaufläutert, der oben das Grün der Blätter,
                    die duftenden Blüthen und die süsse Frucht hervorstösst. Oben also (das Häuschen
                    hat nur ein Geschoß,) kömmt man über einen netten, hellen Saal in ein hübsches
                    grüntapezirtes Zimmer, das meine Frau bewohnt, und worinn sie sich durch ein
                    schönes Instrument, das ich hineinsetzen laße, bald einheimisch fühlt, so wie
                    ich in dem nächsten grauausgeschlagenen, das durch eine Thür damit komunizirt,
                    durch meine Büchersammlung und Arbeitsschrank. An das meinige stossen dann noch
                    zwei geräumige Kammern. Zwei Fenster von dem Zimmer meiner Frau und die drei des
                    Saals (diß ist die <subst>
                        <del rendition="#s">Breite</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Länge</add>
                    </subst> des Hauses) gehen in das Dorf, und stehen, obgleich in ziemlicher
                    Entfernung, der Pfarrwohnung gegenüber; das dritte darinn, so wie eines an
                    meiner Stube (die Breite des Hauses) gehen in unseren kleinen Blumengarten und
                    darüber hinweg in den Kirchhof, der sehr schön ist, so wie die Kirche darinn,
                    und wo <subst>
                        <del rendition="#s">ein</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">meine</add>
                    </subst>
                    <seg type="comment"><orig>Grosmutter väterlicher Seits, deren Mann Besitzer des
                                <placeName key="JP-005578">Orts</placeName> selbst war</orig><note xml:id="nb3t_swk_5yb">Christiane Wilhelmine Sophie Lange hatte nach dem
                            Tod von Friedrich Benedikt von Oertel (Oertels namensgleicher Großvater)
                            1749 in zweiter Ehe 1750 <persName key="ed_s1h_cxk_5yb">Johann Friedrich
                                von Ponickau</persName>, der u. a. das Gut Belgershain
                        besaß</note></seg>, wo ich mich nun demüthig ansiedle begraben liegt. Das
                    zweite Fenster meiner Stube aber geht in ein Gras- und Baumgärtchen, das mir
                    auch gehört. Alles finden wir an disen Tagen schon völlig nicht nur meublirt,
                    sondern eingerichtet, aufgestellt, eingefacht, und die Zeit bis zum Abendessen
                    wird nur mit Uebersehen des Angeordneten und jenen kleinen, nicht ermüdenden
                    Krämereien hingebracht, die mir darum sehr lieb sind, weil sie die Wehmuth
                    meiner jungen <persName key="JP-003036">Frau</persName> zerstreuen und lindern,
                    womit sie <pb n="4"/>an ihre Zurückgelaßnen allerdings denken wird und muß.</p>
                <p>So haben Sie diesen ganzen Tag in einer Nuß. Mögen er vor mir sich lieblicher
                    entfalten.</p>
                <p>Ich mache dießmal nun wahrscheinlich eine lange Pause – von einer Woche – denn
                    früher darf ich nicht hoffen, mein genug zu seyn, und mein nächster Brief ist
                    aus <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><placeName key="JP-005578">Belgershayn</placeName></hi>. Aber von Ihnen, Theuerste, möcht' ich mir
                    noch ein Wörtchen erbitten, das mich wie ein süßer Nachhall noch aus meinem
                    hiesigen Leben begleitet, welches Sie so unendlich verschönert und geschmückt
                    haben. Ach Sie thun ja Alles so gern was mir Freude macht – nicht mir allein,
                    mir was jedem guten Menschen Freude macht – nur ein Wort, nur einen Laut, und
                    das in der Woche vom <date when="1797-06-25" calendar="#Gregorian">25ten
                        Juny</date> bis <date when="1797-07-02" calendar="#Gregorian">2ten
                        July</date>– Mit Ihrem Brief auf meinem Herzen will ich in den Wagen
                    steigen, und den Tempel meiner Ruhe will ich beim ersten Eintritt zum Tempel der
                    Errinnerung an Sie und der Freundschaft für Sie weihen.</p>
                <p>Da ich seit dem <date when="1797-04-23" calendar="#Gregorian">23. April</date>
                    wieder ein Tagebuch meiner Empfindungen angefangen habe – in einem langen
                    Zwischenraum hatt' ich blos ein leeres meiner Handlungen – so werd' ich in
                    Zukunft den Theil, der in meinen Briefen mich selbst angeht, aus diesen nehmen
                    und Ihnen ihn dediziren, denn es macht matt und affektirt, wenn man über
                    denselben Gegenstand doppelt schreiben will. Ein Paar Strichlein // bezeichnen
                    also hinfort diese Bekenntnisse meines Innern, von dem ich Ihnen unverfälscht,
                    wie mir selbst, das darlegen will, was für Sie geeignet ist, und wozu ich also
                    weiter keine Einleitung fügen darf.</p>
                <p>Daß <persName key="JP-999999">Richter</persName> mir so wenig schreibt, erklär'
                    ich mir zwar sehr gut aus seinen Beschäftigungen und weitläuftigem Briefwechsel,
                    indeßen land' ich doch dabei, weil ich nun einmal, um einer Geliebten zu
                    schreiben, eines Ideen<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wechsels</hi> bedarf und mit meiner Einseitigkeit nicht weit komme. Hiezu
                    setzt' ich in diesem Falle, da immer der Kern meiner Briefe an ihn die Einlagen
                    an Sie ist, daß ich mich vor meinem eignen Mißtrauen in mich selbst fürchte, da
                    ich nehmlich manchmal mir vorwerfe, ich brauche meinen Freund blos als Mittel
                    für meine Freundin, wozu doch jeder Freund bei jeder Freundin, und <persName key="JP-999999">Richter</persName> selbst bei einer Amöne zu gut ist. Gewiß
                    wenigstens ist's, daß ich, so glühend ich ihn liebe, ihm ohne diesen Umstand
                    nicht so oft schreiben würde, denn er hat nicht Allein etwas bessres zu thun,
                    als an mich zu schreiben, sondern sogar als mich zu lesen, und daher bekenn'
                    ich's freimüthig, daß es mich erfreuen würde, wenn es Ihnen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">möglich</hi> wär, mir eine Addresse zu geben,
                    unter der Sie ohne <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diese</hi>
                    Hülle meine Briefe bekämen. Auf die meinigen setzen Sie hinfort gütigst, – bei
                    Buchhändler <persName key="JP-000355">Beygang</persName> abzugeben.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Ewig und innig</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>