<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1182" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 12. Juli
                    1797, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I19</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 3 S. Auf S. 4 Adr.: An Mademoisell Amöne Herold | <hi rendition="#u">Hoff</hi>
                                </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Textverlust durch Siegelausriss.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1797-07-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Belgershayn 12 July 97</dateline>
                </opener>
                <p>Ich muß Ihnen schreiben, geliebte Freundin, denn selbst die Verbindung der
                    Seelen, deren wir als ewig und unzerstörlich in unserm Innersten uns bewußt
                    sind, bedarf in dieser Welt des Scheinens äußrer Zeichen, wenn auch nicht zur
                    Beruhigung des fremden, doch zu der des <subst>
                        <del rendition="#s">äußern</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">eignen</add>
                    </subst> Ichs, und ich fühle daß ich Ihnen sagen muß, wie innig und ganz ich
                    Ihnen ergeben bin, nicht damit Sie es glauben, weil Sie es ja wißen, sondern
                    damit ich nicht an Ihrem Glauben zweifle. Aber ich werde heut wenigstens nicht
                    mein leztes Versprechen halten, und wenn es so fortgeht nie, denn mein
                    wirkliches Leben mag mir nun Formen annehmen welche es wolle, so erscheint es
                    mir doch immer in einer, die ich selbst kaum der Betrachtung würdige, geschweige
                    daß ich <subst>
                        <del rendition="#s">es</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">sie</add>
                    </subst> der Ihrigen vorlegen könnte.</p>
                        <p>Sie werden diesen Ton vielleicht in meiner Lage etwas befremdend finden,
                    da Sie mich mit Recht am Ziele meiner Wünsche glauben, aber wie nun, wenn eben
                    das die Ursache dieses Tons wäre? wenn ich jezt mit mehr Lebendigkeit und
                    Bewußtseyn als je die Nichtigkeit und das Elend erkennte, das dem Höchsten, was
                    dieß Leben gewähren kann, anhängt? wenn ich, ohne der Erfahrung zu bedürfen,
                    schon jezt durch eine unmittelbare innere Anschauung dahin gekommen wär, das
                    Thörichte aller Hoffnungen und Wünsche einzusehen, die ein <gap reason="lost" unit="words" quantity="1"/>m Erdenstaube enden? – o Gelieb<pb n="2"/>te
                    trauern Sie nicht um mich, und schonen Sie Ihr weiches, gutes Herz, indem Sie
                    nicht tiefer in Manches, was Sie hier Geheimnisvoll dünken mag, einzudringen
                    suchen. Vielleicht hätt' ich ehe verdient, daß Sie um mich trauerten, hätt' ich
                    ein Erdenglück gefunden, das mir genügt, das meine ewigsehnende Seele befriedigt
                    hätte. Dann auf ein dumpfes Daseyn beschränkt, der Vergänglichkeit Preis
                    gegeben, hätt' ich meine höhere Bestimmung, wie meine höhere Verwandtschaft
                    vielleicht vergeßen, und in dem schrecklichen Augenblick, wo ich dann doch zur
                    Wahrheit und zur Besinnung erwacht wär, hätt' ich nur die Unmöglichkeit gesehen,
                    nachzuholen was ich versäumte, hätte die Kraft dazu verloren und wär in
                    Verzweiflung versunken. Zwar kann ich mir nicht helfen und falle <add place="superlinear" hand="#author">vielleicht</add> in den gemeinen Irrthum
                    mein Schicksal für ein ungemeines zu halten, da ich wenig Menschen kenne, die
                    mit solcher Besonnenheit und Selbstkenntniß wünschte, denen das Glück so ganz
                    ihre Wünsche gewährte, die so viel Erfahrung und Lebenskunst haben, das Erlangte
                    zu genießen, und die doch trotz allem dem eben dadurch daß sie es erlangten, so
                    elend wären, daß es nichts mehr giebt, was ihr müdes Herz stärke, als die
                    Hoffnung auf ein anderes Leben und auf den Tod.</p>
                        <p><pb n="3"/>Geliebte, ich darf Ihnen jezt wenig schreiben, und ich fühle,
                    daß es schon zu viel ist, was ich hier sagte, nur einen Irrthum muß ich Ihnen
                    nehmen, in den Sie leicht fallen könnten und der mir gar zu schmerzlich wär – es
                    ist der, welcher das Herz, den Geist, den Charakter meiner <persName key="JP-003036">Frau</persName> angehen könnte. Wißen Sie also, daß ich auf
                    das Heiligste vor Gott betheuern kann, daß ich in jeder Rücksicht mehr als
                    zufrieden mit ihr bin, daß sie mehr leistet, als ich je, selbst noch <seg type="comment"><orig>den Tag ehe ich Sie heimführte</orig><note xml:id="nc3t_3bh_tyb">Oetel hatte am 3. Juli 1797 <persName key="JP-003036">Friederike Sophie Petersen</persName>
                            geheiratet.</note></seg>, hoffen durfte, daß sie schönere, edlere,
                    herrlichere Züge ihres Ichs mir zeigt, als ich zuvor nur ahnen konnte, weil sie
                    auch wirklich erst in ihrer neuen Lage, in ihren neuen Verhältnißen sich
                    entwickeln, daß sie mit der feurigsten und unbegränztesten Liebe, mit einer
                    unendlichen, heiligen, immer steigenden, ausschließend an mir hängt – kurz, daß
                    alles, was vom Willen und vom Geiste ausfließt, sich so vollkommen mich zu
                    beglücken vereinigt, daß ein unmittelbarer Machtspruch des Geschicks dazu nöthig
                    war, mich so elend zu machen, als ich's bin, so oft mich meine Fantasie nicht
                    über den Moder dieses Lebens erhebt. </p> <p>Sie aber, <supplied reason="damage" cert="high">Geliebte</supplied>, seyn Sie auch hier schon
                    wenigstens glücklicher als ich, u<gap reason="lost" unit="words" quantity="3"/>
                    bald meine Schmerzen durch ein paar Zei<supplied reason="damage" cert="high">len</supplied>
                    <gap reason="lost"/></p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihren O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page3" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Ich muß Sie bitten, über die Lage, die
                            ich in diesem Briefe schildere, mit Niemanden zu sprechen. An jedes mir
                            Geliebte muß ich nun, je nachdem ich <subst>
                                <del rendition="#s">ehe</del>
                                <add place="superlinear" hand="#author">es</add>
                            </subst> kenne, anders schreiben und jedem zumeßen, was es meinetwegen
                            tragen kann. –</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>