<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1177" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig (?), 15. bis 20.
                    März 1797, Mittwoch bis Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I38</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 2 Dbl. 8°, 8 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <date from="1797-03-15" to="1797-03-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012113">Umzüge</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>15<hi rendition="#sup">ten</hi> März 97</dateline>
                </opener>
                <p>Ihr sanfter, <seg type="comment"><orig>Liebehauchender Zuruf</orig><note xml:id="nztj_ctc_4qb">Nicht überliefert.</note></seg>; geliebteste
                    Schwester, war mir, was einst den Auferstehenden die erweckende Stimme seyn
                    wird. Wie unter allen Wesen, die ich je sah, keins so tief, so allmächtig, so
                    innig und einzig auf mich wirkte, als Sie, meine Amöne, wie keines mir in einer
                    Form erschien, die so ganz meiner Idee von der Herrlichkeit und dem
                    überirrdischen Reitze entsprach, in welchen ein unsterbliches Ich einen
                    sterblichen Körper verklärt, wie keins so durch die vollkommene Harmonie
                    zwischen Miene, Sprache, Ton und Bewegung mich traf und rührte, so ergreift auch
                    jeder Gedanke, jede Empfindung, durch die Ihre Seele die meinige berührt, mich
                    wie mit einem geheimnißvollen unnennbaren Zauber; und leise sagt' ich mir dann
                    nur immer im stillen Gemüthe: Das, das ist's! –</p>
                <p>Der Totaleindruck <seg type="comment"><orig>Ihrer Briefe</orig><note xml:id="ndck_dtc_4qb">Nicht überliefert.</note></seg> löst sich mir
                    stets in das schmerzende Resultat auf: Daß die schönste Seele, die Seele mit der
                    glühendsten und reinsten Liebe, mit dem zartesten Gefühl ihrer Würde, ihrer
                    Bestimmung, ihres Strebens, hier im Exil lebt, wie <persName key="JP-003131">Ovid</persName> unter den Barbaren, daß sie kein Glück mehr kennt, als
                    welches ihr dieses Leben versagt, und sich über die langen, langen Entbehrungen
                    nur durch die einzelnen, seltnen, schnellschwindenden Momente tröstet, wo einer
                    Schwesterseele es gelingt, sich ihr in reiner Liebe und in einem Glanze, den die
                    Wirklichkeit bald wieder in ihre Nebel hüllt, zu offenbaren; daß außer diesem
                    Genuße, den die Umstände oft ganz verwehren, immer aber erschweren, ihr nur der
                    noch übrig bleibt, wenn sie durch die Macht der Fantasie sich über die Welt der
                    Wirklichkeit in die der Wahrheit schwinget, um von den Sinnen entfesselt, von
                    allen Erscheinungen sich abzieht. Betracht' ich die Aeußerungsart dieser schönen
                    Seelen, so find' ich zwar, daß sie auch in der Wirklichkeit ihre Pflichten
                    erfüllen und sich, über dieselbe erhoben, nicht von einer bittern
                    Unzufriedenheit mit ihr beschleichen laßen, die jeder guten Handlung ihren
                    innern Werth nimmt, aber da sie für den Gegenstand ihrer Pflichten, für das
                    wirkliche Leben, eigentlich keine Achtung haben, und ihm keinen Werth beilegen,
                    so fehlt ihnen die Freudigkeit, ohne <pb n="2"/>die selbst die strengste
                    Pflichterfüllung kein Gefühl von Würdigkeit hervorbringt. Wie könnten sie auch
                    erfüllte Pflichten freuen, oder ihr Bewußtseyn erhöhen, die einem Gegenstande
                    erwiesen werden, den sie nicht achten können? wie möchten sie einen Werth darauf
                    legen, zu einem Glücke beizutragen, das ihrer Ueberzeugung nach keins seyn kann?
                    wenn es für die erhabenste<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del>
                    und schönste<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> Seele<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> eine ausgemachte Wahrheit
                    ist, daß ihr Glück blos in allem dem liegt, was die Wirklichkeit versagt – und
                    sie versagt es ganz, da der Genuß der Liebe, der Freundschaft und der einsamen
                    Entzückungen nur durch Fantasie nur durch das, was uns aus den Erscheinungen
                    weghebt, möglich wird – so muß alles das, was sie in der Wirklichkeit und für
                    sie thut, ihr nichts werth scheinen, weil es nicht zum Glück ihr gleicher Seelen
                    beiträgt, weil sie nur zu dem niedriger und gemeiner, die jede Anforderung,
                    außer nur die nothwendige, die der Theilnahme <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add>, an sie haben.</p>
                <p>Es giebt eine Zeit – und da ist der Mensch noch sehr neu, noch sehr zurück
                    in seiner innern Bildung – wo man mit der Vorsehung heimlich rechtet, und
                    ihr die Schuld aufbürden will, die nur der eigenen Beschränktheit gehört: warum
                    eben diese Seelen, die schönsten und beßten, zu einem so unglücklichen Loos auf
                    Erden bestimmt seien, da doch vom Insekt an bis zu dem gewöhnlichen arbeitsamen
                    leichtblütigen, behäglichen Menschen, kein Geschöpf seines ihm erreichbaren
                    Glücks entbehre? – Aber man beantwortet diesen Vorwurf nicht mehr, wenn
                    man die Antwort weiß. Denn das Unglück solcher Seelen ist ihr Vorzug selbst, und
                    sie würden es gegen das höchste Erdenglück nicht vertauschen. Ihre Schönheit,
                    ihren Adel, ihre Erhabenheit danken sie einzig ihrem Leiden, und ohne die
                    Nichtigkeit der Welt tief und aus Erfahrung lebendig empfunden, also schmerzlich
                    gelitten zu haben, können sie nie zu dieser Höhe gelangen. Sie sind daher nicht
                    zum Unglück bestimmt, sondern durch das Unglück bestimmen sie sich selbst und
                    bereiten sich zu dem einzigen höchsten und bleibenden Glück, das hier freilich
                    nur in einzelnen Augenblicken anklingt und anglänzt, an deßen künftiger
                    Wirklichkeit sie aber, wie von ihrem Daseyn, gewiß sind.</p>
                <p>Mag man das indeßen noch so deutlich erkennen und in sich selbst fühlen, mag man
                    demnach noch so fest überzeugt seyn, solche Seelen <pb n="3"/>seien wie über das
                    Leiden von nun an, so auch über das Mitleiden erhaben, und trotz den sanften
                    Klagen, die ihre Verbindung mit dem sterblichen Theil, und ihre darausfolgende
                    Abhängigkeit von dem Schicksal ihnen hin und wieder entlockt, doch nichts
                    weniger als beklagenswerth, so giebt es doch eine in der Beschränktheit
                    menschlicher Naturen gegründete Ursache, die unsre Theilnahme an ihnen in
                    Schwermuth auflöst, die nehmlich: daß die Hoffnung, welche uns für sie, wie für
                    uns selbst, ohnerachtet aller Unwahrscheinlichkeiten, nie verläßt, uns noch
                    immer die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Möglichkeit</hi>
                    aufstellet, daß sie auch in diesem Leben glücklich werden könnten; und so
                    martern wir uns für sie in dem Wunsche, die Möglichkeit als Wirklichkeit zu
                    sehen, und in dem beständigen Fehlschlagen dieses Wunsches, denn da die Hoffnung
                    ein Gefühl ist, so ist keine Demonstration der Erkenntniß im Stande, sie zu
                    vernichten, und beider Provinzen liegen zu weit auseinander.</p>
                <p>(Ich werde unterbrochen.)</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>16<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Ich streiche nie in den Briefen an meine Freunde, sonst würde was ich gestern
                    geschrieben gestrichen, so trivial und blos räsonnirend kommt es mir vor, ja,
                    ich wollte schwören, ich hätte Ihnen schon dasselbe Wort für Wort einmal
                    geschrieben. Je mehr ich nachdenke, je bewundernswürdiger wird mir Ihre Geduld
                    mit mir, und den Werth, den Sie auf meine Briefe legen. Sie müßen viel
                    hineinlesen, anders ist's gar nicht möglich, und so geb' ich Ihnen denn nicht,
                    was ich möchte, irgend ein interessantes Gemählde hinter Glas, sondern das Glas
                    allein, und Ihr schaffender Geist zaubert Bilder dahinter.</p>
                <p>Ich brach gestern bei der Möglichkeit ab, die uns die Hofnung für das Erdenglück
                    einer geliebten, schönen Seele aufstellt, und deren Unwirklichkeit allein unsre
                    Wehmuth bei der Betrachtung und dem entzückenden Aufschauen derselben
                    entschuldigen kann. Dieses Erdenglück, wenn schöne Seelen, wie ich nicht glauben
                    kann, nicht schlechterdings davon ausgeschloßen seyn sollen, kann für sie kein
                    andres seyn, als das jener engsten und nähesten Verhältniße, die einen
                    beständigen Wechseltausch der wohlwollenden Gesinnungen möglich machen, und zu
                    einer ungehemmten freien Aeusserung derselben berechtigen. Obschon ich, der ich
                    im Begriffe stehe, ein solches Glück mir eigen zu machen, und schon jezt einen
                    so lebhaften Vorgeschmack davon habe, daß ich mit darüber sprechen kann, obschon
                    ich weit entfernt bin, es an Höhe, Würde, Stärke und Reitz mit jenem Glücke
                    vergleichen zu wollen, das Sie schon kennen Amöne, und das ich lange einzig
                    gekannt, mit dem der höchstgeläuterten und veredelten Empfindungen, des festen,
                    hellen Blicks in die zweite Welt des Enthusiasmus für Wahrheit, Liebe und
                    Tugend, so muß ich ihm doch dagegen zugestehen, daß es an Stätigkeit und Dauer,
                    an sanfter und gleicher Verei<pb n="4"/>digung des Herzens und endlich in dem
                    wichtigen Punkte, den Menschen mit der ersten Welt auszusöhnen und ihn bei Muth
                    zu erhalten, seinen nur ihm eigenen Vorzug behauptet. Wäre dieses Glück mit
                    jenem unvereinbar, nähm es so ganz die Brust ein, daß darinn kein Raum für die
                    erhabne Stimmung blieb, die nur das Erheben über die erste Welt giebt, so würde
                    ihm freilich jedes Wesen entsagen müssen, das zu lezterm gelangte, aber daß dem
                    nicht so sei, fühle ich in mir selbst, und nur der, der beide Gattungen des
                    Glücks in sich vereinigt, ist für Zeit und Ewigkeit geschickt, wird durch die
                    eine bewahrt, daß er nicht dieses Leben als sein wesentliches Ziel betrachte,
                    durch die andre, daß er nicht in ihm das wesentliche Mittel verkenne, sein Ziel
                    zu erreichen, durch das eine errinnert, daß er hier nur auf einer Wallfarth
                    begriffen sei, durch das andre, daß er einst ein Reisejournal werde aufweisen
                    müßen.</p>
                <p>Das Gefährlichste ist für die edelsten Menschen das: daß, weil die höhere Gattung
                    ihres Glücks ihnen nur in ihnen selbst, in ihren Gefühlen, ihrer Fantasie
                    gegeben ist, und das Wirkliche nichts dazu gehöriges aufstellt, außer in so fern
                    sie ihr Innres in das Aeussere hineinlegen, daß sie dann alles verschmähen, was
                    ihnen das Wirkliche darbieten kann, weil es nicht zu ihren Vorstellungen vom
                    Glücke paßt, kurz, daß sie ihr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">höheres</hi> Glück ihr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einziges</hi> nennen, und von der eben geschilderten zweiten Gattung nichts
                    erwarten, sie also wohl gar zurückweisen, wenn sie ihnen erreichbar ist. Ich bin
                    so lange (und Sie sehen, daß ich mich nicht der Trefflichkeit, sondern nur dem
                    Streben nach Trefflichkeit nach<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> unter die edleren Menschen stellen
                    will und kann) in diesem Fall gewesen, daß ich sogar zu einer standhaften
                    Resignation auf alles Erdenglück gelangt war, und Sie müßen noch Briefe von mir
                    darüber haben. Meines sterbenden <persName key="JP-003038">Vaters</persName>
                    Worte: Fritz, laß Dir was hübsches träumen! schienen mir daher ein
                    bedeutungsvoller Seegen, wodurch er mich für das ganze Leben auf das Gebiet des
                    Ideals verwies, und meine Erfahrungen hatten mich fest an diesen Glauben
                    geheftet. Jezt seh' ich aber deutlich, daß es selbst für den, der ganz den
                    Freuden der Wirklichkeit, als zu tief unter seinen Idealen, entsagt hatte, nicht
                    unmöglich ist, sich damit auszusöhnen, ohne sie doch darum höher zu schätzen,
                    als sie's verdienen, und faße nun auch für meine Geliebten und für meine
                    Geliebteste neuen Muth. So viel ist richtig, daß die Freuden des Idealischen
                    zwar die entzückendsten, aber auch die unbeständigsten sind, daß zwischen ihnen
                    lange Pausen der Schwermuth, oft was noch schlimmer ist, der Abspannung stehen,
                    daß unsre Nerven zu schwach sind, sie zu ertragen, und das Vorgefühl der
                    Seeligkeit, das sie begleitet, wenigstens mit einer leisen Unzufriedenheit und
                    Verdroßenheit für diese Welt verbunden ist, welche die gröste und stärkste Seele
                    zwar oft andern, zuweilen sogar sich selbst verbergen kann, von der sie aber
                    doch immer gebeugt und gedrückt wird.</p>
                <p>Der herzlichste, innigste, kräftigste Wunsch also und das Gebet einer Seele, die
                    Sie über alles liebt, Amöne, dringe für Sie zu dem Throne Gottes, für Sie und
                    für Ihr Glück, nicht für jenes, das Ihnen nichts mehr rauben kann, das Sie nun
                    ewig unabhängig in Sich selbst haben, sondern für das, welches allein das
                    Schicksal ausspendet, welches wir als eine freie Gabe aus seinen Händen dankbar
                    empfangen müssen! Ach meine unbeschreiblich Theure, daß ich doch, so herrlich
                    Ihre Größe und Höhe auf meine Seele wirkt, Sie nicht in dem Schwunge <pb n="5"/>der Sehnsucht nur, und in dem Gefühle deßen nur, was Sie entbehren, und in der
                    Ahnung und Hoffnung nur eines zweiten Lebens, das Ihnen das Entbehrte zusichert,
                    so gros, so erhaben sähe! Daß Sie doch, ohne darum dem Höhern und Beßern zu
                    entsagen, was Sie und ich nie können, auch das Geringere, Niedrigere genößen,
                    das immer erreichbar und uns nahe ist, während nur eine Stimmung, die für unsre
                    Nerven zu anstrengend und für unsre Körper zerstörend ist, uns fähig macht,
                    jenes zu erreichen! Daß ich doch bald  – aber auch in der schönsten und
                    festesten Verbindung der Seelen sind Retizenzen, und auch die gröste
                    Freimüthigkeit hat ihre Schranken. Ich schweige, und Sie sagen Sich alles, was
                    ich verschweige.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>20 März</dateline>
                </opener>
                <p>Ich dachte Ihnen diesmal einen längern Brief zu schreiben, als die vorigen, und
                    den guten Vorsatz hab' ich auch noch, aber so viel ist richtig, daß der Genius
                    meiner jetzigen Epoche allen Erhebungen meiner Seele – und die grösten hat
                    sie, wenn ich bei Ihnen bin – abhold ist. So schwer wie jezt hat sich das
                    Blei des bürgerlichen Lebens noch nie an meine Sohlen gehangen, um mich
                    gewaltsam zu einer niedrigern Region herabzuziehen. Die mancherlei Sorgen
                    – die nicht Besorgniße sondern Besorgungen sind – welche mir meine
                    nahe Veränderung und meine Niederlaßung machen, wollte ich, ob sie gleich
                    einzeln das Gemüth belagern und oft einnehmen, nicht rechnen, denn bei der
                    Bestimmtheit meiner Entschlüße weiß ich immer bald, wie ich mit ihnen daran bin,
                    und schüttle das Gesindel ab, das nur ein kleiner Sinn sich wichtig machen kann;
                    aber wichtiger und quälender sind die Verdrüßlichkeiten, die mir nicht die
                    Nothwendigkeit macht (sonst <add place="superlinear" hand="#author">würd'</add>
                    ich auch Sie muthig tragen) sondern die Willkühr, die der Menschen, die nicht
                    aus Bosheit sondern aus Unverstand hin und wieder sich mir widersetzen, und aus
                    Eitelkeit und Herrschsucht sich es anmaasen, unter der Larve der Theilnahme und
                    Freundschaft mich mit Rathschlägen, oft gar mit Ermahnungen zu bestürmen. Ich
                    stehe mit meiner Familie im Ganzen genommen auf dem besten Fus, und außer ihrer
                    Liebe, auf die ich Rechte habe durch die meinigen, besitze ich auch noch ihre
                    Achtung in einem nicht gewöhnlichen Grade, so wie ihr Zutrauen zu meiner
                    Redlichkeit und Einsicht. Gleichwohl <pb n="6"/>giebt es Proben, auf die, wie
                    ich sehe, man andre zu setzen so viel als möglich meiden muß, unter welchen
                    Proben ihnen auch die Verheurathung mit einem nicht reichen Mädchen gehört. Es
                    offenbaren sich jezt Züge an diesen und jenen mir sehr nahen Personen, die ich
                    vorher nie entwickelt sehen konnte, und durch die sie mir jezt so entstellt
                    werden, daß ich mich außerordentlich zusammennehmen muß, um einigen darunter,
                    denen ich Respekt schuldig bin, nicht gerade zu widerlich zu finden. Züge eines
                    beleidigenden Mißtrauens und eines unberechtigten Einwirkens in meine Maasregeln
                    und Verfügungen, wovon beides mich empört, das eine, weil ich bisher alles
                    gethan habe, was nur Vertrauen verdienen kann, das andre, weil ich mit einer
                    unüberwindlichen Liebe zur Unabhängigkeit einen Stolz verbinde, der mich gegen
                    eine unrechtmäßige Gewalt schlechterdings erbittert. Ich gehe nun zwar meinen
                    Gang mit festen Schritten und gerade aus weiter, aber das Genecke macht mich
                    doch oft unwillig, zuweilen sogar unmuthig, zumal weil ich's mit Menschen zu
                    thun habe, die bei aller Gutmüthigkeit ganz verstockt und für alle
                    Vernunftgründe erblindet sind. In den Stimmungen, die mir das giebt, und denen
                    ich mich immer erst durch Einsamkeit und Nachdenken entziehen kann, bin ich ganz
                    zu einem so Leidenfreien und erhabnen Seelenwechsel, wie der unsrige ist,
                    ungeschickt, und die Zeit, die ich auf diese wenden könnte, verstreicht unter
                    dem Kampfe mit einer übeln Laune, deren ich mich schäme, weil ich ihren Ursprung
                    verachte, und des augenblicklichen Eindringen ich doch nicht gewachsen bin.</p>
                <p><pb n="7"/>Mein Kauf ist nun abgeschloßen, und der künftige Wohnort Ihres Oertels
                    ist <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><placeName key="JP-005578">Belgershayn</placeName></hi>. Das Dorf liegt 3 starke Stunden von hier
                    in einer Gegend, der wie der ganzen hiesigen, Berge fehlen und ein Fluß, die
                    aber so gut sie kann durch liebliche Hayne und Wiesen und einige silberhelle
                    Teiche dafür schadlos hält. Dort hab' ich ein Haus ganz wie ich es wünsche,
                    klein, aber geräumig und bequem, nett und zierlich im holländischen Geschmack.
                    Es hat alle Bequemlichkeit, die den nähern und mitunter auch schöneren fehlt,
                    welche ich hier herum besehen habe, und ist nicht blos im Sommer bewohnbar,
                    womit mir nichts gedient gewesen wäre. Ein niedlicher Garten und ein Hof mit
                    einigen nothwendigen Seitengebäuden umgeben es von drei Seiten, die vierte liegt
                    nach dem Dorf heraus. Dicht an den Garten stößt der Kirchhof, eine
                    Nachbarschaft, die mir willkommen ist. Die Grabsteine blinken mir durch ein
                    Fenster entgegen. Ich freue mich auf die Mondnächte – die im Winter zumal. Meine
                        <persName key="JP-003036">Verlobte</persName> singt und spielt sehr schön;
                    unsre, musikalischen Akademieen geweihten Abende (da auch ich Violine spiele)
                    werden durch die Nähe und die Aussicht manchen Schwung erhalten, der dem
                    Glücklichen oft am nöthigsten ist, und mein Lebensgenuß wird mich nie der
                    Lebensverschmähung vergeßen laßen. Glauben Sie nun wohl, meine Amöne, daß ich
                    Sie von meiner Villa aus für die jetzige Dürftigkeit meiner Episteln werde
                    entschädigen können? glauben Sie überhaupt, daß Ihr Freund nie in sie höheren
                    Empfindungen wird ermatten können, da er einen solchen <hi rendition="#aq">Moniteur</hi> immer <pb n="8"/>dicht vor sich hat? – Die Kirche ist sehr
                    schön, und der Gesang und die Orgel tönen in meinem Zimmer. Was ich bisher nicht
                    that werd' ich nun für andre thun, ich werde zuweilen eine Predigt hören, aber
                    erbauen werd' ich mich öfter in meiner stillen Einsamkeit.</p>
                <p>Die Operationen und Einrichtungen, die ich nicht umgehen kann, drohen freilich
                    noch viel Zeit wegzunehmen. Indeßen ein Vierteljahr ist das Aeußerste. Ich
                    möchte nur so lange ein Mädchen seyn, denn dann hätt' ich mehr Geduld gelernt,
                    als ich leider jezt habe.</p>
                <p>Aber meine Ungeduld ist nicht kindisch, nicht wegen der zu großen Freude, die ich
                    mir verspreche; vielleicht könnt' ich sie edel nennen, denn wenn ich mich anders
                    kenne, so ist sie auf den Wunsch, mich selbst wiederzuhaben gegründet, da ich
                    fühle, daß ich unter meinen jetzigen <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> Beschäftigungen und Verdrüßlichkeiten mich stückweise
                    verliere.</p>
                <p>Sagen Sie unsern Freunden in <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> etwas von
                    der Lage meines Hauses. Wenn gleich mein Briefwechsel mit ihnen gestockt hat, so
                    weiß ich doch, daß sie noch an mich denken, wie ich an sie denke, und das lokale
                    Orientiren ist immer ein sehr gutes Hülfsmittel dazu.</p>
                <p>Ich freue mich auf <seg type="comment"><orig>Ihren nächsten Brief</orig><note xml:id="nojw_1tc_4qb">Nicht überliefert.</note></seg>, wie auf einen
                    neuen Boten des Friedens und der höhern Freude. Ihre Briefe zerreissen die
                    Nebeldecke über einem Feuerhimmel, und ich schaue ihn dann wieder und verstärke
                    meinen Glauben an ihn, an ein<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">en</del> Reich ewiger Wahrheit, Klarheit und Liebe.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Ewig wie mein Geist ist auch die Liebe</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihres O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>