<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1185" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 24. Oktober 1797,
                    Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I16</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1797-10-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig 24 Oktober 97.</dateline>
                </opener>
                <p>Daß doch, meine ewige und unzertrennliche Freundin, mein Herz durch etwas anderes
                    als Worte und diese todten Züge, die den Worten Ton und Ausdruck nehmen und nur
                    Schatten sind von diesen Schatten des Gefühls, daß es Ihnen doch in einer neuen
                    kräftigern Sprache sich darstellen, daß es sich Ihnen doch öffnen könnte, um
                    nichts, nichts mehr, keine seiner Gesinnungen, der treuen, liebenden,
                    hingegebnen Ihnen zu verbergen. Sie würden dann, ich fühl' es, wenigstens nicht
                    ganz ohne Trost seyn in diesen Stunden einer Trennung, deren Schmerzen so
                    rechtmässig, so gegründet sind, denn sie würden das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">fühlen</hi>, was man in solchen Stunden leider
                    nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">weiß</hi>, daß was uns wehe
                    thut im Verlust der persönlichen Gegenwart unsrer Geliebten nur das Mechanische,
                    das Gewohnte ist, und daß uns alles von ihnen bleibt, was wir eigentlich von
                    ihnen hatten. Es giebt nur eine Verbindung, in der die Angewöhnung an den Umgang
                    und an persönliche Gegenwart mit dem hö<pb n="2"/>hren und reinern Geiste der
                    Liebe so zusammenfließt, daß beide wie Seele und Körper unzertrennlich sind, und
                    der Schlag, der den gröbern Theil der so verschwisterten trifft, den andern
                    ebenso wenig verschont, – es ist die, welche zwischen Seelen und Herzen
                    geschlossen wird, aber die seltne Befestigung und Bestätigung des Schicksals,
                    der Wirklichkeit, der Verhältnisse erhält, und nicht für höhere Welten blos die
                    ewigen Ichs, sondern auch für diese die Sterblichen vereinigt. In ihr reisst die
                    Trennung der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Personen</hi> auch
                    Wunden, die das ganze Leben durch bluten, in die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Seelen</hi>; in jeder andern sammelt das
                    wohlgeordnete Gemüth sich von einer Trauer, die durch Täuschung bitter wird, zu
                    einer andern und süssern, welche die Gewißheit der Unmöglichkeit, das Geliebte
                    zu verlieren, und einer Zukunft, die uns alles wieder giebt, lindert.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Wenn <persName key="JP-999999">unser Freund</persName>
                            Vorurtheile gegen Sie haben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">könnte</hi>, die in diesen lezten Augenblicken <pb n="3"/>mehr als sein Abschied Ihre beiderseitigen Verhältnisse störte, so
                            seyn Sie gewiß, daß er davon zurückkommen wird, wenn sein geistiges Auge
                            Sie in der <add place="superlinear" hand="#author">physischen</add>
                            Entfernung, welche oft die moralische Nähe ist, anschaut.</orig><note xml:id="ns2v_m4k_5yb">Der Passus bezieht sich wahrscheinlich auf Jean
                            Pauls Mitteilung, Hof zu verlassen und nach Leipzig zu ziehen,
                            möglicherweise auf <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=II_702">Jean
                                Pauls Brief an Amöne Herold vom 18. September
                        1797</ref>.</note></seg> Er hat mir vor allen andern Menschen unbefangen und
                    unpartheiisch geschienen, ich werde beides mit ihm seyn können, wenn wir von
                    Ihnen sprechen, und auch nur so werd' ich es; für Sie und ihn und mich, für uns
                    alle wär es gleich entehrend, wenn für etwas, das zwischen uns vorgefallen, die
                    mindeste Apologie, die schwächste Rechtfertigung nöthig wäre.</p>
                <p>In jedem Briefwechsel, der genügen, erheben, erfreuen soll, muß die
                    Individualität zweier Menschen den Ton geben, muß also auch vieles vorkommen,
                    was nur für sie beide gehört, nur für sie paßt, nur von ihnen richtig genommen
                    wird, so ein manches was nur diesem Dritten und manches, was nur jenem –
                    wären sie auch dem Schreibenden <pb n="4"/>noch so nah, noch so sehr zu jedem
                    Vertrauen berechtigt, mitzutheilen ist. Weder Ihr noch mein Zartgefühl wird
                    beleidigt, wenn ich unter den Briefen, die ich <persName key="JP-999999">Richtern</persName> zeige, eine Auswahl treffe, und ich verheimliche
                    nichts, wenn ich auch Manches verberge.</p>
                <p>Ich habe in diesen Tagen eine weniger schmerzliche als gefährliche Operation
                    ausgestanden, die mich in der langweiligen Stadt nun so lange schon (seit 14
                    Tagen) zurückhält. Nichts ist mir dabei unangenehm gewesen, als die Entfernung
                    von meinen Genüssen nicht sowohl als meine Beschäftigungen, und die
                    Nothwendigkeit zwischen einer schalen Lektüre (da ich Nichts anstrengendes lesen
                    dürfe, schreiben gar nicht) und der faden Gesellschaft zu wählen, die meine
                    Umgebung mir darbietet, da ich bei den gutmüthigsten aber äusserst
                    uninteressanten Menschen wohne, den Verwandten meiner <persName key="JP-003036">Frau</persName>.</p>
                <p><ref type="letter" target="JP-UB1186">Von <placeName key="JP-005578">Belgershain</placeName> aus schreib' ich Ihnen wieder.</ref>
                    <seg type="comment"><orig>Ich hoffe <persName key="JP-999999">Richtern</persName> nicht hier zum erstenmal zu sehn</orig><note xml:id="nbh1_vsk_5yb">Jean Paul hat Oertel Mitte November 1797 in
                            Belgershain besucht.</note></seg>. Das ist nicht der Ort für einen
                    solchen Genuß.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig und unveränderlich der Ihrige O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>