<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB4600" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Ohne Ort, 6. bis 13.
                    Januar 1797, Freitag bis Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I35</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>3 Dbl. 8°, 12 S. Nummerierung der Dbl. mit A, B und C.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <date from="1797-01-06" to="1797-01-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                    <term corresp="#JP-011789">Otto-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>6 Jänner 97</dateline>
                </opener>
                <p>Mit der Freude und doch mit der Ruhe, mit der Wonne und doch mit der
                    Besonnenheit, mit denen allen ich würdig von dem Gegenstande sprechen kann, von
                    dem ich mit Ihnen, Immer mehr Geliebte, meinem Herzen, meiner Pflicht, meinem
                    Versprechen im letzten Briefe gemäs, jezt sprechen werde, komme ich zu diesem
                    Blatte, und möge das stille Glück meines Herzens das des Ihrigen vermehren.</p>
                <p>Ich glaube, Theuerste, ich sehe endlich, wie <persName key="JP-003025">Ulysses</persName> einst das seinige, nachdem ich wie er manches gesehen,
                    erfahren, erduldet, mein <placeName key="JP-014785">Ithaka</placeName>. Ich
                    glaube, mein oft trübes Verhängnis lächle mir endlich mit heitrer Stirn, und
                    lieblich, sicher<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del> eröffne
                    sich mir ein Hafen, der mich künftig schön vor den Stürmen des weiten Meeres
                    berge.</p>
                <p>Ich glaube, Amöne, ich habe das Wesen gefunden, das ich zugleich in dem
                    eigentlichsten Sinne und in dem, den die Menschen damit verbinden, mein nennen
                    kann, eine Gefährtin meines Lebens, die in mir, mit mir, für mich da ist.</p>
                <p>Ein einfaches, Anspruchsloses, treues, sanftes, zartes, liebendes Geschöpf, das
                    frei war als ich es fand, und das sich mir nun immer mehr, immer inniger
                    hingiebt, das seine Unschuld durch ein Vertrauen beweist, welches mich für
                        <unclear reason="covered">sein</unclear> Schicksal würde zittern laßen,
                    könnte ich es wieder aus meinen bewahrenden Händen geben, ein Mädchen, das
                    gekannt seyn will um geschätzt zu werden, ohne jenen blendenden Reitz, ohne jene
                    übermächtige, augenblickliche Einwirkung, die eine wilde rasche Gluth entzünden,
                    die uns in eine andre Welt entrücken, kurz die einst die Quellen meiner kurzen
                    Götterfreuden und dann langer nagender Martern waren, ja sogar ohne jenen höhern
                    Schwung, ohne jene geistige Kultur, durch welche eine Menschgewordne Geburt
                    unsrer eignen Träume uns hinreisst und fesselt, ein solches Mädchen das alles
                    hat, aber <add place="superlinear" hand="#author">auch</add> nichts als, was
                    diese Welt verschönert und schmückt, ist das Mädchen meiner Wahl.</p>
                <p>Häuslich, ordentlich, fromm, voll von Wohlwollen für alles was Odem hat,
                    fleissig, geschickt, thätig und mit dem stärksten Gefühl für wahre Ehre, für
                    Tugend, für Musik – so ist sie, so ist mein gutes, gutes <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName>. Ich habe sie Ihnen einigemal mit
                    gröserer, und nicht affektirter, Gleichgültigkeit genannt, ich habe sogar, noch
                    nicht lange, meine Furcht erwähnt, daß mein Besuch in ihrem Hause auf Motive
                    möchte gedeutet werden, die ich nicht hätte. Werden Sie mich leichtsinnig
                    glauben, werden Sie meinen jetzigen Entschluß voreilig finden? ich fürchte es,
                    der entfernten muß er so scheinen. Die Bildung unsrer Entschlüße ist
                    geheimnißvoll und dunkel, die Uebergänge der einen zu dem andern leise und dem
                    Menschen selbst unmerklich. Ich bin immer aufrichtig gegen Sie gewesen und so
                    bin ich es auch jezt. Kann ich eine Erklärung geben, so ist es diese:</p>
                <p>Es schwebet meiner Seele längst ein weibliches Idéal vor, das ich vor Kurzem
                    endlich nicht mehr blos in mir, sondern wirklich ausser mir sah. Der Eindruck,
                    den es auf mich machen mußte, hätte mich mit einer immerwährenden Sehnsucht, mit
                    einer immerwährenden Hoffnung und – Verzweiflung vielleicht erfüllt, wenn
                    ich nicht theils durch den Gang meines Geistes und Herzens, der mich das Heilige
                    heilig zu lieben gelehrt, theils durch die – bald bestätigte –
                    Vermuthung, daß dieses edle Wesen nicht ohne ein verwandtes, seiner würdiges,
                    Herz für dieses Leben schon seine Bestimmung erhalten, von verwegnen, unlautern,
                    vergebnen Wünschen zurückgerißen worden. Nun konnt' ich, was ich einst nie zu
                    können geglaubt hätte, dieses Wesen lieben, wie es geliebt werden wollte und
                    mußte, rein, himmlisch, abgesondert von allen irrdischen Zwecken und doch mit
                    der grösten Wärme und Zärtlichkeit. Meine Ruhe, meine Freudigkeit, mein
                    Entzücken durch diese Liebe bestätigten mir ihre Würde und Erhabenheit, ich
                    wurde meiner Gesinnung gewiß und mein Gewißen billigte sie. Aber doch stand
                    dieses <pb n="2"/> Wesen, auf das ich kein Anspruch machte, als den es mir
                    gewährte, so glänzend vor mir und so herrlich, daß ich für kein anders auch
                    nicht einmal das fühlen zu können glaubte, was ihm für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dieses</hi> Leben genügen konnte. Auch würde, ich
                    muß es sagen, ein Wesen, das ihm <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ähnlich</hi> gewesen wär, mich in diesem Glauben nur bestärkt haben, und
                    nimmermehr würde ich für ein solches etwas haben fühlen können, weil die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Aehnlichkeit</hi> dieser Gefühle
                    mir sie würde verhaßt gemacht haben.</p>
                <p>Genau das, was <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName> zu dieser
                    Aehnlichkeit fehlt, mußte also am ersten und sichersten mich für sie gewinnen.
                    Ich mußte da ich recht wohl fühlte, wie einzig, wie ausschliessend diese meine
                    höhere, geistige Liebe war, keine andre empfinden, die dieser <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nahe</hi> kam, weil ich dann wahrscheinlich mir
                    selbst über eine solche (scheinbare) Theilung gezürnt und Kraft genug gehabt
                    hätte, mich loszureissen.</p>
                <p>So schien mir <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName> ganz ohne Konsequenz
                    für mein Herz, ich besuchte sie, weil sie, weil ihre <persName key="JP-003037">Familie</persName> mir ein schönes Bild von Zärtlichkeit, Liebe und
                    Eintracht gaben, weil ich mich von ihnen allen herzlich geliebt sah, weil
                    endlich die Freude, die mein Besuch besonders <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName> machte, mich an die Dankbarn dankbar anzog.</p>
                <p>Da ich in den lezten Zeiten sie viel sah, und immer so gut, so sich gleich, so
                    mild und liebenswürdig, da die Röthe des Vergnügens auf ihrem Gesicht, so oft
                    sie mich erblickte, ihre ungekünstelte, aufmerksame Gefälligkeit für mich zuerst
                    mich einen Blick auf ihr Herz werfen ließen, das sie selbst nicht zu kennen
                    schien, da mußte ich mich ja prüfen, mußte ja mich fragen, was denn das meinige
                    sage? Denn ich sah doch Hoffnungen, Erwartungen keimen in dieser weichen Brust,
                    die wenn ich sie täuschte giftig ein gutes Herz anfallen und zerstören würden,
                    ich mußte also erst wahr seyn gegen mich und dann gegen sie.</p>
                <p>Gottlob, daß ich nun fand, nichts stelle sich in mir einem Entschluß entgegen,
                    der sie und mich beglücken möchte. Zwar jene Gluth, jenes Hindrängen, jene
                    Verwirrung, jenes Wechselgefühl hatt' ich nicht, die ich einst gekannt und die
                    ich damals zum Wesen der Liebe rechnete, aber eine sanfte Zärtlichkeit, eine
                    tiefe innige Achtung, die nothwendige Ueberzeugung endlich, daß ein Mädchen, wie
                        <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName>, wohl als Weib einen Menschen
                    wie ich beglücken könne, daß auch ich ihr Wohl mit ganzer Seele zu dem meinigen
                    machen könne – Gottlob, sag' ich, die fand ich. Und um Ihnen dieß Gottlob mit
                    zwei Worten zu erklären, ich wär jezt schon höchst elend gewesen, hätt' ich dieß
                    nicht gefunden, weil ich durch eine Trennung (zu der ich dann unvermeidlich
                    greifen mußte) <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nun schon</hi>
                    Elend stiftete.</p>
                <p>Vielleicht, gewiß komm' ich zu dieser Materie zurück, in der ich jezt gestört
                    werde.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>7 Jänner</dateline>
                </opener>
                <p>Meine obgleich hohen aber doch richtigen Begriffe von einem häuslichen Glück, das
                    nicht idéalisch sondern in der Wirklichkeit zu erreichen ist und wovon ich
                    selbst, wenn auch nur einzelne, Beispiele gesehen habe, mußten mir die Wahl
                    einer Gattin überhaupt, aber noch mehr in einer gewissen Sphäre erschweren, in
                    der meyn‘ ich, in die uns Geitz, Ehrgeitz und gewöhnlich – die Eltern
                    verweisen. Der mächtige, himmelweite Unterschied zwischen Amüsement und Genuß,
                    von denen eins die Zeit tödtet, das andre sie erhält, eins Seele und Geist
                    vernichtet, das andre beide nährt, eins nichts nachläßt als Ekel, Ermattung,
                    Leere, das andre Fülle, Freude, Kraft, dieser Unterschied ist zugleich das feste
                    Prinzip gewesen, von dem meine Anforderungen an die Ehe ausgegangen sind. Außer
                    dem geistigen, idéalischen Genuße, der natürlich auch dem einzelnlebenden, ja
                    vielleicht in desto gröserm Maase gewährt ist, als ihm blos die Fantasie zum
                    Genießen übrig bleibt, in dem er aber, trotz seiner Vernunft und der reinen
                    Absonderung des Idéals von einer Wirklichkeit, die er verschmäht aber wenigstens
                    in schwachen Momenten (und welcher Mensch hat sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nie</hi>?) schmerzhaft empfindet, gestört und
                    gehindert wird, außer diesem hat er weiter keinen und das Höchste wie zugleich
                    das Erbärmlichste, was er der Wirklichkeit abgewinnen kann, ist Amüsement. Wenn
                    ihm die Ehe nichts weiter darböt als eben dieses, so könnte blos noch die
                    Pflicht ihn zwingen, sie einzugehn, aber nichts ihn dazu anlocken, da er in ihr
                    Beschwerlichkeiten und Sorgen übernimmt, wofür ihn dann nichts entschädigen
                    würde. Also muß ihr eigner, ihr charakteristischer Seegen etwas seyn, das vom
                    Einzelnleben nicht <pb n="3"/> gegeben wird, das man außer ihr, nie beim
                    Amüsement (ich verstehe darunter überhaupt Gesellschaften, Féten, Zerstreuungen)
                    der Fall wäre, nicht antritt. Dieser charakteristische Seegen ist <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">der Genuß in der
                    Wirklichkeit</hi>.</p>
                <p>Die innigste genaueste Verbindung zweier Menschen, die von der Natur selbst durch
                    ihre Verschiedenheiten einander angepaßt wurden, die erst vereint ein Ganzes
                    ausmachen, diese Verbindung für das ganze Leben zu gemeinschaftlichen,
                    unzertrennlichen Zwecken, zu einer ausschließenden, von Gott, der Natur, und dem
                    Herzen geheiligten Theilnahme, denen keins der Schmerz, keins die Freude mehr
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allein</hi> treffen kann, sie
                    ist es, außer der es keinen solchen Genuß weiter in unsern unbürgerlichen,
                    unfreundschaftlichen Tagen mehr giebt. In ihr werden erst die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ununterbrochnen</hi> Beweise von Zärtlichkeit und
                    Liebe, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">immer erneuerten</hi>
                    Proben von inniger, gefühlter Achtung und Freundschaft möglich, deren das nach
                    Liebe dürstende Herz bedarf und die es, ausser ihr, nur aus der Hand einer
                    Fantasie empfängt, welche theils nur zu oft in der Spendung ihrer Wohlthaten
                    gestört wird, theils nur dem zuspricht was an dem Menschen Geist ist und also
                    nicht dem ganzen Menschen. Auch sie wird von ihrem Antheil an diesem neuen,
                    vollen Genuße nicht ausgeschloßen, sie würzet, sie veredelt ihn, aber ihre
                    willkührliche, ihre Alleinherrschaft wird nun durch Regeln gebändigt, und da sie
                    vorher gleich einer Weinrebe ohne Stab an der Erde kroch und sich nur an irgend
                    eine Reise, das ein günstiges Geschick ihr in den Weg legte, in die Höhe hob,
                    erhält sie nun eine Stütze, an der sie sich erhebt, an der sie sich
                    festhält.</p>
                <p>Mit diesem Begriffe vom Genuße in der Ehe mußte ich allem Anscheine nach in jener
                    obenbenannten Sphäre scheitern. Nicht daß ich nicht glaubte, es könne vornehme
                    und reiche Mädchen geben, die durch Erziehung unverderbt, noch ihre natürliche
                    Bestimmung ehren und lieben, sondern erstens weil sie selten sind, und zweitens
                    weil ich mich genug kenne, um mir das abzusprechen, was sie gewinnt. Ich habe
                    mich von allem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Scheine</hi>, (so
                    weit wenigstens mein Bewußtseyn darüber richtet) losgemacht und habe eine
                    Wahrheit, eine Freimüthigkeit, welche leicht zurückschrecken, ja, die
                    Menschenscheu, zu welcher mich einst mein Schicksal zwang, und mein rundes
                    Urtheil über das, was selbst Menschen, die nur noch wenig Vorurtheile haben,
                    doch nach diesem noch schätzen, haben mir sogar eine gewiße rauhe Härte gegeben,
                    durch die nur wenige bis zu meiner natürlichen Weichheit und Gutmüthigkeit
                    durchzudringen wißen. Das beste Mädchen schätzt leztre an dem Manne am meisten,
                    und da die meinigen erst im genauen, herzlichen Umgang sichtbar werden, da ich
                    in den Zirkeln, worinn ich jene Mädchen aus der höhern bürgerlichen Sphäre sah,
                    äußerlich nur höflich, lustig und öfters wider meinen Willen ironisch bin, so
                    konnte ich nicht erwarten, auf eins derselben den nöthigen Eindruck zu machen.
                    Auch mußte ich mir ja das sagen, daß eine Fügung in meinen Idéen, von denen ich
                    zu tief durchdrungen bin, um davon abzugehen, daß eine Entsagung auf alle den
                    Flitterschimmer und die betäubenden, zerstörenden Freuden, mit denen die grose
                    Welt – täuscht – daß diese einen philosophischen Geist
                    voraussetzten, den ich noch an keiner sah, und an den ich nie geglaubt, hätt'
                    ich Sie nicht kennen lernen, die Sie aber auch freilich unter ganz einzigen
                    Verkettungen des Schicksals das wurden, was Sie sind.</p>
                <p>Nur eben von solchem Stand, d. h. von solcher Erziehung, um nicht ungebildet, um
                    eben von solchem Vermögen, um nicht niedrig und eigennützig gesinnt zu seyn,
                    konnte ein Mädchen mein Herz befriedigen und mir Erfüllung meiner Wünsche
                    versprechen. Mein bloser Umgang selbst mußte ihm nicht mehr wie jenen blose <subst>
                        <del rendition="#ow">E</del>
                        <add place="across" hand="#author">U</add>
                    </subst>ebung einer Pflicht der Höflichkeit scheinen, sondern schon Zeichen
                    meiner Achtung seyn, blos durch ihn allein mußte es schon aufmerksam auf mich
                    werden, und einen vortheilhaften Schluß auf meine richtige Schätzung ihres
                    Werthes ziehn. Durch ihre Achtung für mich, der ich gegen sie ganz Ich, ganz
                    natürlich seyn konnte, durch ihre Dankbarkeit für das, was sie, die stille,
                    häusliche, eingezogne, unbekannte, nach ihren demüthigen Vorurtheilen für
                    Herablaßung hielt, und die noch grösere für das, was <add place="across" hand="#author">sie</add> dann nicht mehr so nannte, weil sie den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Menschen</hi> in mir erkannte, für
                    die unaffektirte Gleichheit, die mein Betragen zwischen uns herstellte, mußte
                    sie zu mir in günstiger Meynung angezogen werden, und diese mußt' ich durch
                    meine immer nacktere Herzlichkeit und Natürlichkeit bestärken. Von ihr allein
                    konnt' ich dann die ungezwungene Nachgiebigkeit, die freiwillige, d. h. von
                    ihrer Vernunft gebotne, Einwilligung in meinen Plan und Idée erwarten, weil sie
                    nun sah wie ich's mit ihr meynte, und mich genug schätzte, um mir die Wahl der
                    besten Mittel für ihr und mein Wohl zuzutrauen.</p>
                <p>Sehen Sie worauf sich nun mein Entschluß gründet, daß er sich nicht auf
                    Leidenschaft, sondern auf die Vernunft selbst stützt? </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener><pb n="4"/><dateline>9 Jänner</dateline></opener>
                <p>Wie weit es andre bringen, ob es für jeden, auch für den Menschen von
                    entschiedensten Charakter Perioden giebt, wo er sich dem schnell reißenden
                    Strome des Lebens hingeben muß, und alles gethan hat, wenn er nur wieder irgend
                    einen festen Ruhepunkt findet? Das weiß ich nicht, aber das glaub' ich gern, so
                    viel ich auch selbst Charakter habe, daß Manche, vielleicht sogar ohne nur
                    darinn gleich zu kommen, sich mehr in der Gewalt behalten und mithin auch mehr
                    über die Begebenheiten herrschen. Meine Reitzbarkeit, meine Empfänglichkeit,
                    meine Fantasie sind zu mächtig, sie sind es, wodurch mir äußre Dinge oft
                    wichtiger werden, als recht ist, und das ist immer der Fall, wenn sie den Genuß
                    des Innern stören oder gar aufheben.</p>
                <p>Beschämt gesteh' ich Ihnen, liebste Schwester, daß meine jetzige Lage unmittelbar
                    diese Gedanken veranlaßt. Ich bin in einer Unruhe, in einer Bewegung, in der ich
                    mich eben so verliere als verkenne, und es gehört nicht weniger als der
                    lebhafteste Gedanke an Sie dazu, um mir nur die Stimmung zu geben, in der ich
                    mich jezt befinde.</p>
                <p>Aber doch darf ich mich ihrer nicht eben rühmen, denn während mein Verstand meine
                    Feder leitet, erbebt mein Herz und sein ungleiches Klopfen hindert mich fast
                    physisch am Schreiben.</p>
                <p>Gleichwohl steht es nicht einmal mit mir wie es etwan einst gestanden hätte.
                    Meine Neigung für <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName> ist warm und
                    bestimmt, aber wie ihr Gegenstand selbst wieder idéalisch und fantastisch, als
                    ja eine ähnliche, die ich fühlte. Ich sehe meine erwählte Gefährtin ganz, wie es
                    vielleicht für eine irrdische, bürgerliche Verbindung recht ist, ganz wirklich
                    wie sie ist, ich stehe mit ihr auf dem festen Boden der Wirklichkeit und werde
                    nicht im Aether hin und her geschwungen. Ihre Fehler, ihre Schwächen, und unter
                    diesen mehrere, welche erst aus dem Wege geräumt werden müßen, zum Glück aber
                    auch können, sind mir nur zu deutlich und ich bedarf meiner ganzen Ueberzeugung,
                    daß in einer nicht idéalischen Verbindung keine Fehlerlosigkeit möglich sei, um
                    mich damit auszusöhnen, um den Entschluß standhaft zu behaupten, dem
                    überwiegenden Guten das Opfer des geringen Schlimmen zu bringen. Kurz bei aller
                    Wärme meines Herzens bleibt mein Verstand so kalt und hell, daß ich wenigstens
                    den Vortheil sehe, nicht erst durch die Ehe sehend zu werden und dann zu spät
                    eine zu hohe Meynung herabzustimmen.</p>
                <p>Diese bei einem Liebenden, denn ich liebe doch <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName> recht wahrhaft, seltne Lage mußte aus meinem vorigen
                    Leben, aus meinen Schwärmereien über die Weiber, aus meinen nahen Verbindungen
                    mit ihnen hervorgehn. Und wie es auch andern scheinen möge, so ist nur mein so
                    vorbereitetes und gestimmtes Gemüth nun fähig, mich Idéalisirenden zu dem
                    Ehestand mit Muth Klugheit und Entschloßenheit auszurüsten.</p>
                <p>Verlier' ich auf der einen Seite so die Flitterwochen, die sich andre in goldnen
                    Wolken um das Portal eines unbekannten Heiligthums herumziehn, so werd' ich
                    dagegen auch natürlich gegen die dunkeln Marterwochen sicher gestellt, die
                    gewöhnlich den Uebergang von dem Idéalischen zu dem Wirklichen in dieser engsten
                    Verbindung machen, und aus dem sogar die Meisten sich nie wieder loswickeln.</p>
                <p>Alles eigentlich was ich an <persName key="JP-003036">F</persName>. auszusetzen
                    finde und was ich ja von Anfang sah, ist der Mangel einer gewißen Feinheit der
                    Empfindung, die freilich einem Menschen meiner Art durch nichts ersetzt werden
                    kann, weil das Bedürfniß derselben sich im alltäglichen Leben dringend fühlen
                    läßt, die aber, wenn nicht alles trügt, durch die meinige erweckt werden muß,
                    zumal, da meine erste Vorsorge die ist, <persName key="JP-003036">F</persName>.
                    aus allen ihren Umgebungen zu setzen und ihr Nichts zu laßen als – mich.</p>
                <p>Bei <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihrer</hi> Erziehung hätte sie
                    diese (übrigens unschätzbare) Feinheit vielleicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> durch Aufopferung ihrer Freimüthigkeit
                    und Wahrheit, also eben der Motive, die mir sie so werth machen, erbust, und es
                    ist sehr billig, nicht Vorteil blos, daß ich mir daraus Alles mild erkläre. </p>
                <p><pb n="5"/>Sie hat daher allerdings etwas Gemeines in ihren Ausdrücken, das mich
                    oft verwundet, aber auch in den Ausdrücken nur oder alles trügt mich, denn ihre
                    Liebe zur Musik, die Seele in ihrer Stimme, <add place="across" hand="#author">ihre</add> innige glühende Neigung für mich selbst (daß ich's sagen dürfe!)
                    der ich ihr weder ein glänzendes Loos, noch eine einnehmende Gestalt – die
                    einzigen Dingen, welche ein gewöhnliches Mädchen rühren könnten) anzubieten
                    habe, diese bürgen mir, daß ein höherer Adel in ihrer Seele ist als erscheint,
                    und er erscheinen konnte, weil bürgerliche Verhältnisse und Erziehung allein ihm
                    die schickliche äußre Form entzogen.</p>
                <p>Das Höhere im Menschen muß unabhängig vorhanden seyn, aber entwickelt wird's nur
                    durch das Erkennen, das Ahnen des Höhern. Es ist schlimm in unsern Verhältnißen,
                    daß ein Mann mit einem Mädchen (wenige sehr privilegirte Orte ausgenommen) nicht
                    ehe in engen Beziehungen stehen kann, als bis der Schritt fast schon gethan ist,
                    der diese Beziehung, nicht allein eng, sondern auch bindend macht. So bleibt es
                    denn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">fast</hi> immer ein Wagestück
                    um die bedeutendste Wahl für das Leben, und nur für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> Mann wird das Wagestück kleiner und
                    minder gefährlich, der durch das Bewustseyn seiner eignen möglichen Veredlung
                    das Selbstzutraun erhält, auf ein bildsames, liebendes, nachgebendes Wesen
                    assimilirend zu wirken.</p>
                <p>Jezt ist die Zeit gekommen, wo <persName key="JP-003036">F</persName>. mich
                    näher, als es vor meiner und ihrer Erklärung möglich war, wird kennen lernen, wo
                    ich ihr immer nur ohne Pedanterie und Absicht das Edelste, was in mir ist, zu
                    zeigen brauche, in meinem ganzen Seyn und Betragen abgedrückt, um alles
                    aufzuregen, was diesem in ihr entspricht. Wär es möglich, daß diese Zeit
                    ungenützt verstrich, so würd' ich doch noch nicht verzweifeln, und die Schuld
                    von ihr durch den Gedanken abzuwenden suchen, daß sie noch immer zu sehr Andrer
                    Einwirkung und zu wenig der meinigen ausgesetzt sei; ich würde noch hoffen, daß
                    wenn ich sie, wie es mein von ihr genehmigter Plan ist, auf einem Landhause
                    allein hätte, der genaueste tägliche Umgang sie zu mir hinaufheben müße, mich
                    nicht zu ihr herunterziehn werde.</p>
                <p>Denn wenn schon der gewöhnliche Mensch mehr nach den Gesetzen der Schwere sinket
                    als steiget, so ist doch die Seele die einmal ihre Flügel versuchte und die
                    Höhen maas, wohin sie getragen war, sie ist unfähig wieder in den Staub
                    herabzufalln.</p>
                <p>Aber auch selbst auf <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> Fall,
                    und wenn mir diese Hoffnung, der ich jedoch traue, mißlingen sollte, selbst auf
                    ihn bin ich gefaßt. Ich werde dann freilich leiden, aber doch nicht mehr, als
                    ich vielleicht, um das Loos des Menschen hienieden zu erfüllen, leiden soll,
                    denn der Grund, das treue gute Herz, die Liebe, wenn gleich nicht die beste,
                    diese wird und müst doch Fritzchen bleiben, wenn ich nicht selbst diese Vorzüge
                    vernichte.</p>
                <p>Und das könnt' ich nur, wenn ich sie verachtete. Kann ich das je? nein, wenn ich
                    sie auch nicht in die Reihe der edlen Menschen stellen könnte, die ein
                    seegnendes Schicksal mir zuführte, so soll sie doch nie durch eine Vergleichung
                    gekränkt werden. Kann sie an meinen erhabnen Freuden keinen Theil nehmen, so
                    wird sie ihr, da sie diese selbst nicht vermißt, auch nicht vermissen, sie wird
                    noch genug Berührungspunkte übrig behalten, und mir wenigstens ganz seyn, was
                    sie seyn kann. Ich aber werde für das Höhere in mir noch immer eine antwortende
                    Stimme in den Ichs finden, die ich nun nie, ewig nie wieder aufgebe, ich werde
                    mit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihnen</hi> mein beßeres Ich
                    ungestört wie jezt genießen, und dankbar gegen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die Gute</hi> seyn, die mir ja alles giebt was sie hat, die mir
                    ja so gern mehr gäb. Für sie möge ich dann blos bleiben, was ich ihr jezt bin,
                    ein treuer, redlicher, guter, geliebter Mensch, den sie nur als ein solchen <add place="superlinear" hand="#author">auch</add> immer erkenne. — </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <opener><pb n="6"/>
                    <dateline>11 Jänner früh</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihr Brief</orig><note xml:id="nbbm_jxc_5yb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, Theuerste, den ich gestern Abend vorfand, war
                    mir wie der Ton einer Gottheit, die mein eignes innerstes Heiligthum bewohnte
                    und mich hinein rief zu sich. Außer mir diese Zeit her herumschweifend, durch
                    eindringende und immer rascher wechselnde Gegenstände vor mir gewaltsam von
                    meinem eigenthümlichen innern Genuße losgerißen, gelang es mir nur bei dem
                    Gedanken an Sie, mich wieder zu finden, und Ihr Name war das Signal, bei dem
                    alle meine zerstreuten Lebensgeister sich versammelten. So mächtig die
                    Wirklichkeit jezt mir geworden war, so konnte sie <subst>
                        <del rendition="#s">doch</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">zwar</add>
                    </subst> meine höhern Fantasieen nicht vernichten, aber doch stören. Dieser
                    Punkt, diese Krise des Streites zwischen beiden war in meinem jetzigen
                    Verhältniße unvermeidlich, und ich kann mir nicht darüber zürnen, wie ich es
                    doch möchte. Auch Sie, Ewig geliebte, werden es nicht, sehen Sie doch ein, daß
                    ich da <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">durch</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">muß</hi>, jezt durch muß, um dann
                    für immer eine feste, stete Scheidung zwischen den beiden widersprechenden zu
                    gewinnen, und ruhig, mit reinem Gewißen befriedigt, beide so zu genießen, wie
                    sie genoßen werden sollen.</p>
                <p>Ihre höhere, Ihre heilige, himmlische Liebe, meine Amöne, ist und sei mir ewig
                    von allen irrdischen Bestimmungen und Zwecken rein. Sie ist wie ein Engel von
                    allem Erdenstaube gesondert, oder <seg type="comment"><orig>wie Tasso den Kranz,
                            womit ihn die Prinzeßin schmückte und der wie eine Flamme ihm die
                            Schläfe sengte, wie er ihn unter die Gestirne des Himmels versetzt, ewig
                            erhaben über den Erden wallet, aber ewig das Ziel seines edeln Strebens,
                            der Läuterung, der Erhebung seines Wesens</orig><note xml:id="nyxq_tff_2yb">Vgl. <persName key="JP-001353">Goethe</persName>s
                            Drama "<bibl sameAs="JP-008542" subtype="werk">Torquato
                            Tasso</bibl>".</note></seg>, so schwebe auch nur Ihre Liebe wie ein
                    glänzendes wärmendes Gestirn ewig in diesem Leben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">über</hi> meinem Haupte, nie mög' ich ihre
                    Wirkungen an etwas anderm als an meiner Veredlung, Beßrung, Erhebung erkennen,
                    nie mög' ich anders als mit gen Himmel gehobenen Blicken sie anschauen!</p>
                <p>Dann wird sie wie ein göttlicher Ausfluß nie mir etwas anders brin-<pb n="7"/>
                    gen als Seegen, Kraft, Stärkung für meine Lebensreise, dann wird sie, gleich
                    ihrer Schwester, der Religion, mir nichts geben, als Resignation, Freudigkeit,
                    Gleichmuth in allem, was mir begegne, ein dankbares Herz in der Freude, ein
                    standhaftes in der Traurigkeit. Unverwechselt und unvermischt mit ihr werden
                    meine irrdischen Verhältniße sich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unter</hi> ihr hin ziehen, wie die Erdenfläche unter dem Gewölbe des
                    Himmels, und die Blumen und Bäche und Früchte, die mich auf jener erquicken,
                    werden erst durch das Licht und die Wärme von oben herab ihre Düfte, ihre
                    Erfrischung, ihre Farben erhalten und ihre Würze, während die Sandflächen, auf
                    die ich stoße, die Dornen, durch die ich dringe, mir nichts entreißen als einen
                    stillen Seufzer nach den Höhen und einen weiten Blick hinauf zu ihnen, denen
                    ewige reine Klarheit mir den Wechsel auf der Erde gleichgültig macht, weil mein
                    Geist für jene und nur mein Körper für diese mich einheimisch macht.</p>
                <p>Nein, Amöne, bei Ihrer Seele schwör' ich es und bin der meinigen, bei dem
                    Heiligsten was Gott selbst, der erhabensten Liebe ewiger Quell, in Ihre Brust
                    und in die meinige senkte, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mich</hi> reißt kein Verhältniß <add place="across" hand="#author">von</add> Ihnen, wie keins meinem Ich seine Freiheit, seine Sittlichkeit,
                    seine Würde, seine Ansprüche auf Seeligkeit entreißt und Liebe. So heiß, wie in
                    diesem Augenblicke mein Herz Ihnen entgegenwallt, so heiß, doch vielleicht nicht
                    so bang – denn mich bewegen jezt wunderbare Gefühle – wallt es Ihnen
                    ewig entgegen. Ich verberge vieles, Sie fühlen Alles. Bin ich aber mir selbst
                    nicht ganz verhüllt, so seh' ich in der Führung des Höchsten, der ich in diesen
                    Tagen mich unterwarf, den Plan des Allgütigen, Allerbarmenden mit seinem armen
                    Geschöpfe, das seine Liebe für Sie nie aufgeben konnte, aber durch ein
                    Feuerprobe sie reinigen und läutern mußte. </p>
                <p><pb n="8"/>Wenn an einem von uns, o meine Schwester, es ist, eine Trennung (denn
                    eine Scheidung ist hier und dort unmöglich) zu fürchten, so ist es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> an mir. Denn obgleich
                    jeder würdige (und nur einem würdigen konnte sich Amöne geben) jeder würdige
                    Geliebte dieser Holdesten, weil er die Natur der seelischen, unendlichen Liebe
                    dann kennt, auch die ihrige ein andres als für die Zwecke der Erde wird
                    ausschließend besitzen wollen, und nie die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wahrheit</hi> so abschwören kann, die welche <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allem</hi> Edeln, Guten für alle Aeonen gehört,
                    in vergebnem Wahnsinn auf sich allein beschränken zu wollen, so ist es doch
                    möglich – und sollte mein Herz brechen, ich würde ihn nicht geradezu
                    verdammen können – daß er an dieser Liebe, die nicht dem Menschen gehört
                    sondern nur dem Edeln in dem Menschen, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Form</hi> nicht dulde, die sie nach den Gesetzen dieser niedern
                    Sinnenwelt ihrem Gegenstande beilegt, wenn sie nicht bloser Wahn ist. O Sie
                    Gute, dieser Gedanke brennt mir tief in's Innerste und diesen Flammen entreiß'
                    ich es nur, wenn ich <add place="superlinear" hand="#author">mich</add> auf die
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">höchste</hi> Höhe des Ideals
                    schwinge, wo alle Luft aufhört und der Aether anfängt, und mit der scheidenden
                    Luft auch alle verwundenden Flammen verlöschen.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
                <p><seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Pauls</persName></hi> Brief an den Septimus</orig><note xml:id="nkkl_1yc_5yb"><ref type="letter" subtype="document" target="4-II_95">Jean Paul hatte im Mai 1796 einen mit "Septimus
                                Fixlein" unterzeichneten Brief erhalten, der "Scheerau, 23. Mai
                                1796" datiert war.</ref> Der Absender war, wie sich später
                            herausstellte, <persName key="JP-001328">Johann Wilhelm Ludwig
                                Gleim</persName>. Jean Paul dankte gedruckt in dem vom 5. Juli 1796
                            datierten <bibl sameAs="JP-010545" subtype="werke-jp">"Intelligenzblatt
                                der Blumenstücke"</bibl> am Schluß des 3. Bandes vom <bibl sameAs="JP-010540" subtype="werke-jp">"Siebenkäs"</bibl> (I. Abt.,
                            Bd. VI, S. 411).</note></seg>, über den Sie mich so ausdrücklich
                    befragen, ist der seltensten Seele, die vielleicht je einen menschlichen Körper
                    bewohnte, dieser eben so weichen als starken, dieser eben so erhabnen als
                    herablassenden, dieser eben so gegen die Wohlthat gleichgültigen als von der
                    Gesinnung erschütterten Seele würdig. Der Septimus, deßen Brief ich gelesen, ist
                    nach meinem Urtheil ein Mann von starkem aber nicht freiem Gefühl,
                    wahrscheinlich ein alter Landedelmann, in früherer Jugend Soldat, voll ächter
                    Frömmigkeit und eines respektabeln Biedersinns, kurz was man einen alten
                    deutschen Degenknopf nennt. Die Idée über den Reichthum, um die sich sein Brief
                    herumdreht, ist in Ansehung <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Pauls</persName></hi>, so wie er sie ausdrückt, unrichtig; denn wenn es
                    auch möglich wär, (woran ich doch bei einem solchen Genie, das immer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">alle</hi> Hinderniße niederwirft,
                    zweifle) daß <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi>,
                    wenn er von Jugend auf reich war, nicht wurde was er ist, so wär es doch gewiß
                    für jezt gleichgültig, wenn er's noch so sehr wäre.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#right">— O —</hi>
                </p>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page12" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">(Verzeihung für die frühern klarer
                            geschriebnen Stellen dieses Briefs! Erst nach Ihrem gestrigen <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> ich meine Züge, und
                            abschreiben kann ich keinen Brief.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
            <div type="writingSession" n="5">
                
                <opener>
                    <pb n="9"/><dateline>13 Jänner–</dateline>
                </opener>
                <p>Wie dank' ich Ihnen denn nur würdig auch wieder für das lezte, <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Pauls</persName></hi> Briefe
                    beigelegte Blättchen? Welche holde, süße, zarte Achtsamkeit auf den Freund, dem
                    ein Wörtchen und die Freundin vernimmt es in der leisen Resonanz ihres Herzens,
                    Trost, Freude, Wonne giebt auf lange! Ach Sie Ewig geliebte, mögen wir doch
                    immer der Feuersäule folgen, die vor uns hergeht und uns einander zuführt, nie
                    verlaßen wir ja doch darum die treue Hand des Gefährten, die uns <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">auf</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wege</hi> festhält, nie können wir
                    ja vergeßen, daß der Punkt auf dem wir dereinst für eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ewigkeit</hi> zusammentreffen, außer der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zeit</hi> liegt. </p>
                <p>Ach, wir werden gewiß immer freudiger, muthiger, stärker und sanfter werden durch
                    das Bündniß unsrer Seelen, und das erhabene Bewußtseyn, das wir dadurch
                    erhalten, wird uns jedes Verhältniß des Lebens verschönern, und zu jedem eignen
                    geschicktermachen.</p>
                <p>Es ist in Allem was Sie mir schreiben ein Ton der dem ganz widerspricht; was Sie
                    von Sich selbst glauben, und einigen andern von Sich glauben machen, ich meyne,
                    ganz das Gegentheil ist er von dem Stolz und der Heftigkeit, deren erstere Ihnen
                    Ihre
                    Familie
                    (wie Sie selbst sagen) deren zweite Sie Sich selbst vorwerfen. Bei Gott, meinem
                    entzückten Blicke begegnet überall eine erhabne Ruhe, eine heroische und nicht
                        erzwung<supplied reason="damage" cert="high">ene</supplied> Gleichheit
                    darinn, ein Schweben über der Erde, das keinen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gewaltsa</hi><pb n="10"/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">men</hi> Flügelschlag bemerken läßt. Wenn ich Sie von Heftigkeit
                    nicht ganz freispreche, so rechtfertige ich Sie wenigstens sogleich weil Sie ihr
                    nur dann nachgeben, wo Sie Ihren Adel oder den Ihres Geschlechts im Allgemeinen
                    beleidigt glauben, und doch auch dann bald wieder mild werden. </p>
                <p>Wir sind zu einer Aufrichtigkeit gegen einander gelangt und berechtigt, die wir
                    immer wo nicht für einzig doch für selten halten können, so wie unser ganzes
                    Verhältniß. Wir konnten nicht anders, denn wir hatten ja theils zu viel Echos
                    jedes von den andern, um diesen, der nicht unwahr seyn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">konnte</hi>, immer als ganz wahr zu erkennen,
                    theils erlaubte uns der höhere Flug, den wir zusammennahmen, alle die
                    Rücksichten die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unter</hi> uns
                    lagen, die für uns keine mehr waren, zu verachten. Wir traten zusammen in ein
                    Reich der Geister, wo nichts ist als Licht und Wahrheit, und wir mußten einander
                    entweder ganz aufgeben oder genau so zusammen stehen, wie nun der Fall ist.
                    Unsre künftige Bestimmung – die Ihrige wußt‘ ich längst und erhielt
                    dadurch die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kraft</hi> so
                    reinliebend als ich mußte um Ihrer werth zu seyn, zu erscheinen; die meinige
                    aber, und wenn sie nichts als Ergebung in mein Schicksal gewesen wäre, mußten
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> kennen, da Sie nie an
                    mir zweifelten (o Ewig theure! Diesen <pb n="11"/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Glauben</hi> an mich zu einer Zeit, wo selbst die
                    Edelsten darinn zu wanken schienen, dank' ich Ihnen nun durch eine ganze
                    Ewigkeit nicht genug). </p>
                <p>Gleichwohl und so gewiß dieses seltenste Verhältniß zwischen uns eintritt, so
                    gewiß uns nie, nie das beruhigende Bewußtseyn desselben verlaßen kann, so gebe
                    doch die Zeit und die Welt, in denen wir geboren wurden, und die unser Ich,
                    welches von ihnen unabhängig ist, aber welches sie von sich abhängig machen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wollen</hi> (umsonst!) in
                    Beziehungen setzen, die gemeine Menschen als dazu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gehörig</hi> ansehen, sie geben uns
                    vorübergehende Bedenklichkeiten, die wir nur durch eine wechselseitige
                    verstärkte Kraft des Geistes besiegen können. So bedenk ich dieses <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganz</hi>, um Ihnen den lezten
                    Absatz auf der dritten Seite des vorigen Bogens so zusenden zu können, denn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> Sie werden darinn etwas
                    andres erkennen als eine Verzweiflung, die wenn sie bei meiner jetzigen Wahl
                    Motiv wär, mich zu einem abscheulichen Menschen und mein Verfahren gegen ein
                    gutes, edles, unschuldiges, liebendes Wesen zur Sünde machen würde. Aber wenn
                    ich hier ich selbst bin und dafür von Ihnen erkannt werde, so sind auch Sie Sie
                    selbst, und glauben, daß ich wirklich alles für dieses gute, liebe Wesen fühlen
                    kann, was selbiges so wie mich beglücken wird, ohne daß ich meiner Liebe zu
                    Ihnen zu <pb n="12"/>nahe trete. Ich mache jezt, in dieser sonderbaren Lage,
                    Erfahrungen, die ich unserm <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> selbst wünsche, weil er allein Genie genug ist,
                    sie auch für die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Welt</hi>
                    nützlich zu machen, Erfahrungen über die tausendseitigen Beziehungen des
                    Menschen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">auf</hi> Menschen und wie
                    er für die verschiedensten auch das Verschiedenste fühlen kann, das doch
                    gewöhnlichen Augen ein Gleiches scheint. Würde ich nicht ein Verbrecher seyn,
                    ein verächtlicher, haßenswürdiger Egoist, wenn ich diesem <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName>, das so ganz, so einzig mir ergeben
                    ist, weniger wär, als es von mir erwarten kann, wenn ich eine freie, schöne
                    Seele blos zum <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Mittel</hi> für die
                    meinige herabwürdigte? Nein, ich liebe sie ganz so, wie sie es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">will</hi>, wie sie es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">faßt</hi>, und je mehr sie wollen
                    und faßen wird, je mehr wird sie auch erhalten können, ohne daß ich je meiner
                    höheren Liebe untreu würde.</p>
                <p>Sie schmiegt sich mit jedem Tage mehr an mich, mit jedem bildet sie sich mehr
                    nach mir, und es ist mir selbst ein unbegreifliches und doch unwider<unclear reason="illegible">steh</unclear>liches Geheimniß, wie sie nur in den lezten
                    acht Tagen, seitdem ich ihr meine Absichten entdeckt, mir ähnlicher geworden,
                    näher gekommen ist. Wahrlich, sie wird alles seyn, was mich beglücken kann, und
                    ich werde keines Kampfes bedürfen um auch sie zu beglücken. Die Bekanntschaft
                    mit meiner <persName key="JP-003045">Schwester</persName>, bei der ich sie schon
                    eingeführt habe, und die mit meiner <seg type="comment"><orig>Tante</orig><note xml:id="nkfd_fbd_gyb">Nicht ermittelt.</note></seg>, bei der ich sie nun
                    einführen werde, geben der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bildsamen</hi> das bischen äußere Kultur, daß sie noch bedarf, und die
                    innere verspricht mir an ihr ihre heiße Liebe für mich und die Musik.</p>
                <p>Mit Ungeduld erwart‘ ich Ihre Antwort. Wißen Sie um daß, billigen Sie nun
                    <unclear reason="illegible">mich</unclear> nichts mich von Ihnen trennt?</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">– O. –</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>