<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1176" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig (?), 24. Februar
                    1797, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I37</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <date when="1797-02-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012840">Jahreszeiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>24. Februar 97</dateline>
                </opener>
                <p>Unser Verhältniß ist und bleibt das schönste, jeder neue Gedanke an Sie, jede
                    Empfindung für sie macht mich zugleich seeliger und beßer. Nie haben sich Glück
                    und Tugend mir so fühlbar verschmolzen, als da ich jenes von Ihnen erhalte und
                    diese Ihnen weihe. Nichts könnte meine Freude an Ihnen stören, als meine
                    Dankbarkeit, denn da Sie mir so viel sind und geben dadurch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">daß</hi> Sie sind, so schmerzt es mich –
                    und Ihre Versicherungen vom Gegentheil beruhigen mich nicht – daß ich
                    Ihnen nicht eben so viel seyn und geben kann, weil ich einsehe, daß ich Ihnen
                    mehr durch eine Beziehung als durch mich selbst werth bin. </p>
                <p>Sie wißen wie ich dies meyne und was ich für Gründe habe, es zu meynen. Sie
                    stehen unter Ihrem Geschlechte so hoch, Sie haben die Anlagen, die Sie dazu
                    hatten, so schön entwickelt, daß ich, einmal Ihnen nahe genug um Sie zu
                    erkennen, schon in Ihrer blosen Anschauung einen vollen, erhabenen Genuß finden
                    mußte, und Sie konnten mir, welche Bestimmung übrigens nun auch Ihr Seyn und
                    Leben hatten, nichts geben als Wonne. Das ganze Entzücken, das mir die <seg type="comment"><orig>lphigenien</orig><note xml:id="nabh_5rg_tyb">Gemeint
                            ist wohl die Titelfigur von Goethes Drama <bibl sameAs="JP-008529" subtype="werk">"Iphigenie auf Tauris"</bibl>.</note></seg>, die <seg type="comment"><orig><bibl sameAs="JP-010747" subtype="werke-jp">Klotilden</bibl></orig><note xml:id="ncwb_dsg_tyb">Figur in Jean
                            Pauls <bibl sameAs="JP-010727" subtype="werke-jp">"Hesperus"</bibl>.</note></seg> gewähren, erhielt ich durch Sie, nur
                    erhöht und verstärkt, weil die Schöpfung der Natur die des Dichters übertrifft,
                    und die <pb n="2"/>grösere Mannichfaltigkeit der Erscheinungen, selbstthätig von
                    einem wirklichen Wesen hervorgebracht, meiner Fantasie und meinem Verstande, so
                    wie die Liebe die mein Herz für ein Herz empfand, diesem weit mehr Nahrung und
                    Erquickung zuführte. So konnte meine Freude an Ihnen eine ewige seyn, weil sie
                    die reinste und uneigennützigste war, und ich sah und sehe der seeligsten
                    Zukunft durch Sie entgegen. </p>
                <p>Aber mir ist's jezt, ich fühle, daß diese Zukunft für uns beide, wenigstens für
                    dieses Leben, nicht dieselbe sei, und es gehört meine Ueberzeugung dazu, die,
                    daß Sie mir durch nichts und nie, und ich Ihnen nur scheinbar und auf eine
                    fliehende Zeit entrißen werden könne, um mich nicht schauderhaft erschüttert zu
                    sehen. Da ich nehmlich nie für Sie das seyn konnte was Sie mir waren, da nur
                    meine Ergebenheit für Sie und meine ungetheilte zärtliche Bewundrung mir Ihre
                    guten Gesinnungen erwarb, da ich also für Sie nur einen relativen Werth hatte,
                    so muß ein Verhältniß diesen in Ihren Augen vermindern, das menschlicherweise zu
                    theilen scheint was Ihnen allein gehöret. </p>
                <p>Es ist ein Unglück, aber kein Laster, daß wir Menschen in unsrer unendlichen,
                    alles umfaßenden Liebe so beschränkt <pb n="3"/>erscheinen, daß wir wenn wir
                    auch das vollste Vertrauen zu dem Herzen des andern tragen, doch wenigstens
                    darinn fehlen, daß wir an seinem Vertrauen auf das unsrige zweifeln. So gehet es
                    mir jezt. Trotz dem rührenden, lieblichen, milden Ton, der immer fort durch alle
                    Ihre Worte tönt und ihnen den eignen sanften Anklang giebt, der bei Ihnen, wie
                    bei keiner, männliche Gedanken mit dem Zauber der Weiblichkeit schmückt, trotz
                    diesem kommen mir Ihre Briefe wie ein zarter, liebevoller Vorwurf vor, daß mich
                    nicht mehr ein Geist, wie zuvor, gegen Sie bewege, und ich sehe trauernd, daß
                    ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">das</hi> Vertrauen zu Ihnen
                    verliere, daß Sie Vertrauen auf mich haben. Laßen Sie uns, wenn eine
                    unerbittliche Gottheit – es müßte eine seyn, die das Grose und
                    Excentrische an dem Menschen nicht leidet, sondern stört – unsre
                    Verbindung nicht länger dulden und was sie nicht zerreißen kann wenigstens über
                    Gräber locker hinüber heben wollte, laßen Sie uns dann, wie wir auch müßen, den
                    Charakter der Wahrheit und Liebe, der in unsern Naturen selbst liegt, auch schön
                    bis an den fatalen Punkt bewahren, wo der lezte Knoten sich schlingt und das
                    flatternde aber unzerrißne Band ein scheinbares Spiel <pb n="4"/>der Lüfte wird,
                    bis es jenseits auf ewig fort um unsre Seelen liegt. Ich meyne, laßen Sie unsere
                    Herzen nie die Schuld aufbürden, die nur das Schicksal trägt, und nie, zürnend,
                    verkennend, wenn auch nur auf einen Augenblick, eine Lücke da entstehen, wo
                    keine Zeit, nur der Wille eine machen kann. </p>
                <p>Der Frühling zeigt uns jezt den Saum seiner goldnen Flügel. Er laße sich, auch
                    wenn er jezt wieder der Natur entschwindet, mit seiner ganzen Milde und
                    Lieblichkeit in Ihren Busen nieder. Seine Zephyre mögen ihn zu wonnevollen
                    Seufzern heben, seine Sonnenstrahlen alle Rosen der Freude darinn aus ihren
                    Knospen locken. Mögen Sie, umgeben von lauter liebenden und geliebten Menschen,
                    immer ein Paradieß um sich herum sehen, und nicht glauben, daß Ihnen einer
                    fehle, wenn ein ferner Hayn ihn in seine Schatten aufnahm, eine Quelle ihn zum
                    einsamen Selbstgenuße, oder ein verschwistertes Wesen ihn zu dem der
                    Geselligkeit einlud. </p>
                <p>Ich bin heute und immer bei Ihnen, und das Leben giebt mir nur Augenblicke, an
                    Sie zu denken, und der Tod einst eine Ewigkeit, bei Ihnen zu seyn. </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>