<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1184" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 14. bis 16.
                    September 1797, Donnerstag bis Samstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I17</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Geringer Textverlust durch abgenutzte Blattecke.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date from="1797-09-14" to="1797-09-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">B</hi>. 14 September 97</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Welchen Tag wollt' ich heute mit Ihnen
                            feiern</orig><note xml:id="nebf_qtk_5yb">Vielleicht war ein Treffen
                            Oertels mit Amöne Herold geplant, das sich dann zerschlug.</note></seg>,
                    Geliebte!</p>
                <p>wie freute meine Seele sich ihm entgegen! die ganze Wonne der Wehmuth, der
                    Sehnsucht, der Hoffnung einer Zukunft, worinn uns schöner das wiedergegeben
                    wird, was vor einem Jahr uns nur gezeigt wurde – wollte sie auf diesen Tag, den
                    reichsten meines Lebens sammeln, ja, reiner, herrlicher wollte sie in der
                    Errinnerung Ihren ersten Anblick, den ersten Blick auf ihre ewige, Gottgegebne
                    Freundin geniessen, als damals die Wirklichkeit es der von dem Lokal und der
                    Umgebung und der fremden Persönlichkeit beschränkte möglich <subst>
                        <del rendition="#s">war.</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">machte.</add>
                    </subst> Abgetrennt aus dem Rahmen, der es umfaßte, sollte mir Ihr Bild
                    erscheinen, und von Geist zu Geist wollt' ich es anschauen, mit ihm reden, mit
                    ihm ahnen, hoffen und vertrauen; mich hinderte nichts, was in jener ersten
                    Zusammenkunft mich hinderte – nicht diese Unsicherheit der Berührung, diese
                    zitternden und vergeblichen Versuche der Annäherung, nicht diese Furcht,
                    Langeweile zu machen, und diese Nothwendigkeit, lieber etwas Gleichgültiges als
                    Nichts zu sprechen, dieses ekle Umhertreiben in Gemeinplätzen, kurz nichts von
                    dem, was auch edle Menschen im wechselseitigen Erkennen hindert oder doch hemmt,
                    wenn sie ihrer eignen Wahrheit nicht folg<pb n="2"/>sam sich überlaßen dürfen.
                    Besorgte ich doch nicht mehr ängstlich, nicht errathen, nicht erkannt zu werden,
                    durft' ich doch nicht mehr nach irgend einem Audsruck haschen, der der schon
                    Verehrten es sagte, ich sei nicht einer der gewöhnlichen schaalen Menschen,
                    welche die Welt versengt, oder die Einsamkeit vertrocknet hat. Ach nein! ich
                    konnte ja ganz anders und schöner den ersten Abend an dem ich Sie sah,
                    wiederholen und ausmahlen, und unser späterer Abendspaziergang, und die lezte
                    Nacht neben Ihnen und unsern Freunden, und so manche einzelne Seelenvolle
                    Minute, in der Ihre Seele glänzend vor der meinigen stand, und auch dieser sich
                    freute, und dann Ihre Briefe – diese schimmernden Juweelen in der Schatzkammer
                    meiner Errinnerungen, neben welchen auch die schönsten unter den übrigen
                    erbleichen – diese alle mußt mir ja Licht und Farben und Firniß geben, das
                    himmlische Gemählde auszuführen. –</p>
                <p>Aber ach, die Gegenwart, die sonst nur die Zukunft verfinstert, wirft ihre <subst>
                        <del rendition="#ow">fin</del>
                        <add place="across" hand="#author">dü</add>
                    </subst>stern Schatten jezt auch hinter sich, und in diesem Augenblick, wo das
                    Leben so schwer auf mir lastet, kann ich mich nicht emporheben zu schönen
                    Fantasieen. Liebe Amöne, ich bin jezt <pb n="3"/>nicht glücklich, ach, ich bin
                    unglücklich. Sechs Schritte von mir ruht auf meinem Sopha meine stille, fromme,
                    tiefleidende <persName key="JP-003036">Gattin</persName>, an der außer dem
                    physischen Leiden ein gröserer Seelenschmerz nagt. Ihr und mir ist die schönste
                    Hoffnung untergegangen, wenigstens glaubt sie es und empfindet es, und ich darf
                    mir nicht schmeicheln, daß sie sich irre. Der Schlummer hat sich auf ihre
                    Thränenschweren Augen herabgesenkt; o, daß ein guter Engel ihr Trost zuflüstre,
                    den ich umsonst für sie suche! Es ist fürchterlich, ohne innige Theilnahme an
                    einem Wesen sein Leben hinzubringen, aber auch diese Verdopplung der Schmerzen
                    ist es, die aus einem Herzen in das andre fallen, und verstärkt zurückprallen
                    und immer verstärkter! – </p>
                <p>Wenn nur sie sich wieder sammelt, sich wieder erholt, erst durch sie wirkt ihr
                    Leiden mit dieser Lebendigkeit auf mich. Denn auch mich trifft schrecklich, was
                    sie getroffen, aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> nah,
                    wie ihr, ist mir's doch nicht und kann es nicht seyn, auch hab' ich schon
                    dadurch mehr Fassung als sie haben kann, weil ich in keinen Fall komme, den ich
                    als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">möglich</hi> voraussehen
                    konnte, ohne daß ich seinen Schrecken abgestumpft durch die öftern, ja
                    unzähligen Wiederholungen, in dem meine Fantasie mir schon vorher ihn
                    vorführt.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener><pb n="4"/><dateline>d. 16<hi rendition="#sup">ten</hi>.</dateline></opener>
                <p>Und wenn wir jezt ganz für einander sterben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">könnten</hi> – aber wir können's nie – so würden wir ja doch
                    darum einander für Zeit und Ewigkeit nicht weniger seyn und bleiben. Kann denn
                    das Bild, das um uns in unsern Seelen lebt, anders vergehen als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mit</hi> unsern Seelen, und gehört
                    nicht alle unsre Liebe, wie es Schicksal und Nothwendigkeit wollen, sie, die uns
                    nichts lassen als das Beste, das was die Ewigkeit einst reiner und vollkommener,
                    ungestörter giebt, die Wechselwirkung vom Geist zum Geiste, gehört sie nicht
                    einzig diesem Bilde? Könnte unser Absterben für einander ein Zug dieses
                    geliebten Bildes verwischen, oder wären wir so klein, eine äußere Errinnerung
                    daran zu bedürfen? Mehr erkennen, als wir uns nun erkennen, mögen wir ja in
                    diesem Leben wenigstens nie, also auch nicht mehr für einander empfinden, nicht
                    glücklicher durch einander werden, für die Ewigkeit haben unsre unsterblichen
                    Seelen nun auf einander gewirkt, was wir ferner aufeinander wirken, erhält
                    seinen individuellen Gehalt blos durch unsre <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Lagen</hi>, durch unser vorübergehendes <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bedürfniß</hi> der Theilnahme, der Erhebung, des
                    Trostes, aber wesentlich ist es zum Wesen unsres Bundes nicht mehr nöthig. Daß
                    wir uns einander freiwillig entziehen, ist in keinem mir denkbaren Falle
                    möglich, aber eben so wenig dürfen wir einander zurechnen, <add place="superlinear" hand="#author">1</add> was Wirklichkeit und Schicksal an
                    unsrer irrdischen Erscheinung für einander modifizirten, wir haben nur Ansprüche
                    auf unser Wesen, auf unsre Ichs, diese Ichs müssen verderbt, zerrüttet, ja
                    verwandelt werden, d. h. sie müssen aufhören zu seyn, und ein andres Ich muß an
                    ihre Stelle treten, wenn wir für einander ermatten oder erkalten sollen; aber so
                    wenig wie ein Mensch von den grössten Gesinnungen das Schicksal zwingen kann,
                    ihm einen Spielraum für sie zu geben, so wenig dürfen auch wir die Aeusserung
                    der unsrigen als reine Geister verlangen, so lange wir auf dieser Erde und in
                    dieser Staubhülle unter den Gesetzen einer fremden Nothwendigkeit stehen. Die
                    stille Erhebung, in der ich mich Ihnen, Geliebte, nahte, mußte mir in mein
                    vergangnen Leben öfter werden als jezt, ich konnte mich nie in mir selbst
                    sammeln, ohne daß Sie mit dem Glanze des Himmels meine innere Welt erleuchteten,
                    und was ich da sah, was ich da erfuhr, mußt' ich Ihnen sagen, mußt' ich Ihnen
                    danken. Nichts war natürlicher, als meine längern, meine öftern Briefe. Ich habe
                    nur solcher Seeligkeit genoßen, indem ich Ihnen schrieb, daß auch ohne die
                    grösern, welche mir Ihre Antworten gewährten, mein Dank und meine Liebe für Sie
                    so unermeßlich, als unsterblich seyn würden. Jezt leb' ich weniger in mir
                    selbst, ich besitze ein kleineres Glück als ich hatte, aber ein gleicheres,
                    eins, das ich nicht mit den tödtlichen Schmerzen wie jenes, nicht mit dem Gefühl
                    des Alleinseyns erkaufe, von dem ich mich erst durch die idealische Erhebung
                    befreien konnte. Meine Begebenheiten sind entweder so seltsam – und ich erlebte
                    seit meiner Verheurathung die seltsamsten – daß ich sie nicht mittheilen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi>, oder so alltäglich, daß
                    meine Fantasie ihnen nichts anhaben, sie nirgends anfassen kann, um sie vor
                    meine unsterbliche Freundin zu bringen. Vermag es nun Ihr Herz, wenn ich weniger
                    schreibe, mir Ermattung oder Erkaltung zuzuschreiben? ein solcher Vorwurf würde
                    mich tödtlich kränken, ja er würde mich unsäglich peinigen, weil er ein
                    wirklicher Bruch zwischen uns wär, er wär ein Beweis, daß Sie alles Vorgegangne
                    zwischen uns für einen Irrthum hielten. Könnten wir uns doch sprechen!!! ach,
                    ich fühl' es, ich weiß es, ich kann nicht mehr an Sie, nicht mehr an irgend ein
                    geliebtes Wesen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> schreiben,
                    wie sonst, aber sprechen kann ich besser wie sonst, denn man spricht besser,
                    wenn man ausser sich, und man schreibt besser, wenn man in sich ist. Wie ist in
                    meiner jetzigen Lage ein "in Mich sammeln" möglich? – Eben jezt, bei den Leiden
                    meiner <persName key="JP-003036">Frau</persName>, die keinen Trost, keine Freude
                    hat als mich, die unaufhörlich der Aufmuntrung bedarf, muß ich da nicht, was ich
                    sonst war, Zweck für mich, aufopfern um Mittel für sie zu seyn? kann ich meinen
                    und ihren Kummer anders lindern, als dadurch daß wir beide ihn theilen? Ach, die
                    Persönlichkeit erscheint uns hienieden nur im stillen, einsamen, gesammelten
                    Bewußtseyn, das mir jezt fehlt, das ich ohne Inhumanität nicht einmal erringen
                    darf, und nur zugleich mit der Persönlichkeit, wenn das Vergängliche der Lage
                    verschwindet, tritt alles, was ewig ist, vor unsre Seele, die Liebe und der
                    Glaube.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Um Ihnen Freude zu machen, wollt' ich meine gröste,
                            Ihre Briefe, wohl auf einige Zeit entbehren</orig><note xml:id="na1s_z5k_5yb">Offenbar hatte Amöne Herold darum
                        gebeten.</note></seg>, aber es müßte Sie ein zuverlässiger Mensch mitnehmen
                    und zurückbringen, der Post kann ich sie nicht anvertrauen. Mein Tagebuch aber
                    ist so ganz anders geworden, als ich vorher hoffte und träumte, daß blos
                    Fragmente daraus mitzutheilen wären – eine Arbeit, zu der mir jezt die Hände
                    gebunden sind. </p>
                <p>Laßen Sie sich durch nichts von mir niederschlagen! Kann es denn nicht wieder
                    anders werden? Und bin ich denn nicht auch jezt Ihr <gap reason="illegible" unit="words" quantity="2"/>
                    <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">Sie schreiben, "als Sie mich das erstemal
                        sahen, hätten Sie mich zum erstenmal in Schutz genommen?" und weiter oben
                        "ich wollte Ihnen vorsehend ein Urtheile sagen" – erklären Sie mir dieß, ich
                        flehe darum, damit ich nicht mißt<supplied reason="damage" cert="low">raue.</supplied></seg></p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>