<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1183" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 26. August 1797,
                    Samstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I18</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1797-08-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Belgershain 26 Aug<ex>ust</ex> 97.</dateline>
                </opener>
                <p>Immer höher und höher erhebt sich mir Ihr Bild in einen Himmel voll Glanz, immer
                    ätherischer und verklärter schweben Sie vor meinen freudigen und entzückten
                    Augen, und meine innigste Wonne ist es, Sie zu denken, und unsren ewigen, festen
                    Bund. Das Göttliche im Menschen ist, daß ihn das Menschliche nicht beschränkt,
                    daß er einen hellen Blick gewinnt über Zeit und Wirklichkeit hinaus, daß er
                    nicht blos glaubt an Liebe und Freundschaft, sondern auch an ein Vaterland, aus
                    dem sie entspringen, an ein Reich, in dem sie herrschen, an ein ewiges Reich,
                    deßen Bürger nur unsterbliche, beglückte Ich‘s sind. Auch ohne mein Herz,
                    Theuerste, ohne dieses innige Gefühl, daß alles das Beste, was der Mensch hat,
                    hier immer, und oft ihm selbst, verborgen bleibt, daß er, der nach Wesen
                    dürstet, nur Erscheinungen ergreift, daß er selbst in dem Ausdrucke seiner
                    kräftigsten Empfindungen in eine solche flüchtige, schwankende Erscheinung
                    zerrinnt; daß er nie genug lieben kann und nie genug geliebt wird, daß er nur
                    gros wird, wenn er seelig, und daß er das doch so selten ist, auch ohne sie
                    hätt' ich schon blos für meinen Verstand an unsrer Verbindung, wie einst an der
                    mit <persName key="JP-004173">Emil</persName>, eine<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">r</del> feste Bürgschaft für ein ewiges Leben. Wo
                    ist ein Unvollendetes, Zweckloses in der Natur? wo als in der menschlichen
                    Seele? – wenn sie mit dem Körper vergieng, wenn sie mitten in <pb n="2"/>ihrem Hoffen, Sehnen, Schmachten in das Nichts sänke. Wir kennen nichts
                    unsichtbares, als jeder die Kraft in seinem Busen, und nirgends finden wir im
                    Sichtbaren ein Räthsel, das nur vom Unsichtbaren aufzulösen wär, als in seiner
                    Bestimmung jeder und in seinem Erdenwallen, welcher trostlose Sophist will es
                    denn <subst>
                        <del rendition="#s">wagen</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">uns verbieten</add>
                    </subst>, diese zwei einzigen Data unsers Bewußtseyns zusammenzuhalten, in Eins
                    zu fassen, eins durch's andre zu erklären?</p>
                <p>Aber Gott sei Dank! es ist noch mehr als ein Vernunftschluß, über den wir uns mit
                    irgendeinem erst erklären müssen, mehr als eine Analogie, die uns doch auch
                    keiner hinwegklügeln würde; es ist ein Bewußtseyn, das nicht wie ein Blitz unsre
                    Nacht erhellt, um sie dann noch mehr zu verfinstern, sondern wie ein Mond hinter
                    Wolken sie zu einer sanften Dämmerung umsetzt, wenn wir uns sagen: wir sind
                    ewig, wir werden uns ewig lieben, ja, wir werden uns ewig mehr lieben, weil wir
                    immer würdiger werden. Die Liebe selbst ist das Gefühl der Unsterblichkeit; wer
                    einmal liebt kann nicht mehr sagen "ich bin" ohne zu sagen "ich bin ewig".
                    Versuchen Sie einmal, ob es Ihnen nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">möglicher</hi> ist an Ihrer und der Geliebten Ewigkeit zu
                    zweifeln, als an Ihrem jetzigen Daseyn? mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi> es unmöglich, und ich vermisse die Beweise für diese
                    Ewigkeit so wenig als <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">für</del>
                    die für meine Existenz; die einen <pb n="3"/>und die andern würden, wenn ich sie
                    hätte, mir ganz überflüssig seyn bei meinem überwiegenden Bewußtseyn.</p>
                <p>Dieß hält mich, meine Amöne, dieß richtet mich auf, auch wenn alle Hoffnungen für
                    dieses Leben so verschwinden, daß sie nicht einmal ihr Nachbild, den Wunsch,
                    übrig lassen, denn wir alle wünschen, glaub' ich, nicht, sobald der Gegenstand
                    schlechterdings sogar der Hoffnung entzogen ist. Nur sehr seltsame (aber ich bin
                    an die seltsamsten gewöhnt) nur ganz unbegreifliche (aber auch die kenn' ich)
                    Wandlungen des Schicksals könnten mich und die wieder zusammenführen, der ewig
                    mein ganzes Ich gehört, die in einer andern Welt mit dem einzigen Freunde meiner
                    Jugend, mit dir, <persName key="JP-004173">Emil</persName>, vereinigt, ewig
                    zunächst mit den heiligen Banden, einer reinen, unsterblichen Liebe mich
                    umwindet, aber nichts fleh' ich für mich hienieden, verhülltes Schicksal, nur
                    für sie: daß sie nicht sterbe, ohne die Freuden zu kennen, die nicht blos ihr
                    höheres, inneres, unzerstörbares Leben, die auch das wirkliche hat, daß sie
                    nicht aus jenem blos Tröstungen und Erhebungen in dieses bringe, ohne in diesem
                    nur neue Schmerzen für neue Heilmittel zu finden, daß sie nicht blos von ihrer
                    Kraft und ihrer Liebe getragen, über die untern Regionen sich hinwegschwingen
                    müsse, sondern in diese selbst sich herunterlassen könne, <pb n="4"/>um die
                    Blumen und Früchte zu brechen, die nur in Thälern wachsen.</p>
                <p>Ich thu' es, Geliebte, aber Bäume und Pflanzen verbauen mir nicht die Höhe,
                    umflechten mir nicht den Fus, mit dem ich den Boden zurückstoße, wenn meine
                    Flügel mich heben wollen. Ich geniesse mit dem innigsten Danke gegen den
                    unsichtbaren Wohlthäter, aber ich veredle meinen Genuß durch die Hoffnung eines
                    andern, nichts stört meine Zufriedenheit, da ich mich beschränke, und Wünsche
                    für ein andres Leben dieses nicht trüben, sondern nur die für dieses.</p>
                <p>Die schönsten Augenblicke meiner Einsamkeit gehören Ihnen, aber ich bin nur zu
                    wenig allein, und wenn ich es bin, nicht lange genug, um das Anschauen Ihres
                    süssen Bildes so zu geniessen, wie ich's vielleicht durch die Mühe, erst alles
                    Fremdartige, Störende hinwegzuräumen, verdiente. Um so unauslöschlicher wird
                    meine Sehnsucht nach Ihnen, die mir in dem glücklichsten Leben den Gedanken an
                    den Tod lieb macht. Sie, die Sie auch ihn lieben, wissen daß ich doch darum
                    nicht unzufrieden bin.</p>
                <p>Dem hellen, schönen, kalten Herbste geh' ich mit einer trauernden Freudigkeit
                    entgegen. Mich führt in ihn die Errinnerung ein, die meines unvergeßlichen
                    Septembers in <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName>. Mittwochs d. <date when="1796-09-14" calendar="#Gregorian">14ten</date> Abends 8 Uhr war ich
                    bei Ihnen, ich habe Sie in meinem Tagebuch, wie in meinem Herzen. d. <date when="1797-09-14" calendar="#Gregorian">14.</date> Ab. 8 U. will ich auch
                    diß Jahr bei Ihnen erscheinen; ich schreibe Ihnen dann, aber mein Brief geht
                    erst als Antwort auf den Ihrigen ab. Schreiben Sie mir an disem Abend auch?
                    – </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>