<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0164" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 23. Januar
                    1802, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin A</collection>
                        <idno type="shelfmark"/>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                                <p>2 Bl., 1 Dbl. 8°, 6 S. und 2 Z. Fast das ganze zweite Blatt des
                                    Doppelblatts wurde abgeschnitten, auf dem verbliebenen Streifen
                                    von Carolines Hand: Aus Versehen schneide ich jenes Blatt auf
                                    &amp; dieses von einander, verzeihen Sie das!</p>
                                <accMat>(Nicht überlieferte) Briefe der Schwestern Minna Spazier und
                                    Ernestine Mahlmann an Caroline Richter; ein Brief Caroline
                                    Richters an die Tante Siegfried. </accMat>
                            </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1802-01-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="JP-UB0404">Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an
                        Minna Spazier, Caroline Richter und Ernestine Mahlmann. Berlin, 13. Februar
                        1802, Sonnabend</ref>
                </correspContext>
                <note>Der Brief wird gemeinsam geschickt mir <ref type="missingLetter" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_235">Jean Pauls
                        Brief an Johann Siegfried Wilhelm Mayer vom 26. Januar 1802</ref>.</note>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012162">Postwege</term>
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#aq">Meiningen</hi> den 23<hi rendition="#u">t<ex>e</ex>n</hi>
                            <hi rendition="#aq">Januar</hi>
                        </hi> 1802</dateline>
                </opener>
                <p>Mein Vater, mein armer geliebter Vater was kann ich sagen, <seg type="comment">
                        <orig>das nicht die fürchterliche Wunde von neuem aufreißt.</orig>
                        <note xml:id="nuq1_sxc_1kb">Am 14. Januar 1802 war Mayers jüngste Tochter
                                <persName key="JP-002702">Auguste</persName> gestorben.</note>
                    </seg> Ach ich bin so unglüklich daß ich nicht bei Ihnen seyn kann, ich möchte
                    zu Fuß zu Ihnen laufen, oder mich allein auf die Post sezen, wenn <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> es litte. Undenkbar, unmöglich scheint
                    mir das Ganze ich habe keinen Begriff wie Sie leben. Es ist heute Sontag, der
                    Tag wo wir alle um Sie waren, voll Verzweiflung füllt es mich was Sie jezt
                    machen. Doch ich darf durch meinen Schmerz nicht Ihr Herz erschüttern, ich mus
                    ruhig seyn, um Ihrer Ruhe zu schonen – ach wenn ich Sie zerstreuen könnte, wenn
                    ich durch meine Liebe das Scharfe Ihres Schmerzes besänftigen könnte, wie gern
                    wollte ich mich ein Jahr lang von <persName key="JP-999999">meinem
                        Mann</persName> entfernen!</p>
                <p>Als ich aus <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> Händen schon
                    gestern <seg type="comment">
                        <orig>Ihren Brief</orig>
                        <note xml:id="nrzl_yxc_1kb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> empfing, für deßen schonende Übergabe, meine Dankbarkeit nicht hinreicht,
                    theurer geliebter Vater, wußte ich schon durch <persName key="JP-004393">Minna</persName> seit drei Tagen den fürchterlichen Vorfall. Um so mehr
                    entsezte es mich als <seg type="comment">
                        <orig>Ihr lezter Brief</orig>
                        <note xml:id="nufr_1yc_1kb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> mir von Beßerung sprach. Ich habe eigentlich während der ganzen Krankheit
                    den Todesgedanken von mir gestoßen, weil ich ihn nicht denken wollte – Es ist
                    auch so natürlich, daß man diesen Wechsel für unmöglich hält, wenn man einen
                    Menschen in der Blüthe der Jugend und des <hi rendition="#u">Scheins</hi> von
                    Gesundheit verlaßen hat. <pb n="2"/>Doch <subst><del rendition="#s">I</del><add>i</add></subst>ch gestehe in der Neujahrszeit, und besonders am Neujahrs- diesen für
                    uns unglükbringenden Tag, war ich bange und zitterte etwas zu erfahren, aber
                    nachdem Sie mir geschrieben wurde ich ruhig, und beschäftigte mich besonders
                    einen Tag vor dem Empfange der Nachricht mit der Vorstellung <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">unseres <placeName key="JP-005948">Leipziger</placeName> Zusammentreffens</ref>, da<subst><del rendition="#s">ß</del><add place="across">s</add></subst> der Himmel doch nicht so grausam zerreißen könne dacht' ich. </p>
                <p><seg type="comment"><orig><persName key="JP-004393">Minna</persName> schrieb es
                            mir</orig>
                        <note xml:id="ngkq_fyc_1kb">Der Brief ist nicht überliefert.</note>
                    </seg> ohne alle Vorbereitung ich glaubte zu vergehen, und wünschte nun allen
                    den Tod. Für mich hat dieser Tod noch etwas härteres, wie für alle Andern denn
                    ich habe am längsten und mehrsten mit der guten <persName key="JP-002702">Auguste</persName> gelebt, und jedes harte Wort das ich ihr gesagt habe,
                    brennt nun fürchterlich in meiner Seele, wir haben uns zwar unendlich geliebt
                    sie mich gewis eben so sehr, und sie wuste auch daß ich nur ihr Gutes wollte,
                    aber süß mus es seyn jemand zu verlieren den man nie kränkte <del rendition="#s">da</del> gegen die Pein einen Beleidigten zu verlieren. <seg type="comment">
                        <orig>Das habe ich nun zweimal erfahren</orig>
                        <note xml:id="nt55_3yc_1kb">Am 2. Februar 1801 war Caroline Richters Mutter,
                            die erste Frau des Johann Siegfried Wilhelm Mayer, <persName key="JP-002711">Karoline Mayer geb. Germershausen</persName>
                            gestorben. <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV-5-k">Ein Brief, den sie kurz vor ihrem Tod an Caroline
                                sandte,</ref> ist voller Vorwürfe, dass die Tochter mit <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> nach der Trauung nach
                            Süddeutschland zu ziehen beabsichtigte.</note>
                    </seg> und die lezte Wunde frischt die erste wieder in aller Stärke auf. Ich
                    darf es nicht von Ihnen fodern, im Gegentheil, wir müßen sie davon abhalten das
                    Vergangne in Sich hervorzurufen, aber <anchor type="target" xml:id="start_atz_jvw_xmb"/>laßen Sie mir durch einen dritten, könnte es
                    nicht die <persName key="JP-012067">Mlle Frantz</persName> seyn, einen
                    ausführlichen Bericht <pb n="3"/>von <persName key="JP-002702">Gustchens</persName> Krankheit machen.<anchor type="target" xml:id="stop_atz_jvw_xmb"/> Laßen Sie mich nicht so unwißend über eine
                    meinem Herzen so nahe liegende Sache. <space unit="section"/>Daß ich <persName key="JP-002702">das liebe Geschöpf</persName> nicht pflegen konnte! <del rendition="#s">dieser</del> ihr nicht einige Erleichterungen geben konnte –
                    doch ich will nicht klagen über mich! Sie sind es auf Den allein das herbste
                    schreklichste Loos gefallen ist. Was werden Sie thun, mein Vater, wollen Sie
                    nicht zuerst eine Reise unternehmen, um Sich von den trüben Umgebungen zu
                    entfernen? Denn wenn auch Ihre Freunde wie ich gewis glaube, alles thun, um Sie
                    zu zerstreuen, bleiben Ihnen doch so viele einsame Stunden, und wäre<del rendition="#s">n</del> es nur die Mittags und Abendzeit, die Sie mit
                        <persName key="JP-002706">Ihren Kindern</persName> verlebten. Sie können es
                    nicht faßen wie diese Einsamkeit mich schaudern macht, und wie ich das Schiksal
                    anklage, da<subst><del rendition="#s">ß</del><add place="across">s</add></subst> uns zwingt undankbar gegen den treusten und besten Vater zu seyn,
                    gerade da wo wir Ihm einigermaaßen für die Aufopferungen Seines ganzen Lebens
                    entschädigen könnten. Was ists daß ich Ihnen schreibe, was ists das ich mich
                    entfernt von Ihnen härme, Ihr an Kindespflege gewöhntes Herz genießt doch nicht
                    die Früchte der Liebe, wenn diese gleich treu und unvergänglich ist. </p>
                <p>Wäre es möglich, daß Sie Ihren Posten aufgeben könnten, so müsten Sie <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> verlaßen, Sich in den <placeName key="JP-006222">sächsischen</placeName> oder den <placeName key="JP-006012">hiesigen</placeName> Gegenden <pb n="4"/>ankaufen, und uns näher, nur Sich
                    Selbst leben. Die Unstätigkeit <persName key="JP-999999">meines
                        Mannes</persName> erlaubt mir nicht den Wunsch Sich den Ort unseres
                    Aufenthalts zu wählen. Und doch auf jeden Fall müßen Sie eine nähere Verbindung
                    eingehen, dieser Schritt wird glaub ich zur Pflicht für Sie, wenn Sie Sich
                    moralisch erhalten wollen. o Gott wenn Du doch ein Mittel hättest meinem Vater
                    Ruhe und Vergeßenheit zu geben!</p>
                <p>Jezt hoffe ich auch daß Sie, zu welcher Zeit Sie Ihre Reise antreten wollen,
                    weiter zu uns hinaufgehen, und eine Zeitlang, als Hausvater bei uns leben
                    – der Frühling ist hier so schön, und wenn uns der <persName key="JP-001289">Herzog</persName> noch wie er es <subst><del rendition="#s">
                     <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                     </del>
                  </del><add place="superlinear">gesagt</add></subst> Aufenthalt in <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName>
                    anbietet, werde ich <subst><del rendition="#s">
                     <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                     </del>
                  </del><add place="superlinear">mich </add></subst>unendlich darauf freuen, wenn Sie mit uns dort leben. Unmöglich kann man
                    Ihnen wenigstens für einen Sommer, Freiheit in Ihrer Lage abschlagen.</p>
                <p>Mit solchen Planen, vielleicht <choice>
                        <sic>Lufschlößern</sic>
                        <corr cert="high">Luftschlößern</corr>
                    </choice>, die Sie zu Hofnungen erheben können tröste ich mich, meine Einbildung
                    mus irgend etwas haben woran sie sich hält, bis dahin ist jeder Genus für mich
                    verloren, ich würde mich verachten wenn ich in der Zeit wo mein Vater leidet
                    Theilnehmerinn einer Freude seyn könnte. Jemehr Menschen aber auch aus diesem
                    Leben, in das andere hinüber gehen, je gleichgültiger wird einem die Erde, und
                    man hofft nur auf <subst><del rendition="#s">
                            <del rendition="#s">
                                <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                            </del>
                        </del><add place="superlinear">eine</add></subst> beßere Welt.</p>
                <p><pb n="5"/>Noch eine Bitte, mein Vater, <seg type="comment"><orig>die arme
                            unglükliche <persName key="JP-012153">Mlle Siegfried</persName> hat
                            alles verloren</orig><note xml:id="njst_dnd_ymb">Die alleinstehende,
                            nahe Verwandte, möglicherweise Schwester der zweiten Frau Mayers
                                <persName key="JP-012772">Maria Dorothea, geborene
                                Siegfried</persName>, hatte in einem herzlichen Verhältnis zur
                            verstorbenen <persName key="JP-002702">Auguste</persName> gestanden,
                            vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0356/#start_ebx_qnd_ymb">die Passage</ref> im
                            Brief Caroline Richters vom Dezember 1801.</note></seg>, wie sehr diese
                    mich dauert kann ich Ihnen nicht sagen – Nehmen Sie Sich ihrer so viel als es
                    möglich ist an, unterstüzen Sie sie, um ihr die lezten Tage ihres Lebens
                    erträglicher zu machen. Vergeben Sie meine Bitte wenn Sie ihr zuvorgekommen
                    sind, und glauben Sie auf jeden Fall, daß ich nie die Ehrfurcht für Ihre
                    Entschlüße aus den Augen sezen kann, die mein eignes Herz mich lehrt. Ich werde
                    ihr schreiben. geben Sie ihr<seg type="comment">
                        <orig>den Brief</orig>
                        <note xml:id="nmq1_ybd_1kb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>. Wie aus einem Traume erwach ich immer die schrecklichste Wahrheit
                    wiederzufinden, immer glaube ich es nicht, und erchreke von neuem – <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist ganz wieder versöhnt, und ich lege <seg type="comment">
                        <orig>den Brief für Sie</orig>
                        <note xml:id="non4_1cd_1kb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> bei, auch<seg type="comment">
                        <orig>den von <persName key="JP-002581">Tinchen</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nf1b_bcd_1kb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>, welchen ich das leztemal vergas.</p>
                <p>Ich werde ihr bald antworten, und nun sollen Sie nie wieder von einem
                    Misverständniße unter uns hören. Ihre <persName key="JP-004105">Kinder</persName> sind ihr ein beineidenswerthes Glück, sollte das Schiksal
                    mir die Würde der Mutter versagen so würde ich ein sehr leeres freudenloses
                    Alter haben.</p>
                <p>Die Nachricht daß Sie mein theurer Vater, gesund sind, ist das Einzige trostvolle
                    für mein Herz. Werden Sie es bleiben? O dafür, für Ihre Erhaltung bitte ich Gott
                    als das reichste Geschenk seiner Güte, und nochmals danke ich Ihnen für die
                    Vorsicht <pb n="6"/>und Schonung die Sie <persName key="JP-999999">meinem
                        Mann</persName> anempfohlen bei der Mitteilung unseres Unglüks, als den
                    rührendsten Beweis Ihrer väterlichen Liebe. Dis hat mich unaussprechlich
                    gerührt! Ein Unglüklicher kann aber auch keiner zarteren Hand übergeben seyn,
                    als der <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName>. Er hat mich im
                    ersten Schmerz so treu unterstüzt, daß ich jezt nur klage, daß nicht Sie solch
                    einen Freund um Sich haben! Seine hohe Ansicht der menschlichen Bestimmung macht
                    einem die Leiden des Lebens so leicht und erträglich. Wenn ich Gott nur
                    hinreichend für diesen Führer danken könnte, den nur ein Engel verdienen kann. </p>
                <p>Wann werde ich nun wieder Nachricht von Ihnen bekommen, ach die lange bange
                        Erwartungszeit!<del rendition="#s"> Geben</del> Laßen Sie aber Ihre Briefe
                    nicht über <placeName key="JP-012301">Duderstadt</placeName>, sondern mit
                    der <hi rendition="#u">reitenden</hi> Post <hi rendition="#u">über <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               </hi> gehen, so bekomme ich sie in 5
                    bis 6 Tagen, anstatt sie auf der anderen 12 bis 14 Tage unterwegs bleiben.</p>
                <p>Jezt sind mir alle die Menschen noch theurer die unsre gute <persName key="JP-002702">Auguste</persName> so sehr geliebt haben, <persName key="JP-012984">Grollmanns</persName> die <unclear>
                  <persName key="JP-003818">Schmuckers</persName>
               </unclear> und <hi rendition="#aq">
                  <unclear>
                     <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-000225">Baßewitz</persName>
                     </hi>
                  </unclear>
               </hi>, meine Seele dankt
                    ihnen innig. – – Grüßen Sie sie. </p>
                <closer>
                    <salute>Und Sie – unaussprechlich geliebter Vater – lieben Sie Ihre Caroline,
                        wenn ich es verdiente, lieben Sie mich stärker, als sonst – ach ich kann ja
                        nicht an Ihr Herz zu Ihren Füßen fallen – ich kann Ihnen ja keinen Trost,
                        und für Ihren Verlust keinen Ersaz geben – aber Gott weis es, daß ich meine
                        Seele <unclear>aushauchen</unclear> wollte, um Sie glüklich zu machen. Leben
                        sie wohl geliebter Vater –</salute>
                    <signed>
                  <hi rendition="#right">Ihre treuste Tochter Caroline</hi>
               </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>