<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0352" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mahlmann an Caroline Richter. Leipzig, nach dem 9. März
                    1802</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                                <p> Anfang und Schluss fehlen.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1802-03-11" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Caroline hatte in ihrem Brief an den Vater vom 9. März 1802 über ihren
                    Meininger Waschtag geschrieben. Möglicherweise erhielt auch Ernestine einen
                    ausführlichen Bericht darüber. Im Folgebrief an Caroline, der um den 13. März
                    abgefasst wurde, wiederholt Ernestine ihre Bitte um das Färberezept.
                    Abfassungsdatum liegt also wahrscheinlich zwischen dem 9. und 13. März
                    1802.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-012626">Minna Spaziers Kinder</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p><gap reason="lost"/>Es giebt mir tausend Anläße, immer wieder zurück zu kommen in
                    seinen Arbeiten. Ich nehme mir z. B. so oft vor nichts anders als grade das oder
                    das zu arbeiten, vermeide so viel als mögliche jede frivolere Arbeit. Komt nun
                    aber einmal eine Gelegenheit wo man sich zum Anzug etwas wünscht, so macht man
                    es auch, und die schöne Zeit ist wieder gestohlen. Ich möchte wißen ob Dir es
                    auch so geht? <anchor type="target" xml:id="start_ddx_pjh_2jb"/>Bey der
                    Gelegenheit will ich Dich nun etwas bitten ehe ich es vergeße. Erstlich, um das
                    Rezept, roth zu färben wie dein roth <hi rendition="#aq">mousselin</hi> Kleid
                    nach der Methode der <hi rendition="#aq">May</hi>.
                    Ferner: um das Rezept der hübschen Kuchen oder gekochten Eyern auch von der <hi rendition="#aq">May</hi>: Drittens: wenn du es hast von dem <hi rendition="#aq">blanc mangé</hi> was die <hi rendition="#aq">May</hi> so
                    göttlich macht. Was du überhaupt so hübsches hast von Rezepten etwa Mehlspeisen
                    oder Eingemachten, das theile mir mit, liebe Caroline, und die Rezepte schicke
                    mir doch im nächsten Briefe ich wollte gern solch ein Kleid mir machen.<anchor type="target" xml:id="stop_ddx_pjh_2jb"/>
                </p>
                <p><pb n="2"/>Was du schreibst über das Waschen in <placeName key="JP-006012">
                        <hi rendition="#aq">M</hi>.</placeName> das hat <subst>
                        <del rendition="#s">mich</del>
                        <add place="superlinear">mir</add>
                    </subst> ordentlich Spaß gemacht, weil es derselbe <add place="superlinear" hand="#author">
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">
                            <add place="superlinear" hand="#author">hier</add>
                        </del>
                    </add>Fall hier in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">L.</placeName>
                    </hi> ist, und mich die lezte Wäsche fast zur Verzweiflung gebracht hat. Ich
                        <unclear reason="covered">spare</unclear> auch was ich nur kann, und habe
                    den ganzen Winter nichts weißes getragen weil die Wäsche so kostbar, und so
                    schlecht ist! Jetzt ist nun alles wieder rein im Spinde und da wird vor der Meße
                    nichts <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del><add place="superlinear" hand="#author">davon</add> angerührt.</p>
                <p>Mein Verhältniß mit der <persName key="JP-004393">Minna</persName>, ist jetzt
                    wieder, in einer Crise, oder vielmehr das, das <persName key="JP-004393">Minnas</persName>, mit dem meinigen. Wenn die vorüber ist, werde ich Dir
                    schreiben wie sie sich entschieden hat. Mein Verhältniß mit <persName key="JP-004393">Minna</persName>, ist eigentlich immer gut. Sage auch das
                    nicht daß wir einander so unahnlich waren. Die Menschen sind <add place="superlinear" hand="#author">sich</add> überhaupt <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sich</del> einander ähnlicher als man glaubt, und
                    wenn <persName key="JP-004393">Minna</persName> in einer andern Lage wäre, so
                    wäre sie unstreitig ein großes Weib! Ihre Kraft ist unendlich! Doch hier möchte
                    ich auch sagen: <foreign xml:lang="fra"><seg type="comment"><orig>les extrêmes
                                Se touchent</orig><note xml:id="nbcn_vmd_ymb">Frz.: die Extreme
                                berühren sich</note></seg></foreign>; auch ihre Schwäche ist oft
                    groß!</p>
                <p>
               <pb n="3"/>Aber bey dem allen ist sie so unglücklich so unglücklich! Sonderbar
                    daß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">das</del> ich nicht an
                        <persName key="JP-002711">die Mutter</persName> denken kann ohne auch an
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName> zu denken. Die arme gedrückte
                        <persName key="JP-002711">Mutter</persName>! Die arme ewig verkannte
                    verfolgte <persName key="JP-004393">Minna</persName>! Es ist doch immer eins!
                    –</p>
                <p>Nach den <persName key="JP-004394">Kindern</persName> frägst du mich. Ich sehe
                    eigentlich die Kinder wenig. Worinn der Grund liegt weis ich selbst nicht so
                    recht. Der <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-004106">Julius</persName>
               </hi>
                    ist jetzt ein großer lebendiger Knabe der <seg type="comment">
                  <orig>den ganzen
                            Tag beym<persName key="JP-003066">
                                <hi rendition="#aq">P. Olivier</hi>
                     </persName> in der
                            Schule</orig>
                  <note xml:id="nxjl_n5y_fjb">
                     <persName key="JP-003066">Ludwig Heinrich Ferdinand Olivier</persName> hatte 1801 Die Schrift
                                <bibl sameAs="JP-012551" subtype="werk">"Die Kunst lesen und
                                rechtschreiben zu lehren"</bibl> veröffentlicht und war im November
                            1801 nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> gekommen, wo
                            sich mehrere Familien zusammenfanden, die Olivier ihre Kinder zur
                            Erprobung der neuen Lehrmethode anvertrauten, darunter auch der knapp
                            vierjährige <persName key="JP-004106">Julius
                        Spazier</persName>.</note>
               </seg> ist und lesen kann wie ein Deus. Darum ist
                    er aber auch nicht mehr <add place="superlinear" hand="#author">so</add> zum
                    Hätscheln wie ehemals; das paßte <add place="superlinear" hand="#author">auch</add> nicht zur wilden rohen Knaben-Natur. Die <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-004103">Emma</persName>
               </hi> war sonst eigentlich ein
                    unausstehliches Kind! Immer kränklich, daher entsezlich verzogen und daher sehr
                    unartig! Jetzt aber wird sie ein andres Wesen, und sehr intereßant und <del rendition="#s">
                  <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
               </del>
                    schön, und ich ziehe sie der Jüngsten vor weil die noch ein bischen dümmlich
                    ist. <subst><del rendition="#s">Sie</del><add place="superlinear">
                     <persName key="JP-000009">Die
                            Jüngste</persName>
                  </add></subst> wurde vorigen Monat, d<ex>en</ex> 12<hi rendition="#sup">t<ex>en</ex>
               </hi> Februar, 1 Jahr und läuft auch schon allein. Die <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-004103">Emma</persName>
               </hi>
                    <seg type="comment">
                  <orig>wird in Aprill 2 Jahr</orig>
                  <note xml:id="nw1v_m3h_2jb">Irrtum Ernestines: Emma Spazier wurde am <date when="1799-04-13" calendar="#Gregorian">13. April 1799</date>
                            geboren, wird also drei Jahre alt.</note>
               </seg>.</p>
                <p>
                    <pb n="4"/>Du frägst ob <persName key="JP-004393">Minna</persName> wohl <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">herzlich</hi> mit Dir ausgesöhnt
                    sey? ich glaube es fast selbst nicht. Doch war sie mit <seg type="comment">
                        <orig>Deinem lezten Briefe</orig>
                        <note xml:id="npcj_w3h_2jb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> auch nicht recht zu frieden, und schien mir beßer gestimmt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vor</hi>, als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nach</hi> Empfang deßelben. Sie zeigte mir Deinen
                    Brief und sagte, daß auf <seg type="comment">
                        <orig>einen solchen wie sie Dir geschrieben hätte</orig>
                        <note xml:id="nqwx_x3h_2jb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>, sie wohl hätte einen andern erwarten können. Nun weiß ich nicht, was sie
                    Dir eigentlich geschrieben hat. Ich sage auch nie etwas dazu, und zeige ihr nie
                    gern die Briefe die Du mir schreibst – weil ich fühle daß es kränkend für sie
                    ist, wenn Du an mich herzlicher schreibst als an sie. Das hat mich schon oft in
                    Verlegenheit gesezt! Denn sie liebt Dich eigentlich sehr. Mehr als irgend ein
                    Wesen in der Welt! Doch ich glaube nicht, daß eine wahre Versöhnung (es sey denn
                    durch mündliche Verständigung) je statt finden kann, weil ihr Stolz zu sehr
                    gekränkt ist. Und man wird überall finden daß mit dem Druck der Stolz wächst,
                    wenigstens bey Menschen von Kraft.<gap reason="lost"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>