<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1439" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Dorothea Weiße an Emanuel. Stötteritz, 18. Juni 1802, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>ehemals Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 8°, 4 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004642">Dorothea Weiße</persName>
                    <placeName key="JP-006307" cert="high">Stötteritz bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1802-06-18" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction><correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB1418">Von Emanuel an Dorothea Weiße.
                        Bayreuth, 31. Dezember 1801 und 1. Januar 1802</ref>
                </correspContext><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1438"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1440"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1438"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1440"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1418"/></correspContext><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1438"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1440"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1438"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1440"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1418"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Stöttritz den 18 <hi rendition="#aq">Juny</hi> 1802</dateline>
                </opener>
                <p>Sie schenkten mir, theuerster Freund, die ersten Stunden des Jahres, die dem
                    Andenken, den guten Wünschen für unsere Freunde gewiedmet sind; <ref type="letter" target="JP-UB1418">Ihr Brief</ref> gab mir die
                    Versicherung von beyden. Gewiß mein Herz dankte Ihnen dafür auf das lebhafteste,
                    ach wären sie erfüllt <add place="superlinear" hand="#author">worden</add> die
                    herzlichen Wünsche der Freundschaft, so hätten Sie den schriftlichen Dank dafür
                    nicht erst jezt nach Verlauf von sechs Monaten erhalten. Aber, wir haben bange,
                    traurige Tage durchlebt, noch liegt die Erinnrung an dieselben schwer auf meiner
                    Seele, ich schwebte in der Gefahr <persName key="JP-013951">meine
                        beyden geliebten Eltern</persName> zu verlieren, zweymal glaubte ich
                        <persName key="JP-004639">meinen theuern Vater</persName> unwiederbringlich
                    verloren, und einmal beweinte ich schon den Verlust einer <persName key="JP-004641">zärtlichen Mutter</persName>! Ach, was gleicht wohl den
                    Empfindungen die da mein Herz bestürmten, man muß so gütige Eltern haben wie
                    ich, man muß sich durch ihre Liebe so glücklich fühlen, wie ich, um ganz das
                    Schreckliche meiner Lage mit zu empfinden. Ich verstehe zu wenig meine
                        Empfind<pb n="2"/>ungen auszudrücken, um mit Worten zu schildern, was ich
                    bey den Gedanken an die nahe Trennung von denen die meinen Herzen am nächsten
                    sind, empfand; um solche Empfindung zu schildern bedarf es einer geübtern Feder,
                    als die meinige. – Es waren aber auch der Leiden zu viel für ein so schwaches
                    Geschöpf, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">als ich</del>, ich
                    unterlag unter ihrer Last, <add place="superlinear" hand="#author">und</add> es
                    fehlte wenig daß ich nicht ein Opfer des Todes ward, drey Monat brachte ich sehr
                    elend zu, und nur seid einigen Wochen habe ich merkliche Fortschritte in der
                    Genesung gemacht, doch leide ich immer noch an Schwäche und Kraftlosigkeit. Mehr
                    bedarf es gewiß nicht um Entschuldigung für mein langes Stillschweigen zu
                    finden. Eher bedürfte ich derselben wegen der Umständlichkeit mit welcher ich
                    Ihnen, mein Freund, unsere häuslichen Leiden geschildert habe. Gewiß Sie
                    verzeihen diese Weitschweifigkeit den kindlichen Herzen der liebenden Tochter! –
                    Es scheint mir <add place="superlinear" hand="#author">aber</add> in der That
                        <add place="superlinear" hand="#author">auch</add> als ob es den Menschen
                    eigen wäre, gern von überstandenen Gefahren zu sprechen, es liegt etwas
                    tröstliches in der Theilnahme guter Menschen; <pb n="3"/>und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author"><add place="superlinear" hand="#author">auch</add></del> etwas beruhigendes in der Vorstellung daß sie
                    überstanden sind, welches uns auch der Zukunft ruhiger entgegen gehen läßt, <add place="superlinear" hand="#author">denn</add> so wie die Leiden welche uns
                    so schwer drückten, überstanden wurden; so werden wir auch die, welche unsrer
                    erst warten überstehen; ich glaube darin liegt hauptsächlich der Grund; <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">de</del> Doch gewiß, wenn es nur
                    tröstlich ist von vergangnen Leiden unsere Freunde zu unterhalten, so ist es
                    hingegen unbeschreiblich süß von unsern gegenwärtigen Glück mit ihnen zu
                    sprechen, und so verzeihen Sie auch mir, wenn ich Ihnen noch ein paar Worte über
                    die Freude <add place="superlinear" hand="#author">sage</add> welche mir die
                    unerwartete Erhaltung <persName key="JP-013951">meiner guten
                        Eltern</persName> verursachte, seyn ja groß, unbeschreiblich groß ist dieses
                    Glück, es ist die schönste Belohn<choice>
                        <sic>l</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice>ung für <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">alle</del> die
                    vielen angstvollen Tage! mit welcher innigen Freude habe ich jeden kleinen
                    Fortschritt zur Wiedergenesung bemerkt!, fast däucht es mir, als wenn ich jezt
                    erst gelernt hätte meine Eltern zu lieben. – Wir leben jezt <seg type="comment"><orig>auf dem Lande</orig><note xml:id="nysv_mtr_25b">Stötteritz liegt
                            ca. 4 km in südöstlicher Richtung vom <placeName key="JP-005948">Leipziger</placeName> Stadtzentrum entfernt.</note></seg>, und ich
                    hoffe die besten Wirkungen für unser aller geschwächte Gesundheit. Für mich ist
                    dieß allemal ein sehr glücklicher Zeitpunkt, meine Tage eilen da so froh und
                    schnell in den Genuß der schönen Natur; ihre <pb n="4"/>Flüchtigkeit nur macht
                    mich oft wehmüthig. – Hier, in meinen lieben Stöttritz hoffe ich nach so
                    stürmischen Tagen Ruhe zu finden, und neue Kräfte für die Zukunft zu
                    sammeln.</p>
                <p>Wie könnte ich Ihnen aber nach allen den Erfahrungen die ich jezt gemacht habe
                    wohl zu geben <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1418/#start_vbn_vtr_25b">daß die kindliche Liebe nicht so
                        groß nicht so rein sey als die elterliche</ref>? Nein, Sie meynen zwar, Sie
                    wollten mir dadurch nichts nehmen, aber in der That, wer mich überzeugte daß
                    mich meine Eltern zärtlicher liebten, als ich sie liebe, der würde mir etwas
                    nehmen, der würde dadurch meinen Herzen weh thun. Indessen die Erfahrung spricht
                    in den meisten Fällen für Ihre Meynung, und da es unsern Geschlecht ohnedieß
                    zukommt, <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="covered" unit="chars" quantity="2"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">un</add>
                    </subst>sere Urtheile den ihrigen zu unterwerfen, so will ich glauben daß Sie
                    Recht haben, so lange die Rede von der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allgemeinen</hi> Regel ist, aber für <add place="superlinear" hand="#author">die</add> Ausnahmen behalte ich mir mein Recht vor.</p>
                <p>Habe ich mich erst wegen meines Schweigens entschuldiget, so möchte ich es jezt
                    wegen meiner Geschwätzigkeit thun. Überhaupt bedarf dieser Brief gar sehr der
                    Nachsicht eines Freundes, und also hoffe ich diese bey Ihnen zu finden. Kopf und
                    Hände sind noch schwach, nichts weiter zu meiner Entschuldigung. <persName key="JP-004641">Meine Mutter</persName> freut sich Ihres fortdauernden
                    Andenkens, erhalten Sie es ihr und mir auch in der Zukunft, dieß ist die
                    Bitte</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihrer<lb/>ergebenen Dienerin<lb/>Dorothee Weiße</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>