<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0447" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, zwischen
                    12. und 20. Juli 1802</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin A</collection>
                        <idno type="shelfmark"/>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. Auf S. 1 Datum vfrH ergänzt: Meiningen 1802
                                    Juli.</p>
                                <accMat>Ein (nicht überliefertes) Tagebuch von Johann Siegfried
                                    Mayer und ein kleines von Caroline Richter selbstgefertigtes
                                    Geburtstagsgeschenk für ihn.</accMat>
                            </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date notBefore="1802-07-12" notAfter="1802-07-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Der Brief wurde nach der Rückkehr von Jean Paul und Caroline
                    Richter aus Weimar am 12. Juli 1802 abgefasst und vor dem Geburtstag von Johann
                    Siegfried Wilhelm Mayer am 20. Juli 1802.</note>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012194">Geschenke</term>
                    <term corresp="#JP-012025">Jean Pauls Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012451">Caroline Richters Gesundheit</term>
                    <term corresp="#JP-011934">Familie Mayer</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <pb n="1"/>
                    <salute>Mein theurer geliebter Vater</salute>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihren Brief</orig><note xml:id="nevr_xxr_ymb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> und <seg type="comment"><orig>die einliegenden
                            meiner <persName key="JP-002706">Schwestern</persName></orig><note xml:id="ndj4_yxr_ymb">Nicht überliefert.</note></seg> habe ich <ref target="JP-UB0201/#niww_312_ymb">in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006395">Weimar</placeName></hi></ref> gefunden und mich nach
                    dem langen Entbehren Ihrer Mittheilung unaussprechlich gefreut. Auf der Stelle
                    hätte ich ihn beantwortet, wenn ich meinem Briefe diese kleine Arbeit nicht
                    hätte beifügen wollen, womit ich Sie an <seg type="comment">
                        <orig>Ihrem Geburtstag</orig>
                        <note xml:id="ntwg_pxd_fjb">Johann Siegfried Wilhelm Mayer wurde am <date when="1802-07-20" calendar="#Gregorian">20. Juli 1802</date> 55
                            Jahre alt.</note>
                    </seg> anbinden möchte. – –</p>
                <p>Vergeben Sie die Unbedeutenheit dieser Gabe – meine Wünsche und Gebete, und meine
                    Gedanken an Sie sind tief und lebendig, und nur eine neue wichtige Aenderung
                    meiner Lage konnte mich abhalten, mich länger für Sie zu beschäftigen. <anchor type="target" xml:id="start_nym_xgt_ymb"/>Wenn mein Glük Ihnen lieb ist, muß
                    die Nachricht, <seg type="comment"><orig>daß ich Mutter seyn werde</orig>
                        <note xml:id="nigl_zxd_fjb"><seg type="comment"><note xml:id="nz44_kxd_fjb">Die Tochter <persName key="JP-003471">Emma</persName> kam am
                                        <date when="1802-09-20" calendar="#Gregorian">20. September
                                        1802</date> zur Welt.</note>
                            </seg></note></seg>, an Ihrem Geburtstag ein willkomnes Angebinde seyn,
                    und darum schob ich sie bis dahin auf.<anchor type="target" xml:id="stop_nym_xgt_ymb"/> Für Ihr väterliches Herz muß es eine große
                    Freude seyn, daß Ihre Tochter nun die höchsten Güter des Lebens besizt. Ach,
                    wenn auch Ihnen das Schiksal, den Kummer und die Aufopferungen Ihres ganzen
                    Lebens belohnte! geliebter Vater! Wenn Sie doch von jezt an in eine neue
                    sorgenfreie Periode Ihres Lebens träten! Dis ist es allein, was ich noch zu
                    wünschen habe! – – </p>
                <p><pb n="2"/>Wie unaussprechlich froh hätten wir Ihren Geburtstag <hi rendition="#u">mit</hi> Ihnen feiern können – <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">doch der Himmel hat es nicht so
                        gewolt</ref>, aber die Anklage über <subst><del rendition="#s">unsere</del><add place="superlinear">meine</add></subst> Täuschung kam ja nicht aus einem erbitterten Herzen, sondern aus
                    innigem Schmerz über eine fehlgeschlagne Hofnung an der meine <del rendition="#s">H</del> Seele wie ich schon gesagt, einen halben Winter
                    hindurch mit Entzücken hing. Darum vergeben Sie mir <seg type="comment"><orig>den vielleicht nicht genug verhülten Mismuth</orig><note xml:id="nvdn_k3v_zmb">Ihre Enttäuschung, nicht an dem lang ersehnten und
                            geplanten Treffen mit dem Vater teilnehmen zu können, formuliert
                            Caroline Richter auch im <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0202/#start_tvf_dct_ymb">Brief an Emanuel vom 22.
                                Juni 1802</ref>.</note></seg> in <seg type="comment">
                        <orig>meinem lezten Briefe</orig>
                        <note xml:id="nbnr_qpb_ckb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>, deßen Quelle Sie misverstanden haben</p>
                <p>Noch ist niemand von meinen <persName key="JP-002706">Schwestern</persName> von
                    meinem Glück unterrichtet, weil Sie mein Vater das Recht auf mein erstes
                    Vertrauen haben. <del rendition="#s">,</del> Seit der Mitte des Winters war ich
                    in einem zweifelhaften Zustand, allein ich wagte nicht mir diese Seeligkeit zu
                    gestehen, und deutete alle Zeichen auf eine vorübergehende Kränklichkeit. </p>
                <p>Seit drei Wochen vielleicht, bin ich von der Gewisheit meiner Lage volkommen
                    überzeugt, und nun muß ich glauben daß ich im <hi rendition="#aq">Monat</hi>
                    <hi rendition="#aq">October</hi> den entscheidenden Augenblik erleben werde.
                    Jezt habe ich nichts dringenderes zu thun, als die Vorbereitungen zum Empfang
                    des neuen Wesens einzurichten – und dabei die Sorge für meine Gesundheit nicht
                    zu vernachläßigen, von der die <hi rendition="#u">seinige</hi> abhängt. </p>
                <p><pb n="3"/>Ein neues Leben scheint mir aufgegangen zu seyn! Das war es, wonach
                    ich mich unaufhörlich sehnte, was mir selbst und meinem Leben eine Würde geben
                    wird – woran ich die Liebe vergelten kann, die Sie mein Vater und <persName key="JP-002711">meine Mutter</persName> an mir bewiesen haben! Und <persName key="JP-999999">mein geliebter Mann</persName>, durfte dis Glük wofür seine
                    ganze Seele geschaffen ist, nicht entbehren. Wie oft hat es mein Innerstes
                    zerrißen, wenn er Kinder und Thiere liebkosete, gleichsam als Ableiter des
                        <unclear>Reichthums</unclear> von Liebe, den er in sich hat. Die gute
                        <persName key="JP-002581">Tine</persName> hat mir vor einigen Tagen aus
                        <placeName key="JP-005754">Freiberg</placeName> geschrieben, aber keine
                    Darstellung Ihres Beisammenseyns in <unclear>
                        <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    </unclear> gegeben. <seg type="comment"><orig>Wenn ich etwas schmerzhaft finde
                            so ist es der armen <hi rendition="#aq">
                                <persName key="JP-004393">Minna</persName>
                            </hi> ihre <unclear>Täuschung</unclear> die nach einer so langen
                                <unclear>Trennung</unclear> noch eher als ich verdiente an Ihrem
                            Herzen zu liegen.</orig><note xml:id="ntfc_y3v_zmb">Hier war Caroline
                            Richter falsch unterrichtet: Minna Spazier hatte am Familientreffen mit
                            dem Vater in Dresden teilgenommen.</note></seg> Woher kömmt es aber, daß
                    auch diese entbehren muste? Es ist mir als wenn die Ähnlichkeit unsere Schiksals
                    in dieser Hinsicht uns wieder näher zusammen führte, und ich werde ihr schreiben
                    – aber Gott weiß, wie treu schwesterlich ich gegen sie gesint bin, und wie oft
                    ich schmerzlich um sie besorgt war. Unser jeziges Schweigen gegeneinander habe
                    ich nicht verschuldet denn ich schrieb an <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName>
                    </hi> zulezt. </p>
                <p><pb n="4"/><seg type="comment"><orig>Unsre Reise nach <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                            </hi> hat einen Zeitraum von 14 Tagen eingenommen.</orig>
                        <note xml:id="nbmr_sb2_fjb">Jean Paul und Caroline Richter waren vom 5. bis
                            etwa 12. Juli 1802 in Weimar.</note>
                    </seg> Wir hielten uns in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName>
                    </hi> einen Tag auf, wo ich viel intereßante Bekantschaften machte. In
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> fand ich alles unverändert,
                    und man war sehr glüklich <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName>
                    wiederzusehen. Vor allen die <persName key="JP-002544">Herzogin</persName>, die
                    sich zu unserer Gevatterin angeboten hat. In <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>
                    </hi> war ich auf einige Stunden als Begleiterin der <persName key="JP-002007">
                        <hi rendition="#aq">Frau v. Kalb</hi>
                    </persName> die dort eine Freundin besuchte. Ich fand den Profeßor <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001287">Genz</persName></hi> mit seiner
                        <persName key="JP-012092">Frau</persName>
                    <subst><del rendition="#s">
                            <gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/>
                        </del><add place="superlinear">in <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                            </hi>
                        </add></subst> wieder, und ich hörte viel von unseren Freunden, und von <persName key="JP-012505">Hainchelins</persName>.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihr Tagebuch</orig><note xml:id="nnsn_djs_ymb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> welches ich Ihnen mit dem innigsten Dank
                    wieder zurükgebe hat mich bis zu Thränen gerührt. Dieser schnelle Wechsel von
                    Lebensszenen <unclear>durch</unclear> die Sie hindurch flogen, die kleinen
                    Wiederwärtigkeiten auf der Reise, und Ihre verlorne Brieftasche am meisten!
                    Viele Dinge sind mir unbegreiflich, und ich mus <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> noch bitten, mir einen Kommentar dazu zu machen.</p>
                <closer>
                    <salute>Gott segne Sie mein ewiggeliebter Vater mit der Erfüllung Ihrer Wünsche,
                        und <persName key="JP-002706">Ihre Kinder</persName> mit Ihrer Erhaltung –
                        Er gebe uns nur noch lange Ihr Leben – und Ihre Liebe wollen wir verdienen.
                            <persName key="JP-999999">Mein guter Mann</persName> bittet mit mir für
                        Sie um beßere Tage, und ich bitte für mich allein um Ihren Seegen und Ihre
                        Liebe, ohne die kein Glück für mich auf der Erde ist. </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre ewig treue <hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                  </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>