<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0201" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 26. April
                    1802, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin A</collection>
                        <idno type="shelfmark"/>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                                <p> 2 Dbl. 8°, 7 S. Unterstreichungen vfrH. mit blauem Stift.</p>
                                <accMat>Bericht über den Krankheitsverlauf der jüngst verstorbenen
                                    Auguste Mayer (nicht überliefert) sowie eine Quittung (nicht
                                    überliefert).</accMat>
                            </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1802-04-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief ging zunächst zu Ernestine Mahlmann nach Leipzig und dann als
                    Einlage vermutlich von deren <ref type="letter" target="JP-UB0779">Brief an
                        Johann Siegfried Wilhelm Mayer vom 30. April 1802</ref> weiter nach
                    Berlin.</note>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012699">Meininger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012010">Judentum</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <pb n="1"/>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#aq">Meiningen</hi> den 26 <hi rendition="#aq">Aprill</hi>
                        1802.</hi></dateline>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Mein theuerster geliebter Vater,</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Eben erhalte ich <seg type="comment">
                        <orig>Ihren Brief</orig>
                        <note xml:id="nq35_42z_y3b">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>
                    <seg type="comment"><orig>durch <persName key="JP-002581">Tinchens</persName>
                            Einlage</orig><note xml:id="ny14_kwd_ymb">Vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0779/#start_rtk_pwd_ymb">die
                                Passage</ref> in Ernestine Mahlmanns Brief vom 30. April
                            1802.</note></seg> und wie froh bin ich, daß ich nach so langer Zeit so
                    gütige Worte von Ihnen habe. Sie glauben nicht wie bange mirs wird, wenn Sie
                    schweigen und ich hätte längst wieder an Sie geschrieben wenn nicht <seg type="comment"><orig>dieses hier beifolgende theure Blatt</orig><note xml:id="nacy_pyd_ymb">Vermutlich der Bericht über den Krankheitsverlauf
                            der am 14. Januar 1802 verstorbenen Auguste Mayer, den der Vater mit dem
                                <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0404/#start_jvk_bzd_ymb">Brief vom 13. Februar
                                1802</ref> seinen Töchtern sendet und dessen noch nicht erfolgte
                            Abschrift Caroline Richter im Brief vom <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0264/#start_w2s_fzd_ymb">23.
                                März 1802</ref> thematisiert.</note></seg> in <placeName key="JP-005574">Bareuth</placeName> gewesen wäre, und ich ohne dasselbe
                    hätte schreiben können. Sie verzeihen es gewis daß mein <persName key="JP-999999">Mann</persName> es seinem liebsten Freund <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003112">Otto</persName>
                    </hi> geschikt hatte, um ihn näher an Sie, an unsre Verhältniße und Ihr Schiksal
                    zu führen. Sie werden diese Mitteilung unmöglich für eine unerlaubte <hi rendition="#aq">indiscretion</hi> ansehen, um so weniger wenn Sie diesen
                    vortreflichen und festen Menschen kenneten. <del rendition="#s">
                        <unclear>Eb</unclear>
                    </del>
                </p>
                <p>Gestern nahm ich mir <seg type="comment">
                        <orig>die Abschrift davon</orig>
                        <note xml:id="nn11_3gb_ckb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> (und Sie können denken wie nahe ich bei Ihnen und mit Ihnen war) um es
                    Ihnen morgen mit der eben hier auch <seg type="comment">
                        <orig>beifolgenden Quittung</orig>
                        <note xml:id="nwxh_1gb_ckb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> zu schiken, nun ändert sich mein Brief in eine Danksagung anstatt er
                    vorher nur Fragen und Bitten enthalten hätte. <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Ach wie oft, und besonders</hi> an den Sontagen lebe ich mit
                    Ihnen, wo mag Er seyn – der beste Vater, wo am <hi rendition="#aq">Mittag</hi>,
                    wo am Nachmittag! so frag ich, und meine Einbildung giebt mir nur unbestimte
                    Antworten!</p>
                <p>Da Sie <ref target="JP-UB0201/#nacy_pyd_ymb">dieses Blatt</ref> gewis wieder
                    durchlesen wovon ich lieber das <hi rendition="#aq">Original</hi> von Ihrer Hand
                    behalten, und <pb n="2"/>Ihnen meine Abschrift geschikt hätte, und die Erinrung
                    sich Ihrer doch bemächtigt, darf ich's wohl sagen, daß mir Ihr leztes
                    Beisammenseyn wie ein schöner himlischer Traum erscheint. Sie müßen seelig seyn
                    in dem Rückblik auf das Glück das Sie gaben, guter vortreflicher Vater ich
                    möchte Ihnen danken – aber Gott muß Sie segnen.</p>
                <p>Dis Bild schimmert mir hinter dem Schmerz beruhigend durch, ich kann es nicht
                    sagen wie durchdrungen ich von dieser Vorstellung bin. </p>
                <p>Aber wird es möglich seyn das liebe Bild wieder herzustellen? Die Einbildung
                    eines Fremden wird doch nicht hinreichen die fehlenden Ähnlichkeiten
                    hinzuzusezen, und die Beschreibungen werden <del rendition="#s">doch</del> immer
                    nur unbestimmt gegeben, und schwer verstanden! <anchor type="target" xml:id="start_vlj_2jj_jkb"/>ich wollte ich hätte eine der verfehlten
                    Zeichnungen des <persName key="JP-001504">H<ex>err</ex> v <hi rendition="#aq">Haller</hi>
               </persName> um für meine Erinnrung daran zu fügen, was ich
                    kann. Sollten Sie eine derselben als völlig unbrauchbar zurükgelegt haben, so
                    geben Sie sie mir, liebster Vater!<anchor type="target" xml:id="stop_vlj_2jj_jkb"/>
            </p>
                <p><ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">Das Wichtigste ist mir jezt unser
                        Wiedersehen, und ich begreife nicht wie Sie voraussezen können, wir würden
                        eine andere als die Zeit <hi rendition="#u">Ihres</hi> Aufenthalts nach <hi rendition="#aq">
                            <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                        </hi> zu reisen wählen.</ref> Die unsre würde wahrscheinlich ganz
                    unterbleiben wenn Sie nicht hinkämen denn so gern ich meine <persName key="JP-002706">Schwestern</persName> sehen möchte, würde ich von meinem
                        <persName key="JP-999999">Mann</persName> nicht des halb den Kosten und
                    Zeitaufwand fodern. <seg type="comment"><orig>Auf jeden Fall geht er diesen
                            Sommer nach <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                            </hi></orig><note xml:id="niww_312_ymb">Das Ehepaar Richter hielt sich
                            vom <date notBefore="1802-07-05" notAfter="1802-07-12" cert="high" calendar="#Gregorian">5. bis etwa zum 12. Juli 1802</date> in Weimar
                            auf.</note></seg> aber <pb n="3"/><hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    </hi> bleibt liegen, wenn wir Sie nicht sehen könten. Nun müßen sie hören daß
                    unser Wille schon einen ganz anderen Sprung gemacht hätte, als Sie uns durch
                    Ihre Zeitbestimmung anzeigen. Denn vor 14 Tagen als wir noch immer in dem festen
                    Wahn standen Sie reisten zur Messe, und wir nur noch den einzigen Zweifel
                    welcher der Meß<hi rendition="#u">wochen</hi> hatten und ich auf mehrere
                    Gelegenheiten gesonnen hatte wie Sie am wohlfeilsten und angenehmsten reisten –
                    kömmt der junge <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> ein Musikus aus
                        <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    </hi>
                    <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> zu besuchen, und auf seine
                    Frage <hi rendition="#u">wann</hi> gehen Sie nach <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    </hi> sagen wir ihm wahrscheinlich in der lezten Meßwoche. "Aber das wißen Sie
                    doch schon, daß Ihr H<ex>err</ex> Vater erst <hi rendition="#u">im August</hi>
                    dahin kömmt"? Damit waren auf einmal alle unsre Pläne vernichtet, und <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> war so gut sich gleich in diese
                    Aenderung zu fügen, ob er gleich gern in der ersten Hälfte des Sommers wegen
                    seiner Arbeiten <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> besucht hätte,
                    welches er dann nicht übergeht. Nun konnten wir aber nicht verstehen, wie weder
                    Sie liebster Vater, noch <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> uns
                    unmittelbar davon benachrichtigten, denn wir hätten ruhig und mit Zuversicht auf
                    Ihr Entgegenkommen die Reise gemacht. </p>
                <p>Nun bleibt es aber doch bei <hi rendition="#u">dieser</hi> Bestimmung
                    unabänderlich? Mein guter <persName key="JP-999999">Mann</persName> ist nun
                    wieder froh über <hi rendition="#u">diese</hi> Zeit, weil er in der That um
                    seiner Arbeiten willen <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                    </hi> und <persName key="JP-001675">Herder</persName> sehen will, u er doch
                    unmöglich zweimal diese Reise machen kann. <del rendition="#s">
                        <unclear>Nun</unclear>
                    </del> Wir hängen nun von niemand weiter als <pb n="4"/>vom lieben Gott ab, der
                    schönes Wetter geben muß, damit für uns alle keine Störung ist, welches auch
                    Ihnen wichtig seyn wird. Da Sie aber Ihren Aufenthalt in einen so kurzen <hi rendition="#aq">termin</hi> zusammendrängen wollen, so müßen wir recht
                    behutsam berechnen damit <add place="superlinear">wir uns</add> nicht verfehlen.
                        <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> wendet auch nur höchstens
                    acht Tage auf den dortigen Aufenthalt. Nun bitte ich Sie noch einmal mein
                    theurer Vater, zerstören sie diese unendliche Freude nicht, ich weis wie sehr
                    wenn der Zeitpunkt des <del rendition="#s">Ausf</del>
                    <hi rendition="#u">auszuführenden</hi> Entschlußes heranrückt sich Störungen
                    Bedenklichkeiten <hi rendition="#aq">etc</hi> finden u Sie sind so gewißenhaft
                    in jeder Pflicht – aber einmal im Leben nehmen Sie den Leichtsinn der Jugend an,
                    und laßen Sie dergleichen nichts auf Sich wirken. Sie werden nach <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName> reisen, aber <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName> kann Ihnen doch nicht das Glük geben
                    Ihre <persName key="JP-002706">Kinder</persName> so unaussprechlich glüklich zu
                    machen. und schieben Sie ja nicht die Zeit weiter hinaus, denn je länger man
                    zögert je größer werden die Schwierigkeiten u am Ende wird eine Unmöglichkeit
                    daraus. Beiläufig will ich nur noch sagen daß <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> obige Nachricht von <persName key="JP-004104">Spazier</persName> bekommen hatte.</p>
                <p>Daß Sie an der <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-011831">Mlle Hünefeld</persName>
                    </hi> eine <add place="superlinear">so für Ihre Lage</add> paßende Person
                    gefunden haben freut mich ungemein, Gott gebe daß Sie durch die nähere
                    Bekanntschaft nicht verliert. Und daß Sie Ihre Ökonomie auf einen so leichten
                    Fuß <del rendition="#s">
                        <unclear>ge</unclear>
                    </del> sezen möchten habe ich gewünscht u mich gewundert daß Sie es nicht gleich
                    so einrichteten. Werden Sie Sich <del rendition="#s">Ihre</del> in Ihrer <seg type="comment"><orig>neuen Wohnung</orig><note xml:id="njfs_fpk_ymb">Mayer
                            zog im September 1802 von der Leipzigerstraße Nr. 77 an die
                            Spittelbrücke Nr. 2.</note></seg> verbeßert haben, wie sehr hätte ich
                    mich gefreut wenn ihr langer Wunsch eines Hofs <pb n="5"/>und Gartens dabei
                    befriedigt wäre, welches aber in der Gegend unwahrscheinlich ist.</p>
                <p>Sie fragen mich, warum ich an niemand mehr schreibe, ich gestehe daß ich einen
                    Briefwechsel der sich nicht auf gegenseitiges Bedürfniß, und <hi rendition="#aq">reelles interesse</hi> für einander gründet als etwas sehr leeres ansehe,
                    und aus bloßer Überzeugung eines blos geselligen Antheils der <persName key="JP-000438">Stubenrauch</persName> und <persName key="JP-000225">Baßewiz</persName> nicht wieder an sie geschrieben habe. Zweitens hat mich
                    unser gemeinschaftlicher Verlust zu sehr auf Einen Punkt geheftet, und ich bin
                        <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName>, meinen hiesigen Bekanten
                    die Zeit schuldig die ich nicht auf Arbeit u Lesen verwende. Das Schreiben nimmt
                    sehr viel Zeit, wenn man gleichsam mit seinen entfernten Freunden einen <hi rendition="#u">Umgang</hi> einen Gedankenwechsel halten will, und sie fodern
                    am Ende nicht blos ein Verweilen auf fremde Gegenstände, sondern auch zur
                    inneren <hi rendition="#u">äußern</hi> Geschichte die man unmöglich ohne
                    Überdruß u Langerweile mehrer als zweien Menschen geben kann, und das sind Sie u
                        <persName key="JP-002581">Ernestine</persName>. Am Ende verfällt man in den
                    Gebrauch bloßer Phrasen, die ein jeder <del rendition="#s">für d</del> erräth u
                    aus Gewohnheit u Schwäche will niemand abbrechen. Ich <hi rendition="#u">verehre</hi> die <persName key="JP-000437">Stubenrauch</persName> u liebe
                    die <persName key="JP-000225">Baßewitz</persName> unendlich wenn ich sie einmal
                    wiedersähe würde ich erhoben u glüklich durch sie werden, aber meine Freundinn
                    kann nur <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> seyn, ich bin keines
                    ähnlichen Vertrauens zu einer anderen mehr fähig. Sehr oft hatte ich Lust auch
                    der vortreflichen <seg type="comment"><orig>Grollmann</orig><note xml:id="nqcn_cvk_ymb">Vermutlich <persName key="JP-012959">Caroline Henriette von Grolmann</persName>, die älteste Tochter des
                            Obertribunal-Präsidenten <persName key="JP-012223">Heinrich
                                Dietrich von Grolmann</persName>.</note></seg> u <persName key="JP-012505">Hainchelins</persName> zu schreiben, dis thue ich gewis
                    einmal u vergeße die <persName key="JP-000438">Stubenr</persName> u <persName key="JP-000225">Bassewiz</persName> nicht, sie sollen nur keinen pünktlichen
                    Briefwechsel von mir fodern. Man muß den Moment abwarten wo das Bild des
                    Freundes oder etwas <pb n="6"/>auf ihn sich nahe beziehendes uns ergreift, wo
                    uns nur die Anrede an ihn erleichtern kann.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>
                            <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> ist nicht mehr bei
                            uns</orig>
                        <note xml:id="nj2d_rvc_1jb">
                            <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> war vom <date from="1802-03-23" to="1802-03-31" cert="high" calendar="#Gregorian">23. bis 31. März 1802</date> zu Besuch in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>.</note>
                    </seg> daher kann ich ihm Ihren Grus für den ich Ihnen so innig als er selbst es
                    thun wird danke, <add place="superlinear">nur</add> schreiben. Wir waren so
                    glüklich ihm <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>
                    </hi> nicht allein durch uns sondern durch unsre hiesigen Bekannte sehr lieb zu
                    machen. Er ist in der bewundernswerthesten äußerlichen Freiheit die man sich
                    denken kann. so daß alle seine guten Wünsche u Gesinnungen <del rendition="#s">
                        <unclear>ged</unclear>
                    </del> sich in Handlungen äußern können, u daher wird jedermann von seinem Werth
                    überwiesen. An diesem Ort wo die Juden nicht einmal als <hi rendition="#u">Einwohner</hi>
                    <hi rendition="#aq">tolerirt</hi> werden, freut es mich doppelt daß <hi rendition="#u">er, u so</hi> geehrt u geliebt wird. Er wohnte nicht in
                    unserm <hi rendition="#u">zu kleinen</hi> Hause um jemand zu logiren, sondern
                    beym Präsident <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-001603">Heim</persName>
                    </hi> uns gegenüber aber wir sorgten für ihn, u waren meist immer beisammen.
                        <seg type="comment"><orig>Die schöne Dose von der Fürstin <persName key="JP-001168">Solms</persName></orig><note xml:id="ni14_tfl_ymb">Friederike, Prinzessin von Solms-Braunfels, hatte Jean Paul als Dank
                            für die ersten beiden Teile des "<bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">Titan</bibl>" eine goldene Dose mit kleinen
                            Gemälden darauf geschenkt, vgl. ihren <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_179">Brief vom 24. Oktober
                                1801</ref> und den dazugehörigen Kommentar.</note></seg> hat er
                        <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> für 117 hiesige Thaler
                    verkauft, dieser konnte sie nicht brauchen, u so hat man doch einen Genus
                    davon.</p>
                <p>Seit kurzer Zeit sind mehrere von <persName key="JP-999999">meines
                        Mannes</persName> Bekannte hierdurch gegangen auch um seinetwillen gekommen.
                    Auch die <seg type="comment">
                        <orig>Frau <persName key="JP-002007">v Kalb</persName> war wieder
                            hier</orig>
                        <note xml:id="njbt_gwc_1jb">Charlotte von Kalb war am 22. April 1802 in
                            Weimar, vgl. <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_265" corresp="#146-11">Jean Pauls Brief an Caroline Herder vom 22. April
                                1802</ref> .</note>
                    </seg> um nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> zu gehen. Wie sehr
                    wünschte ich daß <subst><del rendition="#ow">s</del><add>S</add></subst>ie diese Frau kenneten die zu keinem Geschlecht gehört, die zu stark ist
                    für ein Weib. Wir haben sie zwei Tage hintereinander gesehen, und sie fängt an
                    mir wohl zu wollen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Der obengenannte <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> wohnt noch hier</orig>
                        <note xml:id="nsz1_g1d_1jb">
                            <persName key="JP-004275">Thieriot</persName> war vom <date from="1802-04-09" to="1802-05-05" cert="high" calendar="#Gregorian">9. April bis zum 5. Mai 1802</date> in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>.</note>
                    </seg>, zwar nicht unser Gast aber unser täglicher Gesellschafter. <pb n="7"/>Durch ihn hat <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> wieder eine
                    befriedigende Unterhaltung weil er ein Mensch von vielem Talent ist. Sein Werth
                    als Virtuos kann übertroffen werden, aber nicht hier, daher bewundert man sein
                    Spiel sehr, und doch finden sich zu einem <hi rendition="#aq">Concert</hi>, da<subst><del rendition="#s">ß</del><add place="across">s</add></subst> er geben wollte kaum 30 Personen ein, wegen des ökonomischen Sinnes der
                    hier überall durchgeht. Aber die Gehalte sind so gering und in manchen Dingen
                    ist es nicht wohlfeiler hier wie in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>.</p>
                <p><persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> ist wohl und fortdauernd glücklich
                    durch seine Arbeiten. der dritte Theil des <bibl sameAs="JP-010897">Titan</bibl>
                    wird nun bald in Ihren Händen seyn, <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> wird ihn Ihnen durch <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002678">Mazdorf</persName>
                    </hi> übergeben laßen. der 4<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">te</hi>
                    </hi> an den er jezt arbeitet führt ihn mit der Seele nach <placeName key="JP-005872">Italien</placeName>, und Sie können denken wie lebhaft er
                    oft unter jenem Himmel versezt ist. Er muß einmal diese Reise machen.</p>
                <p>Gestern haben wir an einem der schönsten Sontage ein reizendes Dorf in der
                    Entfernung 1/2 Stunde von <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName></hi> kennen gelernt wohin wir nun oft gehen
                    werden – Es ist ein Mangel der hiesigen Gegend daß es keinen Lustort in der Nähe
                    giebt wohin man zur Aufheiterung gehen kann, u dieses einfache Dorf macht uns
                    daher sehr viel Freude.</p>
                <p>Ihren Bedienten werde ich mit Sehnsucht erwarten der mir recht viel von Ihnen
                    erzählen soll – geben Sie ihm ja einen Brief an mich mit.</p>
                <closer>
                    <salute>Nun leben Sie wohl mein guter geliebter Vater bleiben Sie gesund, u alle Ihre
                        Unternehmungen segne Gott. Wenn Ihr Herz erkalten will, so denken Sie an die
                        entfernte Tochter die unabänderlich dankbar die heißeste Liebe bewahrt.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig ewig Ihre treuste <hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                  </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Wie innig <persName key="JP-999999">mein theurer Mann</persName> Sie grüßt!</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>