<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0807" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 2. Juni
                    1802, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl. 8°, 2 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1802-06-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Leipzig</hi></hi>. Am 2<hi rendition="#sup">t<ex>en</ex>
                        </hi><hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Juny</hi>
                        </hi>1802</dateline>
                </opener>
                <p>Mein theurer Vater – welch eine unendlich große Freude mir der Zufall <seg type="comment">
                        <orig>Ihres lieben Briefes</orig>
                        <note xml:id="nisz_jbw_2jb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> gemacht das können Ihnen keine Worte sagen – aber Sie können es sich
                    denken und fühlen. Ach, mein liebster Vater dies mal laßen Sie sich bey Ihrem
                    Worte halten, und machen Sie die himmlische Freude wahr, die Sie uns zugedacht
                    haben. Es wäre entsezlich, wenn wir wieder getäuscht <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">fürchten</del> würden. Ich fürchte es auch fast
                    nicht, wenn nicht<seg type="comment">
                        <orig>der lezte Brief <persName key="JP-002583">meines Mannes</persName>
                        </orig><note xml:id="nhr2_lbw_2jb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>an Sie – Sie doch vielleicht in Ihrem Plane irre macht. – Ich eile darum
                    Ihnen gleich heute zu schreiben. Leyder <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">giebt</hi> es keine schnellere – frühere Post. Sonst möcht ich
                    Ihnen einen Eilboten zuschicken, damit nun jener Brief, nicht wieder eine
                    Störung verursachet! – Aber, mein liebster Vater, kehren Sie sich an jenem Brief
                    nicht. Mein Mann spricht in dieser Zeilen zu Ihnen wie ich – und läßt Ihnen
                    durch mich sagen daß wir gar nicht geglaubt haben, daß Sie sich so schnell
                    entschließen würden, und so ohne alle Vorrichtungen, wie die Reise zu Pferde sie
                    unnöthig macht kommen würden. Er hat Ihnen geschrieben daß ich <add place="superlinear" hand="#author">persöhnlich</add> Taufzeuge bey <seg type="comment"><orig>dem kleinen neugebohr<ex>nen</ex> Wesen</orig><note xml:id="nc1j_nty_fjb">Das jüngste Kind von <persName key="JP-012261">Henriette Caroline Naumann</persName> muss kurz nach Abfassung des
                            Briefs geboren worden sein, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0320/#start_mx2_lty_fjb">vgl. Ernestine Mahlmanns Brief
                                vom <date when="1802-06-28" calendar="#Gregorian">28. Juni
                                    1802</date></ref>.</note>
                    </seg>seyn soll. Dies könnte Sie glauben machen daß unsre Reise darum gleich in
                    der ersten Woche angetreten werden müßte, weil man gewöhnlich in den ersten 14
                    Tagen taufen läßt. – Aber ich <pb n="2"/>könnte Ihnen den Brief <persName key="JP-012261">meiner Schwagerinn</persName>
                    <unclear reason="damaged">da</unclear>legen in welchem sie ausdrücklich
                    schreibet. "Reiset ganz nach Eurer Bequemlichkeit und kehret Euch nicht um den
                    Zeitpunkt meiner Entbindung. Es ist hier Gebrauch daß man nur dann <add place="superlinear" hand="#author">erst</add> taufen läßt, wenn es <del rendition="#s"><gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del> das
                    Wohlseyn und die Bequemlichkeit der Wöchnerinn zuläßt."</p>
                <p>Also, mein liebster Vater, sehn Sie selbst wie sehr sich die Freude Sie vorher
                    noch bey uns zu sehn mit jenem Umstande vereinigen läßt. Ach Gott, wenn ich doch
                        <add place="superlinear" hand="#author">Sie</add> recht flehentlich bitten
                    könnte, daß Sie doch nur kommen! Sagen Sie sich selbst, mein theurer Vater,
                    alles was Ihnen der Ausdruck der kindlichsten Liebe und Freude sagen könnte, und
                    was auf dem Papier nur schaal nur leer dagegen klingt.</p>
                <p>Sehen Sie, liebster Vater, wenn Sie sich einen, oder den folgenden Tag nach
                    Empfang dieser Zeilen zu Pferde sezen so sind Sie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">hier</del> in wenig Tagen hier. Ach Gott, Ach
                    Gott, ich sterbe für Freude!! – Leben Sie wohl mein geliebter Vater, der Himmel
                    lenke doch Ihr Gemüth zur Erfüllung unsrer Wünsche!</p>
                <p>Ich kann Ihnen nicht mehr schreiben! Die Post eilt! Ich sage Ihnen nurnoch, daß
                        <persName key="JP-002583">mein guter Mann</persName> alles unterschreibt,
                    was ich Ihnen vorgestellt habe und daß unsre Freude unendlich seyn wird!</p>
                <p>Ach kommen Sie doch nun? Ihre Tochter</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#aq">E'. Mahlmann</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>