<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0768" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Mayer. Leipzig, 16. März
                    1802, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK, Berlin A</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 7 S.</p>
                                <accMat> Vermutlich der <ref type="letter" target="JP-UB0041">Brief
                                        Caroline Richters vom 9. März 1802</ref>. </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1802-03-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011934">Familie Mayer</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Leipzig</hi> d<ex>en</ex> 16<hi rendition="#sup">t<ex>en</ex>
                        </hi>
                        <hi rendition="#aq">März</hi> 1802.</dateline>
                    <salute>Mein theurer geliebter Vater,</salute>
                </opener>
                <p>In dem Augenblick da ich willens war, Ihnen zu schreiben und mein langes Unrecht,
                    wo möglich, wieder gut zu machen, empfang ich <seg type="comment">
                  <orig>Ihren
                            Brief</orig>
                  <note xml:id="nnpt_tld_y3b">Nicht überliefert</note>
               </seg>,
                    und ward <del rendition="#s">
                  <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
               </del> nun ganz muthlos! – Ach, mein bester Vater, können Sie mir denn
                    wohl verzeihen! Es kränckt mich so sehr, Ihnen durch mein Stillschweigen so viel
                    Unruhe gemacht zu haben!</p>
                <p>Es war mir aber gewißermaaßen, moralisch unmöglich, Ihnen früher zu schreiben! –
                    Ich will nichts von dem Eindruck sagen, welchen <ref type="letter" target="JP-UB0404">Ihr letzter Brief</ref> nebst <add place="superlinear" hand="#author">der</add> Beilage auf mich gemacht haben!
                    – Beydes schickte ich Ihrem Verlangen gemäß an <persName key="JP-003469">Caroline</persName>, nachdem ich mir vorher eine Abschrift von dem genommen
                    hatte, was der Abdruck eines nunmehr seeligen Geistes ist; – es war <add place="superlinear" hand="#author">mir</add> ein süßer, wenn gleich auch
                    schmerzlicher Genuß! <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">für
                        mich</del> –. –<space unit="section"/>Sie erhalten hier einen <seg type="comment">
                        <orig>Brief von <persName key="JP-003469">Caroline</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="netf_qnd_y3b">Wohl <ref type="letter" target="JP-UB0041">Carolines Brief vom 9. März 1802 an Johann Siegfried Wilhelm
                                Mayer</ref>.</note>
                    </seg>, welchen ich vor wenig Tagen erhielt, als Einlage in einem für mich
                    bestimmten! –</p>
                <p>Außerdem quälte mich in dieser Zeit noch immer die Besorgniß, wegen <persName key="JP-002583">meines <add place="superlinear" hand="#author">Mannes</add>
               </persName> Gesundheit. In meinem Innern war diese; vielleicht
                    durch zu große, doch <add place="superlinear" hand="#author">aber</add> so
                    natürliche Besorglichkeit, noch immer nicht gehoben, und nagte an <pb n="2"/>meinem Gemüth. – Doch jetzt hat eine Verwandlung äußrer Umstände wieder gut
                    gemacht, was eben diese im Grunde nur vorher schlimm machten.</p>
                <p>Es stürmten nemlich in diesem Winter Sorgen mancherley Art auf<persName key="JP-002583"> meines Mannes</persName> Gemüth! – Ihnen, die Ursachen
                    davon auseinanderzusezen, mein guter Vater, wäre zu weitläuftig, und nicht
                    intereßant! – Als eine kurze Erläutrung sage ich Ihnen nur, <seg type="comment">
                  <orig>daß mein Mann sich von <persName key="JP-012596">
                        <hi rendition="#aq">Vos</hi>s</persName> trennt</orig>
                  <note xml:id="negc_3vd_y3b">Mahlmann war seit Oktober 1799 mit 10.000 Talern
                            an der Voss'schen Buchhandlung in Leipzig beteiligt.</note>
               </seg>.
                    Vielleicht schon auf Ostern. – </p>
                <p>An der Stelle dieses Verhältnißes ist ein andres getreten, von welchem mein Mann
                    sich für die Zukunft viel Gutes verspricht – und das auch jetzt seinen Wünschen
                    angemeßner ist. – Er hat das Glück gehabt, auf eine <add place="superlinear" hand="#author">sehr</add> vortheilhafte Art, <seg type="comment">
                  <orig>eine
                            der bedeutendsten Buchhandlungen an sich kaufen zu können</orig>
                  <note xml:id="nqht_mvd_y3b">Die Buchhandlung von <persName key="JP-012716">Johann Friedrich Junius</persName> (Juniussche
                            Buchhandlung).</note>
               </seg>. Diese ist nun mehr sein Eigenthum! – Um
                    aber nicht seine beßre Existenz den kleinlichen Geschäften dieses Gewerbes zu
                    opfern – ist er mit noch jemand in Verbindung getreten; Mit <persName key="JP-012093">einem braven rechtlichen Manne</persName>, welcher die
                    eigentlichen Geschäfte des Handels durchaus allein übernimmt; so daß mein Mann
                        <pb n="3"/>an Zeit und Freiheit unendlich gewinnt.</p>
                <p>Gewiß, mein guter Vater nehmen Sie frohen Antheil an diesem Ereigniß – <subst><del rendition="#s">das</del><add place="superlinear">welches</add></subst> in der That wichtig genug ist, da es doch dem innren und äußern Leben
                        <persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> eine neue Richtung giebt.
                    Ich wenigstens, bin wieder recht voll Muth und froher Hoffnung, da ich jetzt
                    schon gleichsam den Seegen dieses Unternehmens gewahr werde. <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> ist wieder ganz der Alte, wieder froh
                    und heiter, und voll Lebenslust! – Es kann wohl nichts drückender seyn, als wenn
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die</hi> Verhältniße, welche
                    täglich wieder kehren, von der Art sind, daß sie unsrem ganzen Sinn und Gemüth
                    wiederstreben! Diesen Druck erfuhr <persName key="JP-002583">mein
                        Mann</persName>, und ich danke nur dem Himmel daß sich bald wieder eine
                    frohere Aussicht für ihn eröfnet hat!</p>
                <p>Jetzt, mein guter Vater, entschuldigen Sie vielleicht mein langes Schweigen. Wenn
                    das Gemüth nicht frey ist, so ist Mittheilung fast unmöglich, noch weniger
                    wohlthuend für den welcher sie empfängt! Und die Geschichte dieser <add place="superlinear" hand="#author">letzten</add> Zeit, was enthält sie
                    andres, als ein ewiges Schwanken zwischen Furcht <pb n="4"/>und Hoffnung? den
                    Kampf zwischen dem Hange zur Freiheit, und der Nothwendigkeit der Beschränkung
                    derselben? überhaupt die ernstere, ich möchte sagen feyerliche Stimmung, welche
                    jedem Entschluße vorangeht, welcher auf ein ganzes Leben Einfluß hat! – </p>
                <p>Und nun, mein liebster Vater, von <add place="superlinear" hand="#author">einer</add> frohen, von der frohsten Aussicht<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">en</del>, die es für uns geben kann, nemlich von
                    der, Sie recht bald wieder zu sehen! Sie sprechen in <seg type="comment">
                        <orig>Ihrem Briefe</orig>
                        <note xml:id="nmxz_vpd_y3b">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> von der Wahrscheinlichkeit einer Vereinigung mit allen Ihren Kindern, in
                    diesem Frühjahr. <seg type="comment">
                        <orig>Wann werden Sie uns denn endlich die Gewisheit ankündigen, die
                            Gewisheit, daß wir Sie hier in <placeName key="JP-005948">
                                <hi rendition="#aq">L.</hi>
                            </placeName> aufnehmen dürfen?.</orig>
                        <note xml:id="nmrj_1qd_y3b">Auch <ref type="letter" target="JP-UB0041">Caroline äußerte in ihrem Brief vom 9. März 1802 die Hoffnung auf
                                ein Wiedersehen </ref>mit dem Vater.</note>
                    </seg>
                    <anchor type="target" xml:id="start_j2s_2xh_2jb"/>Ach, liebster Vater, laßen Sie
                    doch Ihren nächsten Brief ganz entscheidend seyn<anchor type="target" xml:id="stop_j2s_2xh_2jb"/>, und zerstören Sie ja nicht unsre schönsten
                    Hoffnungen und Pläne! Wir denken jetzt an nichts andren – tausend kleine
                    Einrichtungen werden schon gemacht. – denn wir sind auch so stolz, zu hoffen,
                    daß Sie <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> dann bey uns wohnen werden. <persName key="JP-999999">Richter</persName>
                    ist, wie es scheint auch noch nicht ganz entschieden. Das ist recht ärgerlich!
                    Doch ist <persName key="JP-003469">Caroline</persName> voll Hoffnung – nur macht
                    sie Schwierigkeiten wegen <pb n="5"/>des, bey uns wohnens. Doch, wie es scheint,
                    mehr aus <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">der</del> Furcht, uns
                    zur Last zu fallen, als aus andern Gründen. Im Anfang war ich wirklich ein wenig
                    empfindlich darüber. Doch hat <persName key="JP-002583">mein Mann</persName>
                    einen Riß von unsrer ganzen Wohnung entworfen, <del rendition="#s">wovon</del>
                    welchen wir ihnen schicken wollen. Daraus können sie sehen, daß es uns nicht an
                    Plaz feht. Das Stübchen das für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi>, liebster Vater, bestimt ist, so wie das für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><seg type="comment"><orig>Richters</orig>
                            <note xml:id="nr15_t12_y3b">J<persName key="JP-999999">ean
                                    Paul</persName> und <persName key="JP-003469">Caroline
                                    Richter</persName>.</note></seg></hi>, ist darinn bezeichnet,
                    und sie mögen nun selbst beurtheilen, ob es ihnen so bequem genug ist.</p>
                <p>
               <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> hat sich vorgenommen, selbst an
                    Sie zu schreiben, mein liebster Vater! – Es würde ihn, recht kränken, wenn Sie
                    ihm die Bitte abschlügen welche der Brief enthalten wird! –</p>
                <p>Ach, thun Sie es doch ja nicht! –</p>
                <p>
               <persName key="JP-004393">Minna</persName> ist gesund, auch <persName key="JP-004394">die Kinder</persName>. Nach Briefen von Ihnen hat sie mich
                    oft gefragt. Schreiben Sie ihr doch ja <subst><del rendition="#s">selbst</del><add place="superlinear">bald</add></subst>, liebster Vater, das ist ja die größte Freude die Sie ihr machen
                    können! </p>
                <p>
               <pb n="6"/>Den <persName key="JP-004614">Profeßor <hi rendition="#aq">Weber</hi>
               </persName> habe ich einige mal seit seiner <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">se</del> Zurückkunft gesprochen. Er ist voll von
                    der guten Aufnahme, die er bey Ihnen empfangen hat, und von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> überhaupt. – Zu meiner Freude versicherte
                    er mir daß Sie sehr wohl aussähen, und wie er hinzusezte, so sehr jung, daß er
                    seiner Sache gar nicht gewiß zu seyn, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">geglaubt hätte</del>, und sich verirrt zu haben, geglaubt
                    hätte! –<space unit="section"/> Er sprach auch von Ihrem Plane, mit uns
                    gemeinschaftlich nach <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> zu reisen.
                    Der Plan ist gar zu schön, und ich denke auch daß er realisirt werden kann. Zwar
                    wenn Sie nach<hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">L:</placeName>
               </hi> reisen, wählen Sie doch die
                        <seg type="comment">
                  <orig>Zeit der OsterMeße</orig>
                  <note xml:id="nkrt_rb2_y3b">Die Ostermesse begann imm am Jubilate-Sonntag, dem
                            dritten Sonntag nach Ostern. 1802 fiel der Jubilatesonntag auf den <date when="1802-05-09" calendar="#Gregorian">9. Mai</date>.
                    </note>
               </seg>! – Und dann sind freilich <persName key="JP-002583">meines
                        Mannes</persName> Geschäfte am häufigsten und <add place="superlinear" hand="#author">ihm</add> das Reisen fast unmöglich! – Doch muß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">es</del> sich ja alles noch
                    einrichten laßen! Die Meß-Zeit, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">f</del> würde für Ihren Aufenthalt in <hi rendition="#aq">L</hi>., liebster
                    Vater, unstreitig die angenehmste und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ge</del> intereßanteste Zeit seyn; auch ist dann die schönste
                        Jahre<add place="superlinear" hand="#author">s</add>zeit! – </p>
                <p>Nun, mein liebster Vater, von Ihrem nächsten Briefe erwarte ich recht viel. Seyn
                    Sie so <pb n="7"/>grosmüthig gegen mich Sünderinn, und schreiben Sie recht bald,
                    mein guter liebster Vater! –</p>
                <p>Ist <persName key="JP-002779">Tante <hi rendition="#aq">Merzdorf</hi>
                    </persName> noch in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>? und was macht
                    die <persName key="JP-012044">Tante <hi rendition="#aq">Siegfried</hi>
                    </persName>?</p>
                <p><seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_vcd_b2j_4nb"/>Aus
                            den Zeitungen habe ich erfahren, daß unser guter <hi rendition="#aq">Hausen</hi>
                            einen
                            Sohn
                                hat.<anchor type="target" xml:id="stop_vcd_b2j_4nb"/></orig><note xml:id="nkqx_sdj_4nb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0510/#start_cpg_12j_4nb">Der Sohn starb kurz nach der
                                Geburt, vgl. Caroline Richters Brief an ihren Vater vom 30. August
                                1802.</ref></note></seg> Der Glückliche Grüßen Sie ihn doch recht
                        <add place="superlinear" hand="#author">herzlich</add> von uns! –</p>
                <p>Nun muß ich schließen, mein liebster Vater! Noch möchte ich Sie an etwas
                    erinnern, und Ihnen doch gern jede wehmüthige Erinnrung ersparen!</p>
                <p>Sie wollten uns ein Bild geben, deßen es zwar nicht bedarf, um das, was immer in
                    unsrer Seele lebt aufzufrischen, aber uns doch unaussprechlich werth seyn <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">müßte</del> würde! –</p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie doch recht wohl, mein geliebter theurer Vater! – Ich sehne
                        mich nach Nachrichten von Ihnen wie noch nie – und erwarte die Bestätigung
                        von so viel Schönem, und Erfreulichen recht bald von Ihrer lieben Hand.
                            <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> ist zwar nicht zu Hause,
                        doch kann ich aus seiner Seele eine herzliche Empfelung hinzufügen. Leben
                        Sie wohl mein geliebter Vater!</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre<lb/>
                            <hi rendition="#aq">E.'</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>