<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0457" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 3. Dezember
                    1802, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection> Berlin A</collection>
                        <idno type="shelfmark"/>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 3¾ S. </p>
                                <p>Unterstreichung vfrH mit blauem Stift.</p>
                            </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1802-12-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief wurde durch den Verleger Matzdorf besorgt, vgl. <ref target="JP-UB0457" type="letter">Caroline Richters Brief vom 28.
                        Februar 1803</ref>, S. 2 .</note>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012025">Jean Pauls Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012699">Meininger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012274">Hauswesen</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u">Meiningen den 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu">ten</hi></hi> Dec. 02.</hi>
                    </dateline>
                    <salute>Mein geliebter Vater,</salute>
                </opener>
                <p>Wie gütig sind Sie und wie besorgt um mich – ich freue mich daher, daß ich Ihnen
                    sagen kann, meine Gesundheit kehrt mit jedem Tag zur alten Kraft zurück.
                    Freilich habe ich ein großes Opfer bringen müßen, <persName key="JP-003471">mein
                        Kind</persName> ist entwöhnt, denn das Stillen war die Hauptursach meiner
                    Übel, aber seitdem gedeihe ich an der Freude seines Gedeihens, denn nun nimmt es
                    weit stärker zu, als an meiner Brust, deren schädliche u magere Milch nur ein
                    von Natur so kräftiges Kind <subst>
                        <add place="superlinear">
                            <del rendition="#s"><gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del>vertragen</add></subst> konnte. Ach wenn ich die Seeligkeit hätte <persName key="JP-003471">das
                        zarte Wesen</persName> in Ihren Armen zu sehen, deßen Anmuth Sie rühren
                    würde. Es hat eine so feine verständige Physionomie, wie ich noch nie an einem
                    so kleinen Kinde gesehen habe, und so helle, große blaue Augen – jezt (heute ist
                    es 11 Wochen) unterscheidet es Personen u lacht einem an – ich verlaße es nie,
                    und auch nicht Nachts – da entschädigt mich seine Lieblichkeit für die
                    Aufopferung des Schlafs, jedoch ist es ruhig und stört mich nicht sehr oft. </p>
                <p>Der Leibschmerz worüber ich klagte, und wofür Sie guter Vater, mir ein <hi rendition="#aq">Recept </hi>von <persName key="JP-001857">
                        <hi rendition="#aq">H.</hi>
                    </persName>geschikt haben, muß chirurgisch curirt werden. Diese Schmerzen <subst><del rendition="#s">werden</del><add place="superlinear">rührten</add></subst> nach genauerer Untersuchung <del rendition="#s">für</del>von einer <pb n="2"/>Milchversezung im <seg type="comment"><orig>Nez</orig><note xml:id="noqz_znk_1nb">Großes Bauchnetz oder Omentum majus: Fettgewebe
                            unter dem Bauchfell.</note></seg> her. Ich selbst war es nicht gewahr
                    worden, daß <add place="superlinear">in</add> der rechten Seite des Unterleibes
                    eine Verhärtung entstanden war, die sich wie Knochen anfühlte – man glaubte nun,
                    daß sie sich äußerlich zu einem Geschwür auflösen würde, und gab mir warme
                    Kräuterumschläge Salben, Pflaster, nach deren 14tägigen Gebrauch sich alle
                    Schmerzen verloren, dis beweist nun, daß sich kein Abszes bilden wird, sondern
                    daß es sich allmähl<subst><del rendition="#s">lich</del><add place="intralinear">lig</add></subst> vertheilen werde, ich seze den Gebrauch der Käuter fort, weil die Härte
                    noch dauert, jedoch an Umfang verloren haben soll.</p>
                <p>Der fieberhafte Zustand hat sich seitdem ganz verloren, und ich <unclear>habe
                    </unclear>nur noch einige Schwäche in der Verdauung zu überwinden. Noch einmal
                    danke ich Ihnen theuerster Vater, für Ihre Verwendung bei <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-001857">H. </persName>
                    </hi>und ihm, für seine Bereitwilligkeit mir zu helfen. Die hiesigen Ärzte
                    würden es sehr übel nehmen, wenn sie es wüßten, denn sie haben ein Recht sich
                    auf ihre Geschiklichkeit viel zu Gute zu thun – der eine, <persName key="JP-001920">
                        <hi rendition="#u">Jahn</hi>
                    </persName>, unser Hausarzt, hat sich durch ein <add place="superlinear">medizinisch<supplied cert="high">es</supplied>
                    </add>Buch bekant gemacht, und <del rendition="#s">wird</del>hat einen großen
                    Ruf. Der zweite <persName key="JP-003149"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Panzerbieter</hi></hi>
                    </persName>hat mich als Freund besucht, und ist als Arzt u als Mensch gleich
                    achtungswürdig. Ich war in den besten Händen u <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> kann nur dann auf mich zürnen, wenn ich mich nicht genug
                    pflege, er möchte mich in Wein, <hi rendition="#aq">bouillons etc
                    </hi>ertränken. <pb n="3"/><anchor type="target" xml:id="start_sls_gkl_1nb"/>Im
                    Frühjahr <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">ziehen wir nach
                        </hi><placeName key="JP-005649"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><hi rendition="#aq">Coburg</hi></hi>
                    </placeName> – was sagen Sie dazu, liebster Vater? <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> war hier zu dürftig mit Geistes Nahrung versorgt, und
                    das kleinstädtische ökonomische Daseyn zu der hier alle Menschen gezwungen sind,
                    wird doch am Ende für <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> drükend,
                    der den ganzen Tag am Schreibtisch sitzend, sich Abends in Gesellschaft erholen
                    will. Er hatte eigentlich nichts als <persName key="JP-001289">des
                        Herzogs</persName>
                    <hi rendition="#aq">Cirkel</hi>, der, obgleich selbst ein sehr liebenswürdiger
                    intereßanter Mann nur gewöhnliche Edelleute um sich hat. Niemand als der
                    Präsident <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-001603">Heim</persName>
                    </hi>, als <hi rendition="#aq">Geolog</hi> so berühmt, paste für seinen Geist.
                    In <hi rendition="#aq">Coburg </hi>findet er weit <subst>
                        <del rendition="#s">
                            <del rendition="#s">
                                <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                            </del>
                        </del>
                        <add place="superlinear">freiere</add>
                    </subst> Verhältniße – auch den weiblichen Theil des <placeName key="JP-011161">Hofes</placeName> intereßant, der hier so unbedeutend, fast gemein ist, und
                    mehrere bedeutende Männer. Auch zieht ihn die dortige Gegend mehr an, die seiner
                    vaterländischen näher liegt.<anchor type="target" xml:id="stop_sls_gkl_1nb"/>
                    Was mich betrift, freue ich ich um der Erziehung <persName key="JP-003471">unseres Kindes</persName> willen, sehr auf diese Verändrung weil ich dort
                    die Freiheit habe, meine Verhältniße so zu gründen wie ich sie in dieser
                    Beziehung am paßendsten finde, da mich hier Freundschaft u Dankbarkeit etwas
                    abhängig machten. Übrigens verliere ich hier Menschen die ich vielleicht <hi rendition="#u">so </hi>nie wiederfinde – aber ich lebe ja nur für mein Haus
                    und die geistigen Bande sind unzertrennlich. </p>
                <p><pb n="4"/><seg type="comment"><orig>Ob ich jezt <persName key="JP-002709">Ihrer
                                Frau</persName>, oder Ihrer Braut einen Grus mache, mein theurer
                            Vater</orig><note xml:id="nnp3_x4k_1nb">Johann Siegfried Wilhelm Mayer
                            ging am 12. Dezember 1802 mit Julie Henriette César seine dritte Ehe
                            ein.</note></seg>? Wäre ich Ihnen doch näher, um schneller von Ihnen zu
                    erfahren! Die Zeichnung <seg type="comment"><orig>Ihrer Wohnung</orig><note xml:id="no3p_hpk_1nb">Mayer bezog im September 1802 eine neue Wohnung an
                            der Spittelbrücke Nr. 2 in Berlin.</note></seg>, giebt mir eine kleine
                    Vorstellung Ihres Lebens, ich danke Ihnen sehr dafür und werde sie <seg type="comment">
                        <orig>meinen Schwestern</orig>
                        <note xml:id="nyln_my2_phb">
                            <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName> und <persName key="JP-004393">Minna Spazier</persName>.</note>
                    </seg> mitheilen – Wie bedaure ich aber Ihre <add place="superlinear">nun
                        überstandne </add>Unruhe mit der Einrichtung derselben für einen Mann wie
                    Sie, muß diese Sorge höchst lästig gewesen seyn. Aber irgend eine weibliche
                    Hülfe hatten Sie gewis? Gott segne Sie, mein ewiggeliebter Vater, und mache Sie
                    so glüklich als ein Mensch es werden kann, ich bin so oft bei Ihnen u träume
                    mich an Ih<supplied cert="high">r</supplied>
                    <del rendition="#s">r</del>
                    <del rendition="#s">em</del> Herz<del rendition="#s">en</del> entziehen Sie mir
                    niemals Ihre Liebe. <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> grüßt Sie
                    innig, der <bibl sameAs="JP-010897" type="jp">Titan </bibl>ist vollendet, u
                    gestern dieser neue Abschnitt seines geistigen Lebens mit einer Bout. Champagner
                    gefeiert worden. <seg type="comment"><orig>Für sein <bibl sameAs="JP-010695" subtype="werke-jp">neues Werk</bibl> das er nun beginnen wird,
                            bekömmt er <hi rendition="#aq">pr.</hi> Bogen bei <hi rendition="#aq">
                                <persName key="JP-000698">Cotta</persName>
                            </hi> 7 <hi rendition="#aq">Louisd'r</hi></orig><note xml:id="nrwd_qsk_1nb">Bereits am 22. Juni 1802 berichtete <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_286">Jean
                                Paul im Brief an Emanuel</ref>, dass Cotta bereit sei, ihm 7 Louis
                            d' or pro Bogen der "Flegeljahre" zu zahlen. Der <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_278">Brief von Cotta vom 17. Februar
                                1803</ref> bestätigt dies.</note></seg>.<space unit="section"/>
                    Leben Sie wohl theurer Vater ewig </p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Ihre</hi>
                    </salute>
                    <salute>
                        <hi rendition="#right">treuste Tochter</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#aq">Caroline.</hi>
                  </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>