<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0353" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mahlmann an Johann Siegfried Mayer. Leipzig, 14. April 1802, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                
                                <p>1 Dbl. u .1 Bl. 8°, 6 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1802-04-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Am 14<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#sup">t<ex>en</ex></hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Aprill</hi>: 1802.</dateline>
                    <salute>Mein theurer Vater,</salute>
                </opener>
                <p>Der Inhalt<seg type="comment">
                        <orig>Ihrer beyden lezten Briefe an <persName key="JP-002583">meinen
                                Mann</persName> und an mich</orig>
                        <note xml:id="nhtd_wfv_2jb">Nicht überliefert.</note></seg>, war<seg type="comment">
                        <orig>so niederschlagend für uns</orig>
                        <note xml:id="nc2q_1gv_2jb">Johann Siegfried Wilhelm Mayer hatte offenbar
                            geschrieben, dass er im Falle eines Besuchs in Leipzig bei der Familie
                            Spazier logieren würde. <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">Mayer
                                kam nicht nach Leipzig, sondern traf sich mit Ernestine Mahlmann und
                                    <persName key="JP-004393">Minna Spazier</persName> im Juni in
                                    <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>.</ref></note></seg>, daß es eines Aufschubs meiner
                    Antwort bedurfte. – Sie werden das vielleicht nicht unnatürlich finden, wenn Sie
                    sich einen Augenblick an unsre Stelle sezen, die wir, seitdem wir <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> verließen, an der himmlischen Vorstellung
                    Ihres Aufenhalts in unsrer Wohnung hingen, und seitdem uns nur damit
                    beschäftigten, die schöne Zukunft in unsrer Phantasie mit tausend herrlichen
                    Farben auszuschmücken. – Mir muß die Störung dieses Plans in doppelter Hinsicht
                    schmerzhaft seyn. Nicht so wohl um mein selbst, vielmehr um <persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> willen, welcher auf die Erfüllung
                    dieses Wunsches einen hohen <pb n="2"/>hohen Werth legte. – Doch aber würden
                        <add place="superlinear" hand="#author">wir</add>, Sie nicht in der
                    unangenehmen Alternative gesezt haben, zwischen uns und <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Spaziers</hi></orig><note xml:id="nqz3_mxd_ymb"><persName key="JP-004104">Karl</persName> und <persName key="JP-004393">Minna
                                Spazier</persName>.</note></seg> wählen zu müßen, wenn wir gewußt
                    hätten daß diese uns mit einer Einladung zuvor gekommen wären. – Denn es war ja
                    immerfort frey die Rede davon wie <persName key="JP-002583">mein Mann</persName>
                    darauf rechnete, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Spaziers</hi>
                    äußerten nie ihre Absicht.</p>
                <p>Doch es wäre kleinlich, darüber empfindlich zu seyn! – Es darf hier, wenigstens
                    unter <persName key="JP-002706">ihren Töchtern</persName>, nicht von Selbstgenuß
                    die Rede seyn; sondern es komt nur einzig darauf an Ihnen, mein guter Vater, den
                    Aufenthalt in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> so angenehm als nur
                    immer möglich zu machen. Übersehen Sie daher, <pb n="3"/>wo möglich, den Eingang
                    dieses Briefes ganz, und halten Sie sich vielmehr an <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">der</del> meiner lezten Äußrung, welche aus dem
                    Innersten meines Herzens komt, und nur die Versichrung enthält, daß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">von meiner Seite</del> wie nahe
                    oder entfernt ich Sie auch haben werde, von meiner Seite, alles, zur Erreichung,
                    dieses höhern Zwecks geschehen soll – was ich nur vermag.</p>
                <p>Mit ihrem Vorsaz, nicht der Meß-Zeit beizuwohnen, bin ich jetzt auch ganz
                    einverstanden, weil <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Sie</del> wir
                    freylich an ruhigem Genuß unendlich gewinnen. – Wenn gleich auf der andren
                    Seite, unser erster Vorschlag manches für sich hat. Ich bildete mir wenigstens
                    ein, daß es einen Genuß für Ihren <pb n="4"/>Geist seyn würde, manchen
                    intereßanten Menschen, deren sich in dieser Zeit, so viele hier vereinigen,
                    kennen zu lernen. – So ist mir oft bange, daß Sie wohl in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> Langeweile haben könnten. –</p>
                <p>Den Profeßor<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-012095">Burnat</persName>
                    </hi>bin ich so unglücklich gewesen ganz zu verfehlen – und habe dadurch recht
                    viel verloren! Denn mündliche Nachrichten <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">selbst</del> von Ihnen, mein guter Vater, wären mir so werth
                    gewesen, weil sie mehr sagen, als tausend Briefe. – Wir waren an dem Tage seines
                    Hierseyns, da<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">s</add></subst> nur auf so wenige Stunden beschränkt war, schon früh um 7 Uhr über Land
                    gefahren, und am Abend erhielten wir Ihren Brief, mit der Nachricht, daß
                        <persName key="JP-012095">
                        <hi rendition="#aq">B</hi>:</persName> schon wieder abgereißt sey. Ich war
                    recht traurig! –</p>
                <p>Von <persName key="JP-003469">Caroline</persName> habe ich, <seg type="comment"><orig>auf meinem lezten <pb n="5"/>Brief</orig><note xml:id="nvsb_rpz_jrb">Der letzte überlieferte Brief von Ernestine
                            Mahlmann an Caroline Richter stammt vom <ref type="letter" target="JP-UB0362">14. und 16. März 1802</ref>.</note></seg> noch
                    keine Antwort, und weiß daher noch immer nichts bestimmtes, über ihre Herreise.
                    Von einem Dritten, hörte ich vor wenigen Tagen <persName key="JP-999999">Richter</persName> käme in der ersten Meß-Woche hier an. Ich sehne mich
                    recht nach einer entscheidenden Antwort – doch die <persName key="JP-003469">Caroline</persName> lebt gewiß jetzt in Zerstreuungen; <seg type="comment">
                        <orig>ich weiß daß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Bayreuth</del> Richters Freund aus Bayreuth – <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> – jetzt dort ist</orig>
                        <note xml:id="nknp_v2l_y3b">
                            <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> war vom <date from="1802-03-23" to="1802-03-31" cert="high" calendar="#Gregorian">23. bis zum 31. März 1802</date> in Meiningen zu Besuch.</note>
                    </seg>, und darüber wird sie wohl alles andre vergeßen.</p>
                <p><persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> wollte heut auch an Sie schreiben;
                    doch machen seine Geschäfte es ihm unmöglich, weil sie ihn fast sich selbst
                    rauben. <persName key="JP-012596">Vo<hi rendition="#aq">s</hi>s</persName> ist
                    noch nicht wieder da, und <persName key="JP-002583">mein <del rendition="#s"><gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del>
                        Mann</persName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">daher</add>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">jetzt</del> in gewißer Art, die
                    Seele von zweyen Körpern, weil beyde Buchhandlungen jetzt seine Aufsicht fodern.
                    – Entschuldigen Sie ihn also für diesmal, mein guter Vater!. – <pb n="6"/>Genießen Sie den schönen Frühling, recht, mein liebster Vater? – Ich bin mit
                    meinen Gedanken recht oft bey Ihnen, und begleite Sie auf Ihren Spaziergängen,
                    so wie wir sie sonst täglich an Ihrer Seite machten. Hier keimt und sproßt schon
                    alles hervor, man möchte sagen daß man das Gras und das Laub wachsen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sieht</hi>! – Wenn Sie hier seyn
                    werden und wir wieder an Ihrem Arm die schöne Natur genießen können, wird mir
                    alles noch einmal so schön dünken! –</p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie wohl, mein liebster Vater, Leben Sie recht wohl! Und erhalten
                        Sie mir Ihre Liebe Ich könnte es nicht ertragen wenn ich die je verlöre!
                        Leben Sie recht wohl!</salute>
                    <signed><hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#right">E'rnestine!</hi>
                        </hi></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>