<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0492" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 30. Mai 1802,
                    Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin A</collection>
                        <idno type="shelfmark"/>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. Unterstreichungen vfrH.</p>
                                <p> mit blauem Stift</p>
                                <accMat><ref type="letter" target="JP-UB0748">Brief Johann Wilhelm
                                        Ludwig Gleims an Caroline Richter vom 2. April
                                    1802</ref>.</accMat>
                            </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1802-05-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012194">Geschenke</term>
                    <term corresp="#JP-011934">Familie Mayer</term>
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-011937">Kunst</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <pb n="1"/>
               <dateline>
                  <hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#aq">Meiningen</hi> den
                                30<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#uu">ten</hi>
                     </hi>
                            <hi rendition="#aq">May</hi> 1802</hi>
               </dateline>
                    <salute>Theuerster Vater!</salute>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihren Brief</orig><note xml:id="nr15_ywr_ymb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> mit der<seg type="comment">
                        <orig>Zeichnung</orig>
                        <note xml:id="netb_3hz_y3b">Caroline Richter hatte im Brief vom 26. April
                            1802 <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0201/#start_vlj_2jj_jkb">den Vater um eine der
                                Zeichnungen gebeten, die <persName key="JP-001504">Haller von
                                    Hallerstein</persName> von ihrer Schwester <persName key="JP-002702">Auguste Mayer</persName> angefertigt
                            hatte</ref>.</note>
                    </seg> habe ich vor zwei Tagen erhalten und ich danke Ihnen recht innig daß Sie
                    meine Bitte erfüllt haben. Ob ich aber dem <persName key="JP-001504">Zeichner</persName> nüzlich seyn kann, glaube ich nicht – denn die
                    Erinnrung giebt mir nur ein schwankendes kein festes Bild, und nur dunkel fliegt
                    das <hi rendition="#u">wahre</hi>
                    <unclear>vor</unclear> meiner Seele vorüber. Ich habe sogleich einige Versuche
                    gemacht, allein keines ist mir gelungen – es ist sonderbar, daß mir die
                    überschikte Zeichnung so sehr von der Natur abzuweichen scheint – das Auge
                    allein scheint mir ähnlich, aber die Einbiegung von der Stirn zur Nase zu tief –
                    die übrigen Züge scheinen mir durchaus unähnlich, es müste denn die Krankheit
                    die unentwikletern <del rendition="#s">Züge</del> herausgehoben haben. Es war
                    aber nicht meine Absicht, liebster Vater eine künstlerische Hand unterstüzen zu
                    wollen – ich meynte mit meinem Wunsch nur einen Genus für mich zu verbinden.
                    Aber unendlich würde es mich freuen nur eine Spur der Wirklichkeit zu
                    erhaschen.</p>
                <p>Nichts kann Ihnen mehr Freude machen, als <seg type="comment">
                        <orig><ref type="letter" target="JP-UB0748">beiliegender Brief</ref> des
                            alten ehrwürdigen <persName key="JP-001328">Gleim</persName> an
                            mich</orig>
                        <note xml:id="ne4f_bkj_jkb"> Vgl. auch den ihn begleitenden Brief Gleims
                                <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_221">an Jean Paul
                                vom 2. April 1802</ref>.</note>
                    </seg>, mit dem er mir gestern wie Sie sehen werden <seg type="comment"><orig>das Bild unsrer <persName key="JP-002712">Grosmutter</persName></orig><note xml:id="nhmv_xql_ymb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> zusandte. Die <hi rendition="#u"><persName key="JP-002712">Grosmutter</persName>
                    </hi>
                    <pb n="2"/>in meinen Händen und mit ihr die Springfeder aller Familienbilder in
                    meiner Seele! </p>
                <p>Fast kann ich es selbst nicht begreifen, und die Überraschung des ersten
                    Augenbliks kann ich Ihnen nicht beschreiben. Werden Sie, und noch mehr die
                        <persName key="JP-002779">Tante <hi rendition="#aq">Merzdorf</hi>
                    </persName> mich nicht beneiden? Ich fürchte sogar daß Sie oder diese mir es
                    nehmen möchten, wenn Sie nicht Beide ein eignes Bild besäßen – aber nein
                    freiwillig würde ich es Ihnen mein theurer Vater geben, wenn Sie keines hätten,
                    oder auch sobald Sie es nur leise wünschen. <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">Nach <hi rendition="#aq">
                            <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                        </hi></ref> bringe ich es mit, und Sie sollen darüber entscheiden.</p>
                <p>In meinem Zimmer habe ich es aufgehängt und es schaut so sanft auf alles was ich
                    thue – wenn wir eßen ist es gerade über uns – mir ist oft als wäre
                    ihr Ausdruk des Wohlwollens ihrer jezigen Empfindung abgenommen wenn sie auf
                    unser stilles glükliches Leben sieht. Mein <persName key="JP-999999">Mann</persName> findet das Gesicht auch so schön und liebt es wahrhaft.</p>
                <p><ref type="letter" target="JP-UB0542">Mein lezter Brief</ref> war nur eine
                    Nachschrift <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_274">dem <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName>
                    </ref> beigefügt – für die ich noch einmal um Entschuldigung bitte – ich war in
                    der That jenen Tag zu beschäftigt als daß ich weitläufiger hätte seyn können.
                        <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Die
                                kleine Reise nach <placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName></hi>, obwohl nur von 2 Tagen, hat
                            uns sehr viel Vergnügen gegeben.</orig><note xml:id="nbt5_thv_zmb">Richters waren im Mai, vermutlich am 22. und 23. Mai 1802 in
                            Hildburghausen, vgl. den B<ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_281">rief
                                Jean Pauls an Thieriot vom 9. Juni 1802</ref> und den dazugehörigen
                            Kommentar.</note></seg>
                    <pb n="3"/>Das Wetter war so unendlich schön, so daß die eigentliche <hi rendition="#u">Reise</hi> die wieder an die vorjährigen erinnerte einen
                    großen Genus gab – wir wurden zwar umgeworfen, allein ohne allen Schaden für uns
                    – die erste Erfahrung dieser Art für mich. In <placeName key="JP-005832">Hildburgh</placeName>. sahen wir nur <persName key="JP-012872">die
                            herzog<ex>liche</ex> Familie</persName> die so liebenswürdig einig
                    häuslich ist als Sie Sich irgend eine gebildete <hi rendition="#aq">privat
                        famili</hi> denken können. Einen Nachmittag und Abend waren wir den ersten
                    Tag dort – die Etiquette verlezt aber doch noch recht hart die Achtung für die
                        Menschheit.<seg type="comment"><orig> Denn, denken Sie, daß man die
                            Dreistigkeit hatte mich während der Tafel sehr fein von <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> zu trennen, indem mich die
                                <persName key="JP-004811">Oberhofmeisterin</persName> auf eine <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">partie fine</hi></hi> mit ihr und
                            der <persName key="JP-000610">ältesten Prinzeßin</persName> (15 Jahr
                            alt) ein<del rendition="#s">ge</del>lud<del rendition="#s">en</del>. Und
                            wir waren <hi rendition="#u">beide</hi> zur Tafel geladen.</orig><note xml:id="nk4v_zgv_zmb">Über die Trennung des Ehepaares während des Essens
                            berichtet auch Jean Paul im <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_295" corresp="#160-25">Brief vom 15. Juli 1802 an Christian
                            Otto</ref>.</note></seg> Nach ihr kamen wir wieder im allgemeinen Zimmer
                    zusammen und es war, als wären wir nicht getrent gewesen. – Am zweiten Tag waren
                    wir zum Frühstük dort, und die <persName key="JP-000608">Herzogin</persName>
                    sang – und wie! Diese Stimme ist einzig, und ihre <persName key="JP-000610">älteste Tochter</persName> wird ihr nachkommen. Aber schon jezt macht die
                    Unschuld ihres Gesangs einen sehr rührenden Eindruck.</p>
                <p>Die <persName key="JP-000608">Herzogin</persName> beschämte mich im lezten
                    Augenblik unsres Dortseyns durch ein Geschenk – Es war eine goldne kleine Leyer
                    an einer langen feinen Kette die mir die <persName key="JP-004811">Oberhofmeisterin</persName> umhängen muste – Sie selbst <del rendition="#s">g</del> nahm sich auf eine so schöne Art – als ein Andenken an sie sollte
                    ich es tragen – <pb n="4"/>ich wurde so bewegt, daß ich nichts sagen konte.</p>
                <p><ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">Wie wird es doch mit unsrer <placeName key="JP-005948">Leipziger</placeName> Reise werden</ref>. <persName key="JP-002581">Tinchen</persName> hat mir seit unsrer Entscheidung des
                    August noch nicht geantwortet, und ich fürchte fast, wir zerstören durch diese
                    Wahl ihre Pläne. </p>
                <p>Eine allgemeine Krankheit zieht hier umher von der wir beide, <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> und ich zwar <del rendition="#s">
                        <unclear>doch</unclear>
                    </del> befreit geblieben sind – Ein Fieber welches an sich nicht gefährlich ist.
                    Doch nicht auch bei Ihnen?, und sind Sie wohl, geliebter Vater, Sie schreiben so
                    wenig von Sich, daß ich wünschte ein treuer Copist Ihres Lebens gäbe mir eine
                    Abschrift davon. Kürzlich war ein <persName key="JP-004353">H<ex>err</ex> von
                        Türk</persName> der in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> mit der
                        <persName key="JP-000225">Fr. v Bassewiz</persName> umgegangen war bei uns,
                        <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> der allein zu Haus war frug
                    nach Ihnen, aber er wuste nur zu sagen, daß er Sie in einer großen Gesellschaft
                    gesehen habe, und nach genauern Fragen verrieth er eine gewiße Allgemein
                    Gefälligkeit u log sich daher nur in Bekantschaften hinein. <date when="1802-05-27" calendar="#Gregorian">Am <date when="1802-05-27" calendar="#Gregorian">Himmelfahrtstag</date></date> feierten wir recht
                    schön u still unsern 1jährigen Hochzeittag, und gestern war es ein Jahr, daß ich
                    von Ihnen getrennt bin! – – –</p>
                <p>O mein theurer Vater, wann werde ich Sie wiedersehen? – Wie oft begleite
                    ich Sie auf Ihren Spaziergängen mit meiner Seele - wie lebhaft u schauerlich
                    steht Ihr Dasein vor mir! – ach wären Sie doch glücklich, würden Sie es
                    doch bald durch ein liebendes Herz! </p>
                <closer>
                    <salute>Gott erhalte Sie mein ewig geliebter Vater, schreiben Sie uns bald u
                        lieben Sie ferner.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre treuste <hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                  </hi>
                    </signed>
                </closer>
                <closer>
                    <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">
                        <persName key="JP-003469">mein Mann</persName> grüßt Sie voll heißer Liebe,
                        haben Sie den 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                        <bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">Titan</bibl>, von <hi rendition="#aq">
                            <persName key="JP-002678">Mazdorf</persName>
                        </hi> bekommen? Lesen Sie ihn ja, und auch das <bibl sameAs="JP-010585" subtype="werke-jp">
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#aq">Campaner</hi></hi> Thal</bibl> ich las es kürzlich und dachte
                        daß Sie es <gap reason="illegible" unit="words" quantity="2"/>
                    </seg>
                </closer>
                <closer>
               <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page1" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Den Brief von <persName key="JP-001328">Gleim</persName> schiken Sie mir bald wieder? <seg type="comment">
                            <orig>Heute habe ich dem ehrwürdigen Greis geantwortet</orig>
                            <note xml:id="na33_tkb_ckb">Vgl. <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_278">Caroline Richters und Jean Pauls Brief an Gleim vom 30. Mai
                                    1802</ref>.</note>
                        </seg> – diese Güte gegen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mich</hi> Unbedeutende, hat mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">an sich</hi> schon unendlich gerührt.</seg>
            </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>