<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0264" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 23. März 1802,
                    Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. Auf S. 1 Datum vfrH: 1802.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1802-03-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011934">Familie Mayer</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#aq">Meiningen</hi> den 23<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#uu">ten</hi>
                            </hi>
                            <hi rendition="#aq">März</hi>
                        </hi>
                    </dateline>
                    <salute>Theurer geliebter Vater,</salute>
                </opener>
                <p>Sie haben nun <ref type="letter" target="JP-UB0041">meinen kleinen
                        Brief</ref>, indem ich Ihnen den Empfang der Ihrigen so sehnlich erwarteten
                    meldete, dafür ist ein Theil Ihres vor einigen Tagen an mich Geschriebenen,
                    schon beantwortet. Innig danke ich Ihnen für <seg type="comment">
                  <orig>Ihr
                            kleines Blätchen</orig>
                  <note xml:id="newd_3dz_y3b">Nicht
                            überliefert.</note>
               </seg>, aber <del rendition="#s">ich kann</del> es
                    ist mir, als waren Sie da Sie es schrieben, in einer gleichgültigen Stimmung
                    gegen mich, und das schmerzt mich unendlich. <persName key="JP-002581">Tinchens</persName> Nachläßigkeit die ich nicht begreife kann doch
                    unmöglich ein Mistrauen gegen uns alle erregen, und ich die ich mit der höchsten
                    Unruhe und Sehnsucht bei Ihnen zu seyn, mein bester Vater, immer fort an Sie
                    denke – ich kan den Gedanken Ihrer Kälte nicht ertragen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_w2s_fzd_ymb"/>Die
                            Beilage</orig>
                        <note xml:id="nql2_blc_1kb">Ein Bericht über den Krankheitsverlauf der am
                            14. Januar 1802 gestorbenen <persName key="JP-002702">Auguste
                                Mayer</persName>. Nicht überliefert.</note>
                    </seg>
                    <ref type="letter" target="JP-UB0404">Ihres an uns alle gerichteten
                        Briefes</ref> habe ich noch nicht abgeschrieb<ex>en</ex>, weil ich noch
                    nicht den Muth hatte sie mehreremale zu lesen – erlauben Sie daß ich sie noch
                    einige Tage behalte, weil ich heut nicht im Stande bin mir dieses Blatt der
                    Erinnerung zu bewahren<anchor type="target" xml:id="stop_w2s_fzd_ymb"/>, <pb n="2"/>denn je heiliger und süßer sie auf der einen Seite ist, je tiefer
                    ergreift mich der Schmerz. <del rendition="#s">Ihre.</del> Ihre Güte Liebe und
                    Sorge das einzige innige Verhältnis der lezten Zeit, muß Ihnen jezt und für die
                    Zukunft wie ein verklärtes idealisches Daseyn erscheinen, und Ihre<subst><del rendition="#s">m</del><add place="across">n</add></subst> Kummer <del rendition="#s">des</del>besänftigen, denn Sie waren es ja
                    die <persName key="JP-002702">dem geliebten Wesen</persName> hier schon eine
                    himmlische Seeligkeit gaben – ach wenn ich mir es lebhaft denke, so rührt es
                    mich zu sehr, und es ist meine Pflicht Sie nicht daran zu erinnern.</p>
                <p>Nur noch so viel, daß ich gierig auf das Bild, das Sie mir geben wollen warte
                    – o ich danke Ihnen sehr, daß Sie so liebend an uns alle gedacht
                    haben!</p>
                <p>Wenn Sie doch in Ihrer neuen häuslichen Einrichtung die Ruhe und Bequemlichkeit
                    fänden, die Sie erwarten, und die Ihnen so nothwendig ist. Werden Sie <seg type="comment"><orig>Ihre Wohnung</orig><note xml:id="nj1b_l5d_ymb">Mayer
                            wohnte in der Leipzigerstraße Nr. 77 und zog im September 1802 an die
                            Spittelbrücke Nr. 2.</note></seg> behalten, oder, <del rendition="#s">sich ein</del>
                    <pb n="3"/>Ihrem Wunsch nach einer Art ländlicher Besitzung Genüge leisten? Ach,
                    wenn Ihnen der Himmel eine Gefährtin zuführte, wie wollte ich sie segnen und
                    lieben, wenn Sie die lezten Jahre Ihres Lebens erheiterte, wenn sie fähig wäre
                        <seg type="comment"><orig>über alle Ihre schmerzhaften
                            Erinnerungen</orig><note xml:id="nmsc_ycx_xmb">Mayers zweite Ehefrau
                            Maria Dorothea geborene Siegfried war 1792 gestorben, die gemeinsame
                            Tochter Auguste am 14. Januar 1802. </note></seg> einen
                    undurchdringlichen Schleier zu werfen! – –</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Es ist mir als wäre die Tante <hi rendition="#aq">
                                <persName key="JP-002779">Merzdorf</persName>
                            </hi> entfernter als je von Ihnen gegangen, wie könnte sie sonst <hi rendition="#u">gerade jezt</hi> ihren Bruder verlaßen; oder war ihr
                            Aufenthalt in <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName>
                            </hi> nothwendig?</orig><note xml:id="ninn_c5d_ymb">Ernestine Merzdorf,
                            die Schwester Johann Siegfried Wilhelm Mayers, die bei der Pflege
                            Auguste Mayers geholfen hatte, kehrte nach deren Tod zunächst in die
                            Altmark zurück, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0404/#start_plt_b5d_ymb">Mayers Brief an seine
                                Töchter vom 13. Februar 1802</ref>.</note></seg>
                </p>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0362/#start_ybl_3xh_2jb"><persName key="JP-002581">Ernestine</persName> hat mir küzlich einen
                        Brief der ältesten <persName key="JP-000437">Stubenrauch</persName>
                        mitgetheilt</ref>, der mich von neuem mit Bewunderung und Liebe für sie
                    erfült hat. Auch sie erzählt darin das <seg type="comment"><orig>Schiksal der
                            armen <persName key="JP-000830">Dörfer</persName></orig><note xml:id="nhxs_q1x_xmb"><persName key="JP-000830">Minna
                                Doerffer</persName> war zwei Jahre lang mit ihrem Cousin <persName key="JP-001789">E.T.A. Hoffmann</persName> verlobt gewesen, der
                            Anfang März 1802 jedoch die Verlobung löste, um am 26. Juli 1802
                                <persName key="JP-012532">Maria Thekla Michalina
                                Rorer</persName> zu heiraten.</note></seg>, das ich nach der genauen
                    Bekantschaft mit ihrem Verhältnis sehr beklagenswerth finde. Doch liegt gewis
                    ein großer Theil der Schuld in ihrem Character, der sehr zu Argwohn Mistrauen
                    und Eifersucht hinneigt. Das sag' ich nur Ihnen. </p>
                <p><pb n="4"/><seg type="comment"><orig>Heute erwarten wir den <hi rendition="#aq">
                                <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>
                            </hi> der einige Tage in <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>
                            </hi> zubringen will.</orig><note xml:id="nec4_bbx_xmb">Vom 23. bis zum
                            31. März 1802 war Emanuel zu Besuch bei Richters in
                        Meiningen.</note></seg> Diese Erscheinungen von Freunden an einen so öden
                    Ort wie <placeName key="JP-006012">
                        <hi rendition="#aq">M</hi>
                    </placeName>. in vieler Rüksicht ist, hat etwas ganz eigen beglükendes. Wir
                    werden zwar nicht die Freude haben, ihn in unserem Hause zu <hi rendition="#aq">logiren</hi>, weil es so eng ist, aber der Präsident <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-001603">Heim</persName>
                    </hi> hat uns ein Zimmer in dem seinigen, das uns gegenüberliegt, eingeräumt,
                    und alle Sorgen für seine Bewirthung nehm' ich auf mich. Es ist also fast ganz,
                    als wohnte er bei uns. Er will die Nachfeier von meines <persName key="JP-999999">Mannes</persName> Geburtstag hier halten der am <date when="1802-03-21" calendar="#Gregorian">21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                    </date>war. Wir brachten ihn still heilig in unserm Hause zu.</p>
                <p>Hören Sie nichts von <persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName> liebster
                    Vater? <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> wünschte seine jezige Lage
                    zu kennen, kömmt er nicht zu Ihnen, und hören Sie nichts von ihm? <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> hat noch immer eine Liebe wie für einen
                    Bruder zu ihm, deßen Fehler man einsieht, aber dem man sein Herz nicht entziehen
                    kann.</p>
                <p>Der armen <persName key="JP-012044">Tante Siegfried</persName> werde ich
                    nächstens schreiben, wenn ich Ihnen die gefoderten Blätter schike. Grüßen Sie
                    sie innigst von mir und versichern Sie sie meiner ewigen Liebe. </p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie wohl ewig geliebter Vater, bald schreib ich Ihnen wieder, aber
                        sagen Sie mir auch bald einige Worte, damit ich auf Ihre unwandelbare Liebe
                        gestärkt hinaufsehen kann.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre<lb/>treuste <hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                  </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>