<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1908" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 23. Juli
                    1810, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-07-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-014553">Homoerotik</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> d<ex>en</ex>: 23. <hi rendition="#aq">July</hi> 1810. – <hi rendition="#aq">Friedenstein</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Was? Sie gefallen Sich so sehr, allzu stolzer, allzu demüthiger, in Ihrer
                    zwielichten Dämmerung, daß Sie, sonst so weiches, zartes Gemüth, ein hartes,
                    finstres Erzgeschuppe über mein hoffendes Auge herzuschmieden wagen? was, mit
                    grausamer Schonung verhüllen Sie Sich Lieber in Leichen Tücher, versenken Sie
                    Sich lieber unter Sarges Moder, als mir von bleichen, zuckenden Wangen, von
                    kalten bebenden Lippen die zwar Minne glühenden, doch herben Thauen des
                    Mitschmerzes wegzuküßen? was, Wagner, Sie wagen im Ernste, so unbegreiflich mich
                    meisternder Ernst, mir unter Rosen Gewinden und Sylphen Bildern und zwischen
                    daunigen Gewölken den Eis Dorn in das sehnende Herz zu stoßen? die Hoffnung, den
                    Glauben an mein Glück wollen Sie, Mann meiner Träume, mit dem diamantnen Siegel
                    Ihres mächtigen Willens in nichts zerreiben? Gott! was laßen Sie mir? nimmer
                    verstummende Worte, bald sich erschöpfende Fantasie, nur zu schnell vernarbende
                    Wunden; wißen Sie<pb n="2"/> auch, was mein Ahndungs Engel nächtlich in die
                    schmachtende Seele sang? wenn mein Ich von allen Lebens Feßeln getrennt bis tief
                    in Sie hinein, Freund, gedrungen war und nach schweren, schmerzlichen Geister
                    Kämpfen Ihre Selbstigkeit bezwungen und dem Allich zustrebend sich schon <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">verunzweyt</hi> hatte, wißen Sie,
                    oder können Sie, allzu, ach leider! allzu männisches Wesen, wißen, was ich weiß?
                    – oder können Sie, weil Sie ein Mann sind, nicht ergrimmen als aus egoistischer
                    Blindheit, und würden es auch nicht, daß, Zeit, Zahl, Raum, Wille besiegend, ich
                    Sie zwingen konnte,<add place="intralinear" hand="#author">?</add> so würde ich
                    Sie jezt strenger oder noch weit großmüthiger behandelt haben, gar nichts mehr
                    von Ihrem bösen Befehle, nicht mehr hoffen zu dürfen, sprechen. Nein, aber jezt,
                    wo ich fühle und stolz genug bin, zu fühlen, daß Sie doch wünschen, ich möchte
                    ungehorsam seyn, lächle ich durch Zähren und zucke wehmüthig bewundernd<pb n="3"/> die Psyche Schwingen tadelnd rauschend über Ihre Scham Großmuth zusammen, und
                    verzeihe Ihnen gern, sieches, hermaphroditisches Wesen, daß Sie mich für noch
                    kränker, für noch schmerzensscheuer, als sich selbst, wähnen; weil ich auf
                    Purpur schreite, weil oft Diamanten meine bleiche, jungfräuliche Stirn blutig
                    drücken, weil es mir leider! oft an Macht, Wille, Zeit, Mögen und Vermögen
                    fehlt, mich und Andre zu beherrschen, weil ich ein armseliger Fürst, doch ein
                    übersehlicher Mensch, bin, so glauben Sie, armer, mich wenig kennender Freund,
                    zierig die Umhänge Ihres Schmerzenlagers zuziehen zu müßen. Wenn der Moschus
                    duftende <seg type="comment"><orig>C.</orig><note xml:id="nw43_ng1_vyb">Nicht
                            dechiffriert.</note></seg> leise sich zu Ihren Häupten schleicht und
                        linde<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del> den Mund fest
                    verschließend, die holden Söhne küßend und die liebliche Tochter frägt, aber
                    leise, leise, wie Traumes Tritt, schläft er wohl<pb n="4"/> ruht er sanft,
                    träumt er schön, ahndet er süß, unser Theurer? und dann die Hüllen theile, und
                    die Schatten banne, mein Honig Kuß Ihre Lippen theilt und saugend und ziehend
                    und schlürfend ich jedes Gift und jedes Weh und jede Angst und jede Furcht gern
                    selbst übernehmend wie einst die königliche Geliebte das Gift und den Tod ihres
                    Freundes. Weil ich keine <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> bin, und
                    weil <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leonina</orig><note xml:id="nf1k_jg1_vyb">Die Verwirrspiele, die der Herzog Emil August
                                und seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von
                                    Dieskau</persName> mit dem Namen Leonina inszenieren, lassen
                                sich nicht vollständig auflösen. Bisweilen scheint der Herzog sich
                                selbst zu bezeichnen, aber auch Sidonie unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April 1810</ref>
                                mit dem Namen Leonina, in dem sie auf Sidonie schimpft, als handele
                                es sich um eine andere Person. Johann Ernst Wagner äußert, wie aus
                                einer Reaktion des Herzogs im Brief vom 26. April 1810 hervorgeht,
                                den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                    Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast
                                immer, wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht
                                es auch um Geschlechterrollen.</note></seg></hi> nicht küßt und nie
                    den Männern so nahe kömmt, darf ich nicht mehr hoffen, soll ich auch nicht
                    kommen, soll Sie auch nicht küßen; o! das ist nicht fein und doch sehr fein denn
                    Sie wißen, was der Widerspruch vermag, zumahl auf grillenreiche Mädchen- und
                    Fürsten Willen. Nehmen Sie Sich in Acht oder nehmen Sie Sich vor uns in Acht,
                    Ernst, nicht, daß wir kommen, Sie tod oder wohl küßen, dazu sind wir eben so
                    spröde, als Sie, Herr Tyrann, der nur in unsern schönen Träumen, nicht aber in
                    der platten, grellen Wahrheit uns erscheinen will. Ey, ey, wie eitel! spotten
                    will ich nicht, denn das<seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">hieß zürnen;
                        Wolken brauche ich nicht zu senden, <lb/>An die Stummen mich zu wenden
                        <lb/>Will ich nicht<lb/>Da mir Blumen Geister dienen<lb/>Holde schnelle
                        Balsam Bienen<lb/>Ahndungs Licht.<lb/>In diesem, durch dieses sehen Sie
                        doch, wenn Sie wollen<lb/><hi rendition="#right">Ihren immer
                            minnenden<lb/>Bruder <hi rendition="#aq">Emile</hi></hi></seg>
                </p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>