<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0068" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meiningen, 27. März 1810,
                    Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl., 7½ S. Briefnummerierung vfrH.</p>
                                <accMat>Brief von Leopold Schlabrendorff an Henriette Schwendler
                                    (nicht überliefert). </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1810-03-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="JP-UB0180">Von Emanuel an Henriette Schwendler.
                        Bayreuth, 28. April 1810</ref>
                </correspContext>
                <note>Präsentat: 28 <hi rendition="#aq">Apr</hi>. beantw.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen, den 27<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Maerz<lb/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1810</hi>.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich schrieb Ihnen, theurer Freund, vor einigen Tagen <ref type="letter" target="JP-UB0458">in einem Briefe meiner <persName key="JP-002936">Antonie</persName></ref> einige Zeilen in solcher Eile und in einer so
                    störenden Umgebung, daß ich mir kaum zu sagen weiß, ob nur einiger Sinn in
                    meinen Worten war. Denken Sie, zwey französische Officiere in meinem Zimmer,
                        <persName key="JP-003749">Amanda</persName> am Clavier, und <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003971">Pauline</persName></hi> den
                    kleinen <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> auf dem Schoße. Herzlich
                    sehnte ich mich ein Stündchen Ruhe zu finden, um mit Muße meinem Freunde zu
                    schreiben, dem ich vieles, mir sehr wichtiges zu sagen <add place="superlinear" hand="#author">habe</add>, aber auch nach einer sichern Gelegenheit um ihn
                    meinen Brief einzuhändigen. Beydes bietet sich mir in diesem Augenblike dar, das
                    Anerbieten des <persName key="JP-000763">Justitz Rath <hi rendition="#aq">Deahna</hi></persName>, Ihnen diesen einzuhändigen, ist mir sehr
                    werth.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_fjv_szb_qmb"/>Anliegend theile ich Ihnen <seg type="comment"><orig>einen Brief mit von meinem Sohn <persName key="JP-003753">Leopold</persName></orig><note xml:id="nzxz_thm_3mb">Nicht überliefert.</note></seg>.<anchor type="target" xml:id="stop_fjv_szb_qmb"/> Sie wißen, Guter, <seg type="comment"><orig>wie
                            schon einmahl ich Ihnen meinem Kummer klagte, ob ich mich wohl je dieses
                            Sohnes werde freuen können; der als Kind so viel versprach und in dem
                            Uebergang vom Knaben zum Jünglinge mir so unendliche Besorgniße für <pb n="2"/>seinen moralischen Karakter gab</orig><note xml:id="nccb_g3m_3mb">Vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0411/#start_q3y_23m_3mb">Henriette Schwendlers
                                Brief an Emanuel vom 24. August 1808</ref>.</note></seg>. <anchor type="target" xml:id="start_iyp_1vp_3mb"/>Trügt mich mein mütterliches
                    Gefühl nicht ganz – und darüber sollen Sie, Emanuel entscheiden – so hat das
                    Schiksahl mächtig in <persName key="JP-003753">Leopolds</persName> Erziehung mit
                    eingewürkt und <seg type="comment"><orig>er ist jetzt auf dem Wege ein
                            nützlicher und edler Mensch zu werden</orig><anchor type="target" xml:id="stop_iyp_1vp_3mb"/><note xml:id="nh5g_r4m_3mb">Vgl. dagegen
                            Henriette Schwendlers Schilderung des abweisenden Charakters ihres
                            Sohnes in ihrem <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0435/#start_xrl_2xw_qmb">Brief an Emanuel vom 16.
                                Oktober 1810.</ref></note></seg>. Gott, ich kann Ihnen nicht sagen,
                    wie mich der Brief ergriff und die Schilderung von seinem Leben. Ich dächte es
                    wäre alles kindlich unschuldig dargestellt, sollte ich mich irren, so sagen Sie
                    mir es, ich will mich nicht über meine Kinder verblenden, nicht über ihre guten
                    Eigenschaften nicht über ihre Fehler. Die Elterliche Erziehung bleibt ewig
                    Stükwerk wenn nicht das Schiksahl sich mit einmischt, auch mich hat es erzogen
                    und wenngleich unter harten Weisungen doch zu meinem Nutzen.</p>
                <p>Anbei, Theurer, wann wird denn das Schiksahl mir <persName key="JP-003749">Amanda</persName>, erziehen helfen. Wie viel fehlt und welche Lüken bemerke
                    ich täglich. <seg type="comment"><orig>Ueber ihre Sinnlichkeit hätten Sie mich
                            wohl beruhigt</orig><note xml:id="nblz_s3m_3mb">Vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0170/#start_ezr_15g_3mb">Emanuels "Extra-Blatt" vom 7. Dezember 1809</ref>.</note></seg>
                    aber welcher Leidenschaftlichkeit in ihrem ganzen Wesen, welche Unmäßigkeit bey
                    dem Genuße irgend einer Freude! — </p>
                <p><pb n="3"/>Können Sie glauben, daß <persName key="JP-002936">Antonie</persName>
                    sehr verderblich auf <persName key="JP-003749">A.</persName> wirkt. Das reine
                    hingebende Gemüth von <persName key="JP-002936">meiner Schwester</persName>
                    müßte auf wahre Weiblichkeit vortreflich einwirken, denn dann berührte sich ihr
                    beyderseitiges Wesen, aber bey <persName key="JP-003749">Amanda</persName>, die
                    so wenig Weiblichkeit hat, diese versteht sie nicht. Da überhaupt <persName key="JP-002936">Antonie</persName> keine Energie hat, um heftige Caraktere
                    zu bezwingen auch viel zu viel Weihrauch streut, ohne zu berechnen warum und ob
                    es der Mühe werth ist, so stehe ich natürlich bey <persName key="JP-003749">Amanda</persName> im Verhältniß meiner Schwester zu ihr, in einer
                    unangenehmen Alternative. Wo <persName key="JP-002936">Antonie</persName> lobt,
                    muß ich geradezu tadeln, wo <seg type="comment"><orig>A.</orig><note xml:id="nbyp_2jm_3mb">Wohl <persName key="JP-003749">Amanda von
                                Schlabrendorff</persName>.</note></seg> meint, mit der Zeit würde
                    sich manches aendern da ruft mich die Pflicht vor Gott auf, zu erklären, daß wo
                    nicht wenigstens der Wille da ist, die That schwerlich mit der Zeit reift.
                    Unbegreiflich ist es mir, wie die besten Menschen in ihren Urtheilen so
                    fehlgreifen können, <seg type="comment"><orig><persName key="JP-003469">Caroline</persName> schreibt mir letzt</orig><note xml:id="nqdj_3jm_3mb">Nicht überliefert, vgl. <ref type="missingLetter" target="3-VI_13">Fehlbrief vom März (?) 1810</ref>.</note></seg>, in
                    den vornehmen Ständen brauchten die Weiber die Häuslichkeit beynahe gar nicht,
                    wenn nur Talente da wären. <pb n="4"/>Als sollte nicht Weiblichkeit die Mitgabe
                    jedes Weibes sein, ohne ihr giebts keine Häuslichkeit und ist diese nicht
                    wiederum die Schöpferin der unerläslichsten weiblichen Tugenden, der Ordnung und
                    Reinlichkeit. Wenn die Jungfrau Gattin und Mutter wird, oh dann müssen die
                    Talente oft eine ganze Weile ohne Uebung bleiben. Der Gatte sucht dann weniger
                    fürs Ohr und Auge, aber in Liebe und Treue soll die Gattin ihr Tagwerk beginnen.
                    Die alleinige Uebung der Talente, ist Folge unmäßiger Eitelkeit und Gefallsucht,
                    beyde geziemen der zarten Jungfrau nicht und die Frau machen sie unglüklich.</p>
                <p><ref type="missingLetter" target="3-VI_13"><persName key="JP-999999">Richter</persName> schrieb mir in denselben Briefe</ref>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wüthend</hi> aber köstlich seine
                    Gegen Meinung. Gewis hat <persName key="JP-003469">Caroline</persName> dabey
                    gelitten, aber <persName key="JP-999999">Richter</persName> hatte Recht.</p>
                <p>Oh Gott, Emanuel, könnten Sie mich nur handeln sehen, <persName key="JP-002936">Antonie</persName> sagt, ich sey zu streng, Nein, ich bin es nicht. Ich bin
                    ernst es darf mir nichts entgehen, ich gönne <pb n="5"/>an <persName key="JP-003749">Amanda</persName> jede Freude, wenn sie aber nicht satt
                    wird, wenn sie alles daneben vernachläßigt, ja dann werde ich streng und ein
                    unbeschreiblicher Mißmuth ergreift mich.</p>
                <p>Wäre mein <persName key="JP-003966">S.</persName> ein König und hätte Croesus
                    Schätze, er würde gerade von mir fordern, was ich ihm jetzt in einem schlechten
                    bürgerlichen Verhältniß leisten muß. Wir leben aber glüklich, und ich habe die
                    Beruhigung einen edlen Mann, so weit meine Kräfte reichen, frohe Tage zu
                    bereiten. Dies wünsche ich auch bey <persName key="JP-003749">Amanda</persName>,
                    sie soll glüklich machen und glüklich werden. Gott wolle, daß das Schiksahl
                    ihren fernern Lebensweg so einrichte daß sie schlechterdings ihre Kräfte
                    gebrauchen muß, sie hat deren genug und Verstand obendrein. <seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_hg3_lyp_3mb"/>Ich bin
                            fest entschloßen, sie einige Zeit <seg type="comment"><orig>ihrer
                                    Stiefmutter</orig><note xml:id="nnwm_1km_3mb"><persName key="JP-002717">Wilhelmine von
                                    Mecklenburg</persName>.</note></seg> – die mit dem <persName key="JP-003751">Grafen</persName> auf dem Lande lebt zu
                            übergeben</orig><note xml:id="njgn_l4m_3mb">Die Ende August 1810
                            angetretene Reise verlief ergebnislos: Amanda Schlabrendorff blieb bei
                            ihrer Mutter, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0435/#start_l55_gfp_smb">Henriette Schwendlers
                                Brief an Emanuel vom 16. Oktober 1810.</ref></note></seg>, wer weiß
                    was ländliche Stille, und eine andre Behandlung bewirken. Sie wird vieles
                    vermißen, was sie hier besaß und wenn andere auch das bey ihr tadeln, was <pb n="6"/>ich an ihr tadelte, so kehrt sie mit Sehnsucht und mehr Vertrauen
                        zurük<anchor type="target" xml:id="stop_hg3_lyp_3mb"/>. <persName key="JP-002717">Die Gräfin</persName> hat zwar viele Standes Vorurtheile und
                    überhaupt eine<supplied reason="damage" cert="high">n</supplied> beschränkten
                    Verstand sie ist aber gut, eine trefliche Hausfrau und erträgt <persName key="JP-003751">den tollen Grafen</persName> mit bewunderungswürdiger Faßung
                    und Ergebung.</p>
                <p>Finden Sie meine Idee unrecht <persName key="JP-003749">Amanda</persName> von mir
                    zu thun so sagen Sie mir es. Nützen kann ich ihr in der Zusammenstellung mit
                        <persName key="JP-002936">meiner Schwester</persName> nichts und mein
                    thätiges Beyspiel beachtet sie gar nicht. <persName key="JP-002936">Antonie</persName> war mir als Erzieherin lieber <seg type="comment"><orig>ehe sie in die <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName>
                            ging</orig><note xml:id="nulp_bnm_3mb"><persName key="JP-002936">Antonie
                                von Mützschfahl</persName> war von August 1809 bis Mitte Januar 1810
                            in der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName>, wo sie das
                            Erziehungsinstitut von <persName key="JP-003192">Johann Heinrich
                                Pestalozzi</persName> in <placeName key="JP-006427">Yverdon</placeName> besucht hat, aber bald wegen einer Erkrankung
                            zurückkehren musste.</note></seg>, sie hat viel Eigenthümliches
                    verlohren und Fremdes angenommen. <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> mag vortreflich sein sein Institut trägt aber die
                    Gebrechen der Menschlichkeit, er nun steht from und uneigennützig da, nicht so
                    die andern Lehrer. <persName key="JP-002936">Antoniens</persName> nur zu
                    empfängliches Gemüth und ihre Unbekanntschaft mit der Welt erlag unter dem
                    Contrast den sie <pb n="7"/>fand, moralisch angegriffen mußte ihr Körper leiden.
                    Jetzt ist sie wieder gesund und ihre ruhige Lebensordnung behagt ihr
                    vortreflich. Ein für allemahl, sie ist ein himlisches Wesen, aber fürs
                    praktische Leben taugt sie nicht, und doch verfehlt sie ihre Bestimmung.
                    Unendliches würde sie leisten, betrachtete sie die Welt nach ihren wahren
                    Verhältnißen, und überhaupt ergriff sie nicht eine gute Sache mit einer solchen
                    Ueberspannung die dann nicht ausdau<supplied reason="omission" cert="high">e</supplied>rt.</p>
                <p>Kommen Sie, Guter, zu uns, belehren Sie mich wo ich zu tadeln bin, und glauben
                    Sie, wenn ich andere tadle, ich mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">streng richte</hi>.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_rty_3zp_3mb"/>Wir sind wohl, soll ich mich
                    denn freuen? ich bin abermals <seg type="comment"><orig>hoffende
                            Mutter</orig><note xml:id="nx1h_y4m_3mb">Henriette Schwendler gebar am
                            4. Juli 1810 eine Tochter Antonia, vgl. ihren <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0042/#start_yvk_fdr_4mb">Brief
                                an Emanuel vom 26. Juli 1810</ref>.</note></seg>, <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> ist wohl ein Engel, aber welche Sorge
                    macht mir seine Pflege, und wieviel Mus<supplied reason="damage" cert="low">e</supplied> kostet überhaupt jedes Kind. Wo sollen meine Kräfte
                    ausreichen, ich wage es nicht zu gestehen, aber eigentlich betrübt mich mein
                    Zustand. <anchor type="target" xml:id="stop_rty_3zp_3mb"/>Trösten Sie mich,
                    lieber Emanuel <pb n="8"/>ich klage Ihnen gern, weil Sie mich verstehen und
                    niemand belebt meinen Glauben ans Gute so wahrhaft als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihr Mensch</hi>.</p>
                <p>Gute Nacht, es ist spät, meine Engelchen schlafen um mich her, <persName key="JP-003971">Pauline</persName> und <persName key="JP-003965">Reinhold</persName>. Der Schlaf der Kinder ist der schönste Anblik.</p>
                <p>Gott sey mit Ihnen</p>
                <closer>
                    <salute>Ich grüße die<lb/>Ihrigen</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Henriette</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>