<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1895" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 5. April
                    1810, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 2°, 4 S. Unterschrift und Postskriptum von Emil August von
                                    Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                                <accMat><ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief
                                            </ref><title><ref type="letter" target="JP-UB2037">von
                                            Sidonie von Dieskau an Herzog Emil August von Gotha vom
                                            3. April 1810</ref>.</title>
                                </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 3, S. 27–28
                            (unvollständig und verändert). </bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 3, S.
                            75–76 (unvollständig und verändert). </bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">D. G.: Emil Leopold August, Herzog zu
                            Sachsen-Gotha und Altenburg, in: Deutscher Ehren-Tempel, hg. von Wilhelm
                            Hennings, Bd. 12, Gotha:</bibl> Hennings'sche Buchhandlung 1832, S. 6
                        (nur Auszug, stark geändert).</witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-04-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Gotha</hi> d<ex>en</ex>: 5. <hi rendition="#aq">April</hi> 1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich schickte, mein guter Wagner, uneröffnet und sobald als möglich, <seg type="comment"><orig>Ihr sonderbar überschriebenes Briefchen</orig><note xml:id="nbhn_pgv_hyb">Aus Emil Augusts Brief vom 29. März und Sidonie
                            von Dieskaus Brief vom 3. April 1810 geht hervor, dass ein mit Sidonie
                            und/oder Leonina unterzeichnetes Blatt an Wagner gegangen war, das
                            dieser an den Herzog gesendet hatte, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1894/#start_ngn_4dv_hyb">welcher es
                                wiederum an Sidonie von Dieskau schickte</ref>, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2037/#start_n1g_rbv_hyb">die es für
                                einen Scherz hielt, den sich der Herzog erlaubt
                        hatte</ref>.</note></seg> auf <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013361">Sidoniens</persName></hi> Rath, nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006395">Weimar</placeName></hi> und erhielt <seg type="comment"><orig>beyliegende Antwort</orig><note xml:id="nqjh_31d_gyb"><ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief Sidonie von Dieskaus an den
                                Herzog Emil August vom 3. April 1810</ref>.</note></seg>, die Sie
                    vermuthlich, theurer Freund<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">in</del>, beßer denn ich, verstehen werden; <seg type="comment"><orig>ich
                            verstehe sehr wenig von den <hi rendition="#aq">Leoninischen</hi>
                            Zeilen, daß man Sie gekränkt hat, zerreißt mir das Herz, daß ich
                                <persName key="JP-013361">Sidonien</persName> schelten soll, <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013361">Sidonien</persName></hi>,
                            die ich mehr liebe als die jezt so fromme <hi rendition="#aq">Leonina</hi>, als die jezt so schmeichelnde <hi rendition="#aq">Leonina</hi>, wird nur geschehen, wenn Sie es heischen, und zwar
                            nur im leisesten Scherze</orig><note xml:id="nagg_yhv_hyb">Die
                            Verwirrspiele, die der Herzog Emil August und seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName> mit dem Namen Leonina
                            inszenieren, lassen sich nicht vollständig auflösen. Bisweilen scheint
                            der Herzog sich selbst zu bezeichnen, aber auch Sidonie unterschreibt
                            ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April
                                1810</ref> mit dem Namen Leonina, in dem sie auf Sidonie schimpft,
                            als handele es sich um eine andere Person. Johann Ernst Wagner äußert,
                            wie aus einer Reaktion des Herzogs im Brief vom 26. April 1810
                            hervorgeht, den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast immer,
                            wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht es auch um
                            Geschlechterrollen.</note></seg>. Erlauben Sie, daß ich wie ein Blinder
                    von dem Zauberspiele der Farben urtheile, und daß ich wie ein Bezauberter, mein
                    Guter, von den Feen spreche, die Sie so gerne bezauberten, – ich glaube, daß Ihr
                    jezt durch Frühjahr und heimkehrende Kraft überreizter Zustand, ohne daß Sie es
                    ahndeten, Einfluß auf Ihr rasches Handeln hatte, ich fürchte, daß Sie die Welt
                    und Ihre Freu<subst>
                        <del rendition="#ow">d</del>
                        <add place="across" hand="#author">n</add>
                    </subst>de Ihren manche so schöne Blüthe zerstörenden Jähzorn bereuen werden,
                    ach! der böse wetterwendische April mußte auch seine ehernen Stiere über dieses
                    herrliche Blumenbeet treiben, ach! wie Schade! wenn ich Sie recht verstand, so
                    versprachen Sie mir einst eine <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ae</hi></hi>, eine <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">L</hi></hi>- und eine <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">A</hi></hi>-Blüthe<pb n="2"/> in Ihren herrlichen Kranz zu winden, darauf
                    freute sich <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">Aemil</hi>, der
                            Fantasienreiche, <hi rendition="#aq">Leopold</hi> der Vielvermögende,
                                <hi rendition="#aq">August</hi> der Reine</orig><note xml:id="nxq5_xc2_gyb">So lauten Emil August von Gothas eigene
                            Vornamen.</note></seg>, aber nicht Ihr <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">A</hi>ugust der <hi rendition="#aq">A</hi>pril-<hi rendition="#aq">ST</hi>ier</orig><note xml:id="nibs_bd2_gyb">Die
                            Initialen der Wörter August, April und Stier sind durch Größe und
                            Strichstärke hervorgehoben. Angespielt wird auf Wagners Freund <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName>, dem gegenüber der
                            Herzog wiederholt eine wilde Eifersucht formulierte wie auch im weiteren
                            Verlauf des vorliegenden Briefes.</note></seg>, – ich glaube an ein
                    Geschick aber an kein <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001353">Göthisches</persName></hi>, und ergrimme, weil ich kein Salz und kein
                    Kalk bin, bey des Herrn Geheimraths <bibl sameAs="JP-008543" subtype="werk">Wahlverwandschaften</bibl>. Verzeihen Sie mir diesen Seitensprung bey der
                    Nähe des vielgeliebten und gemein erkannten <persName key="JP-004208"><hi rendition="#aq">A. St.</hi></persName> – irre ich mich in dem brummenden
                    Sultan unsrer wandelnden <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Otalisken</hi> Chore</orig><note xml:id="notn_tf2_gyb">Die Berichte über die als Odalisken bezeichneten
                            hellhäutigen Konkurbinen in den Harems des osmanischen Reiches
                            inspirierten in Westeuropa Malerei und Oper zu orientalistischen
                            Sujets.</note></seg>, in dem schüttelnden Monopolisten aller
                    menschlichen und unmenschlichen Weisheit, (ach! wie gern möchte ich mich irren,
                    wie gerne wünsche <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi>, daß
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihnen</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nie</hi> die Augen aufgehen) so
                    will ich seine Unarten sanft ertragen, was vielmehr, seine unendlichen Vorzüge
                    dazu. Bis dahin nichts mehr von dem entweder von mir oder von Ihnen verkannten
                        <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">Commiß</hi>
                    <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">Mann</hi>, möge er Ihnen immer
                    edel und groß, gut und klug erscheinen, aber verwechseln Sie doch auch nicht,
                    bitte, den verschönenden Wiederschein Ihres rein menschlichen Herzens mit dem
                        <hi rendition="#aq">limbus</hi> des sich selbst erschaffenen innern Gottes,
                    – ich, der doch viel beßer bin, weil ich noch viel schlimmer als Ihr Antichrist
                    gewesen bin und seyn könnte, ich, den Sie lieben und<pb n="3"/> den Sie noch
                    mehr lieben würden und müßten, kennten Sie mich, bin gar nicht das, was Sie
                    unter Ihren tausendschillerigen Hortensien träumen, – ich glaube wohl, daß Sie
                    mir die Eitelkeit, die Sinnlichkeit, die Inconsequenz und die falsche Demuth
                    nicht so hoch anrechnen werden, da Sie, mein armer Freund, an diesem 2fachen
                    Apfelgröbs, fast so sehr zu würgen haben, denn ich zwitterartige
                    Paradis-Nachtigall, aber der Neid und die Härte – doch, Wagner, Wagner, wir
                    wollen sehen, wer hart und neidisch ist und rachgierig dazu, – ich, der Ihnen so
                    selten nahe komme, oder <persName key="JP-004208"><hi rendition="#aq">A.
                            St.</hi></persName> und nur in decenterer Form und consequenterer Manier
                        <seg type="comment"><orig>die von ihm kurz getrennte und vor kurzem auf kurz
                            wiedervereinte <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004689">C.
                                    Z.</persName></hi></orig><note xml:id="nnnb_fjv_hyb">In mehreren
                            Briefen an Wagner unterstellt Emil August eine kompromittierende
                            Liebelei zwischen Wagners Freund <persName key="JP-004208">August von
                                Studnitz</persName> und einer Frau, deren Name mit den Initialen C.
                            Z. abgekürzt wird. Adolph Léon Corin stellt Mutmaßungen über ein
                            Schwesternpaar an, das Studnitz und Wagner in ihrer Korrespondenz mit
                            viel Aufmerksamkeit bedenken und als "die zwei Ws" chiffrieren. Dabei
                            kommt er zu dem Schluss, dass es sich um <persName key="JP-004689">Cäcilie</persName> und <persName key="ed_iqz_gnq_ryb">Charlotte von
                                Ziegesar</persName> handelt, die beide durch Hochzeit einen
                            Nachnamen mit W erhielten. Die ältere der beiden, Cäcilie von Werthern,
                            verwitwete bereits 1800 mit nur 27 Jahren. (A.L. Corin: Hundert Briefe
                            von Johann Ernst Wagner an Jean Paul Friedrich Richter und August von
                            Studnitz, Paris 1942, S. 503-509.) Es ist wahrscheinlich, dass dem
                            Herzog die Zuneigung zwischen ihr und dem ebenfalls verwitweten Studnitz
                            als Grundlage für seine Gerüchte diente.</note></seg>? – ich gesteh' es,
                    Rache und Strafe verdiene ich, <anchor type="target" xml:id="start_eb3_cvv_ryb"/>denn wer gibt mir das Recht, <persName key="JP-004208"><hi rendition="#aq">A.
                            St's</hi>.</persName> übel gespielte, höflich seyn sollende Reue und <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004689">C. Z's</persName>.</hi> recht
                    comisch mit Reue prahlende neu erwachte Coketterie, für etwas anders als für das
                    letzte Schnarren zweyer ungeölten Uhrräder zu nehmen,?<anchor type="target" xml:id="stop_eb3_cvv_ryb"/> – ach! könnte ich doch so kindlich schön mich
                    irren! ach! könnte ich Sie doch küssen und mit Thränen bedecken, engelherziger
                    Mann! –</p> <p><pb n="4"/>Mann meiner ewigen Zuneigung, könnte ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ihnen</del> doch Sie so lieben, daß Sie nichts von dem Leben
                    trennen könnte, kam ein später sanfter Kuß des Toden Engels, allenfalls mein
                    frühes Ersterben aus Überglück auf Ihren genesenden Busen, ach! warum muß ich
                    Sie so spät lieben oder so früh? warum sich streiten? ist denn nicht die letzte
                    Stunde hier die erste dort? warum? um daß Sie von meinem ersten Kusse des
                    Wiedersehens ein neues Leben beginnen. – Was ich will, muß geschehen, was ich
                    voraussagte, ist mein sehnlichster Wunsch – vielleicht sind Ihre Schmerzen, ach!
                    im Wachsen, aber diese Kraft, diese grausam scheinende Kraft wird siegen und die
                    kalten, langen, scharfen Zacken der Schmerzens-Blitze werden sich nach und nach
                    in dem bangen Wetterkühlen der Genesung verlieren. Künftiges Jahr werden Sie
                    fragen, wenn Ihre ungezogenen Kinder auf die Nase fallen und darüber
                    Zeter-Mordjo schreyen, gibts denn, auch, ausser dem Hunger und der Hyperstenie
                    des Geschlechtstriebs und dem Weh wund gewalzter Füße und der Gluth sich nach
                    Küssen sehnender Lippen, noch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">andre</hi> Schmerzen? ach! so werden Sie alles Böse vergeßen haben, aber
                    das Gute nicht, und die Guten nicht, <ref target="JP-UB1895/#nagg_yhv_hyb"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-013361">Sidonia</persName></hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Leonina</hi> und mich</ref> nur nicht, gewiß nicht </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr <hi rendition="#aq">Emile</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Hier einen <ref type="letter" target="JP-UB2037">Zettel <persName key="JP-013361">Sidonia's</persName></ref> – können Sie noch mit <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high"><mod type="variant">
                                <sic>ihr</sic>
                                <add place="sublinear" hand="#author"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high"><mod type="variant">
                                            <sic>uns,</sic>
                                            <add place="sublinear" hand="#author"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">mier</hi>.</add>
                                        </mod></hi></add>
                            </mod></hi> zürnen?, ganz gewiß nicht mein Freund<seg type="comment"><orig><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">!!!</hi></orig><note xml:id="nv5z_mdg_mxb">Dreifach
                                unterstrichen.</note></seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>