<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB4596" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Ohne Ort, Anfang
                    1810 (?)</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 6 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Bd. 2, Nr. 1, S. 22–25
                            (unvollständig und verändert).</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 1, S.
                            71–73 (unvollständig und verändert). </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="low">Gotha</placeName>
                    <date notBefore="1810-01-01" notAfter="1810-03-28" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                    
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Ab dem 29. März 1810 sind 29 teils schwärmerische und dringlich
                    werbende Briefe des Herzogs an Johann Ernst Wagner überliefert, die in dichter
                    Abfolge gesandt wurden und nicht in Zusammenhang mit einigen Briefen Wagners aus
                    dem Jahr 1804 an den damaligen Erbprinzen stehen. Wodurch der Eifer des Herzogs
                    Emil August 1810 ausgelöst wurde, ist nicht ermittelt. Der vorliegende Brief
                    scheint am Beginn der Briefsträhne zu stehen, da hier noch die Anrede erwogen
                    wird und sich erste Avancen formuliert finden. </note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-014553">Homoerotik</term>
                    <term corresp="#JP-012840">Jahreszeiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Anmaslich mag es vielleicht seyn, diesen heiligen Nahmen auf der anspruchslosen
                    Stirne dieser Schwingen-Blüthe zu heften, allein unpaßend ist es sicher nicht;
                    wenn ich Sie Freund nenne, was Sie leider! noch nicht sind, so ist es nicht
                    allein der laute Nachklang innerer Harmonie, nein, es ist auch der Vorlaut
                    kräftiger <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Diphtonie</orig><note xml:id="nwd4_5nb_yxb">Wortschöpfung, abgeleitet von Diphtong -
                                Doppellaut.</note></seg></hi>, nein, es ist auch der strebende Eifer
                    verkannter, nach Recht greifender, Minne, die sich vergeßen glaubt. Hätte ich
                    mehr Rechte, also ältere, so würde ich zürnen und mich durch Treue und Zähren
                    rächen, da aber mein Lieben weder Liebe, kaum Minne und mehr als Freundschaft
                        ist,<pb n="2"/> so will ich bescheiden thun, was zwar meinem kindlich-reinen
                    Wesen eine Falschheit scheint, und will der Biene aus Perlen und Rubinen, aus
                    Zähren und Küßen den oft misbrauchten Freundes Nahmen aufladen, weil ich
                    eigentlich meiner stachelbehenden und Nectar reichen keinen schicklichern zum
                    Schicken an Sie, bester <hi rendition="#aq">Wagner</hi> mitzugeben habe. – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Herr!</hi> mag ich Sie nicht
                    nennen, denn dies verrieth zu sehr Ihre Macht, und so was darf ein Mann nicht
                    wißen – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Rath!</hi> – ach! die
                    Räthe und die Rathe habe ich fast so ungern, wie die Räder und die Geräderten,
                        <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra"><seg type="comment"><orig>les
                                    roués</orig><note xml:id="nz45_d4b_yxb">Frz.: Die
                                    Geräderten.</note></seg></foreign></hi> – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#aq">Wagner</hi>!</hi> –
                    schlechther oder schlechthin, behagt mir gar nicht, aus Gründen,<pb n="3"/> die
                    ich nicht zu sagen brauche; also mein Freund, denn die Freundschaft, die Sie für
                    Andere haben, intereßirt mich nur aus Selbstsucht. Also Freund, nicht, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mein</hi> Freund, denn ich bin nun
                    einmahl eitel und würde stolz seyn und werde es seyn, sobald Sie es seyn werden,
                    ich meine mein Freund, – vielleicht dann Beides – ich meine eitel und stolz. Nun
                    zum Freunde, aber nähern Sie Sich, immer näher, hergeschaut, die schwarzen
                    Wimpern sollen meine hellen Wimpern trennen, und die ernst gekrümmten Lippen
                    will mein freundlich küssender Mund zum süßern Schlusse öffnen – ich bin
                    berauscht, glühe Sehnsucht brütet Wunder Keime in mir auf, bin ich von der Küße
                    Nectar oder von der Zähren Herbsüß so schwindlig und so plauderhaft und so<pb n="4"/> schleyerlos, das können Sie aus meiner Bitte, kluger Mann, schließen
                    – erfüllen müßen Sie aber mein Träumen und meinen Rausch nicht mit einem
                    Faustschlage erstarrter Männlichkeit boshaft enden, nein, süß ist der Schmerz,
                    denn es ist die Ungeduld vor dem bangen Hoffen, es ist die Angst, die
                    Ungewohntheit bey dem Nahen langer unendlicher Wonnen, – beben Sie nicht, singen
                    Sie noch nicht zu früh; die 24 mahl bespannte West Harpfe haben Sie zu früh an
                    die Thränenweiden gelehnt, immer grüne Eichen wurden daraus, die Nachtigallen,
                    die aus den Saiten sangen, paarten sich und nisteten dazwischen, und zu
                    verstimmen beginnt die klangreiche Grabes Zierde. Bitte, schenken Sie mir,
                    überlaßen Sie mir Ihr Saitenspiel, welches Sie in den Todenklang, doch nicht in
                    den Lebensklang, stimmten. Wären Sie gestorben oder stürben Sie, was eins, ich,
                    so brauchte Ihre Westharpfe keine neue Besaitung, aber da <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Hygiens</orig><note xml:id="ny1j_jnb_yxb">Personifikation der Gesundheit in der griechischen
                                Mythologie.</note></seg></hi> Schlange ahndend<pb n="5"/> durch
                    frische Veilchen und Rosen freundlich blickend, sich in meinen Freudeblicken
                    sonnt, so will ich Ihre 24 Klänge von Ihnen als Geschenk, aber nicht erben, ich
                    will sie nur vielleicht verderben; bis im May will ich warten, husch husch,
                    fliegt auf, ihr Tauben, ihr Nachtigallen, meine Paradis-Vögel flieget jubelnd
                    ein! im May haben längst die Nachtigallen und die Tauben vollbracht, was eine
                    zarte Westharpfe verstimmen kann, wie die Ihrige. Freund! viele Buchstaben, die
                    sich gar nicht mehr <hi rendition="#aq">accordiren</hi>, wie <hi rendition="#aq">as dur</hi> und <hi rendition="#aq">c<hi rendition="#sup">es</hi> moll</hi>
                    müßen Sie ausmerzen, damit im May oder Juny meine Paradis Vögel neue Nester aus
                    Septimen und Tertien wunderbar zu Liebesklängen gewoben<pb n="6"/> leuchtende
                    Wunder Eyer darein legen und brüten. Im <hi rendition="#aq">August</hi> will ich
                    Sie hinzuführen und ausrufen: Freund! – mein Freund! Herr! mein Herr! Rath, mein
                    Rath! noch nie liebte Sie je wie ich <seg type="comment"><orig>ein anderer
                            August</orig><note xml:id="nztz_zpb_yxb">Emil August formuliert immer
                            wieder in den Briefen an Wagner eine drängende Eifersucht gegenüber
                            dessen Freundschaft mit <persName key="JP-004208">August von
                                Studnitz</persName>. Wagner selbst berichtete Studnitz (in Bezug auf
                                <ref type="letter" target="JP-UB1901">Emils Augusts Brief vom 16.
                                Juni 1810</ref>) von den "impertinentesten (aber auch zum Glück
                            irrelevantesten) Eifersüchteleyen", vgl. Wagners Brief an Studnitz vom
                            23. Juni 1810 (Corin, Nr. 65, S. 358-361). </note></seg><seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page6" rend="mBottom" style="rotate-0" hand="#author">NB <lb/>Was diese Zeilen, nämlich die, die
                        ich nicht schrieb, enthalten, soll ich nicht wißen – gut – ist es ein
                        Scherz, so ist es gewiß ein unschuldiger, denn man gab mir diesen Einschluß
                        und man weiß, wie sehr ich Sie schätze. Bitte, setzen Sie die Klugheit
                        zwischen Rosen ohne Dornen – und gilts ein Opfer für mich, so sey es! wenn
                        es Ihnen nur Freude bringt. </seg></p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Emile</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>