<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1912" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Paul Emile Thieriot an Emanuel. Yverdon (?), 14. November 1810,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="copy" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">138</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Briefkopierbuch der Briefe Thieriots an Emanuel, H. 3, S.
                                    [37]–[39] (vermutlich unvollständig). </p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-014261">Woringen, Franz von
                                        (1804-1870) (Jurist, Schriftsteller, Schüler Paul Emile
                                        Thieriots.)</handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
                    <placeName key="JP-006427" cert="low">Yverdon</placeName>
                    <date when="1810-11-14" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction><note>Neben der Datumsangabe steht (vermutlich als Anmerkung des Kopisten): "Auf
                    Emanuels Brief". Unter der Abschrift befindet sich ein Hinweis zur
                    Überlieferungslage des Kopisten: "21 Nov. 10. Zettelchen worauf von 20 Seiten,
                    einem Gespräch nachgeschriebenen, die Rede ist, <hi rendition="#u">diese</hi>
                    fehlen – Emanuel hat nicht Alles geschickt –"  </note><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_385"/><ptr type="next" subtype="brief" target="VI_387"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0937"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0938"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1911"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1914"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#left">14. Nov. 10. </hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>– Die richtige grade Haushaltung – sonst kein Lernen u. kein Institut für Mädchen
                    nöthig. Eine allgemeine Lehr für jedes Mädchen giebts nicht. Es muß beweglich
                    seyn, das Gute nach allen Formen zu thun. (Anderes ist störend.) Natürliches
                    Maas im Gefühl, Ekel vor Schlechtem, u. dann die gröste Gewandtheit. Ich meine,
                    das liegt im weiblichen Charakter, in dem das Annehmen u. das Erhalten liegt,
                    sowie im Knaben das Anpacken und Wählen. Mutter u. Mädchen sind von Rechtswegen
                    immer zurück, der Kern des Hauses, bewahren das Innerste. Und die sollen heraus,
                    unter Männer u. Knaben gemischt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lernen</hi> recht zu thun? – </p>
                <p>Recht<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">thun</hi>und damit gut! Knaben
                    müßen lernen u. Mädchen müßen aus ihrem Innern mehr wissen. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Die</hi> nicht alles weiß, was sie kann, nur
                    kommen läßt, was kommen muß, die hat unglaubliche Stärke, im Augenblick wenn es
                    kommt, zu thun was nöthig ist. (Hingegen) Knaben müssen vorbereitet werden,
                    meßen können in Formen in Grenzen zu thun lernen. Die Mathematik ist da gewiß
                    was Herrliches. Kraftmessen!</p>
                <p>Mädchen müssen sich mehr auf sich verlassen, müssen nur das wollen was geschieht
                    – tüchtige Männer angenommen – sich darain schicken. Wenn von einem tüchtigen
                    Mann auch ein Unglück kommt, so muss doch nichts anderes gewollt werden, und da
                    noch gethan werden was in der Noth das Beste ist. Ja das sind die
                    allernöthigsten Sachen. Es ist keine Kunst beym schönen Wetter spaziren zu
                    gehen.</p>
                <p>Das dumme Studierwesen, es taugt nicht.</p>
                <p>Ich nehm an, erst ist der Mann, dann das Weib; So hats der liebe Gott auch
                    gemacht.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Es ist noch etwas. Wer das nicht weiß dem sag ichs nicht. Das muß der liebe Gott
                    sagen. (Es wird nicht eher gut) bis Einfachheit auf die Erde kommt und Männer in
                    ihre rechten Gränzen treten. Dann haben sie selber voreinander Ruh – sie wollen
                    ja einander selber erziehen. Wann Jeder, der recht in sich fest u sicher ist,
                    sich gut fühlt – in sich auch ruhig wäre, nicht wollte weit hinausgreiffen und
                    andern helfen! Wann Jeder der gut ist so weit erreichen kann, urtheilen und
                    reinhalten wollte! Ich glaub, ich glaub daß daraus die unsichtbaren Kräfte
                    entstehen. Gethan kann im Großen von Einzelnen nichts werden, – gibt lauter
                    vergebliches Zappeln. Rein halten, so weit der Arm reicht, und urtheilen, so
                    weit das Auge! Das hat die kräftigen geistigen unsichtbaren Folgen wo die Welt
                    wieder einen guten Geruch kriegt. Dem Bösen ist doch gewiß nicht so viel Gewalt
                    gegeben, als dem Guten. Das Gute war auch zuerst u. das Schlimme ist kommen.
                    Wenn man sich auf seine guten Säfte verläßt, nicht wie man jetzt thut
                    Zugpflaster auflegt<supplied reason="omission" cert="high">,</supplied> daß sich
                    alles Uebel noch recht zusammenzieht: so kommt das Gesunde hervor und verdrängt
                    das Uebel.</p>
                <p>Es soll sich nur kein Mädchen hinsetzen stundenweis zu rechnen und Sachen zu thun
                    von denen sie nicht gehalten wird, u so den ganzen Tag abzurollen. Wem gehört
                    sie denn so lange an? Keine Lücke darf in ihr Gefühl kommen: daß sie einer
                    lebendigen Sache angehöre.</p>
                <p>Wenn man darauf sagt: Menschenwohl, ist das keine lebendige Sach' ? – so ist das
                    ein Irrlicht.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>– So ein ri<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">c</del>chtiger Blick
                    (wie in <persName key="JP-001675">Herders</persName>
                    <seg type="comment"><orig>„Ideal einer Schule“ im Sophron 1810</orig><note xml:id="na42_rwk_xvb">Herders Gedanken zum "Ideal einer Schule" von 1769
                            wurden 1810 aus unveröffentlichten Handschriften publiziert in "<bibl sameAs="JP-014286" subtype="werk">Sophron: Gesammelte
                                Schulreden</bibl>", S. 269-298.</note></seg>) ist vom Thun so weit
                    entfernt. Wie auch <persName key="JP-003192">P</persName>. im Thun anders
                    geworden – von dem Abhängenden seiner Lage etwas annehmen muß; einer, wie
                        <persName key="JP-014221">N</persName>. der sich selbst schon treibt,
                    dadurch übertrieben wird! (Andere sind für das Entwerfen, andre für das
                    Ausführen – Auch da braucht es <seg type="comment"><orig>Reineckens (des
                            Fuchses)</orig><note xml:id="nglw_xzk_xvb">Anspielung auf <persName key="JP-001353">Goethes</persName> Versepos "Reinecke Fuchs", zuerst
                            erschienen 1794 als Bd. 2 der "<bibl sameAs="JP-008548" subtype="werk">Neuen Schriften</bibl>".</note></seg> Vertheilungs-weisheit.)</p>
                <p>– Das reimt sich so schön: Schauer und Bauer, auch in der Sach'! Sie sollen sich
                    vereinigen Schauer und Bauer!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>