<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1903" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 30. Juni
                    1810, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 8, S. 41-44.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 8, S.
                            87-89. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-06-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-012575">Familie(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                    <term corresp="#JP-013022">Adel und höfisches Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Gotha</hi> d<ex>en</ex>: 30. <hi rendition="#aq">Juny</hi> 1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich war ungerecht, <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> war ungerecht, –
                        <seg type="comment"><orig>was <hi rendition="#aq">Leonina</hi> war, ist oder
                            seyn wird, scheint mein sanfter, unschuldiger Liebling <persName key="JP-013361">Sidonien</persName> und mir nicht sagen zu
                            wollen</orig><note xml:id="nvkf_lwy_5yb">Die Verwirrspiele, die der
                            Herzog Emil August und seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie
                                von Dieskau</persName> mit dem Namen Leonina inszenieren, lassen
                            sich nicht vollständig auflösen. Bisweilen scheint der Herzog sich
                            selbst zu bezeichnen, aber auch Sidonie unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April 1810</ref> mit
                            dem Namen Leonina, in dem sie auf Sidonie schimpft, als handele es sich
                            um eine andere Person. Johann Ernst Wagner äußert, wie aus einer
                            Reaktion des Herzogs im Brief vom 26. April 1810 hervorgeht, den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast immer,
                            wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht es auch um
                            Geschlechterrollen.</note></seg>, also <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wir</hi> sind, wir gleich gestimmtes und leicht verstimmtes
                    Geschwister Paar, wir sprechende sind schuldig, vorurtheilend, verurtheilend und
                    nun selbst verurtheilt. Kluger, feiner! <seg type="comment"><orig>Ihr glatter
                            Brief</orig><note xml:id="nmbd_syy_5yb">Nicht überliefert.</note></seg>
                    ist ein Spiegel, die matten leisen Klagen der unterdrückten Unschuld ist das
                    schwanende Ahndungs Geflüster unsrer vorher verstockten jetzt entstockten
                    Gewißen, Sie halten uns den blinkenden Spiegel in die düstere Tiefe unsers
                    Innern, Ihre Beichte wird unser Sünden Register, Ihr Beichtstuhl unser glühender
                    Marter Sessel, wir waren undelicat, leichtsinnig, sinnlich, undankbar, Gott weiß
                    was Alles? wir waren, glaube ich, auch falsch, stolz, selbst süchtig, in einem
                    Worte, <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> und ich – denn <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> und ich sind im Zucht- wie im
                    Unzuchthause, (ich meine das Ihrige, weil es ein Freude- und kein Strafhaus
                        ist)<pb n="2"/> unzertrennlich – wir waren würdig, von Ihrem <seg type="comment"><orig>stutisch-studiosen <persName key="JP-004208">St</persName></orig><note xml:id="nn2w_fzy_5yb">Der Herzog arbeitet
                            sich fast in jedem Brief an Wagners engem Freund August von Studnitz ab.
                            Besonders derb treibt er es im <ref type="letter" target="JP-UB1901">Brief vom 16. Juni 1810</ref>.</note></seg> – verabscheut, nein das
                    ist nichts, wir waren würdig, es erigilirt sich mir die Haut bey der
                    fürchterlichsten Hitze, es starrt sich mein Blut, es ziehen sich krampfhaft zu
                    diamanten Staub die zartesten meiner Nerven Quasten zusammen, wir waren würdig,
                    ein Andrer sage das Schreckens Wort, von Ihrem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004208">A'st</persName></hi> geliebt zu
                    werden, Gnade, Gnade, Gnade und ewig Gnade! ach! glauben Sie es, unwürdig sind
                    wir dieser —. Ich finde natürlich, daß Sie uns nicht mehr lieben, aber bitte,
                    finden Sie nicht unnatürlich, strenger, ächter Mann, daß wir stark oder schwach
                    genug sind, Sie mit ewig gleicher Unbefangenheit, mit unveränderlichem süßen
                    Kinder Sinne <add place="superlinear" hand="#author">zu lieben an und</add> nach
                    Ihnen, wie nach einem theuer werthen Wesen, theilnehmen und wohlwollen, lächeln
                    und blicken, Küße werfen und wunderbare Klänge und Dinge zu senden? finden Sie
                    aber auch nicht unnatürlich, daß wir sagen<pb n="3"/> was wir denken, mittheilen
                    was wir fürchten – ich las nicht <seg type="comment"><orig><persName key="JP-013361">Sidoniens</persName> Briefe</orig><note xml:id="nxn1_vzy_5yb">Von Sidonie von Diskau sind keine Briefe an Johann
                            Ernst Wagner überliefert.</note></seg>, sie las nicht die meinigen, und
                    doch bin ich versichert, fühlen wir mit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einem</hi> Herzen, sprechen wir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eine</hi> Sprache, bitte wenn Sie Ursache haben,
                    sich über meine mildere zärtere reinere, geistigere, schönere, klügere und
                    beßere Ichin zu beklagen, so schreiben Sie ihr, klagen Sie nicht und jammern Sie
                    nicht, sie wird lächeln und drohen; sparen Sie Ihren Witz Ihren Stolz, Ihren
                    Zorn, Ihre Würde, ach! und gar Ihre Demuth – dies Alles steht sehr schlecht
                    einem Manne, und <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> hat, ausser ihrem
                    Rechte, ihrer Unschuld, ihrer bestimmten Würde Ihrer stillen Macht, ihrer
                    unvergleichlichen Ichheit, Waffen, die Sie nicht ahnden und die Sie zernichten
                    würden, ehe daß Sie es noch <persName key="JP-013219">die Ihrigen</persName>
                    erfahren sollen. Hübsch mild, hübsch artig, hübsch bescheiden, und Sie werden
                    sehen, daß es sich gut mit <persName key="JP-013361">Sidonien</persName> seyn
                    läßt. Da meine Freundin nicht die Coalitionen liebt und lieber allein fechtet,
                    so erlauben Sie <add place="superlinear" hand="#author">mir</add> den Strauß mit
                    Stech Nelken, winden, Feuer Lilien, Rosen und Schwindel<pb n="4"/> Veilchen in
                    die Hand zu nehmen; Sie sind so gütig und wollen mich in das enge, ängstliche,
                    peinliche, rücksichtsvolle, häusliche Leben hineinziehen, wie ein Polyp strecken
                    Sie Ihre tausendfaserigen und tausendzeserigen Arme, und an jedem derselben eine
                    Million Familien Gemälde in Zucker und Honig candirt, doch mir fallen die
                    bürgerlichen Ehehälften weiblicher Art in den Klatsch- und Kaffee Stuben und die
                    bürgerlichen Ehehälften männlicher Art in den Spiel- und Kaffehäusern, oder die
                    kranken Männer und Frauen, die nicht ausgehen können ein, und Ihre Mutter und
                    Kirschkuchen als Lockspeise bleiben ungekostet. Dafür lobe ich mir ein Stück
                    Brod und ein Glas Wasser mit meiner <hi rendition="#aq"><persName key="JP-002051">Lina</persName></hi> im <placeName key="JP-014334">Friedrichsthale</placeName>; auch danke ich unaussprechlich für das gnädige
                    Mitleid für die Fürsten, <anchor type="target" xml:id="start_wwx_m3z_5yb"/>da
                    ich aber Gott sey Dank, kein <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Jean
                            Paulscher</persName></hi> Fürst bin<anchor type="target" xml:id="stop_wwx_m3z_5yb"/>, so nehme ich nur soviel davon, als jeder
                    Mensch, auch der glücklichste von dieser kraftlosen Prahlfrucht am Tugend Baume
                    von nöthen hat, und reciprocire, mein guter armer, großmüthiger Freund, mit
                    nämlicher unnützen <seg type="comment"><orig>Magnanimität</orig><note xml:id="nuln_l1z_5yb">Großmut.</note></seg>: kommen Sie an mein Herz,
                    ach wie stolz wäre ich, wie beneidungswerth fühlte ich mich, könnt' ich jeden
                    Schmerz, jede Laune von Ihrem<seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">Herzen
                        bannen! wenn Sie glauben könnten, wie sehr ich Sie liebe, so müßten Sie
                        beßer, auch das sonderbarste meiner Worte, zu würdigen wißen. Seyn Sie nicht
                        böse, aber ich finde Sie unendlich inconsequent, Sie geben mir Beynahmen,
                        die ich nicht verdiene, diese Beynahmen mögen Lob oder Tadel ausdrücken.
                        Ihre Träume sind schön, aber ich werde nicht eher etwas über die <seg type="comment"><orig>Witwe <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">P.</hi></orig><note xml:id="nu2l_pdz_5yb">Möglicherweise hatte
                                Wagner um Unterstützung der <persName key="JP-013019">Witwe</persName> des Meiniger Hofarztes <persName key="JP-003149">Johann Friedrich Christian
                                    Panzerbieter</persName> gebeten, mit dem er gut bekannt gewesen
                                und der am 26. Mai 1810 verstorben war. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0928/#start_m3h_32z_5yb">Auch
                                    Wagners Meiniger Freundin Henriette Schwendler sammelte in
                                    dieser Zeit Spenden für die Witwe</ref>.</note></seg> bestimmen,
                        als bis Sie mir aus <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">Leoninens</hi> Brief</orig><note xml:id="nrkl_p1z_5yb">Zur
                                Figur der Leonina siehe den obigen Kommentar. Welcher Brief hier
                                gemeint sein könnte, ist nicht ermittelt.</note></seg> beweisen
                        können, daß ich die Pflichten meiner Leute übernehmen soll. Sagen Sie sich,
                        daß ich kein Geld und viele Kinder habe<seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author"><seg type="comment"><orig>der Mann</orig><note xml:id="nhxc_vdz_5yb">Vermutlich <persName key="JP-003149">Johann Friedrich Christian
                                Panzerbieter</persName>.</note></seg> der gewiß achtungswürdigen und
                            beklagenswerthen <persName key="JP-013019">Frau</persName> war nicht
                            mein Freund, Diener, Unterthan, während daß ich 20 Bitten abschlagen
                            muß, wollen Sie, daß ich inconsequent handeln soll; würden Sie mich denn
                            achten, wenn, um Sie zu bestechen, ich ungerecht handelte? nein,
                            schildern Sie mich, wie Sie wollen, aber ich fürchte mehr mein Gewißen
                            denn Ihre Feder</seg></seg>
                </p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#right">ihnen allen:</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Emile</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>