<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0193" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline von Ehrenberg an Caroline Richter. Altenburg, zwischen 20. Juli
                    1810 und 2. März 1811</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 4°, 7 S. Auf S. 8 Adresse, Postzeichen und Stempel: Der |
                                    Frau Legations-Räthin | <hi rendition="#u">Richter</hi> |
                                        Wohlgeb<ex>oren</ex>e | in | <hi rendition="#aq">Bayreuth</hi>. | <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">fr
                                            Hof</hi> | <hi rendition="#aq">K. SACHSEN.</hi></hi></p>
                                <accMat>nicht spezifizierte Einlage an eine Frau von Planitz.
                                </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000898">Caroline Auguste Eleonore von Ehrenberg</persName>
                    <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
                    <date notBefore="1810-07-20" notAfter="1811-03-01" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Wann genau Caroline von Ehrenberg ihr Reise unternahm, lässt
                    sich nicht ermitteln; sie muss zwischen der Abfassung ihres vorangegangenen (19.
                    Juli 1810) und des nachfolgenden Briefes (2. März 1811) an Caroline Richter
                    stattgefunden haben. Da von einer Reise in einem offenen Wagen die Rede ist,
                    kommt der späte Sommer oder Frühherbst 1810 in Frage.</note>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Theure Geliebte</salute>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihr Brief</orig><note xml:id="nxgh_ww2_wlb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> hat mich sehr ergriffen – Sie schreiben so
                    wahr und ich finde und fühle mich immer mehr durch die Aehnlichkeit unsrer
                    Charactere, an Sie gezogen. —</p>
                <p>Die Gefühle die Sie im ersten Theile Ihres Briefes schildern, habe ich ohngefähr
                    um dieselbe Zeit empfunden, da sie Sie beherrschten – itzt genug davon, da Sie
                    mir die Berührung untersagen: Ich habe unter der Zeit eine kleine Reise gemacht.
                    – Meine <persName key="JP-012995">Schwester</persName> hat sich endlich
                    entschlossen nach<hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName></hi> mit der <persName key="JP-012921">Mutter</persName> zu ziehen, und ihren längst <seg type="comment"><orig>Versprochenen</orig><note xml:id="neg1_mt3_4mb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg>, zu heirathen. – Sie schrieb mir daher mich im
                    Betreff meines <persName key="JP-012773">Kindes</persName> zu bestimmen ob ich
                    ihr ganz meine Mutterrechte abtreten, oder ihn sogleich selbst nehmen wollte. –
                    ich erhielt die Erlaubniß mich auf 8 Tage vom <placeName key="JP-012902">Stift</placeName> entfernen zu dürfen, um alles mündlich abzumachen. – Gern
                    wär ich wieder einen Theil des Weges wie die Apostel gereist – allein es ging
                    nicht da ich hier in einem Wagen fortgehen, und in <placeName key="JP-006020">Merseburg</placeName>, wo ich von <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">Hofrath</hi> Frank-s</orig><note xml:id="no2w_g53_4mb">Wohl der dem Merseburger Stiftskonsistorium
                            angehörende Konsistorial- und Regierungsrat <persName key="JP-012468">August Heinrich Frank</persName>.</note></seg> erwartet wurde, auch
                    ehrenvoll ankommen mußte. – Wohlfeil sollte es seyn ich hatte mir daher einen
                    Einspänner gemiethet von <pb n="2"/> den mir sein Herr versicherte – es wär ein
                    Wägelchen der den herzoglichen Kutschen Schande mache – und ein Pferdchen – das
                    lief wie ein Mäuschen. – Ich war, mich freuend, neugierig auf meine Equipage –
                    setze mich aber ganz dehmüthig auf die Fleischerkarre, denn viel mehr war der
                    Gepriesene nicht – Ich bat den Kutscher sich manchmahl nach mir umzusehen, ob
                    ich auch noch auf meinen <placeName key="JP-006102">Olimp</placeName> säß oder
                    ob mich <seg type="comment"><orig><persName key="JP-011907">Zephyrus</persName></orig><note xml:id="nljq_vj5_3lb">Der griechische
                            Gott des Windes.</note></seg> entführt hätte, ich mußte mich nehmlich
                    mit allen stemmbaren Theilen des Leibes anklammern um nicht herunter zu fliegen.
                    Das Pferd lief aus Verzweiflung wirklich recht rasch, und gab mir zu mancher
                    physischen und moralischen Bemerkung Stoff. In <placeName key="JP-006129">Pegau</placeName> aß ich Mittagbrod an der <hi rendition="#aq">table
                        d’hote</hi>, wo ein Officier Kälteschäle verlangte – und Präger Musikänten
                    kommen ließ um den zähen Hammelbraten hinunter zu geigen. – Ich konnte die Zeit
                    nicht erwarten um wieder auf meinen Sonnenwagen zu kommen und mußte nach einer
                    Stunde Wegs wieder umkehren um den von den Kutscher vergessenen Kasten zu holen.
                    – Das Pferd dauerte ihn und mir, er fuhr mich daher bis am Galgen und lief, mich
                    meinem Schicksal überlassend in die Stadt – ich hatte in einer halben Stunde
                    nichts angelegentlicheres zu thun als Gras aus den Graben zu pflücken, und das
                    Pferd damit <pb n="3"/>zu füttern, welches auch meine Gabe nicht verschmähte.
                    Endlich kamen wir – das Pferd der Kutscher und ich nähmlich – recht glücklich in
                        <placeName key="JP-006020">Merseburg</placeName> an, wo ich mit
                    außerordentlicher Liebe aufgenommen wurde. So angenehm mir aber auch die
                    herrlichen Menschen die Zeit zu machen suchten – so sehnte ich mich doch weiter
                    und ging den andern Nachmittag durch eine schöne Aue den alten <placeName key="JP-005809">Halle</placeName> zu. – Auf der Hälfte Weges kam mir meine
                        <persName key="JP-012995">Schwester</persName> und die <seg type="comment"><orig>Westphal</orig><note xml:id="nab5_lw3_4mb">Möglicherweise
                                <persName key="JP-012697">Maria Dorothee Westphal</persName>, die
                            Witwe des Hallenser Theologen <persName key="JP-012039">Georg Christian
                                Erhard Westphal</persName> oder eine seiner <persName key="JP-012900">Töchter</persName>.</note></seg> entgegen die
                    frohsten Scherze, und die reinste Freude brachten mich in meine Vaterstadt, wo
                    meine geliebte <persName key="JP-012921">Mutter</persName> mich mit offnen Armen
                    erwartete. – Mein <hi rendition="#aq"><persName key="JP-012773">Ferdinand</persName></hi> schloß sich erst den folgenden Tag recht an
                    mich, und wollte immer bey mir seyn. – Es fielen einige kleine Uneinigkeiten
                    zwischen meiner <persName key="JP-012921">Mutter</persName> und <persName key="JP-012995">Schwester</persName> die Erziehung meines <persName key="JP-012773">Kindes</persName> betreffend vor, und ließen mir den
                    Entschluß schnell fassen, ihn in <placeName key="JP-005809">Halle</placeName>
                    bey einen <seg type="comment"><orig>Prediger</orig><note xml:id="netr_tx3_4mb"><persName key="JP-012773">Carl Ferdinand von Ehrenberg</persName>
                            wurde dem Hallenser Superintendenten <persName key="JP-012410">Fürchtegott Christian Fulda</persName> zur Betreuung und Erziehung
                            übergeben.</note></seg> der selbst Familie hat, und sehr geachtet ist,
                    in Pension zu geben. – ich berichtigte alles, und reiste in Begleitung der
                        <persName key="JP-012697">Westphal</persName> und meiner <persName key="JP-012995">Schwester</persName> mit schweren Mutterherzen und Sorgen
                    nach 4 Tagen wieder ab. Der <persName key="JP-012468">Hofrath</persName> kam uns
                    entgegen – wir stiegen aus und gingen zu Fuß. – Der <persName key="JP-012468">Hofrath Frank</persName> – <hi rendition="#aq">Cousin</hi> von der
                        <persName key="JP-000847">Fr v <hi rendition="#aq">Donop</hi></persName>.
                    ist der liebenswürdigste alte Mann den ich kenne, er hat so viel Sinn und Gefühl
                    für den höhern Lebensgenuß, und ist so gebildet daß man sich in seiner
                    Geselschaft glüklich fühlen <pb n="4"/>muß. – Seine <persName key="JP-012945">Frau</persName> – eine eben so gebildete als kluge Frau erwartete uns mit
                    den Thee – nach welchen ein kleines <hi rendition="#aq">Concert</hi> zu stande
                    kam. – Unter der Gesellschaft die uns zu Ehren eingeladen war befand sich eine
                    Dame, eine Art Halbmann – sie hatte einen blauen Tuchüberrock, halb mänlich
                    gemacht, eine Weste und eine Halsbinde an – einen runden Filzhuth trug sie immer
                    unter den Arm, und war nicht viel großer als ich. – Die <persName key="JP-012697">Westphal</persName> hatte uns schon bey ihren Anblick
                    zugeflüßtert – <seg type="comment"><orig>Junker Louischen</orig><note xml:id="nxy4_yz3_4mb">Nicht ermittelt.</note></seg>, sie machte sich
                        <add place="superlinear">uns</add> aber bald durch ihr Betragen noch
                    merkwürdiger, indem sie mich mit glühenden Blicken verfolgte – und immer in
                    meine Nähe zu kommen suchte – sie drückte mir die Hand so feurig, daß ich mich
                    anfing zu fürchten – beym <hi rendition="#aq">Souper</hi> versteckte ich mich
                    hinter den dicksten Haufen der Gesellschaft. – zu Ende desselben erreichte sie
                    mich aber doch, und drückte mir ein Billet in die Hand – indem sie sagte: –
                    Morgen reisen Sie ab? – wann kommen Sie wieder – ich muß es wissen, meine Ruhe
                    hängt davon ab da ich ihr ganz gleichgültig sagte: von den Umständen hängt meine
                    Reise ab – drückte sie mir nochmahls die Hand sagte – Schlafen Sie wohl – besser
                    als ich – ach! – sie schwenkte ihren runden Huth und ging. – Den andern Morgen
                    begleitete mich der <persName key="JP-012468">Hofrath</persName> die Hälfte Weg,
                    und erzählte mir so viel Gutes von den sonderbaren Wesen welches eine
                    weitläuftige Verwande von den <pb n="5"/>Hause ist – daß ich es gar nicht wagte,
                    mit meinem Urtheil hervorzubrechen. – Das Billet war von folgenden Inhalt: –
                    Sich sehen, sich erkennen, und sich lieben ist das Vorrecht edler Seelen, die in
                    zarten Vorgefühl ihres Werthes, Ahndung tragen. – <hi rendition="#aq">Dianasore</hi>. – Das Blatt war aus einen Schreibebuche gerissen –– Was
                    sagen Sie zu dieser Bekanntschaft und Eroberung – Sie beneiden mich doch wohl
                    nicht? –– Als ich wieder hier in meine lebhafte Einsamkeit kam war es mir als
                    wär ich Jahre lang entfernt gewesen, ich mußte mich an alles erst wieder
                    gewöhnen. – Meine <persName key="JP-012995">Schwester</persName> machte mir noch
                    in derselben Woche die Freude, mich auf 2 Tage zu besuchen – auch diese sind
                    vorüber, mein Glück liegt hinter mir! – Sie sind sehr gütig, geliebteste
                    Freundin – so geduldig die Mittheilungen meiner kleinen Begebenheiten zu
                    vernehmen – Sie können zwar den Brief mehr als einmahl wegwerfen, allein Sie
                    nähmen ihn auch in der Erwartung wieder, etwas besseres zu finden. – Ihre Liebe
                    theilt meine Einsamkeit, und ich bin um so glücklicher, und fühle sie nicht
                    mehr, wenn ich Ihren lieben lebhaften Brief zur Seite nehme – Sie interessiren
                    sich auch sogar für meine Caffeevisiten – glücklicherweise erlebe ich deren
                    nicht viel – denn neulich bin ich zur <seg type="comment"><persName key="JP-012967"><orig>Frau Stiftssindicus</orig></persName><note xml:id="nupg_4bj_4mb">Stiftssyndicus war 1810 der Altenburger
                            Bürgermeister und Obersteuereinnehmer <persName key="JP-011924">Johann
                                Gottfried Jähnig</persName>.</note></seg> gebeten worden, die Magd
                    hat sich an die <seg type="comment"><orig>Fr Pröbstin</orig><note xml:id="nddn_jdh_llb"><persName key="JP-012516">Wilhelmine Gertrude
                                Auguste von Hagen</persName>.</note></seg> gewendet – welche es in
                    meinen Namen rund abgeschlagen hat. – ich sah <persName key="JP-012967">die gute
                        Sindicus</persName> kurz da-<pb n="6"/>rauf – sie bedauerte sehr den Verlust
                    meiner Gesellschaft und meinte – so gut würde es sich nun nicht wieder treffen,
                    mit der Gesellschaft weil sie noch vor den Winter hätte den Auskehrig machen
                    wollen. Sie können sich vorstellen wie ich mich über dieses verlorne Paradies
                    gegrämt habe. — Um der Entleibung auch zu gedenken – so sage ich Ihnen daß mein
                    Herz ein wahres Preceptor Herz geworden ist. – ich bin ganz Herr meiner
                    Herzensfiebel und sehe in allen Männern – (freylich sehe ich derer nicht viel)
                    Fiebelsöhne, des verbesserten A B C Buchs – nämlich mit 4 Federn sie rühren mich
                    alle nicht – und <seg type="comment"><orig>das Seitenstück von <persName key="JP-002153">Knippenberg</persName></orig><note xml:id="nkcf_nt4_rlb">Gemeint ist <persName key="JP-012452">Wilhelm
                                Ludwig August Hedschold</persName>, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0045/#start_vpc_gcj_4mb">Caroline von
                                Ehrenbergs Brief vom 30. Juni 1810</ref>.</note></seg> ist auch so
                    theologisch daß ich ihm gegenüber noch zur Apostelgeschichte werde. – – Mein
                        <persName key="JP-011828">Mann</persName> hat mich gebeten mich wieder mit
                    ihn zu vereinigen, und die Vorstellung, auf diese Art wieder die wirkliche
                    Mutter meines <persName key="JP-012773">Kindes</persName> zu werden – hat so
                    viel Reitz für mich, <seg type="comment"><orig>daß ich seinen Bitten nachgeben
                            werde</orig><note xml:id="nqq4_2dj_4mb">Die Wiederverheiratung mit ihrem
                            ersten, von ihr geschiedenen Ehemann fand nicht statt, Caroline von
                            Ehrenberg heiratete 1815 <persName key="JP-012035">Friedrich Gabriel
                                Sulzer</persName>.</note></seg> – obgleich ich das eheliche Paradies
                    mit allen seinen Aussichten kenne – Was meinen Sie dazu? – <seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page7" rend="mBottom" style="rotate-0" hand="#author">das könnte aber erst auf Ostern, oder über
                        das Jahr geschehen</seg> alle meine Freunde rathen mir zur ganzlichen
                    Trennung – doch ich habe einen Abscheu dafür – es kömt mir unnatürlich vor.
                    –</p>
                <p>Die gute <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001542">Harmes</persName></hi>
                    – daß sie sich meiner erinnert. ich möchte ihr gern schreiben, doch wird sie
                    sich nicht nach meiner Unterhaltung sehnen – und es Ihnen schlechten Dank wissen
                    daß <pb n="7"/>Sie mir die Adresse gaben. – Wird mein <persName key="JP-999999">Richter</persName> Wort halten? – wohl in jener Welt – da werde ich wohl
                    den versprochenen Brief erhalten, nun wenn es nur zugleich ein Freybrief wird
                    ihn so gut seyn zu dürfen wie ich will. – Küssen Sie ihn tausendmahl von mir.
                        –<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003490">Max</persName>
                        <persName key="JP-003491">Ottilie</persName>
                    </hi> und <seg type="comment"><orig>Emilie</orig><note xml:id="nxnw_3nf_4mb">Gemeint ist <persName key="JP-003471">Emma</persName>.</note></seg>
                    drücken Sie an Ihr Herz mit der großten Innigkeit, und glauben Sie daß ich es
                    eben so thun würde wenn ich bey Ihnen wär. – Erinnert sich die <persName key="JP-000817">Fr v <hi rendition="#aq">Doberneck</hi></persName> noch
                    meiner – ich grüße sie herzlich, so wie alle Ihre und meine Bekannte — Leben Sie
                    wohl, theureste Seele, und behalten Sie mich lieb – ich verehr Sie mit der
                    großten Verehrung – und bin ewig </p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Ihre</hi>
                    </salute>
                    <hi rendition="#right">
                        <hi rendition="#aq">Caroline</hi>.</hi>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Lassen Sie mir keinen Mahnbrief wieder schreiben Ich habe es Ihnen schon so oft
                    gesagt daß Ihre Briefe zu meiner intellectuellen Nahrung gehören also –
                    bitte bitte.</p>
                <p>
               <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page1" rend="left" style="rotate-90" hand="#author"><seg type="comment"><orig>Die Minerva der
                                M.O.</orig><note xml:id="nqky_h5p_r4b">Unklar, was gemeint ist.
                                Vielleicht das bei Fleischer erschienene <bibl key="JP-010310" subtype="werk">gleichnamige Taschenbuch</bibl> oder doch ein
                                Werk der "M. O." (<persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>?),
                                    n<ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0161/#start_ddq_s5p_r4b">ach dem sich Caroline
                                    Erhenberg in ihrem Brief vom 19. Juli 1810 erkundigt
                                    hatte.</ref></note></seg> habe ich noch nicht erhalten
                        können.</seg>
            </p>
                <p>
               <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page6" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Sie werden mich sehr verbunden wenn Sie
                            <seg type="comment"><orig>Fr
                                v Planitz</orig><note xml:id="nbpr_zhj_4mb">Nicht
                                ermittelt.</note></seg> die Einlage bald schicken! –</seg>
            </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>