<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0666" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette Schwendler an Caroline Richter. Meiningen, 5. Februar 1810, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>3 Dbl. 8°, 11½ S. auf S. 5 aolR: <hi rendition="#u">2</hi>, auf
                                    S. 9 aolR: <hi rendition="#u">3</hi>.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1810-02-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read"><persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName></correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen den 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Februar<lb/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1810</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Denke nur um Himmelswillen nicht, geliebte Caroline, daß ich durch meine
                    verspähtete Antwort mit Dir abrechnen will; Nein, bey Gott nicht! Nach dem
                    Drange meines Herzens hätte ich <seg type="comment"><orig>Deinen herzigen
                            Brief</orig><note xml:id="nvqt_f3m_4lb">Nicht überliefert.</note></seg>
                    mit umgehender Post beantwortet, allein mancherley Hinderniße entgegneten mir,
                    namentlich <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-001605">Luisens</persName></hi></hi>
                    <seg type="comment"><orig>außerordentlich Krankheit</orig><note xml:id="nkt5_nkm_4lb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0608/#start_o33_qkm_4lb">Vgl. Johanna Heims Brief
                                an Caroline Richter vom 16. Januar 1810</ref>.</note></seg>, von
                    deren Ausgang ich Dich gern benachrichtiget hätte. Vielleicht weißt Du durch die
                        <persName key="JP-001604">Hoffräthin <hi rendition="#aq">Heim</hi></persName> schon etwas davon, wo nicht, so wiße, daß <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001605">Luise</persName></hi> zu Ende
                    October's in Folge einer ganz besondern <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Krankheit</del> Verkältung, von einem <unclear reason="illegible">Nerven</unclear> Schlage getroffen ward. Etwas
                    erschütterndes habe ich nie gesehen, völlig gelähmt – mit Ausnahme des Kopfes
                    und überhaupt aller Seelenkräfte, – lag die hehre Gestalt da, ohne Empfindung
                    und Bewegung, und dabey ein heftiges Fieber. Denke Dir dazu <persName key="JP-001603">den Vater</persName>, den tiefgebeugten fast für Schmerz zernichte<subst><del rendition="#ow">nd</del><add place="across">te</add></subst>n Greis und den Ausspruch unsrer Aerzte, daß jeder Augenblik <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001605">Luisens</persName></hi> letzter
                    seyn könnte. Ohngeachtet ich für der Leidenden Pflege wenig thun konnte <pb n="2"/>diese hatte die <persName key="JP-012795">Hoffpredigerin
                            <hi rendition="#aq">Vierling</hi></persName> mit seltner Rastlosigkeit
                    übernommen, so verließ ich das Haus doch wenig, weil es mir schien als klagte
                    mir <persName key="JP-001603">der Alte</persName> seinen Kummer gern, und daß er
                    zufrieden war mit meiner Art denselben aufzunehmen und mitzutragen. Caroline,
                    was ich litt kann ich Dir nicht sagen, im eigentlichen Sinn, ich habe graue
                    Haare davon getragen. Daß <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001605">Luisens</persName></hi> Zustand der Beweglos und Empfindungslosigkeit
                    noch durch vielerley andre Erscheinungen immer bedenklicher ward, begreifst Du
                    leicht. Unter Andern war die Schwäche des Unterleibs so groß, daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unwillkührlich</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ununterbrochen</hi> die
                    gewöhnlichen Verrichtungen vor sich gingen. Jedes was sie genoß, schien auf
                    geraden Wege und unaufhaltsam wieder fortzugehen. Man wußte kaum, ob irgend ein
                    Medicament seine Wirkung thun könnte, mit einem Worte es war ein Jammer von dem
                    nur der Zuschauer, sich einen Begriff machen kann. Das Fieber dauerte zwölf Tage
                    fort und so blieb die Todes-Gefahr immer nahe. Am dreizehnten Tage mäßigte sich
                    das Fieber, und für ihr Leben fingen die Aerzte an, einige Hoffnung zu schöpfen,
                    aber im übrigen blieb alles unverändert. Daß man unter <pb n="3"/>solchen
                    Umständen, ihr kaum die Erhaltung wünschen könnte, fühlten wir alle schmerzlich,
                    selbst <persName key="JP-001603">ihr Vater</persName> resignirte sich. Vier
                    volle Wochen blieb alles im Alten, aber unermüdet arbeiteten die Aerzte auf
                    Wiederbelebung und Erregbarkeit hin. Endlich in der fünften Woche trat <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003149">Panzerbieter</persName></hi>
                    <add place="superlinear" hand="#author">eines Morgens</add> mit einem vor Freude
                    ganz verklärten Angesicht zu mir, und sagte, daß während er <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001605">Luisen</persName></hi> seinen Morgenbesuch
                    gemacht hätte, sie auf einmahl über Schmerzen im linken Fuße geklagt und bald
                    darauf habe er eine leise Bewegung bemerkt, die die Kranke zwar nicht gemerkt,
                    aber die sie nachher als er sie darauf aufmerksam gemacht hätte, doch habe –
                    wenn gleich sehr schwach – wiederhohlen können. Jetzt sey in der That einige
                    Hoffnung für die Wiederkehr ihrer Lebenskräfte und Lebensthätigkeit da. Merklich
                    nahmen nun wirklich Beweglichkeit und Empfindung zu, die oben erwähnten
                    Schwächen minderten sich, und nur in der zehnten Woche fängt sie an umher zu
                    gehen. Da sie in der ersten Zeit gar nichts genoß, so ist sie allerdings sehr
                    mager geworden, doch fängt sie an wiederzuzunehmen. Ihre Züge sind dieselben <pb n="4"/>geblieben, ihr schönes klares Auge beherrscht vor wie nach ihr ganzes
                    Wesen. Ein Glük für <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001605">Luise</persName></hi> war es, daß sie nie an ihrer Genesung
                    verzweifelte sondern den festen Glauben an dieselbe behielt. Dies gab ihr den
                    ausdauernsten Muth und eine eigne Kraft, den nur zu muthlosen Vater zu trösten.
                    Recht viel habe ich mitgelitten, aber nun freue ich mich auch, mit der wieder
                    gegebnen Tochter. Außerordentlich und ewig merkwürdig wird mir die aerztliche
                    Behandlung von <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001605">Luisen</persName></hi> bleiben. Nie sah ich unsern <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003149">Panzerbieter</persName></hi> größer, nie sein
                    Genie erhabner. Ueber jeden gewöhnlichen Gang einer gefährlichen Krankheit war
                    gleich von Anfang <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001605">Luisens</persName></hi> Zustand hinaus, nur außerordentliche Mittel und
                    eine seltne Beobachtungs Gabe konnten etwas nützen. Aber nicht allein der Geist
                    auch das Herz mußte mitwirken, wenn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-001920">Jahn's</persName></hi> forschender
                    Geist aber sein kalter Mensch, nichts mehr wußte, dann saß noch lange <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003149">Panzerbieter</persName></hi>
                    sinnend da, und oft wie durch höhre Eingebung fand er etwas. <seg type="comment"><orig>Der alte <hi rendition="#aq">Heim</hi></orig><note xml:id="nups_bkm_4lb">Gemeint ist der Arzt <persName key="JP-001600">Ernst Ludwig Heim</persName>, ein Onkel <persName key="JP-001605">Luise Heims</persName>.</note></seg> sagt selbst, so groß habe er
                        <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003149">P.</persName></hi> nicht
                    geglaubt, sein Genie als Arzt <pb n="5"/>habe die höchste Probe bestanden. <seg type="comment"><orig>Aber <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003149">Panzerbieter</persName></hi> kränkelt, ich bin bange für
                            ihn</orig><note xml:id="nndm_skm_4lb">Panzerbieter starb noch im selben
                            Jahr am 26. Mai.</note></seg>. Ich möchte Dich beynahe, Geliebte, um
                    Entschuldigung über meine weitläufige Beschreibung bitten, doch Du liebst ja <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001605">Luisen</persName></hi>, und die
                    Krankheit nebst der Genesung gehört für mich zu den wunderbaren Erscheinungen
                    der Zeit. Ich bitte Dich, theile <subst><del rendition="#ow">S</del><add place="across">s</add></subst>ie <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> mit, noch einmahl mag
                    ich sie nicht wiederhohlen.</p>
                <p>Für das Erfreuliche was Du mir über <persName key="JP-999999">Richters</persName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">Gesundheit</add> sagst, danke ich Dir.
                    Wenn man sich gleich nicht erklären kann, wie man bey körperlichen Leiden <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><bibl sameAs="JP-010576" subtype="werke-jp">Dämmrungen</bibl></hi> schreiben kann – denn giebt es
                    etwas <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">beßer Gesagtes</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">etwas tiefer Gedachtes</hi> und
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">inniger Empfundnes</hi> –! so
                    wußte ich ja, daß unser <persName key="JP-999999">Richter</persName> krank war
                    und es bekümmerte mich unaussprechlich. Himmel, Caroline, was gab uns <persName key="JP-999999">R.</persName> mit den <bibl sameAs="JP-010576" subtype="werke-jp">Dämrungen</bibl>! Ich hoffe endlich <persName key="JP-999999">Richtern</persName> überall zu verstehen, ich las jetzt zum
                    dritten mahle seine sämtliche Werke, wie aber die <bibl sameAs="JP-010576" subtype="werke-jp">Dämrungen</bibl> auf mich wirkten kann ich Dir nicht
                    beschreiben. In der trüben Zeit bedurften wir so etwas <pb n="6"/>solcher Winke,
                    solcher Aufmunterungen, uns selbst eine beßre Zeit zu gestalten. Ich hatte einen
                    doppel Genuß als ich die <bibl sameAs="JP-010576" subtype="werke-jp">Dämrungen</bibl> las, einmahl las ich sie für mich selbst, und dann durfte
                    ich sie den wakern <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> vorlesen. Wie
                    tief fühlte der Edle, den Geist der sie schuff, hättest Du uns doch belauschen
                    können. Aber, Caroline, soll ich denn mit Dir zürnen über das was Du mir von
                    Dir, bey Erwähnung <persName key="JP-003483">Deiner Lieblinge</persName> sagst.
                    Ich ehre jede Bescheidenheit, daß mir jedoch die Deinige immer übertrieben
                    schien, weißt Du längst Geliebte! Du kannst <persName key="JP-003483">Deinen</persName> Kindern Beyspiel sein, und darum kannst Du sie auch
                    erziehen. Und gäbe es etwas was Du bey <persName key="JP-003483">Deinen
                        Kindern</persName> anders wünschest als Du es selbst besitzst, so steht es
                    ja in Deiner Gewalt, es bey Deiner Erziehung zu aendern. Traust Du mir einige
                    Fähigkeit für die Bildung <persName key="JP-003967">meiner Kinder</persName> zu,
                    so wiße, daß mich die Kinder früher erzogen haben. Bey empfänglichen Gemüthern
                    kann es nicht fehlen, daß indem sie erziehen, sie erzogen werden. <seg type="comment"><orig>Deinen Töchtern</orig><note xml:id="nptw_qlm_4lb"><persName key="JP-003471">Emma</persName> und <persName key="JP-003491">Odilie Richter</persName>.</note></seg> wünsche ich
                    Dein Herz, <persName key="JP-003490">Deinem Sohne</persName> Deine Festigkeit.
                    Wer so viel <pb n="7"/>wie Du, seinen Kindern mitzugeben hat, der wuchre ja mit
                    seinem Pfunde. Liebe Caroline sey nicht so bescheiden! – - – </p>
                <p>Wir sind alle wohl, <persName key="JP-002936">Antonie</persName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">ist</add> seit drey Wochen wieder in
                    unsrer Mitte. <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006427">Iverdüns</placeName></hi> Luft schien ihr nicht zu bekommen und es
                    wirkte moralisch noch manches mit ein was ihren alten Hang zur Hypochondrie
                    wieder wekte, kurzum, eine sich ihr anbietende Gelegenheit benutzte sie zu ihrer
                    Rükkehr.</p>
                <p>Hätte ich alles vorausgesehen, so würde ich an <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003192">Pestalozzi's</persName></hi> eine eigne Weisung gegeben
                    haben, wie mein Pflegling behandelt werden muß, wenn kleine Unpäßlichkeiten –
                    die namentlich während dem feuchten Herbste nicht zu vermeiden waren – sich
                    einschleichen damit der große Riese, Hypochondrie, nicht seine Herrschaft bey
                    ihr anbringt. <persName key="JP-002936">Antonie</persName> ward auf einmahl in
                    eine ganz andre Welt versetzt, in <placeName key="JP-006271">ein köstliches
                        Land</placeName> und unter ganz: besonders kräftige Naturen. Schon dies war
                    hinreichend sie in einen Grad von Spannung zu setzen der leicht bis zur Exal-<pb n="8"/>tation hinaufgeschwungen werden konnte. Dazu brauchte nur ein
                    geringes körperliches Leiden Aengstlichkeit des Arztes, und die Aermste kam
                    leider in den Zustand, den ich zu bekämpfen hatte, als sie von <placeName key="JP-006247">Schlesien</placeName> kam. In <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006427">Iverdün</placeName></hi> wirkte überhaupt unendlich viel
                    auf <persName key="JP-002936">Antonie</persName>; Ihr sich jedem schönen
                    Enthousiasmus gern hingebendes Gemüth fand ein so weites Feld sich zu nähren,
                    sich zu sammeln daß sie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">aber</del> auch Welt Erfahrungen hätte haben müßen, um für Contrasten nicht
                    zu erschreken, die sie nothwendig in <persName key="JP-003192"><hi rendition="#aq">Pestalozzis'</hi></persName> Umgebung finden mußte. Da
                    unterlag aber ihr kindliches harmloses Wesen, als sie sah, daß nur <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003192">P.</persName></hi> heilig und
                    gerecht da stand. Kräftige Männer unterstützen ihn, aber sein Gemüth, sein
                    frommes Herz mögen wohl den meisten fehlen. Unendlich ist <persName key="JP-002936">Antonie</persName> von <persName key="JP-003192">Vater</persName> und <persName key="JP-012189">Mutter <hi rendition="#aq">Pestalozzi</hi></persName> geliebt, sie glaubten in
                        <persName key="JP-002936">Antonien</persName>
                    <persName key="JP-011827">ihr einziges verlornes Kind</persName>
                    wiederzufinden. Wie diese Liebe auf <persName key="JP-002936">Antonie</persName>
                    wirkte, brauche ich Dir wohl nicht zu sagen.</p>
                <p><pb n="9"/>Hätten nur die Guten nicht geglaubt, <persName key="JP-002936">Antonie</persName> leide an Gott weiß was für Schwächen und Uebeln und ihr
                    selbst bange gemacht, oder vielmehr ihren Klagen zu sehr nachgegeben, so wäre
                    sie noch da und ohne Zweifel so gesund und blühend als sie jetzt hier ist. Es
                    muß etwas herrliches sein, um den seltnen Apostel <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName></hi> zu leben und ihn wirken und
                    handeln zu sehen. Alles was mir <persName key="JP-002936">Antonie</persName>
                    darüber sagt, ist so herzstärkend so erbaulich, daß ich mich wohl recht sehne
                    ihn auch einmahl zu sehen. Ohne Zweifel geht <persName key="JP-002936">Antonie</persName> wieder nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006427">Iverdün</placeName></hi> wenn sie erst <seg type="comment"><orig>ihre Geschwister</orig><note xml:id="ntjd_kc1_xmb">Neben Henriette Schwendler leben noch: <persName key="JP-012649">Karl Friedrich Ludwig</persName>, Landrat des Kreises Oels und
                            Landschaftsdirektor, <persName key="JP-012006">Amalie
                                Beate</persName>, verheiratet in Breslau mit <persName key="JP-011882">Gustav von Fischer</persName>, <persName key="JP-011930">Charlotte Dorothea</persName> in Groß Glogau,
                            verheiratet mit <persName key="JP-012733">August Knappe von
                                Knappstädt</persName>, <persName key="JP-012570">Friederike
                                Christine</persName>, in Breslau mit dem Justizrat <persName key="JP-012187">Maximilian David Benjamin von
                                Fischer</persName> verheiratet, sowie <persName key="JP-012467">Auguste Sophie</persName>, Ehefrau von <persName key="JP-012415">Karl Wilhelm von
                        Klinggräff</persName>.</note></seg> sämtlich wieder gesehen und ihre
                    Geschäfte in Ordnung gebracht hat. So theuer <subst><del rendition="#s">sie</del><add place="superlinear">ihr Umgang</add></subst> meinem Herzen ist, so gönne ich ihr doch von ganzer Seele Genüße, die
                    sie bey uns nicht finden kann. Eine sehr wichtige Erfahrung hat sie übrigens für
                    ihren frühern Lebensplan gemacht, nähmlich, daß es nichts schwierigers giebt als
                    Vorsteher eines Instituts zu sein. Nie wäre für <persName key="JP-002936">Antoniens</persName>, durchaus mit den bürgerlichen Verhältnißen des Lebens
                    unbekannten Carakter, die Idee ausführbar gewesen, einem weiblichen Erziehungs
                    Institute vorzustehen. Erziehen soll sie aber nur nicht in einem Verhältniße daß
                    sie <pb n="10"/>ohne Frage erdrüken müßte. <seg type="comment"><orig>In einigen
                            Tagen schreibt sie Dir selbst</orig><note xml:id="nsfv_nnm_4lb">Vgl. den
                                <ref type="letter" target="JP-UB0146">Brief von Antonie von
                                Mützschefahl an Caroline Richter vom 25. März
                        1810</ref>.</note></seg> und da wirst Du noch mehreres von ihrem <placeName key="JP-006271">Schweizer</placeName> Auffenthalt erfahren. Wir sind alle
                    wohl, <persName key="JP-003749">Amanda</persName> tanzt und singt fleißig diesen
                    Winter, ihre Stimme gewinnt sichtlich jedes Jahr. In <persName key="JP-012234">Winters</persName> köstlicher Oper <bibl sameAs="JP-012489" subtype="werk"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Timodeo</hi> oder die Macht der Töne</bibl>, da möchte ich
                    daß Du <add place="superlinear" hand="#author">sie</add> singen hörtest. Die
                    Kraft und der Umfang ihrer Stimme – die auch nun weich und malerisch wird – <subst><del rendition="#ow">ist</del><add place="across">üb</add></subst>erraschen und sind wohlthuend. Aber, Geliebte, könnte ich nur zu
                        <persName key="JP-003749">Amandas</persName> Talenten mehr Weiblichkeit und
                    Häuslichkeit hinzuthun, ach Gott, daran ist großer Mangel. Wo mag ich nur bey
                    ihrer ersten Erziehung gefehlt haben, an meinen beyspiel weniger, dieß darf ich
                    mir zugestehn, aber wahrscheinlich in der Art sie zu behandeln. Ich bin oft sehr
                    unruhig darüber, denn der Mann, – und die Ehe ist doch unsere Bestimmung – frägt
                    erstaunlich wenig nach Talenten aber desto mehr nach Weiblichkeit. </p>
                <p><persName key="JP-003971">Pauline</persName> bleibt sich immer gleich, häuslich
                    und gemüthvoll ist ihr ganzes Wesen. Große Anlagen bemerke ich nicht in ihr,
                    aber viel Liebreitz und einen gesunden Verstand. <seg type="comment"><orig>Die
                            Unterichts Anstalt von <persName key="JP-012061">Merker</persName>
                            gedeiht sehr wohl</orig><note xml:id="ntch_bpm_4lb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0621/#start_kqc_gpm_4lb">Pauline
                                wurde in der von Friedrich Erdmann Märcker geleiteten Meninger
                                Höheren Töchterschule unterrichtet.</ref></note></seg>, und in ihr
                    die <pb n="11"/>Entwiklung der kindlichen Fähigkeiten. Der humane und bescheidne
                    Sinn der über dem Ganzen herrscht erhöht ihren Werth. Mein <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> ist ein holder lieblicher Knabe, seine
                    Lebendigkeit und Freundlichkeit mach<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">en</add></subst> ihn zum Lieblinge der ganzen Stadt. Ich begreife kaum wie der Kleine so
                    wird bleiben können, er ist gar zu hold, wenn ich Dir ihn nur bringen
                    könnte!</p>
                <p><persName key="JP-003087">Emanuel</persName> will im Sommer kommen, komt doch
                    auch Ihr geliebten ewig geliebten Freunde! <persName key="JP-999999">Richter</persName> soll in meinen Garten Hause in unsern schön gelegnen
                    Garten vor dem Thore wohnen, da stört ihn nichts bey der Früh Arbeit und für
                    Bier wird der Himmel auch sorgen. Du wohnst mit <persName key="JP-003483">den
                        Kindern</persName> bey mir und wir wollen froh seyn. Komt, Geliebte im
                    Blüthen und Nachtigallen Monathe, himlisch wäre es, allso erfüllt unsre
                    Bitte.</p>
                <p>Gruß und Liebe von Uns Allen, aber an <persName key="JP-999999">Richtern</persName> einen besondern Gruß und Kuß von der alten treuen
                    Henriette. <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName> küße ich herzlich,
                        <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003971">Pauline</persName></hi> sehnt
                    sich so wie wir Alle sie wiederzusehen. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004556">Wagner</persName></hi> neigt unendlich, bey aller
                    Klarheit und Heiterkeit seines <pb n="12"/>Geistes, verlaßen ihn die
                    körperlichen. Kräfte immer mehr. Mit großer Mühe bringt man ihn täglich auf sein
                    treues Pferd, besuchen thut er niemanden mehr. Es ist der Mühe werth <persName key="JP-004556">den Edlen</persName> so resignirt zu sehn, auch um seinet
                    willen möchte ich daß Ihr diesen Sommer zu uns kämt. Er sehnt sich unendlich,
                    Euch noch einmahl zu umarmen Lebt wohl, Geliebte, auf der Erde liebt Euch
                    niemand mehr als</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Eure<lb/>treue Henriette.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>