<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0940" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Arnold Brockhaus an Ernst Karl Friedrich Ludwig. Altenburg, 14.
                    oder 21. Dezember 1810, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Brockhaus, Leben 1, S. 205-206
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000501">Friedrich Arnold Brockhaus</persName>
                    <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
                    <date notBefore="1810-12-14" notAfter="1810-12-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002527">Ernst Karl Friedrich Ludwig</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Geschrieben an einem Freitag nach dem 8. Dezember 1810, also am
                    14. oder 21. Dezember.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012350">Minna Spaziers Beruf</term>
                    <term corresp="#JP-013235">Minna Spaziers Erkrankung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Freitag Morgen.</dateline>
                </opener>
                <p>Hierbei, lieber Ludwig, <seg type="comment"><orig>der Brief vom Vater</orig><note xml:id="nxxq_bvy_tnb">Gemeint ist Minna Spaziers Vater <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>; der
                            Brief, der einen nicht überlieferten Brief von Ernst Ludwig
                            beantwortete, stammte vom 8. Dezember 1810.</note></seg> zurück. Ich
                    leugne nicht, daß mich derselbe sehr afficirt hat, und daß ich wünschte, ihn
                    nicht gelesen zu haben. <seg type="comment"><orig>Wenn es vom <persName key="JP-002703">Vater</persName> darin als etwas unbedingt
                            Ausgemachtes angenommen wird, daß der Zustand von <persName key="JP-004393">Minna</persName> nur und alleine aus ihrer
                            Exaltation über meine persönlichen Angelegenheiten könne entstanden
                            sein</orig><note xml:id="nc2x_tyy_tnb">Vgl. Brockhaus, Leben 1, S. 204,
                            wo Mayers Brief wie folgt paraphrasiert wird:  "In diesem Briefe vom 8.
                            December dankt Mayer für die ihm auch von Ludwig gegebenen Nachrichten;
                            sie hätten ihn tief erschüttert und nur der Gedanke an die Theilnahme,
                            die seine Tochter von ihm und den Seinigen sowie von Herrn Brockhaus
                            erfahren, habe ihn und seine Frau einigermaßen beruhigen können. Der
                            Anlaß zu der Geistesverwirrung seiner Tochter, wenigstens der nächste
                            und unmittelbarste, könne indeß kein anderer sein als die
                            Verlegenheiten, in denen sie sich befinde und die sie durch den Antheil,
                            den sie an den Angelegenheiten des Herrn Brockhaus genommen, noch mehr
                            auf sich gehäuft habe." Dem Brief an Ludwig war auch ein nicht
                            überlieferter Brief Mayers an Brockhaus beigelegt.</note></seg>, so
                    setzt er mich auf einen Standpunkt zu unserer Freundin, der mein ganzes Innere
                    in Anspruch nimmt, und mich – ich muß es nur heraussagen – wirklich empört.</p>
                <p>Es ist auch für den psychologischen Arzt, und wäre es ein zweiter <persName key="JP-013227">Willis</persName>, wol immer eine der schwersten
                    Aufgaben, auch bei der vollständigsten Kenntniß aller Verhältnisse und der
                    sorgfältigsten Beobachtung bei Kranken dieser Art, die Ursachen positiv
                    anzugeben, die die Entfernung des gesunden Denkvermögens bewirkt haben, und es
                    erfordert unendliche Zartheit, sich über solche mögliche Ursachen auszusprechen.
                        <persName key="JP-002703">Der Vater</persName> handelt also sehr übereilt,
                    wenn er bei seiner mangelhaften Kenntniß aller Verhältnisse dennoch ein so
                    absprechendes und mich auch mit sehr verletzendes Urtheil wagt.</p>
                <p>Ich für mich glaube überzeugt sein zu dürfen, daß allerdings jene äußern Ursachen
                    auch etwas zur physischen Krankheit – dem rheumatischen Nervenfieber und den
                    Krämpfen – können beigetragen haben, daß aber im Innersten von <persName key="JP-004393">Minna's</persName> Seele der Keim zu der eingetretenen
                    Desorganisation ihres Seelenzustandes längst gelegen hat und daß dieser früher
                    oder später ausbrechen mußte. Die Ursachen zu diesen Keimen gehören aber zu den
                    unaussprechlichen Dingen und sind also auch dem <persName key="JP-002703">Vater</persName>, der in seiner Arglosigkeit nichts von ihnen ahndet, nicht
                    mitzutheilen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ebenso unrichtig ist es, wenn <persName key="JP-002703">der Vater</persName> annimmt, daß durch geistige Anstrengung bei
                            ihren literarischen Arbeiten <persName key="JP-004393">Minna</persName>
                            sich sehr könne überspannt haben.</orig><note xml:id="nny4_xyy_tnb">Vgl.
                            Brockhaus, Leben 1, S. 204-205, wonach Mayer geäußert haben soll: "Er
                            wolle nicht bestreiten, daß auch übermäßige Anstrengung in ihren
                            literarischen Productionen den Zustand befördert haben könne, zumal bei
                            den körperlichen Fatiguen, die ihr der Abzug von Leipzig und das Hin-
                            und Herreicsen zugezogen haben müsse."</note></seg> In diesem ganzen
                    Jahre hat <persName key="JP-004393">Minna</persName> sich nur so unbedeutend mit
                    eigenen literarischen Arbeiten beschäftigt, daß es gar nicht nennenswerth ist
                    und, den gegebenen Stoff mitgerechnet, der blos überarbeitet zu werden brauchte,
                    gedruckt kaum fünf bis sechs Bogen betragen würde.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>