<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0435" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meiningen, 16. Oktober 1810, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>3 Dbl., 11 S. Blattnummerierung vfrH.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1810-10-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read"><persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName></correspAction>
                <note><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0222/#start_v5n_xf1_smb">Nicht abgesendet, sondern wohl
                        erst mit dem Brief vom 26. August 1811 an Emanuel mitgeschickt.</ref></note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen den 16<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> October<lb/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1810</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Seit den 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi> dieses, bin ich von <seg type="comment"><orig>meiner
                            ermüdenden Reise</orig><note xml:id="nevk_3wb_qmb"><persName key="JP-003964">Henriette Schwendler</persName> hatte eine
                            mehrwöchtige Reise unternommen, um ihre Tochter <persName key="JP-003749">Amanda</persName> zu <persName key="JP-003751">ihrem
                                Vater</persName> zu bringen.</note></seg> zurükgekehrt, aber nur
                    erst heute erlauben mir es die mancherley Geschäfte die ich vorfand Sie, mein
                    Theurer zu begrüßen und Ihnen Rechenschaft abzulegen von allem was mich
                    betroffen hat, seit <ref type="letter" target="JP-UB0042">meinem letzten
                        Briefe</ref>!</p>
                <p>Ja, Freund meiner Seele, war es denn möglich, daß Ihre Henriette nach allem was
                    sie im Leben erfahren und getragen hat noch mehr erfahren mußte? Fehlten denn
                    noch Scénen um mich die menschliche Verdorbenheit bis auf den tiefsten Grund
                    erkennen zu lehren? und mußte mein Mutter Gefühl eine Erfahrung machen die
                    bitterste und härteste meines Lebens! — </p>
                <p>Nach diesem Eingange werden Sie, Emanuel, auf einen langen Brief von mir rechnen
                    müßén; es ist aber einmahl so, außer meinem <persName key="JP-003966">S.</persName> theile ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mit</del> Niemanden auf der ganzen Erde meine Freuden und meine Leiden so
                    gern mit als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihnen</hi>! es
                    beruhigt mich wenn Sie erst wißen was mir begegnet ist und wie ich mich unter
                    den Stürmen verhalten habe.</p>
                <p>Ich muß, um <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">meine</add></subst> nächste Vergangenheit ein wenig in Ordnung vor Ihr Auge zu stellen, von
                    dem Moment anfangen, wo ich noch hoffte meine Bayreuther Freunde zu sehen.
                    Obschon meine Gesundheit einige Wochen <seg type="comment"><orig>nach meiner
                            Niederkunft</orig><note xml:id="njld_5wb_qmb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0042/#start_yvk_fdr_4mb">Am 4.
                                Juli 1810 kam die Tochter Antonie zur Welt</ref>.</note></seg>
                    leidend wurde, so erwartete ich dennoch viel <pb n="2"/>von einer Reise, einmahl
                    zu so geliebten Menschen wie meine Bayreuter mir sind, und dann vom herrlichen
                    Wetter. Bey Euch wollte ich mich stärken um dann die für mein Herz und meinen
                    Körper weitere beschwerliche Reise fortzusetzen. Ich hatte dem <persName key="JP-003751">Grafen</persName> auf die bestimmteste Weise über alles
                    geschrieben, meinen ersten Reiseplan bis in den September hinaus gesetzt und
                    fing nun ruhig eine Cur an, von der ich die beste Wirkung erwarten konnte.</p>
                <p>Plötzlich erhalte ich von dem albernen und boshaften <persName key="JP-003751">Grafen</persName> einen Brief in welchem er mir sagte er würde den <date when="1810-08-23" calendar="#Gregorian">23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi>
                        August</date> in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> eintreffen,
                    allwo ich hoffentlich auch sein würde um ihn <persName key="JP-003749">Amanda</persName> zu übergeben. Der Brief kam den <date when="1810-08-25" calendar="#Gregorian"><unclear reason="illegible">25</unclear><hi rendition="#sup">sten</hi></date> hier an, allso eine Unmöglichkeit für
                    mich, zum bestimten Datum in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> zu
                    sein. In der Welt herumgeirrt hatte <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003751">S.</persName></hi> keinen meiner Briefe erwartet,
                    sondern <add place="superlinear" hand="#author">war</add> von <placeName key="JP-005812">Hambourg</placeName> gerade nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> gereiset, auch nicht einmahl berechnet wie lange ein
                    Brief nach <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> zu laufen braucht
                    und nun geglaubt, es könne nicht fehlen wir müßten uns treffen.</p>
                <p>Nach meinem Carakter würde ich in dieser Confusion die <persName key="JP-003751"><hi rendition="#aq">S.</hi></persName> lediglich herbey geführt hatte,
                    gar nicht gereiset <add place="left" hand="#author">sein</add> allein die, in
                    der That unbändige <persName key="JP-003749">Amanda</persName> ließ sich
                    durchaus nicht bedeuten sondern beschwor mich sie zu <persName key="JP-003751">ihrem Vater</persName> zu führen. Meine Krankheit war meist Schwäche, da
                    allso kein positives Uebel da war, so erlaubte mir <seg type="comment"><orig>der
                            Arzt</orig><note xml:id="nt3g_kxb_qmb">Nicht ermittelt.</note></seg> in
                    mäßigen Tagereisen bis <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> zu gehen.
                    Mit einer <hi rendition="#aq">Estafette</hi> wurde dieses dem <pb n="3"/><persName key="JP-003751">Grafen</persName> gemeldet und ihn dabey gebeten
                    mir noch von <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> bis <placeName key="JP-006050">Naumbourg</placeName> entgegen zu kommen, wo er einen Tag
                    gewönne, denn ganz unvorbereitet konnte ich von hier um <persName key="JP-003749">Amanda</persName>‘s Wäsche und anderer Bedürfniße willen
                    nicht unter drey Tagen abgehen.</p>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0229/#start_a5f_sxb_qmb">In dieser Verwirrung schrieb Ihnen <persName key="JP-002936">Antonie</persName> mein Nichtkommen</ref> ich für mein Theil wußte
                    nicht wo mir der Kopf stand und dabey ahndete ich alles was mir nachher
                    begegnete. Man sollte gewiße Ahnungen nie überhören! —</p>
                <p>Den <date when="1810-08-28" calendar="#Gregorian">28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi>
                        August</date> am Geburtstage meiner himlischen <persName key="JP-003971">Pauline</persName>, reiste ich ab, ich war beynahe noch Wöchnerin jedoch
                    was nun nicht mehr zu aendern war mußte geschehen. Mein sorgsamer treuer
                        <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> ließ mich ungern allein
                    reisen, aber auch seine mir so liebe Begleitung versagte ich mir um die Kosten
                    der Reise die der <persName key="JP-003751">Graf</persName> tragen mußte nicht
                    zu erhöhen. Ich reiste sogar ohne weibliche Bedienung, weil ich wirklich glaubte
                    daß <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003751">S.</persName></hi> ansehnliche
                    Summe verloren hatte, ich fand es nachher anders, denn er ist ein elender
                    filziger Wucherer.</p>
                <p>Am <date when="1810-08-31" calendar="#Gregorian">31<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi></date>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Septe</del> kam ich in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> an, ziemlich verwundert in <placeName key="JP-006050">Naumbourg</placeName> nichts von <persName key="JP-003751">S.</persName> gesehen oder vernommen zu haben, aber zu welchem Grade stieg
                    meine Empörung als ich im Gasthause erfuhr, daß schon meine <hi rendition="#aq">Estafette</hi> ihn nicht mehr getroffen hatte, sondern daß er nachdem er
                    zwey Tage gewartet, wieder nach <placeName key="JP-011960">seinem
                        Guthe</placeName> zurükgekehrt sey. In einen an mich zurükgelasnen <seg type="comment"><orig>Briefe</orig><note xml:id="nwys_zxk_v4b">Nicht
                            überliefert.</note></seg> stellte <pb n="4"/>er mir frey ihn
                    nachzureisen, zugleich <subst>
                        <del rendition="#s">giebt</del>
                        <add place="superlinear">gab</add>
                    </subst> er aber nicht undeutlich zu erkennen, daß er mein Anerbieten ihm
                        <persName key="JP-003749">Amanda</persName> zuzuführen für eine Unwahrheit
                    gehalten habe. Was war nun zu thun, Emanuel, meine Verlegenheit war
                    unbeschreiblich. Welchen Weg sollte ich einschlagen um <persName key="JP-003749">Amanda</persName> zu überzeugen, wie wenig sie bey einem Manne von dem
                    Carakter ihres <persName key="JP-003751">Vaters</persName> ausrichten würde, und
                    wie es ihr selbst an aller Haltung fehlte um in einen ihr ganz neuen
                    Wirkungskreis einzutreten. Ich reiste demnach über <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName> und <placeName key="JP-012276">Cüstrin</placeName> auf <placeName key="JP-011960">das Guth</placeName> des
                        <persName key="JP-003751">Grafen</persName>, noch darf ich nicht vergeßen,
                    daß ich mich auch in einer für mein Ehrgefühl höchst lästigen Geld Verlegenheit
                    befand. Bis <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> war ich natürlich hin
                    und zurük ordentlich versehen, aber nun 50 Meilen weiter bedurfte ich mehr.
                    Glüklicher Weise fand ich unter den dortigen Banquiers <seg type="comment"><orig>einen meiner frühern Bekannten</orig><note xml:id="novr_syb_qmb">Nicht ermittelt.</note></seg> und dieser mit der möglichsten Schonung
                    entriß mich aller Geldsorge. Ich übergehe die tausend und aber tausend <subst>
                        <del rendition="#ow">sorg</del>
                        <add place="across">Bek</add>
                    </subst>ümmerniße, die bittern Eindrüke, die das Wiedersehen und der erste
                    Eintritt in <seg type="comment"><orig>mein Vaterland</orig><note xml:id="npzz_tyb_qmb">Die <placeName key="JP-012097">Neumark</placeName>.</note></seg> auf mich machten, und eile bis
                        <placeName key="JP-012276">Cüstrin</placeName>, allwo der <persName key="JP-003751">Graf</persName> gerade war. Schon der erste Anblik <persName key="JP-003751">ihres Vaters</persName> stimte <persName key="JP-003749">Amanda</persName> ziemlich von ihrer Höhe herab, sein schmutziges Äußere,
                    die tiefste Gesunkenheit seines Innern, welche deutlich in jedem Zuge seines
                    Gesichts und in seinen Geber-<pb n="5"/>den ausgesprochen war, machten einen
                    gewaltigen und schmerzlichen Eindruk auf sie. Ich beobachtete sie genau, ohne es
                    mir jedoch merken zu laßen, mein Entschluß war genommen ein aehnlicher mußte
                    sich in <persName key="JP-003749">Amanda</persName> ausbilden, nur ganz ohne
                    meine Einwirkung, frey und kräftig aus ihrer Seele heraus. Um mich von allen zu
                    unterrichten begleitete ich den <persName key="JP-003751">Grafen</persName> auf
                    sein <placeName key="JP-011960">Guth</placeName>. Ich ließ <persName key="JP-003749">Amanda</persName> alle Greuel der Knechtschaft sehen, die er
                    dort eingeführt hatte, denn nun durfte ich nicht mehr schonen, das Gute vom
                    Bösen, das Wahre vom Falschen, mußte sie frei erkennen, es galt ihr moralisches
                    Gefühl! Wo freylich ihre jungfäuliche Unschuld beleidiget wurde, da dekte ich zu
                    und von jenen Lastern hat sie Gottlob nichts geahnet. Daß ich unter dem Obdach
                    eines Bösen nicht lange hausen konnte, <add place="superlinear" hand="#author">begreifen Sie</add>, ich die keine Menschenfurcht kenne, fieng mich an zu
                    fürchten und Grausen überfiel mich. <anchor type="target" xml:id="start_l55_gfp_smb"/>Schon am Abend des Tages als wir in <placeName key="JP-011960">Schoenfeldt</placeName> angekommen waren, erklärte mir
                        <persName key="JP-003749">A.</persName> unter tausend Thränen nimmer könne
                    sie ohne mich dort bleiben.<anchor type="target" xml:id="stop_l55_gfp_smb"/> Um
                    sie nicht in Verzweiflung zu setzen, foderte ich keine Gründe, sondern sagte
                    ihr, es wäre auch meine Meynung, sie möchte es <persName key="JP-003751">ihrem
                        Vater</persName> bekannt machen. Für nichts war gesorgt, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">um</del> Alles was ich für <persName key="JP-003749">A.</persName> weitere Fortbildung in Musik und Zeichnen vom
                        <persName key="JP-003751">Grafen</persName> gefordert hatte, hatte ihm
                    überflüßig geschienen, ohne es mir jedoch vorher geschrieben <pb n="6"/>zu
                    haben, nicht einmahl eine anständige weibliche Umgebung fand das arme Kind. So
                    gewiß ich selbst auf dem Wege des Rechts <persName key="JP-003749">A.</persName>
                    hätte zurük erhalten müßen, aber so gewiß hätte mich der <persName key="JP-003751">G.</persName> tödten können, wenn er mir verweigert hätte
                    sie sogleich aus den Klauen des Bösen zu reißen, denn erst den Rechts Gang
                    abwarten zu müßen, getrennt von allen meinen hiesigen Theuren, ich wäre
                    vergangen! Aber hier jagte ein Dämon den Andern, die herrschendste Leidenschaft
                    des <persName key="JP-003751">Grafen</persName> ist Geiz, diese flöste ihm ein,
                    daß <persName key="JP-003749">seine Tochter</persName> weit wohlfeiler für ihn
                    bey mir lebte und ohne weiteres ließ er sie mir mir ziehen. Einige sehr
                    unangenehme Scénen hatte ich noch über den Kosten ertrag der Reise und deshalb
                    habe ich ihn einen Proceß machen müßen, im Ganzen kam ich aber doch mit 36
                    qualvollen Stunden zu Ende. Länger habe ich mich nicht in <placeName key="JP-011960">Schoenfeldt</placeName> verweilt, und nun reiste ich nach
                        <placeName key="JP-012506">Züllichau</placeName> in <placeName key="JP-006247">Schlesien</placeName> um <persName key="JP-003753">Leopold</persName> auf den dortigen <placeName key="JP-012865">Gymnasium</placeName> zu besuchen. Wo mich alte <unclear reason="illegible">verrosterte</unclear> Bosheit gekränkt hatte hoffte ich an dem guten
                    kräftigen Sohne mein Herz zu laben und bey ihm zu vergeßen was zwar des
                    Andenkens nicht werth ist, was <add place="superlinear" hand="#author">ich</add>
                    aber in Bezug auf <persName key="JP-003749">Amanda</persName> nimmer aus meinem
                    Gedächtniß tilgen kann. Wie ganz anders fand ich <persName key="JP-003753">Leopold</persName>, als ich mir <pb n="7"/>ihn vorgestellt hatte und als
                    ich es nach <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0068/#start_fjv_szb_qmb">jenen Brief – den ich Ihnen, mein
                        Emanuel, einmahl mittheilte</ref> – erwarten durfte. <anchor type="target" xml:id="start_xrl_2xw_qmb"/>Sein ganzes Wesen war mit einer Tünche von
                    Vielwißerey überzogen, hinter welcher sich die allergemeinsten Leidenschaften
                    verbargen. Ein Geiz vor welchen ich erbebte wenn ich des Jünglings Alter von 16
                    Jahren betrachtete, ein Adelstolz wie ich mir nicht denken konnte, daß ein
                    Mensch ihn besitzen könnte, und endlich eine Unwahrheit in seinen Worten die mir
                    schreklicher als Alles war.<anchor type="target" xml:id="stop_xrl_2xw_qmb"/> Es
                    gilt hier nicht, Emanuel, was Sie freundlich mich zu weilen beschuldigen, daß
                    ich <persName key="JP-003967">meine Kinder</persName> zu streng beurtheile, ich
                    könnte Ihnen meine Beobachtungen mit Zeugnißen belegen die ich zwar jetzt nicht
                    die Kraft habe nieder zu schreiben, die ich Ihnen aber einst mündlich mittheilen
                    werde.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_ogh_ll1_smb"/>Der lange ununterbrochene
                    Umgang <persName key="JP-003753">Leopold's</persName> mit <persName key="JP-003751">seinem Vater</persName> – den er anbetet was er in seinem
                    Alter und bey seinem vielen Verstande nicht dürfte wenn er ein guter Mensch
                    wäre, hat ihm nothwendig schaden müßen, und nun sein Auffenthalt in einem
                    elenden <placeName key="JP-012865">Institute</placeName> wo niedriger
                    Eigennutz jede Leidenschaft des Jünglings fröhnet anstatt sie zu bändigen da muß
                    er vollends untergehen. Mißverstehen Sie mich nicht wenn ich im <persName key="JP-003753">Sohne</persName> eine abgöttische Liebe <pb n="8"/>zum
                        <persName key="JP-003751">Vater</persName> tadle. Hätte <persName key="JP-003753">Leopold</persName> ein warmes glühendes Herz, nun dann würde
                    ich denken seine unendliche Liebe macht ihn blind für die Thorheiten des
                        <persName key="JP-003751">Vaters</persName> und er selbst kennt sie nicht,
                    oh Gott ich wäre überglüklich <persName key="JP-003753">Leopold</persName> liebt
                    aber den <persName key="JP-003751">Vater</persName> blos in sich, sein Herz ist
                    für alles kalt, keine Jünglingsfreundschaft dieß hehre Gefühl, kennt er gar
                    nicht, <persName key="JP-003749">seine Schwester</persName> hat er abscheulig
                    behandelt aus Wuth, daß Sie das Mutterhaus dem Väterlichen vorzog, und darum ist
                    mir seine Liebe zum <persName key="JP-003751">Vater</persName> furchtbar.<anchor type="target" xml:id="stop_ogh_ll1_smb"/>
                    <persName key="JP-003749">Amanda</persName> liebt ihren <persName key="JP-003751">Vater</persName> immer noch aber mit Schmerz und so sollte
                    es <persName key="JP-003753">Leopold</persName>. Sein Verstand für die Welt ist
                    so abgerundet, daß er tiefer sehende Menschen als mich, eine geraume Zeit für
                    sich gewinnen kann, sein Äußeres ist durchaus schön, sein Anstand sehr fein, er
                    ist mit einem Worte ein Welt kind. Hätte er bey seinem fast ungewöhnlichen
                    Verstand nur einiges Herz so würde ich nicht an ihm verzweifeln, da aber jedes
                    reiche große Gefühl seinem Wesen fremd ist, so kann ich kaum hoffen, daß die
                    beste Erzieherin <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">das
                        Schiksahl</hi> noch etwas an ihm ausrichten wird, denn auch ihr steht das
                    Verderben der Zeit im Wege <persName key="JP-003753">Leopold</persName> ist ein
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">reicher vornehmer
                        Jüngling</hi>! — </p>
                <p><pb n="9"/>Daß Alles was ich bisher auf meiner Reise erfahren hatte, keinen
                    Vergleich mit dem aushielt was ich nun erfahren mußte, fühlen Sie mit mir. Jetzt
                    unterlag dem heftigsten Seelen Schmerze mein Körper ich ward ernstlich in
                        <placeName key="JP-012506">Züllichau</placeName> krank. <persName key="JP-003749">Amanda</persName> die <persName key="JP-003753">ihren
                        Bruder</persName> nicht so durchschauen konnte, ward von seinem Äußern so
                    eingenommen, daß Sie beynahe in Ihrem Entschluße mit mir zu gehen wankend ward;
                    der unerfahrnen Jungfrau konnte ich nicht verargen dem ungewohnten Gefühl einen
                    Bruder nahe zu sein, der noch dazu so viel Einnehmendes hatte, daß sie diesem
                    nachgab, für ihren endlichen Entschluß bürgte mir ihr Herz. Meine Krankheit
                    besiegte noch früher <persName key="JP-003749">Amandas</persName> Ueberzeugung,
                    sie errieth meinen Kummer und sobald es meine Wiedergenesung erlaubte zogen wir
                    von dannen. Während meiner Krankheit hatte ich genügende Gelegenheit <persName key="JP-003753">Leopold</persName> zu beobachten und zu prüfen ob es
                    gerathen wäre, ihm meine Meynung über sich selbst zu sagen. Ich schwieg ganz,
                    sein kaltes von mir abgewandtes Herz war nicht für Wahrheiten empfänglich die
                    ich ihm hätte sagen müßen. oh Emanuel, das Herz hätte mir brechen können über
                        <persName key="JP-003753">Leopolds</persName> Betragen gegen mich, die
                    Mutter liebt nicht eigennützig und darum ertrag' ich dies eher als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihn selbst</hi>. Hätte ich ihn
                    gleich mit mir nehmen können, ihn entfernen von allen Irthümern die ihn umgeben,
                    ihn hier unter das scharfe Auge <persName key="JP-003966">meines S.</persName>
                    <pb n="10"/>bringen und mit vereinter Kraft an seiner moralischen Wiedergeburt
                    arbeiten, oh dann trauen Sie es mir zu, kein Opfer, keine Mühe würde ich
                    gescheut haben. Unter allen furchtbaren Aehnlichkeiten <persName key="JP-003753">Leopolds</persName> mit <persName key="JP-003751">seinen Vater</persName>
                    ist endlich auch religiöse Spiegelfechterey sein Theil worden, wo ich irgend
                    noch hätte hoffen können eine Seite seines Wesens unberükt zu finden, mußte ich
                    auch hier schweigend mich zurükziehen.</p>
                <p>Und so kehrte ich heim mit Gefühlen für die ich keine Worte habe. In <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> fand ich <persName key="JP-012597">den edlen Schweizer Maralt</persName>
                    <unclear reason="illegible">sonstiger</unclear> erster Lehrer <seg type="comment"><orig>im Pestalozzischen Institute</orig><note xml:id="nprs_1fc_qmb">in <placeName key="JP-012000">Burgdorf in
                                Emmental im Kanton Bern</placeName>.</note></seg>. Ich besuchte mit
                    ihm das herrliche Institut der dortigen <seg type="comment"><orig><placeName key="JP-013005">Bürgerschule</placeName></orig><note xml:id="nc1n_mfc_qmb">Der östliche Flügel und der Mittelbau der auf den
                            Fundamenten der <placeName key="JP-012913">Moritzbastei</placeName> errichteten Bürgerschule wurden von 1796
                            bis 1804 erbaut. Direktor der Schule war von 1802 bis 1832 <persName key="JP-012272">Ludwig Friedrich Gottlob Ernst
                                Gedike</persName>.</note></seg> und freute mich – mitten im Schmerze
                    über den <persName key="JP-003753">verlornen Sohn</persName> – eine zweckmäßige
                    Anstalt zu sehen, wo gute und nützliche Menschen aus allen Ständen gebildet
                    werden.</p>
                <p>In <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> ruhte ich wieder einige Tage
                    aus, ich traf an dem nähmlichen Tage dort ein <seg type="comment"><orig>wo ich
                            vor 10 Jahren <persName key="JP-999999">Richtern</persName> zum
                            erstenmahlen sah</orig><note xml:id="nltw_hhc_qmb">Am 27. August 1800,
                            vgl. die Ersterwähnung Henriette von Schlabrendorffs in <ref type="letter" subtype="text" target="3-III_512" corresp="#371-12">Jean Pauls Brief aus Weimar an Christian Otto vom 30. August
                                1800</ref>.</note></seg>. Diese Reminiscenz that mir unendlich wohl,
                    damals hatte ich mich von den unglüklichen Feßeln <seg type="comment"><orig>meiner ersten Ehe</orig><note xml:id="nacn_qhc_qmb">mit <persName key="JP-003751">Heinrich Graf von
                        Schlabrendorff</persName>.</note></seg> losgemacht und mit wunden Herzen kam
                    ich nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>. Sanft und warm nahm
                        <persName key="JP-999999">Richter</persName> mich an das seine, <anchor type="target" xml:id="start_hbx_bqm_t4b"/>führte mich zu <persName key="JP-001675">Herder</persName><anchor type="target" xml:id="stop_hbx_bqm_t4b"/> und verschaffte mir der köstlichsten
                    Bekanntschaften mehrere. Mit dem heiligsten Gefühle der Freundschaft <pb n="11"/>feyerte ich meinen Bund mit <persName key="JP-999999">R.</persName> der mir
                    von dem Augenblike, wo ich ihn kennen lernte ein schützender Genius meines
                    Lebens geworden ist. <persName key="JP-999999">Richter</persName> verstand mich
                    und dadurch gab er meiner Lebhaftigkeit und meinem freyern Geiste eine Richtung
                    die mich <seg type="comment"><orig>ein Verhältniß</orig><note xml:id="nnkd_whc_qmb">mit <persName key="JP-003966">Friedrich Christian
                                August Schwendler</persName>.</note></seg> wählen ließ was nicht
                    glänzt aber desto mehr innern Gehalt hat. Ich bitte Sie, ihm dieses Tagebuch
                    meiner Reise mitzutheilen welches ohne daß ich mir zu weich bin – noch einmahl
                    zu schreiben über meine Kräfte ist, findet der Gute sein Andenken hier
                    aufgezeichnet so nehme er es so liebend auf als ich es mit Liebe
                    niederschrieb.</p>
                <p>Meine endliche Ankunft im Schooße der Meinen war unbeschreiblich süß. Mein
                    treflicher <persName key="JP-003966">Schwendler</persName>, meine zarte
                        <persName key="JP-002936">Antonie</persName>, <persName key="JP-003967">meine geliebten Kinder</persName> alles freute sich die Gattin Mutter und
                    Schwester wieder zu sehen. Oh wie himmlich war mir's unter den Guten
                    wiederzuleben, meinem Hause wieder vorzustehen und für <persName key="JP-003967">meine hiesigen Kinder</persName> ohne Einfluß eines bösen Geistes sorgen zu
                    können.</p>
                <p>Ohne Frage wird nach und nach meine jüngste Vergangenheit in minder grellen
                    Farben vor mir stehen wie es der Fall bey allen Ereignißen des Lebens ist, und
                    die Narbe am Mutterherzen <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page11" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">diese bleibt
                        ewig wund und schmerzhaft.<space unit="section"/>Henriette.</seg></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>