<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1901" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 16. Juni
                    1810, Samstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4° (groß), 4 S. Gruß und Unterschrift von Emil August von
                                    Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-06-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-014553">Homoerotik</term>
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-013966">Beschwerden, Nachfragen, Klarstellungen</term>
                    <term corresp="#JP-012322">Bierunfug </term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Gotha den 16. Juny 1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Roher, lieber, armer, männischer Ernst! mein Zorn, mein Unwille ja mein Wohl- und
                    mein Überwille brechen alle an den vielerley Zacken und Enden, Tellen und
                    Flecken, Hornen und Dornen Ihrer vielseitigen und vielschlingigen Natur, mein
                    Stolz, meine Freyheit, meine Unbefangenheit, meine Unbestechlichkeit scheitern
                    an der Polygonität Ihres Ich und an der männischen, schrumpfligen, gierigen
                    Morgeley Ihrer Gott sey Dank nur ephemerischen Unichheit. Ihr <hi rendition="#aq">Champagner</hi> Schreyen und das <unclear reason="illegible">gispeldorische</unclear> Lechzen Ihrer dürren Nieren machte mir aus Mitleid
                    Thränen in die Augen treten, <seg type="comment"><orig>jug</orig><note xml:id="nan5_35v_hyb">Jagte.</note></seg> mir Scham auf die Wangen, ich
                    biß aus Zorn die Lippen, ich rümpfte aus Unwillen die Nase, ich schauderte aus
                    Ekel, ich gähnte aus <hi rendition="#aq">Indignation</hi>, doch, <seg type="comment"><orig>da ich weiß daß ein neues Schwein in Ihrem Koven
                            grunst</orig><note xml:id="nmfc_15n_vwb">Anspielung auf <persName key="JP-004208">Studnitz</persName>' Besuch bei Wagner in der ersten
                            Junihälfte 1810, vgl. Wagners Brief an Studnitz vom 23. Juni 1810
                            (Corin, Nr. 65, S. 358-361), in dem auch vorliegender Brief erwähnt ist:
                            "Kurz nach Deinem Scheiden erhielt ich einen Brief von ihm [Emil August
                            von Gotha], voll der impertinentesten (aber auch zum Glück
                            irrelevantesten) Eifersüchteleyen, die beweisen, daß ihm die volle
                            Schelle seines Gewissens während unsers Beysammenseyns in den Ohren
                            gelegen und geklungen hatte".</note></seg>, murxt, rülpst, pfurzt,
                    schlürft und in die Mist Gauche sich wühlend nach <hi rendition="#aq">Champagner</hi> und nach <hi rendition="#aq">Ordinärem</hi> schnuppert, so
                    wundert es mich nicht, daß Sie aus gastfreundschaftlicher Fürsorge, die Trebern
                    die Sie ihm reichen, hübsch anfeuchten woll<add place="superlinear" hand="#author">t</add>en; <seg type="comment"><orig>7. 8. 9. 10. 11. 12. 13.
                            14. 15. 16. 17. 18. 19. 20. 21. 22. 23. 24. 25. weiße und eben so viel
                            rothe feste, feiste, <unclear reason="illegible">beschmeiste</unclear>
                            Menschen, wollt' ich sagen Säue, für Ihren schwarzborstigen Gast gehen
                            mich nichts an</orig><note xml:id="nrtl_jvv_hyb">Möglicherweise
                            Anspielung auf die 25 Abschnitte, in die Wagners gerade erschienenes
                            Werk "<bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">Historisches ABC eines
                                vierzigjährigen Hennebergischen Fibelschützen</bibl>" gegliedert war
                            (nach den Buchstaben des Alphabets, das J ausgenommen).</note></seg>,
                    denn sie credenzen dem lieben <seg type="comment"><orig>Hacksch</orig><note xml:id="nepy_bvv_hyb">Zuchteber, als Schimpfwort:
                        Zotenreißer.</note></seg>, dem genialischen <foreign xml:lang="fra"><hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>fruit défendu des
                                    juifs</orig><note xml:id="nxdx_mjd_yxb">Franz.: verbotene Frucht
                                    der Juden.</note></seg></hi></foreign>, aber mir nicht,<pb n="2"/> die Lauge aus Tauben Mist, den schäumenden, immer gährenden halb Eßig, halb
                    Most aus der Lause <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">campagne</hi></hi>; dieses Alles trübt und ärgert mich
                    nicht; gewohnt, Hunde und Pferde, <hi rendition="#aq">Ducs, princes</hi> und
                    Gott <add place="superlinear" hand="#author">weiß</add> wie noch genannt zu
                    hören, kann ich auch wohl meinen August mit so was theilen. Aber was mich
                    entzürnt und warum ich Lava und geschmolzene Diamanten auf den Morast und über
                    ihn hinweg donnernd schleudere, der <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName></hi> und <hi rendition="#aq">Meinungen</hi> auf alle Art befleckt, ist, daß <seg type="comment"><orig>der comisch witzige, demüthig burleske Brief</orig><note xml:id="nohq_jwv_hyb">Nicht ermittelt.</note></seg> nicht geschrieben
                    worden wäre an mich den Erhabenen, Großen, Wunderbaren, wenn es nicht gewesen
                    wäre, den <mod type="variant">
                        <sic>G</sic><add place="superlinear" hand="#author">g</add></mod>emeinen,
                        <mod type="variant">
                        <sic>E</sic><add place="superlinear" hand="#author">e</add></mod>ngen, <mod type="variant">
                        <sic>G</sic><add place="superlinear" hand="#author">g</add></mod>ezwungenen
                        <seg type="comment"><orig>Freund und Gast</orig><note xml:id="ngqh_hwv_hyb"><persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName>, der
                            Wagner anfang des Monats besucht hatte.</note></seg> zu amüsiren, ich
                    fühle es – dieses Fühlen bricht meinen Zorn, denn es beweist Ihr richtiges
                    Instinct, <hi rendition="#aq">Wagner</hi>! Sie mußten Ihren Freund um Vergebung
                    bitten, frey und ohne Halfter und Sporn richtig gehen zu können, Sie mussten ihm
                    beweisen, daß wenn Nachtigallen aus klaren Bächen, Schwäne nur silberkalt aus
                    stillen Seen, Palmen nur Morgen Perlen trinken, so mussten Sie, armes gutes
                    Wesen, nach <hi rendition="#aq">Champagner</hi> schreyen, wie eine brennende
                    Stadt nach Waßer, – und den weinsäuerlichen Mund Ihrem poetischen Recensenten
                    zum Willkommen (nicht etwa der gewöhnliche aus dem Zuchthause, denn hier gilt
                    keine Zucht, aber zum Willkommenschmatze)<pb n="3"/> darzubiethen, es musste
                    Alles so kommen, wie es ist, ja es hätte ärger kommen können, denn der <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004208">Augustinische</persName></hi>
                    After, erhitzt durch die Fußreise, hätte begehren können, was jezt sein
                    schnalzender Mund begehrt, und als gehorsamer Zögling und zuvorkommender Wirth
                    muß ja bey Ihnen für ihn Alles offen stehen, nämlich Küche und Keller.
                    Hoffentlich in Ihrem <hi rendition="#aq">portefeuille</hi> wie in Ihrem Herzen
                    gibt es noch reine, schöne, geheime Schlupfwinkel, die mir angehören, und wo ich
                    zu befehlen habe. – <hi rendition="#aq">Ernst</hi>, <hi rendition="#aq">Ernst</hi>!! – Hüten Sie Sich, ich weiß auch auf Abtritten gebrauchte
                    Papiere zu entziffern, also auch ein Männer Gesicht, und werde Alles erforschen;
                    ich weiß, was geschehen auch aus de<subst>
                        <del rendition="#s">m</del>
                        <add place="across" hand="#author">n</add>
                    </subst> graublauen scheuen Augen eines <persName key="JP-004208">St.</persName>
                    zu lesen. Lieber <hi rendition="#aq">Wagner</hi>! <seg type="comment"><orig>begehren Sie wirklich so sehnlich nach <hi rendition="#aq">Champagner</hi>, und ist der vorige getrunken und vermutlich
                            verpißt, so schicke ich, solange ich neuen habe, neuen, nämlich
                            frischen</orig><note xml:id="nrv3_vqx_ryb">Mosengeil vermutet an anderer
                            Stelle, der Herzog habe "eine reiche Spende für des Dichters ziemlich
                            Wein-armen Keller" geleistet (vgl. Mosengeil, Bd. 2, S. 39). Dazu passt,
                            dass in den Briefen aus dem Frühsommer 1810 ständig anspielungsreich von
                            Champagner die Rede ist.</note></seg>, <subst>
                        <del rendition="#s">der</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">der</add>
                    </subst> vermuthlich <add place="superlinear" hand="#author"><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del></add>
                    schal ankam und unter einander und sauersüß und langspinnend so ungefähr, wie
                    meine leider mehr ernst als wahren Briefe an einen Ernst. Ich will auch nicht
                    wieder zanken und <add place="superlinear" hand="#author">un</add>tolerant Sie
                    zwingen, wie ich, zu fühlen und zu denken; nein, ich will nur das Liebe und das
                    Liebliche und das herrliche und das Kräftige in Ihnen lieben<pb n="4"/> und das
                    Göttliche in Ihnen anbethen, hatten doch die Cherubime in <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003647">Salomos</persName></hi> Heilgthume
                    Farrenklauen und Widder Hörner und schloßen sie doch mit ihren ehernen Stirnen,
                    die Geheimniß enthaltende Bundes Truhe zwischen den häßlichen Juden und
                        Jehova<supplied reason="omission" cert="high">,</supplied> ich will
                    hinsinken und mich freuen, daß die menschliche Liebe so überreich, also so
                    bettelarm ist, sich mit einer Männer Natur zu begnügen, nur hätte ich gewünscht,
                    daß Sie, den Römern gleich, beym Nahen Ihres Meisters Ihr Heiligstes gerettet
                    hätten; errötheten nicht die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">jungfräulichen</hi> Locken, brach nicht der güldene Reif, ward nicht zum
                    feuchten Moder <persName key="JP-013361">Sidoniens</persName> unverwelkliche
                    Blüthen? Auf <seg type="comment"><orig>die Burg des Friedens</orig><note xml:id="nswv_2yv_hyb">Emil August lebte in Gotha auf <placeName key="JP-011349">Schloss Friedenstein</placeName>.</note></seg>, auf
                    dem Herzen, in den Händen Ihres Freundes hätten Sie diese Gaben retten sollen.
                    Als die Celten das Süden zerstörten, so retteten die Druiden die Geheimniße der
                    Flaminer und dem Brennspiegel der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Vestalen</hi> in Ihren düstern, kalten Eichen Hallen. Bey mir ist es auch
                    kalt und düster, seitdem ich ahnde, was geschehen konnte, seitdem ich weiß, wer
                    sich Ihrem Zauberkreise nahte, o Gott! Die Centaurbewieherte die geheimen Lieder
                    der Nachtigall, ich erstarre, – ich regne, deckt Euch, Ihr Schwestern, zu Hülfe,
                    Ihr Geschwister der Jungfrau! ach! <seg type="comment"><orig>darum schweigt und
                            stummt und zürnt <del rendition="#s" cert="high" hand="#author"><hi rendition="#aq">Leonina</hi></del>
                            <hi rendition="#aq">Leonina</hi></orig><note xml:id="nud3_wyv_hyb">Die
                            Verwirrspiele, die der Herzog Emil August und seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName> mit dem Namen Leonina
                            inszenieren, lassen sich nicht vollständig auflösen. Bisweilen scheint
                            der Herzog sich selbst zu bezeichnen, aber auch Sidonie unterschreibt
                            ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April
                                1810</ref> mit dem Namen Leonina, in dem sie auf Sidonie schimpft,
                            als handele es sich um eine andere Person. Johann Ernst Wagner äußert,
                            wie aus einer Reaktion des Herzogs im Brief vom 26. April 1810
                            hervorgeht, den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast immer,
                            wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht es auch um
                            Geschlechterrollen..</note></seg>, denn <hi rendition="#aq">Leonina</hi>
                    sah <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">Ihren <persName key="JP-004208">Freund</persName>, wie er kam, und Sie glauben, daß sie
                        wieder erscheinen wird, Sie sind gutmüthig, zu vermuthen, daß sie schreiben
                        wird, Sie sind männlich genug zu hoffen, daß sie Gaben senden wird? armes,
                        altes, wunderliches Kind, sehen Sie mir getrost in die Augen, ich bin ein
                        Mann und zucke die Achseln. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013361">Sidonie</persName></hi> ahndet von nichts und lächelt durch
                        Wehmuths Zähren <hi rendition="#aq">Leonina</hi> schließt die ihrigen und
                        erbleicht. </seg></p>
               <closer><salute>
                        <seg type="transposition" subtype="other" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">armer Ernst, und doch ja und doch,
                            liebt Dich</seg>
                    </salute><signed><seg type="transposition" subtype="other" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Dein Durchwehter, Hoffnungsarmer, traumbester Freunde<hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Liale
                                    Kungks VIII</hi></hi></seg></signed></closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>