<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0935" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Arnold Brockhaus an Friedrich Bornträger. Altenburg, 14. Oktober 1810, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Brockhaus, Leben 1, S. 198-199
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000501">Friedrich Arnold Brockhaus</persName>
                    <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
                    <date when="1810-10-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-012599"> Johann Friedrich Wilhelm Bornträger</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012538">Minna Spaziers Familienangelegenheiten</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Was unter diesen Umständen <seg type="comment"><orig>aus unserer
                            Verbindung</orig><note xml:id="njyv_gky_tnb">Brockhaus und Minna Spazier
                            waren seit Anfang August 1810 verlobt.</note></seg> werden wird, weiß
                    Gott! Es versteht sich von selbst, daß sie nicht eher statthaben darf, bis sie
                    einigermaßen geordnet sind. Für mich fürchte ich in Rücksicht meiner Gesinnungen
                    nichts, da mir <persName key="JP-004393">Minna</persName> theurer wie mein Leben
                    ist und <seg type="comment"><orig>ich höchst unglücklich sein würde, wenn ich
                            sie verlöre</orig><note xml:id="nofh_mky_tnb">Offenbar war Minna Spazier
                            erkrankt; die sich entwickelte Geisteszerrüttung führte letztendlich zur
                            Trennung von Brockhaus.</note></seg>. Von der andern Seite denke ich
                    aber auch zu zart, als daß ich auch nur auf die leiseste Weise Ueberredung
                    gebrauchen möchte, im Fall ich auch nur einigermaßen ahnden könnte, als seien
                    ihre Gesinnungen und ihre Liebe verändert. Ich begreife vollkommen,
                    wie
                    diese Geschichten alle auf sie influenciren müssen, und wie
                    es geschäftige Rathgeber geben wird, die ihr die Verhältnisse und mich mit
                    Farben darstellen, die sie sicher ängstlich machen müssen. <seg type="comment"><orig>Haben sich solche Rathgeber ja auch bei mir eingefunden in
                            Rücksicht auf sie.</orig><note xml:id="ni2b_qky_tnb"><seg type="comment"><note xml:id="nvmb_yzs_tnb">Anspielung auf Gerüchte um ein
                                    früheres Liebesverhältnis Minna Spaziers mit <persName key="JP-000103">Johann August Apel</persName>, <ref type="missingLetter" target="4-V_27-fb">über das Jean Paul
                                        durch einen Brief von Apels Freund <persName key="JP-004547">Adolph Wagner</persName> informiert wurde</ref>, sowie
                                    auf <persName key="JP-013028">ein Kind</persName>, das <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0251/#start_hdp_v1t_tnb"><persName key="JP-004393">Minna Spazier</persName> 1808 von Adolph
                                        Wagner 1808 bekommen hatte, das aber nach fünf Monaten
                                        wieder verstorben war</ref>.</note></seg>
                        </note></seg> Man muß ihre und meine Verhältnisse so genau und in allen
                    ihren hundertfältigen Beziehungen kennen, als Sie es thun, muß wissen, wie
                    isolirt und verloren wir Beide standen und getrennt wieder stehen würden, man
                    muß unsere achtzehnmonatliche genaue und innige Freundschaft kennen, man muß
                    dies Alles genau wissen, um unser Verhältniß ganz würdigen zu können. <gap reason="lost"/></p>
                <p>Ich werde <persName key="JP-004393">Minna</persName> nie freiwillig und aus
                    Gründen, die in mir selbst liegen könnten, verlassen. Ich kann es nicht, und ich
                    würde es für ein Verbrechen halten, wenn ich es wollen könnte. Aber ich werde
                    sie verlassen, sobald sie es wünscht, und gehe ich darüber auch, wie ich
                    voraussehe, ganz zu Grunde. Dies habe ich ihr auch mehrmalen in schweren
                    Momenten gesagt! Sie hat bisher immer erklärt, daß sie ihr Leben dem meinigen
                    unzertrennlich anschließen werde. Wenn das ihre Gesinnung bleibt, so glaube ich,
                    daß Alles wohl und gut enden werde und enden könne. Voneinander getrennt, glaube
                    ich aber, daß sie wie ich moralisch und bürgerlich werden zu Grunde gehen. <gap reason="lost"/></p>
                <p>Noch gereicht mir sehr zur Beruhigung, daß ich auch bei aller meiner innigen
                    Liebe, ja Anbetung für sie mich dennoch lange, wie Sie es selbst wissen, sehr
                    lange gesträubt habe, ehe ich zu einer Verbindung mich entschlossen habe, und
                    daß die Initiativen dazu nicht von mir, sondern von ihr selbst ausgegangen sind.
                    Auch hat sie das Verhältniß <seg type="comment"><orig>meiner
                            Handlung</orig><note xml:id="nhv4_3ly_tnb">Brockhaus'
                            Verlagsbuchhandlung.</note></seg> im ganzen gekannt wie es ist.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>