<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0938" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Arnold Brockhaus an Friedrich Bornträger. Altenburg, 21. November 1810, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Brockhaus, Leben 1, S. 200-201
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000501">Friedrich Arnold Brockhaus</persName>
                    <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
                    <date when="1810-11-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-012599"> Johann Friedrich Wilhelm Bornträger</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012538">Minna Spaziers Familienangelegenheiten</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-013235">Minna Spaziers Erkrankung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Wo soll ich Worte hernehmen, um Ihnen den namenlosen Jammer auszudrücken, worin
                    ich gestürzt bin! O Gott! welch ein fürchterliches Schicksal verfolgt mich, und
                    wie wird sich Alles noch enden! <ref type="letter" target="JP-UB0937"><anchor type="target" xml:id="start_j5l_sny_tnb"/>Mein letzter Brief an
                        Sie war vom 9./11. November.<anchor type="target" xml:id="stop_j5l_sny_tnb"/></ref> Seit der Schreibung desselben habe ich von Ihnen auch weiter keine
                    Nachrichten erhalten, sodaß also wohl morgen mehrere Briefe zusammen von Ihnen
                    eintreffen werden. Aber wo würde ich auch den Muth und die Zeit hergenommen
                    haben, Ihnen etwas sagen zu können? Wo nehme ich ihn jetzt her, am Abend der
                    fürchterlichsten Katastrophe meines Lebens?</p>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0937/#start_wmx_wny_tnb">Schon in meinem letzten Briefe muß ich Ihnen gesagt haben, daß Minna krank
                        sei.</ref> Sie ist es geblieben – sie ist es noch – sie ist – entsetzen Sie
                    sich nicht – sie ist – wahnsinnig! Ich vermag es nicht, Ihnen den ganzen Hergang
                    der fürchterlichen Krankheit zu erzählen. Etwa gegen den 1. d. M. fing es mit
                    einem Gliederreißen an. Aus dem Gliederreißen wurde ein rheumatisches Fieber;
                    dieses artete in ein nervöses aus, es kamen hysterische Zufälle – lebhaftes
                    Phantasiren – Irrereden hinzu, und dies Alles hat mit dem Zustande geendet, den
                    ich Ihnen oben genannt habe, nicht aber nochmal nennen kann. Ob eine Heilung
                    möglich ist, steht dahin, das jetzt Factische ist da, und mir ist jenes
                    unwahrscheinlich – aus psychologischen Gründen. Wir haben täglich die
                    rührendsten und herzerschütterndsten Auftritte, aber auch die entsetzlichsten,
                    wie die wildeste Phantasie sie sich nur schaffen kann. Einer der entsetzlichsten
                    hatte in der Nacht vom Sonntag auf Montag statt, wo außer sonstigen Wächtern
                        <persName key="JP-002533">Madame Ludwig</persName> – ein Engel von Weib –
                    mit mir, der seit 16 Tagen jetzt nicht aus den Kleidern gekommen, die oberste
                    Wache hatte, und wo sie einen heftigen Anfall von Wuth bekam, daß ich in Gefahr
                    war erdrosselt zu werden – daß sie wüthend um sich und <persName key="JP-004103">Emma</persName> in den Hals biß – und nachdem ich eine Viertelstunde lang
                    den schrecklichsten Kampf mit ihr gekämpft hatte, in dem Gott mich wunderbar
                    stärkte, und nachdem endlich Hülfe kam, sechs Männer es kaum vermochten, sie zu
                    bändigen, um sie binden zu können. Diese Anfälle haben sich wiederholt, wenn
                    auch mit minderer Stärke, sodaß wir wieder gewagt haben, zu ihr zu gehen. Heute
                    hat aber wieder ein Zufall stattgehabt, der es mir verbietet und unmöglich
                    macht, wieder zu ihr zu gehen, wenigstens einstweilen nicht. Ein Charakter ihres
                    Wahnsinns war seither die außerordentlichste Liebe und Anhänglichkeit zu mir,
                    sodaß ich durch Zureden Alles vermochte, und meine nothwendigen, wenn auch nur
                    augenblicklichen Entfernungen immer die rührendsten Erscheinungen
                    hervorbrachten. Heute aber, gerade zu Mittag, wo ich mit <persName key="JP-004103">Emma</persName>, einem Wächter und unserm Hauswirthe bei ihr
                    war, bekam sie einen Anfall, der zunächst auf mich gerichtet war, und wo sie auf
                    mich einstürzte, mich anzufallen wagte, und mit geballten Händen auf mich
                    einschlug, daß Ströme Blut mir aus der Nase stürzten. Nur mit Mühe gelang es
                    uns, sie zu binden! Ich sehe sie seitdem nicht wieder und werde es einstweilen
                    nicht thun.</p>
                <p>Auch von der Möglichkeit ihrer Genesung abgesehen, könnte <persName key="JP-004393">Minna</persName> doch nie – mein Weib mehr werden. In einer
                    Stunde, die sie glaubte ihre Todesstunde werden zu sollen, <seg type="comment"><orig>hat sie mir über alle ihre seitherigen Verhältnisse die
                            vollständigsten Aufschlüsse gegeben und mir die schriftlichen Belege
                            darüber zu Händen gestellt</orig><note xml:id="norc_h4y_tnb"><seg type="comment"><note xml:id="nvmb_yzs_tnb">Wohl über ihre Liaison
                                    mit <persName key="JP-000103">Johann August Apel</persName>,
                                        <ref type="missingLetter" target="4-V_27-fb">über das Jean
                                        Paul durch einen Brief von Apels Freund <persName key="JP-004547">Adolph Wagner</persName> informiert
                                        wurde</ref>, und über <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0251/#start_hdp_v1t_tnb">ihre uneheliche
                                        Tochter <persName key="JP-013028">Maria</persName> aus einem
                                        Verhältnis mit Adolph Wagner, die 1808 im Alter von fünf
                                        Monaten wieder verstorben
                        war</ref>.</note></seg></note></seg>! Diese Aufschlüsse machen es mir
                    unmöglich – ihr je meine Hand zu geben! O Gott, aus welchem Himmel bin ich
                    gestürzt! Wie bin ich argloser, gutmüthiger Mensch getäuscht, betrogen,
                    hintergangen worden! Diese Aufschlüsse kann ich Ihnen vielleicht – und nur Ihnen
                    – einst mittheilen, wenn, wie ich wünschen muß, <persName key="JP-004393">Minna</persName> sterben sollte! O Gott – Gott – was habe ich in diesen
                    vierzehn Tagen erfahren, geduldet, erlitten! Welch einen Jammer, welch ein
                    Zerreißen in meinem Innern! Diese fürchterlichen Entdeckungen in Minna's
                    Geschichte haben aber auf mein äußeres Benehmen gegen sie in ihrem Unglück
                    ebenso wenig Einfluß gehabt, als sie mich auch sonst nicht bestimmen werden,
                    wenn sie leben bleibt, meine Hand von ihr abzuziehen. Aber für mich ist sie für
                    immer verloren! Denken Sie sich zu diesen meinen Empfindungen nun auch die über
                    ihren jetzigen Seelenzustand oder ihre Krankheit! Ich bin der unglücklichste
                    aller Menschen!</p>
                <p>Unser bürgerliches Verhältniß ist regulirt durch ihr Testament, das sie ein paar
                    Stunden nach jenen Entdeckungen machte, und durch
                    einen
                    Rückkauf.</p>
                <p>Sonst ist durch diese Vorfälle Alles in Stocken gerathen, und kein Circular weder
                    ausgegeben, noch sonst das Geringste gethan worden. Sie können sich die ganze
                    Verwirrung denken ....</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Adieu, <seg type="comment"><orig>guter
                                    Schmidt</orig><note xml:id="nwsm_gpy_tnb">Bornträger hatte 1809
                                    in Leipzig den Namen Friedrich Schmidt angenommen, weil er sich
                                    in Amsterdam der Einberufung ins Militär entzogen hatte und um
                                    weiteren daraus erwachsenden Unannehmlichkeiten zu entgehen.
                                </note></seg>! Gott stärke Sie und mich!</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr unglücklicher Brockhaus.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>