<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0042" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meiningen, 26. Juli und 6. August 1810, Donnerstag und Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl., 7 S. Brief- bzw. Blattnummerierung vfrH.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date from="1810-07-26" to="1810-08-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0180">Von Emanuel an Henriette Schwendler.
                        Bayreuth, 28. April 1810</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB0717">Von Emanuel an Henriette Schwendler.
                        Bayreuth, 17. und 26. August 1810</ref>
                </correspContext>
                <note>Eingeschlossen in einen Brief an Simon Uhlfelder (nicht überliefert).</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen, den 26<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi> July<lb/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1810</hi></dateline>
                </opener>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_yvk_fdr_4mb"/>Seit dem 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> dieses bin
                    ich Mutter eines kleinen freundlichen und kräftigen <persName key="JP-012469">Töchterchens</persName> geworden.<anchor type="target" xml:id="stop_yvk_fdr_4mb"/></p>
                <p>So mühsehlig meine Tage in den letzten zwey Monathen vor meiner Entbindung waren,
                    so glüklich und leicht habe ich den ernsten Augenblik überwunden, und nachher
                    bis jetzt, befinde ich mich sehr wohl. Wie ich Ihrer Liebe, guter Emanuel, alles
                    empfehle was mir theuer ist, auch so empfehle ich Ihnen meine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kleine <persName key="JP-012469">Antonie</persName></hi>.</p>
                <p>Seit ich Ihnen das letzte mahl schrieb, haben wir Alle und namentlich ich, einen
                    außerordentlichen Verlust gemacht, <anchor type="target" xml:id="start_e3m_k3r_4mb"/>unser treflicher Arzt <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003149">Panzerbieter</persName></hi> starb am 26<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi> May; nach 12 wöchentlichen namenlosen Leiden an der
                    Brustwaßersucht Ein herrlicher seltner Mensch lebt nun weniger unter uns und
                    meinen treusten Freund beweine ich ihn!<anchor type="target" xml:id="stop_e3m_k3r_4mb"/> Daß ein solcher Kummer als hoffende Mutter,
                    einen tiefen Eindruck auf mich und meine Gesundheit machen mußte, war natürlich,
                    ich bat Gott täglich, er möchte das kleine ungeborne Wesen schützen, denn oft
                    glaubte ich, so sehr ich mich auch moralisch anstrengte, meinen Schmerz
                    einzuschränken, dem ohngeachtet <pb n="2"/>könnte es dabey nicht gedeihen, aber
                    Gott behütete es, und <persName key="JP-012469">die liebe Kleine</persName>
                    gehört zu meinen gesündesten und kräftigsten Kindern. Guter, mein Klaglied ist
                    noch nicht zu Ende, wenn es gleich jetzt in stillen unendlichen Dank aufgelöset
                    ist. Wir haben hier eine Masern Epidemie gehabt die jung und alt, niemanden
                    verschonte, <persName key="JP-003967">meine Kinder</persName> wurden allso auch
                    damit befallen. <persName key="JP-003749">Amanda</persName>, die kräftigste, kam
                    sehr leicht davon, <persName key="JP-003971">Pauline</persName> litt mehr dabey,
                    aber der Liebling meines Herzens, <persName key="JP-003965">mein süßer
                        himlischer Reinhold</persName> schwebte mehrere Tage in Todes Gefahr. Dazu
                        <seg type="comment"><orig>einen neuen unbekannten Arzt</orig><note xml:id="nctl_241_xmb">Nicht ermittelt.</note></seg>, <seg type="comment"><orig>unsern geschikten und zweiten Leibmedicus</orig><note xml:id="nnbf_vn1_xmb">Gemeint ist vielleicht <persName key="JP-012084">Caspar Friedrich Fromm</persName>, der
                                <persName key="JP-003149">Panzerbieter</persName> als Hofarzt
                            ablöste.</note></seg> hat <persName key="JP-002546">die
                        Herzogin</persName> mit auf ihrer Reise in die <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> und <placeName key="JP-005872">Italien</placeName>
                    mitgenommen, es waren harte Tage für mich, und ich selbst konnte nichts für
                        <persName key="JP-003967">die Kleinen</persName> thun, weil mein schwerer
                    Körper zu nichts zu brauchen war. Endlich siegte das Leben, jedoch ist er noch
                    angegriffen obschon sechs Wochen seiner Genesung verfloßen sind. Es ist
                        <persName key="JP-003965">ein außerordentliches Kind</persName>, ich
                    vergleiche ihn mit Richters <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003491">Ottilie</persName></hi>, nur noch zarter. Seine Natur ist ganz eigner
                    Art, ein LiebReiz wie ich solchen an keinem Kinde kenne, eine Lebendigkeit, eine
                    geistige Entwiklung, mit einem Worte, wenn ihn mir Gott am Leben läßt, so <pb n="3"/>muß ich um besondre Stärke zu seiner Erziehung bitten denn seine
                    Liebenswürdigkeit dürfte leicht mein mütterliches Auge blind laßen. Wie <seg type="comment"><orig>der schöne Amor von <persName key="JP-012632">Mengs</persName> in der <placeName key="JP-011204">Dresdner
                                Gallerie</placeName></orig><note xml:id="nvfr_clx_3mb">"Amor, den
                            Pfeil schleifend" von <persName key="JP-012632">Anton Raphael
                                Mengs,</persName> Pastellzeichnung von 1752/53, Gemäldegalerie Alte
                            Meister Dresden, Inventarnummer Gal.-Nr. P 177.</note></seg>, so sieht
                    der kleine Schelm aus, wie soll ich es nur anfangen damit mir seine
                    Menschlichkeiten nicht entgehen? –</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihr herrlicher Brief</orig><note xml:id="nkb1_j4x_3mb"><ref type="letter" target="JP-UB0180">Vom 28. April
                            1810</ref>.</note></seg>, Emanuel, über <persName key="JP-003749">Amanda</persName>, war sehr beruhigend für mich, ich kann allerdings viel
                    von ihr erwarten, nun muß sie Besonnenheit ins Leben bringen. Ihr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">leichter Sinn</hi>, kann leicht,
                    in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Leichtsin</hi> ausarten und
                    dann hat die Jungfrau Gefahren zu bestehen, für die ich sie zeitlebens bewahren
                    möchte. Ehe ich Ihren Brief erhielt, hatte mir <persName key="JP-003749">A.</persName> dringend den Wunsch bezeigt, einige Zeit bey <persName key="JP-003751">ihrem Vater</persName> zuzubringen. Ohne es zu wißen, griff
                    sie dadurch unmittelbar in meinen Plan, ich ließ
                    ihr
                    die Sache selbst betreiben, im stillen Vorbehalt, daß wenn <persName key="JP-003751">der Graf</persName> die Reise genehmigte, ich ihm dann erst
                    über einige mir wichtige Punkte in <persName key="JP-003749">A.</persName>
                    Carakter schreiben wollte. Wie leicht vorauszusehen war, nahm <persName key="JP-003751">der Graf</persName>
                    <persName key="JP-003749">der Tochter</persName> Wunsch freudig auf und sie
                    würde schon dort seyn, <anchor type="target" xml:id="start_u33_slr_4mb"/>hätte
                    sich nicht das Schiksahl sonderbar hineingemischt.<anchor type="target" xml:id="stop_u33_slr_4mb"/>
                    <persName key="JP-003751">Der Graf</persName>
                    <pb n="4"/>verlohr am 23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi> May seine brave <persName key="JP-002717">Gattin</persName>. Dieser Tod war außerordentlich ergreifend für mich,
                    einmahl weil <persName key="JP-003753">Leopold</persName> und <persName key="JP-003749">Amanda</persName> eine gute wohlmeinende Freudinn an ihr
                    hatten und dann weil sich nun für meine Pflicht und meine Ueberzeugung
                    unendliche Schwierigkeiten zeigten wie und auf welche Weise <persName key="JP-003749">Amanda</persName> jetzt bey <persName key="JP-003751">ihren
                        Vater</persName> sein könnte. Auf den <persName key="JP-003751">Grafen</persName> selbst hat dieser Verlust einen tiefen Eindruk gemacht,
                    sein Wesen scheint mir weniger rauh in seinen Briefen herrscht Vernunft und eine
                    Art Resignation die ich nie an ihm gekannt habe. Wenn er so bleibt so wird
                        <persName key="JP-003749">Amanda</persName> zwar manche Opfer bringen müßen
                    während ihren Auffenthalt bey ihm, aber ich glaube, sie ihm anvertrauen zu
                    können. Daß er jetzt mehr wie jemals es wünscht, <persName key="JP-003749">A.</persName> bey sich zu haben, kann man ihm nachfühlen, nur mußte ich ihn
                    auf alles aufmerksam machen, deßen er sich unterzieht, indem er eine erwachsene
                    Tochter zu sich nimt, und dann, daß es nothwendig <add place="superlinear" hand="#author">sey</add> daß ich ihm <persName key="JP-003749">Amanda</persName> in eigner Person zu führte, um mich selbst gewißenhaft
                    von allen Verhältnißen zu überzeugen, in welche sie in ihres Vatershaus gesetzt
                    wird. Ein harter Weg wird es für mich</p>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2">
                <pb n="5"/>
                <opener>
                    <dateline>den 6<hi rendition="#sup">ten</hi> August fortgesetzt</dateline>
                </opener>
                <p>sein, aber es muß sein! <anchor type="target" xml:id="start_ufh_rcr_4mb"/>Aendert
                        <persName key="JP-003751">der Graf</persName> meinen Reiseplan nicht durch
                    seine persönliche Ankunft, welches ich ihm noch anheimgestellt habe so reise ich
                    den 24<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> August von hier ab und bin gelob's Gott den 26<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi> in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> am Herzen
                    meiner Freunde.<anchor type="target" xml:id="stop_ufh_rcr_4mb"/>
                    <persName key="JP-003749">Amanda</persName> wünscht unendlich, Sie und <persName key="JP-003482">Richters</persName> noch einmahl vor der Trennung von der
                    Mutter zu sehen, und von wem möchte ich wohl lieber, daß zu <persName key="JP-003749">Amandas</persName> Herzen und Gemüth noch einige kräftige
                    und gehaltvolle Worte gesprochen würden, als von Ihnen, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Emanuel</hi> und von unsern <persName key="JP-999999">Richter</persName>! Drey Tage bleibe ich bey Euch Geliebte,
                    und dann unter Euren Segen trete ich meine weitere Reise an. Glauben Sie es
                    gewiß, Theurer, <persName key="JP-003749">Amandas</persName> Trennung greift
                    tief in mein Herz, ich muß mich mit aller Kraft zusammennehmen, um das was ich
                    einmahl für gut erkannte – nehmlich das <persName key="JP-003749">A.</persName>
                    sich selbst einige Zeit überlaßen bleibt um mit Sehnsucht zur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">streng beobachtenden</hi> sie aber unendlich
                    liebenden Mutter zurükzukehren – daß ich es durchsetze. Die Bande des
                    MutterGefühls sind nicht allein die zartesten, durch ihr Einwirken auf das ganze
                    Seyn der Mutter <pb n="6"/>sind es auch wohl die innigsten auf der Erde! Gegen
                    den 12<hi rendition="#sup">ten</hi> August erwarte ich die letzte Antwort des
                        <persName key="JP-003751">Grafen</persName>, bestätigt diese meine Reise so
                    geht solche so fort wie ich es oben gesagt habe. Nur wenn ich nicht komme dann
                    schreibe ich Ihnen. Könnten wir uns nicht vielleicht schon bey <persName key="JP-004498">der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">edlen
                            Vogt</hi></persName> treffen!</p>
                <p>Ja, guter Emanuel, meine Freude, Sie wieder zu sehen, kann ich nicht beschreiben,
                    zürnen Sie mir nicht, wenn ich wünsche, daß Sie mir so viel Zeit als es nur
                    immer sein kann während meines Auffenthalts schenken. Ich habe Ihnen vieles zu
                    sagen, und vieles hoffe ich von Ihnen zu hören.</p>
                <p>Und nun noch eine Bitte und Frage, in welchem Gasthoffe kann ich logiren? Vor
                    allen Dingen nicht weit von meinen Freunden, ich brauche wenig Platz aber
                        <persName key="JP-002936">meine Antonie</persName> begleitet mich, um
                    vielleicht einige Zeit in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> zu
                    bleiben, darüber sprechen wir erst mit Ihnen, <persName key="JP-003469">Caroline</persName> erfährt vor der Hand noch nichts davon. Finde ich Sie
                    nicht bey Ihrer Freundinn <persName key="JP-004498">Vogt</persName> so finde ich
                    aber von Ihrer Güte eine kleine Notiz von Ihnen, wo ich reinfahre, an welchen
                        <pb n="7"/>Gasthoff ich vorfahren soll. Ich halte es für Pflicht zwar
                    anständig, aber möglichst sparsam zu reisen, weil ich die Reise auf Kosten des
                        <persName key="JP-003751">Grafens</persName> mache.</p>
                <p>Da die Briefe sehr langsam von hier nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">gehen</add> so zweifle ich daß Sie mir
                    hieher schreiben können, und damit dieser Brief sie gewiß nicht verfehlt,
                    schließe ich ihn an <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004367">Uhlefelder</persName></hi> ein.</p>
                <p><persName key="JP-003966">Mein Schwendler</persName> grüßt Sie mit Liebe und
                    Treue, <persName key="JP-002936">Antonie</persName>
                    <persName key="JP-003749">Amanda</persName> und <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003971">Pauline</persName></hi> grüßen herzlich. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003971">Pauline</persName></hi> ist
                    schmerzlich betrübt, die Mutter nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> reisen zu sehen und daheim zu bleiben, es kann aber
                    nicht anders sein, das liebe Kind muß das Opfer bringen. Auch bin ich ruhiger,
                    wenn ich die mütterliche <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003971">Pauline</persName></hi> bey <persName key="JP-012469">der
                        Kleinen</persName> weis, es ist rührend für mich wie sie die Geschwister
                    pflegt und oft mit großer Aufopferung.</p>
                <closer>
                    <salute>Also auf Wiedersehen, mein Freund,</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ihre</hi>
                        <hi rendition="#right">Freundinn Henriette.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>