<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1906" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Reinhardsbrunn, 14.
                    Juli 1810, Samstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. Ab "und kommen Sie Ernst" und Unterschrift von
                                    Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-014331" cert="high">Friedrichroda -
                        Reinhardsbrunn</placeName>
                    <date when="1810-07-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-014553">Homoerotik</term>
                    <term corresp="#JP-011948">Natur</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><add place="superlinear" hand="#author">Reinhardsbrunn bey</add> Gotha
                        den 14<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">July</hi> 1810.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Ich bin Ihnen näher, theurer Ernst</orig><note xml:id="nvgf_pmz_5yb">Reinhardsbrunn liegt etwa 20 Kilometer näher an
                            Wagners Wohnort Meiningen als Gotha.</note></seg>, und darum auch der
                    süßen Möglichkeit, Sie zu sehen, zu sprechen, zu küßen, armer lieber Wagner!
                    leidender und weh thuender Freund! mein stilles, heiliges Thal, der düster
                    heimliche schattige Raum, die grüne Wiesen, die schillernden Seen, die duftenden
                    durchzwitscherten Büsche, der stumme<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> Abend, die Gräber der Ahnen, die minnigen Geheimniße
                    der Cellen, das Spiel der Eifersucht, das ungewiße Streben, die Gegenwart eines
                    weit schönern, weit geliebtern Ernsts, die künstliche Unbefangenheit, der
                    schalkhafte Gleichmuth, das verbothene Theilen, das unbemerkte Hingeben; armer
                    Ernst, guter Wagner, träger Freund, kann Sie denn nichts mehr reizen? wie eine
                    Taube werde ich freylich nicht gierig stöhnen und wie eine Nachtigall – dazu
                    fehlt mir Muth und Stimme, ich zwitschere, und flattere, wer mich fangen will,
                    muß es klug anfangen, klüger wenigstens, wie <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> und ich, um Sie zu feßeln, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und</del> es waren, ja, man muß so klug seyn, wie
                        <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leonina</orig><note xml:id="nkcc_fnz_5yb">Die Verwirrspiele, die der Herzog Emil August
                                und seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von
                                    Dieskau</persName> mit dem Namen Leonina inszenieren, lassen
                                sich nicht vollständig auflösen. Bisweilen scheint der Herzog sich
                                selbst zu bezeichnen, aber auch Sidonie unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April 1810</ref>
                                mit dem Namen Leonina, in dem sie auf Sidonie schimpft, als handele
                                es sich um eine andere Person. Johann Ernst Wagner äußert, wie aus
                                einer Reaktion des Herzogs im Brief vom 26. April 1810 hervorgeht,
                                den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                    Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast
                                immer, wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht
                                es auch um Geschlechterrollen.</note></seg></hi>, die, seitdem ich
                    sie beredete, mit dem unbekannten <pb n="2"/>zu plaudern, noch immer stille und
                    kalt und düsterlich vor sich hinschmollt; ja wie diese so wunderbare, reizende
                    Freundin müsste ich seyn, seyn können, vielleicht! seyn mögen. Vieles habe ich
                    der Unvergleichlichen abgelernt, doch nur, was Kunst an der Einzigen war, ach!
                    freylich ist diese seltene Natur weit, weit über mich schwaches, leicht
                    verwirrtes, schnell verstimmtes, fast immer bethörtes Wesen erhoben, ja, so
                    consequent, so rein so sich stets gleich und doch zugleich – aber was sage ich?
                    ich plaudernder, schon einmahl so unbescheidener Mund! und was würde <hi rendition="#aq">Leonina</hi> sagen, wie würde sie seufzen, wie mich durch
                    Zähren anblicken, könnte sie nur ahnden, daß der Nahme, den wir ihr geben, von
                    männlichen Augen gelesen würde? ach! sie ist nicht, wie meine Schwester
                        <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>, die ihr bescheidenes, kluges
                    Zurückziehen in männlicher Nähe, ich möchte fast sagen, die diesen ersten
                    Schritt zur Flucht, der bey gewöhnlichen Weibern nur Kunst ist, ich meine, die
                    milde <seg type="comment"><orig>D.</orig><note xml:id="nzjm_qnz_5yb"><persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName>.</note></seg> würde
                    mit Unbefangenheit, mit schwesterlicher Friedherzigkeit Ihre Furcht verschönen
                    und waffnen <pb n="3"/>aber ob ich gleich wie <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leonina</orig><note xml:id="nm5m_5nz_5yb">Zur Figur
                                der Leonina siehe obigen Kommentar.</note></seg></hi> fühle, so weiß
                    ich nicht, was sie thun wird, denn dieses lebendige Räthsel, dieses offene
                    Geheimniß, so unveränderlich und listlos und kräftig und hehr auch ihr
                    tadelloses Wandeln ist, so harmonisch und fest auch ihr Schritt ist, so muß sie
                    stets auch den feinsten, schalkhaftesten, abgefeimtesten Weltmann, den frechsten
                        <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra"><seg type="comment"><orig>roué</orig><note xml:id="nbmz_jpz_5yb">Frz.: gerädert,
                                    durchtrieben.</note></seg></foreign></hi> überraschen,
                    verwirren, verblüffen, verblenden, und auf Ehre bey den heiligsten Gefühlen, bey
                    dem innern heiligsten Geistes Richter! <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leonina</orig><note xml:id="nkcx_npz_5yb">Zur Figur der
                                Leonina siehe obigen Kommentar.</note></seg></hi> ist
                    jungfräulicher, argloser, himmlischer, in einem Worte weiblicher, als unsre
                    theure <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-013361">D</persName>.</hi> und unbefangener, weit geschlechtloser, weit
                    consequenter als ich, der doch auch nicht die Männer sehr liebe, ich gestehe es,
                    ich haße Euch, weil ich Vieles weiß und erfuhr, aber <hi rendition="#aq">Leonina</hi>, ohne Euch zu kennen, ohne je unglücklich gewesen zu seyn, –
                    aber ich will großmüthig seyn und schweigen, <hi rendition="#aq">Leonina</hi>
                    müßte mich verachten, gäb ich meiner Bewundrung und meiner Ahndung Worte; In <hi rendition="#aq">Reinhardsbrunn</hi> darf ich noch weniger, wie anders wo,
                    mit Ihnen schriftlich plaudern, sonderbar, aber das ist mein Geheimniß,
                    räthselhaft <pb n="4"/>denn es ist <persName key="JP-013361">Sidoniens</persName> Wunsch, unbegreiflich, denn es ist <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leoninens</orig><note xml:id="nkh3_tpz_5yb">Zur Figur der Leonina siehe obigen Kommentar.</note></seg></hi>
                    Befehl; hier wo ich eigentlich nur Männer sehe, <seg type="comment"><orig>da
                            selbst eine Männer Hand diese verworrenen, unzusammenhängenden Zeilen
                            schrieb</orig><note xml:id="nmsm_wpz_5yb">Der Brief ist von
                            Schreiberhand geschrieben und wurde diktiert.</note></seg>, hier in dem
                    alten liebe Cellen Hause, hier an dem reinen, heiligen Crystall Borne, hänge ich
                    mehr vom weiblichen <subst>
                        <del rendition="#s">Himmel</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Willen</add>
                    </subst> ab, als in der lärmigen <placeName key="JP-005791">Stadt</placeName> an
                    dem Hofe. Auf <persName key="JP-002051">Lines</persName> Befehl bin ich hier,
                    weil meine Freundin es wollte, eilte ich mit gehorchender Schnelle, hier, nicht
                    etwa, daß eine von den dreyen, die ich liebe, schätze, bewundre, jezt hier wäre,
                    nein; weil ich hier meinen Gefühlen treu, meiner Sehnsucht überlaßner, wie je,
                    das seyn kann, wovon Sie Sich und kein Mann einen lautern, klaren Begriff machen
                    können; ja, Wagner, zerbrechen Sie Sich nicht den Kopf, ermüden Sie Sich nicht
                    die Fantasie, martern Sie Sich nicht das Gemüth, aber hier nur, ganz allein hier
                    möchte ich Sie sehen, sprechen, küßen, unter meinen Linden, ich erröthe und
                    lächle bitter süß in mich hinein; auf dem glatten Pfade unter den Tannen glitt
                    und fiel vor wenig Wochen <seg type="comment"><orig>B. v. W.</orig><note xml:id="nons_qqz_5yb">Nicht ermittelt.</note></seg> – schwelgte, raste,
                    grunste Ihr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004208">A.</persName></hi>, den ich schone, weil er Ihr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004208">A</persName></hi> ist, und nicht beneide. Bewundern Sie meine
                    Gefälligkeit <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">und kommen Sie Ernst, wenn es
                        Ihnen möglich ist – Wagner theurer Wagner, <seg type="comment"><orig>sterben
                                Sie nicht</orig><note xml:id="nprc_sqz_5yb">Johann Ernst Wagner litt
                                an Rückenmarksdörre und wurde von der fortschreitenden Krankheit
                                immer stärker eingschränkt.</note></seg>; ach! über dem Grabes Hügel
                        her rüber <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ver</del>stimmem
                        alle Klänge, und zur schlimmsten Sünde, würde <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> jedes grelle
                        Bild – ! Einmal dort, dürfen Sie sich nicht mehr rächen, auch mit der
                        demüthigsten Grosmuth nicht; hier haben Sie Freund noch Rechte,
                        Entschuldigungen, Verdienste, bnutzen Sie dieselben, als kluger Mann
                        ----</seg>
                </p>
                <closer><signed>
                        <seg type="transposition" subtype="other" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">
                            <hi rendition="#right">August</hi>
                        </seg>
                    </signed></closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>