<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1091" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen. Heidelberg,
                    31. Dezember 1810, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Briefe von Heinrich Voss, hg. von Abraham
                            Voß. Bd. 2: Mitteilungen über Göthe und Schiller. Briefe an Chr. von
                            Truchseß, Heidelberg: C. F. Winter 1834, S. 9-11. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1810-12-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                    <term corresp="#JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg, am Neujahrsabend 1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Wie froh hat mich <seg type="comment"><orig>Dein Brief</orig><note xml:id="nlqv_fhg_bpb">Nicht überliefert.</note></seg> gemacht,
                    herrlicher Alter! Ich kann Dir nicht beschreiben, wie während des Lesens Freude
                    und Wehmut in mir wechselten. Als ich zu Ende gelesen, stand mein Auge in
                    Thränen. Ich überdachte so recht in seliger Stille die verlebten Tage in
                        <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName>, und fühlte mein Glück, das
                    mich Dir, Du Einziger, entgegengeführt hat. Dann und wann zu schreiben, hatte
                    ich mir vorgenommen; jetzt, da Du Briefe sogar foderst, wohl mir, daß ich nun
                    desto öfter schreiben darf.</p>
                <p>Und der erste sei noch vom alten Jahre! Es war doch ein gutes Jahr, und ich nehme
                    von ihm Abschied wie von einem Freunde, der nie wiederkehrt.</p>
                <p>Du bist krank gewesen, Theurer? O warum war ich nicht bei Dir, um Dich zu
                    pflegen, bei Dir zu wachen, Dir vorzulesen! <seg type="comment"><orig>Daß ich
                            dies aus dem Grunde verstehe, wußte <persName key="JP-003737">Schiller</persName>, der mich so gern in den schlaflosen Nächten
                            seiner Todeskrankheit bei sich hatte.</orig><note xml:id="nuhm_xrg_bpb">Heinrich Voß war am 30. April 1804 nach Weimar gezogen, wo er durch
                            Vermittlung Goethes eine Stelle als Professor für alte Sprachen am
                            Weimarer Gymnasium erhalten hatte. Er pflegte mit Schiller engen
                            freundschaftlichen Umgang; seine Briefe aus dieser Zeit gehören zu den
                            wichtigsten Quellen zu Schillers letzten Lebensmonaten.</note></seg>
                    Gottlob, Du bist wieder hergestellt.</p>
                <p>Wie soll ich es Dir danken, daß Du <seg type="comment"><orig>meine
                            Eltern</orig><note xml:id="nth5_j5g_bpb"><persName key="JP-004524">Johann Heinrich</persName> und <persName key="JP-004516">Ernestine
                                Voß</persName>.</note></seg> so lieb hast! Doch dafür soll ja nicht
                    gedankt werden. Es ist ein unauslöschlicher Glaube in mir, daß Liebe ohne
                    Gegenliebe nicht denkbar, ein Unding ist. Liebe ist die Wechselwirkung zweier
                    gleichgestimmter Gemüther; sie ist von dem Augenblicke an, wo sie aufkeimt,
                    ewig. Und wie tröstlich ist dieser Glaube! Er verbürgt mir die Unsterblichkeit
                    meines besseren Selbst. Noch in diesem Momente liebe ich <persName key="JP-003737">Schiller</persName> und <persName key="JP-000408">meinen
                        Onkel Boie</persName>, wie da sie unter uns wandelten. Bliebe diese Liebe
                    vom Reiche der Geister her unerwiedert, oder gäbe es gar kein Reich der Geister
                    nach unserm irdischen Treiben; so müßte auch ich aufhören zu lieben, und ich
                    fühle, das kann ich nicht. Wo sie auch sein mögen die geliebten Vorangegangenen,
                    in meinem eignen Herzen finde ich die Überzeugung, daß nicht ewige Trennung, und
                    noch weniger Vernichtung uns bevorsteht. Die Liebe ist das Band im Universum.
                    Durch Liebe schauen Freunde auf einander über die weite Kluft des Todes; die
                    Liebe knüpft Nationen, die längst dahin sind, an gegenwärtige; und es ist gewiß
                    mehr als poetischer Glaube, wenn ich meine, <persName key="JP-001827">Homer</persName> müsse noch einmal mit <persName key="JP-004524">meinem
                        Vater</persName>, <persName key="JP-004029">Shakspeare</persName> mit
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, <persName key="JP-003737">Schiller</persName>, <persName key="JP-003027">Öhlenschläger</persName>
                    vereint werden.</p>
                <closer>
                    <salute>Und damit Gruß und Kuß zum neuen Jahre!</salute>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>