<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0048" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Adelheid von Bassewitz an Caroline Richter. Potsdam, 20. August 1810, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°; 7⅓ S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Über dem Brief vfrH: 20.8.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000225">Adelheid Henriette von Bassewitz</persName>
                    <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName>
                    <date when="1810-08-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Aus der verzögerten Antwort, auf <seg type="comment"><orig>Ihr liebes
                            Schreiben</orig><note xml:id="nwnw_tvh_klb">Nicht
                        überliefert.</note></seg>, haben Sie, meine theure Caroline, vielleicht den
                    Schluß gezogen, daß Ihr Andenken, nicht sehr lebhaft in meinem Herzen geblieben
                    sein müßte. Mit Freuden und inniger Bewegung bin ich es mir aber bewußt, daß
                    meine herzliche Freundschaft für Sie ganz unverändert ist, daß ich mit der
                    wahrsten Theilnahme jede Nachricht von Ihnen aufgenommen habe, u daß die liebe
                    Zeilen welche mir <persName key="JP-001296">Wilhelm Gerlach</persName>
                    überbrachte, mich mit einer Freude erfüllten, die fast über jede Beschreibung
                    ist. Wie durfte ich hoffen, daß Sie theuerste Caroline bei der vielfachen
                    Veränderung des Orts und der Lage die eine so große Zerstreuung und eine
                    ausgebreitete Bekanntschaft mit vielen treflichen Menschen gewöhnlich mit sich
                    führt <pb n="2"/>mein Bild in Ihrem Herzen bewahrt hätten; und daß mein Andenken
                    Ihnen werth geblieben sei.</p>
                <p>Die Fröhlichkeit und Unbefangenheit der Zeit die wir miteinander verlebten, wurde
                    lebendig hervorgerufen in meiner Seele, durch jedes Ihrer lieben Worte; und der
                    feierliche ergreifende Tag an welchen ich Ihre liebe Zeilen empfing, wurde mir
                    durch das Bewustsein Ihres Andenkens und Ihrer Liebe verherrlicht und verklärt.
                    Es war gerade der <seg type="comment"><orig>Tauftag meines 4ten kleinen
                            Mädchens</orig><note xml:id="nwwt_1wh_klb">Auguste Dorothea von
                            Bassewitz wurde am 10. Mai 1810 geboren.</note></seg> an welchen ich
                    Ihren Brief empfing; ein großer Theil meiner Freunde hatte sich um mich
                    versammelt, um <add place="superlinear" hand="#author">Taufzeugen bei</add>
                    meiner kleinen <persName key="JP-012247">Auguste</persName> zu sein, <persName key="JP-001296">Wilhelm Gerlach</persName> kam wie gerufen, und durch Ihre
                    liebe Zeilen waren Sie theure Caroline mit einem mal auch <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mein</del> in meiner Nähe versetzt. Gewiß hätte
                    ich Ihnen sehr bald und <add place="superlinear" hand="#author">noch</add>
                    ergriffen <pb n="3"/>vom dem Eindruck den Ihre Zeilen auf mich gemacht haben
                    geantwortet, <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>
                        <add place="across">w</add>
                    </subst>äre nicht meine Freundinn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-000830">Minchen Dörfer</persName></hi>, die sich
                    schon seit einigen Jahren, bei mir aufhält und mich bei der Erziehung <persName key="JP-012884">meiner Kinder</persName> unterstützt den Tag nach der Taufe
                    in eine langwierige Krankheit verfallen, von welcher sie jetzt erst anfängt sich
                    zu erholen. Meine häusliche Geschäfte häuften sich <subst>
                        <del rendition="#s">an</del>
                        <add place="superlinear">so</add>
                    </subst> an und meine Kräfte waren noch so gering, daß ich mich anstrengen mußte
                    um nur das nothwendigste zu thun u so kam es daß die Beantwortung <seg type="comment"><orig>Ihres lieben Briefes</orig><note xml:id="nhjq_kjl_klb">Nicht überliefert.</note></seg> von einer Woche zur andern verschoben
                    wurde. Sie haben in diesen Zeilen nun bereits gesehen daß ich <seg type="comment"><orig>vier Töchter</orig><note xml:id="nu4p_ljl_klb"><persName key="JP-012199">Sophie Henriette Ernestine</persName>,
                                <persName key="JP-012624">Adelheid</persName>, <persName key="JP-011855">Marie</persName> und <persName key="JP-012247">Auguste Dorothea von Bassewitz</persName>.</note></seg> habe, und
                    daß eine Freundinn die wir beide <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ein</del> in der Blüthe unserer Freundschaft mit Herzlichkeit u Liebe
                    umfaßten sich bei mir aufhält und durch eine nützliche Thätigkeit <pb n="4"/>sich über vieles, was sie im Leben erfahren u leiden mußte, erhebt. Außer den
                        <ref target="JP-UB0048/#nu4p_ljl_klb">4 Mädchen</ref> habe ich <persName key="JP-012403">einen Sohn</persName>, der jetzt im siebenten Jahre ist, der
                    aber obgleich er der Einzige ist, gewiß nicht verzogen und ungerecht vorgezogen
                    wird. <persName key="JP-012199">Meine älteste Tochter</persName> ist sehr
                    schwachen Körperbaues, sie hat mir unendlichen Kummer und große Sorge durch ihre
                    Schwächlichkeit verursacht; doch ersetzt sie dieses jetzt alles, durch ihre
                    große Zärtlichkeit für mich, u durch recht ausgezeichnete Fähigkeiten und
                    Anlagen die meine größte Freude ausmachen. <persName key="JP-012624">Meine
                        zweite Tochter</persName> ist ein liebes sanftes freundliches Kind vielmehr
                    läßt sich noch nicht von ihr sagen. <seg type="comment"><orig>Die beiden
                            jüngsten Mädchen</orig><note xml:id="nw5s_yjl_klb"><persName key="JP-011855">Marie</persName> wurde 1808, <persName key="JP-012247">Auguste Dorothea</persName> 1810
                        geboren.</note></seg> wovon das Eine zwei Jahr <ref target="JP-UB0048/#nwwt_1wh_klb">das andere 3 Monat <add place="superlinear" hand="#author">alt</add></ref> ist sind die Spielpuppen im Hause für
                    Mutter <persName key="JP-012364">Vater</persName> u Tante (so nennen alle Kinder
                        <persName key="JP-000830">Minch Dör</persName>). <pb n="5"/><persName key="JP-011855">Marie</persName> die älteste von den beiden Kleinen ist ein
                    gar drolliges u sehr lebhaftes Kind und eigentlich der Verzug <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>
                            ganzen Hause.</del>
                        <add place="superlinear">von uns allen!</add>
                    </subst> Hier haben Sie beste Caroline, ein Bild von meinem Hausstande freilich
                    ist es gar unvollständig, doch die Lückken welche durch eine so lange Trennung,
                    wie die unsrige ist, entstehen, laßen sich mit einem Briefe, nicht ausfüllen.
                    Wie glücklich könnte es mich machen wenn Sie mit <persName key="JP-003482">Ihrer
                        ganzen Familie</persName>, wie es schon einige mal hieß, zum Besuch nach
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, kämen, u die Freundinn hier
                    in <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName> mit Ihrem u der Ihrigen
                    Anblick erfreuten. Das lebhafte Intereße was <persName key="JP-999999">Ihr
                        theurer Mann</persName> mir durch alles was ich früher von ihm wußte
                    einflößte, ist durch die fortgesetzte Bekanntschaft mit seinen
                    schriftstellerischen Arbeiten, u durch die Kunde von dem häuslichem Glücke was
                    er den <pb n="6"/>Seinen bereitet, ehr erhöht, als verringert. Und ich darf mich
                    ihm mit dem Bewußtsein empfehlen, jetzt seiner Freundschaft würdiger zu sein,
                    als in früherer Zeit, wo er uns alle mit so vieler Nachsicht u Zartheit
                    behandelte. Daß ich häuslich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehr</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehr</hi> glücklich lebe, daß
                    sagte Ihnen wohl <persName key="JP-001296">Wilhelm Gerlach</persName>. Ich habe
                    hier in <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName> wenig Umgang, aber viel
                    Genuß in der Natur und in den herrlichen Umgebungen, die diesen Ort vor so
                    vielen auszeichnen. Den Zusammenhang mit meinen Freunden in Berlin unterhalte
                    ich lebhaft – es sind immer dieselben, welche die liebe Caroline früher kannten
                    / <seg type="comment"><orig>Stubenrauchs</orig><note xml:id="nzpb_kkl_klb">Die
                            drei Töchter von <persName key="JP-004206">Friedrich Heinrich</persName>
                            und <persName key="JP-004205">Friederike Stubenrauch</persName>:
                                <persName key="JP-000437">Wilhelmine Dorothea</persName>, <persName key="JP-012248">Amalie</persName> und <persName key="JP-012254">Ernestine Auguste</persName>.</note></seg> / wovon <persName key="JP-012248">die Zweite</persName> an einen treflichen Mann, dem
                        <persName key="JP-011793">Staats Rath Borsche</persName> verheirathet ist,
                    die <persName key="JP-012431">Eimbeck</persName>. / eine <persName key="JP-001600">Heimsche</persName> Tochter / <persName key="JP-012254">die
                        jüngste Stubenrauch, Auguste</persName>, ist zu einem treflichen Mädchen
                    erwachsen. Von der <unclear reason="illegible"><seg type="comment"><orig>Bülow</orig><note xml:id="nzbt_1q1_xmb">Caroline Richters
                                Jugendfreundin <persName key="JP-000537">Jeanette
                                    Schmucker</persName>, die 1804 den späteren preußischen
                                Staatsminister <persName key="JP-012303">Ludwig Friedrich Victor
                                    Hans von Bülow </persName>geheiratet
                        hatte.</note></seg></unclear>
                    <pb n="7"/>bin ich durch manche Verhältniße äußerlich getrennt; meine Liebe für
                    sie ist aber immer dieselbe, ich zweifle nicht an die ihre u obgleich wir uns
                    seit Jahren nicht <add place="intralinear" hand="#author">ge</add>schrieben <add place="superlinear" hand="#author">haben</add>, würde uns eine Stunde freien
                    Gesprächs in Herzlichkeit u Liebe vereinen. <persName key="JP-000437">Die
                        älteste Stubenrauch; Wilhelmine</persName>, hält sich in <placeName key="JP-012522">Sonnenburg</placeName> bei ihrer <seg type="comment"><orig><add place="superlinear" hand="#author">ältesten</add>
                            Schwester</orig><note xml:id="nx45_3tl_klb">Gemeint ist <persName key="JP-012260">Karoline Stosch, geb. Stubenrauch</persName>
                            (1770-1842), die einzige Tochter aus der Ehe zwischen <persName key="JP-004206">Friedrich Heinrich Stubenrauch</persName> und
                                <persName key="JP-011978">Caroline Wilhelmine Henriette
                                Scholz</persName>, die 1793 den Sonnenburger Oberregierungsrat
                            Wilhelm Stoch geheiratet hatte.</note></seg> auf, und erzieht u
                    unterrichtet <persName key="JP-012852">ihre kleine Nichten</persName> deren sie
                    fünfe dort hat. <persName key="JP-000830">Minchen Dörfer</persName>
                    <subst>
                        <del rendition="#s">wird</del>
                        <add place="superlinear">würde</add>
                    </subst> sehr erfreut <subst>
                        <del rendition="#s">sein</del>
                        <add place="superlinear">werden</add>
                    </subst> durch die Versichrung, daß Sie, meine liebe Caroline ihrer mit Liebe
                    gedenken, das Schicksal was Ihnen <persName key="JP-002581">die theure
                        Schwester</persName> raubte, hat ihr zugleich die zärtlich geliebteste
                    Freundinn genommen. Wollen Sie, meine beste Caroline, den Zusammenhang unter
                    uns, zuweilen durch einige Zeilen unterhalten so werden Sie mich dadurch sehr
                    glücklich machen; mögten diese Zeilen Ihnen ein Zeugniß sein wie sehr ich es
                    wünsche <pb n="8"/>mögte sie mit ähnlichen Gesinnungen u Empfindungen von Ihnen
                    empfangen werden als die Ihrigen bei mir hervorbrachten. Von ganzem Herzen und
                    mit ewig unveränderter Freundschaft die Ihrige</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Adelheid v Baßewitz<lb/>geborne v Gerlach.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>