<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1899" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 27. Mai 1810,
                    Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4° (groß), 4 S. "eine ächte <hi rendition="#u">Theomyrrha</hi>" und Unterschrift von Emil August von
                                    Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 6, S. 32–35
                            (unvollständig und verändert).</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 6, S.
                            79–82 (unvollständig und verändert). </bibl></witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">D. G.: Emil Leopold August, Herzog zu
                            Sachsen-Gotha und Altenburg, in: Deutscher Ehren-Tempel, hg. von Wilhelm
                            Hennings, Bd. 12, Gotha: Hennings'sche Buchhandlung 1832, S. 8–9
                            (unvollständig, stark geändert).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-05-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-014553">Homoerotik</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-012840">Jahreszeiten</term>
                    <term corresp="#JP-013022">Adel und höfisches Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012869">Literarische Kritik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> d: 27. <hi rendition="#aq">May</hi>
                        1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Ach! allzugütiger oder allzustrenger Freund! denn bey Kindern Frauen und Königen
                    ist dieses ja alles eins, ach! warum berühren Sie so kräftig die Schmerzens
                    Antenne meines tiefsten Innern? ist's Lob und bin ich wirklich so zart, so rein,
                    so madonnenartig, so muß ich ja nur dieses willkührliche Enthüllen und
                    Beleuchten fürchten, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und
                        dieses</del> ist es Tadel aber, wie mich beßern, ohne Härte und Kraft
                    herauszufahren? und beides fehlt mir – weiß ich denn nicht, daß Sie viel
                    weicher, viel zarter, viel milder, viel dauniger als ich mit meinen runden
                    Formen, meinen Nachtigallen-Schwingen, meinen <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Mull-mull</orig><note xml:id="njqb_zq4_hyb">Gleichbedeutend mit Mull, feines Baumwollgewebe.</note></seg></hi>
                    Schleyern, sind? – Gott! so habe ich Ihnen denn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Weh</hi> gethan, weh und Sie gekränkt, <seg type="comment"><orig>indem ich das hochglühende, unverhüllte Haupt eifernd
                            über <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi>
                            erhoben</orig><note xml:id="nvzb_fr4_hyb">Der Herzog eifert in beinahe
                            jedem Brief gegen Wagners Freund <persName key="JP-004208">August von
                                Studnitz</persName>.</note></seg> den Sie so weiblich lieben ach!
                    was habe ich gewagt? Blumen und Perlen habe ich zwar nach ihm geworfen, doch die
                    Blumen sollten die Perlen, die Zähren meines Unwillens decken, und Sie,
                    Nectarsuchende Biene, sollten nur die Blumen sehen, ich meine <seg type="comment"><orig>die etwas zu hart beurtheilte <hi rendition="#aq">Leonina</hi> und die mit Recht vorzuziehende <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-013361"><hi rendition="#aq">Sidonie D</hi>.</persName></hi></orig><note xml:id="nz2q_bwb_3yb">Die Verwirrspiele, die der Herzog Emil August und
                            seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName>
                            mit dem Namen Leonina inszenieren, lassen sich nicht vollständig
                            auflösen. Bisweilen scheint der Herzog sich selbst zu bezeichnen, aber
                            auch Sidonie unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April 1810</ref> mit dem Namen Leonina, in dem sie auf
                            Sidonie schimpft, als handele es sich um eine andere Person. Johann
                            Ernst Wagner äußert, wie aus einer Reaktion des Herzogs im Brief vom 26.
                            April 1810 hervorgeht, den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast immer,
                            wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht es auch um
                            Geschlechterrollen</note></seg> – ich, der einen Mann zu minnen wage, ja
                    Sie haben Recht, gerechtes Gefühl dies ist befleckender und schrecklicher als
                        <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">A's</hi></orig><note xml:id="nxvc_mr4_hyb"><persName key="JP-004208">August von
                                Studnitz</persName>.</note></seg> freylich mehr häufiges denn
                    ehrenvolles Geschl<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">echtern</hi>,
                    Sie haben Recht, mich Seelen krankes, inconsequentes, schwaches, eitles,
                    starrsinniges und zugleich so abstrebendes, so niedersinniges und also so
                    widersinniges Wesen, in einem Worte,<pb n="2"/> mir meine Pretensionen und meine
                    Fehler so zart, so mütterlich vorzuwerfen, o! ich küße die theure so liebend
                    strafende Hand, bitte, nehmen Sie nicht die Zähren, deren feuchte <subst>
                        <del rendition="#s">Näße</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Wärme</add>
                    </subst> Sie fühlen, für das Blut des verletzten Stolzes, für den giftigen
                    Geifer der Heucheley, nein, nehmen sie dieselben nur für das, was sie sind, für
                    den Thau der morgenden Beßerung, reuig küß' ich den sanft schmollenden Mund
                    meines <hi rendition="#aq">Wagner</hi>, ihm in die bittersüßen Augen hoffend und
                    bettelnd blickend. Sie haben Recht, <seg type="comment"><orig>der Quell nimmt
                                <persName key="JP-004689">C.</persName> und <persName key="JP-004208">A.</persName> Wiederscheine auf</orig><note xml:id="nhbh_hyb_3yb">In mehreren Briefen an Wagner unterstellt Emil
                            August eine kompromittierende Liebelei zwischen Wagners Freund <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName> und einer Frau, deren
                            Name mit den Initialen C. Z. abgekürzt wird. Adolph Léon Corin stellt
                            Mutmassungen über ein Schwesternpaar an, das Studnitz und Wagner in
                            ihrer Korrespondenz mit viel Aufmerksamkeit bedenken und als "die zwei
                            Ws" chiffrieren. Dabei kommt er zu dem Schluss, dass es sich um
                                <persName key="JP-004689">Cäcilie</persName> und <persName key="ed_iqz_gnq_ryb">Charlotte von Ziegesar</persName> handelt, die
                            beide durch Hochzeit einen Nachnamen mit W erhielten. Die ältere der
                            beiden, Cäcilie von Werthern, verwitwete bereits 1800 mit nur 27 Jahren.
                            (A.L. Corin: Hundert Briefe von Johann Ernst Wagner an Jean Paul
                            Friedrich Richter und August von Studnitz, Paris 1942, S. 503-509.) Es
                            ist wahrscheinlich, dass dem Herzog die Zuneigung zwischen ihr und dem
                            ebenfalls verwitweten Studnitz als Grundlage für seine Gerüchte
                            diente.</note></seg>, aber was trübt ihn, den ewig reinen, den Schlamm,
                    den er stumm und großmüthig überflutet, und die stolzen, Gewitterschwangern,
                    wankelmüthigen Wolken, die sich hineinspiegeln – ich will einmahl selbst stolz
                    seyn und mich als Bach denken – der männliche Schlamm, die eben so männlichen
                    Wolken, die krausen Leidenschaften des Mannes, trüben mich, ich runzele meine
                    sonst so linde Stirn, ich murmele murrend aus meinen befleckten, getrübten
                    Tiefen zürnend hinauf und hinab und Sie, Ernst der Ernste, brüderlicher
                    Adolf,
                    sitzen unter meinen Blüthen und nehmen die den himmelsbesudelnden Truggestalten
                    für die Sonne des Monats der Jungfrau und singen von <hi rendition="#aq">August</hi> und seinen verstimmt keuchenden Nachtigallen und seinen schwer
                    schwankenden, schier verwelkten Mohnbüschen und seinen melancholisch dröhnenden
                    Unken und seinen Irrlichten, seinen überreifen Gurken, o! meine Blüthen sind
                    auch Blüthen und meine Daunen-weichen-Crystalle murmeln auch, aber das ist ein
                    andres Murmeln, doch ach Gott, nun geht gar das Vergleichen an und das Stolzseyn
                    und ich wollte nur meine weißen weichen Arme um Sie schlingen und Sie an die
                    Vergißmeinichte meiner Augen, an<pb n="3"/> die Erdbeeren meiner Lippen, an den
                    schwanken Stamm meines Leibes drücken, denn auch ich bin ein Flammen und ein
                    Traum, ein Blumen und ein Harmonien Monat und heiße auch <hi rendition="#aq">August</hi>, wie <persName key="JP-004208">Ihr <hi rendition="#aq">August</hi></persName> und liebe auch einen <hi rendition="#aq">Ernst</hi> wie Ihr August, – aber einen ganz andern Ernst, wie Ihr
                        <persName key="JP-004208">August</persName>, o! zürnen Sie nicht, daß ich
                    mich so in und um Sie schlinge und winde, wie das Sinngrün und das Bittersüß
                    sich um und in die Eiche schlingt und windet, sich an ihr hinaufschwingt und in
                    ihr kräftiges Herz dringt; ach! könnte ich doch auch, ich Stütze bedürftiger
                    Schwächling, ich eben so bittersüßer Nachtschatten, mich hinaufschwingen durch
                    Sie, Freund! und in Ihr herrliches Tief hineindringen, göttlicher <hi rendition="#aq">Ernst</hi>! nur müßen Sie nicht so bitter scherzen und so
                    süß zürnen mit mir armen Ungebilde – doch genug von mir, genug, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">übergenug</hi>. Sie wissen also
                    wirklich nicht, daß es eine <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-013361">Sidonie</persName></hi></hi> gibt, die sie vielleicht eben so
                        lie<supplied reason="damage" cert="high">bt</supplied> wie ich Sie meine?
                    Sie wissen also wirklich nicht, daß in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName></hi> auf der alten Burg diese
                    geistreiche, engelherzige <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013361">Sidonie</persName></hi> wohnt? ob sie gleich schwarze Wimpern, blaue
                    Augen, einen lieblichen Mund, einen runden <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><seg type="comment"><orig>Ebur</orig><note xml:id="npd2_h23_yxb">Elfenbein.</note></seg></hi> Nacken und reizende Hände hat, so ist
                    sie doch gar nicht mit der <persName key="JP-002637">Kaiserlichen <hi rendition="#aq">Maria</hi></persName> zu vergleichen. <hi rendition="#aq">Maria</hi> ist so madonnenartig so elegant, so zart, so
                    cäsarinisch, so <seg type="comment"><orig>sylphidisch</orig><note xml:id="nzyc_js4_hyb">Einem Luftgeist gleich.</note></seg>, aber sie ist
                    auch stolz und scheu in Eis sich verhüllend, hinter Strahlen sich verbergend und
                    geizig, darf ich sagen, neidisch auf ihre innern Schätze – <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013361">Sidonia</persName></hi> ist rund, gar nicht
                    schön, freymüthig und schalkhaft, klug und consequent gegen die Schlimmen,
                    räthselhaft und auf der Hut gegen die Dummen, ungeduldig gegen die Indiscreten,
                    dumm und flach gegen die Männer, aber <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013361">Sidonia</persName></hi> ist, was sie ist, gegen die
                    Guten, was eins, gegen Sie – Sie besitzen ja von <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ihren</del> ihren Schriftzügen ein <seg type="comment"><orig>Briefchen</orig><note xml:id="nhmf_rs4_hyb">Der Herzog legte
                            seinem <ref type="letter" target="JP-UB1895">Brief an Wagner vom 5.
                                April 1810</ref> einen <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief
                                Sidonie von Dieskaus vom 3. April</ref> bei.</note></seg>, was sie
                    mir schrieb, Worte, die <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leoninen</orig><note xml:id="ndwd_hzb_3yb">Zur Leonina-Figur
                                vgl. den dritten Stellenkommentar in diesem Brief.</note></seg></hi>
                    auf meine Bitte uns gesandt hatte und welche die gefällige <persName key="JP-013361"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#aq">S</hi></hi>.</persName> wieder abgeschrieben hatte.
                    Von <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013361">Leoninen</persName></hi>, die
                        Sie<pb n="4"/> durch meine Schuld verkennen mußten, weil Sie härter <seg type="comment"><orig>von <persName key="JP-004208">A.</persName>
                                und<persName key="JP-004689">
                                <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">C.</hi></persName></orig><note xml:id="nnls_vzb_3yb">Zu den Gerüchten
                            um <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName> und
                                <persName key="JP-004689">Cäcilie von Werthern geb.
                                Ziegesar</persName>, die der Herzog streute, vgl. obigen Kommentar
                            in diesem Brief.</note></seg> sprach, als es ihr wirklich um das Herz
                    stand, <seg type="comment"><orig>von <hi rendition="#aq">Leoninen</hi>, sage
                            ich, sollten Sie ein Geschenk bekommen</orig><note xml:id="notl_5xv_ryb">Zur Figur der Leonina vgl. obigen Kommentar in diesem Brief. Über das
                            Geschenk vermutet Mosengeil an anderer Stelle, der Herzog habe "eine
                            reiche Spende für des Dichters ziemlich Wein-armen Keller" geleistet
                            (vgl. Mosengeil, Bd. 2, S. 39). Dazu passt, dass in den folgenden
                            Briefen ständig anspielungsreich von Champagner die Rede
                        ist.</note></seg>, ein sichtbares Zeichen, ich glaube, ich könnte nur
                    betteln, denn die schöne Helllockige ist unendlich reicher und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">schwerer</hi> zu finden, denn ihre
                    Freundin aus <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>, aber auf Ehre,
                    Sie wären im Stande, zu glauben, ich hätte ein Bild oder eine Kette
                    unterschoben, erlauben Sie, daß ich zuerst <persName key="JP-013361">Sidonien</persName> um die Erlaubniß bitte, Ihnen etwas zu geben, was ich
                    von ihr habe, oder sie um ein kleines Andenken und um einige Zeilen zu erflehen
                    – wollen Sie das? Nun, nicht gar zu sehr von Ihrer Geduld zu misbrauchen, zu
                        <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk"><seg type="comment"><orig>Isidoren</orig><note xml:id="nyp2_21c_3yb">Der Roman, an dem
                                Wagner gerade arbeitete, der schließlich 1812 bei Cotta
                                erschien.</note></seg></bibl>, die ich als ein Geschenk mit Ungeduld
                    und Entzücken ersehne – der Nahme Isidore ist sehr spanisch, ein Hof Roman ist
                    eben, was ich will, doch, erzürnen Sie nicht über diese Frage: sind Sie auch im
                    Stande, den glatten, reinen, mussiv Boden diese<subst>
                        <del rendition="#ow">r</del>
                        <add place="across" hand="#author">s</add>
                    </subst> immer verkannten und vernannten Landes zu beschreiben und zu betreten?
                    gern säh' ich mein Bild in Ihrem Spiegel, aber ein sich widersprechendes
                    räthselhaftes, hermaphroditisches, inconsequentes Wesen, wie ich, kann man
                    schwerlich deutlich auf 17 <hi rendition="#aq">facetten</hi> dieses
                    Zauberdiamants erscheinen machen, könnte man nicht an Isidorens Hofe aus Ihrem
                    Buche im Schimmer opalisirender Hallen oder im Halbdunkel saphirblauer
                    Hortensien und im Dufte von Akazien und rosenrothen Jasminen das E. aus <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#aq">Ernst's</hi>
                        alphabetischen Auszügen aus einem ungeschriebenen Buche</hi>
                    <add place="superlinear" hand="#author">lesen</add> doch nicht <seg type="comment"><orig>aus dem historischen A.B.C. – das ist so widersprechend
                            – und der 40 jährige Henneberger</orig><note xml:id="nr1v_ltc_3yb">Anspielung auf den Titel von Wagners gerade erschienenen Werk "<bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">Historisches ABC eines
                                vierzigjährigen Hennebergischen Fibelschützen</bibl>".</note></seg>
                    – das ist so unintreßant – auf Ehre, Sie sind wie <persName key="JP-999999"><hi rendition="#aq">Jean Paul</hi></persName>, der macht seinen <persName key="JP-003483">Kindern</persName> immer Gesichter zum hineinspucken, und
                    seinen Büchern Titel zum herausreißen – um Gotteswillen, was ächt humoristisch
                    und ächt witzig ist, gebraucht keine <hi rendition="#aq">gracioso</hi> Kappe und
                    keine <hi rendition="#aq">Arlekins</hi> Jacke – aphabetisch ist auch sehr
                    pedantisch; wollen Sie lieber <subst>
                        <del rendition="#s">f</del>
                        <add place="across" hand="#author">F</add>
                    </subst>arben Reihen oder Ton Leitern auf <hi rendition="#aq">Ernsts</hi>
                    <seg type="comment"><orig>Polycordion</orig><note xml:id="nexg_tt4_hyb">Phantasiebegriff, abgeleitet von Akkordeon.</note></seg>? so erinnerte
                    das an eine Reihe sich folgender Nuancen oder Klängen – wählen Sie nur um
                    Gotteswillen nicht des A.B.C Schütze, den ich nun ein für allemahl nicht haben
                    will, Sie könnten es auf Ehre eben<seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">so gut Tonleiter einer 40jährigen Henneberg<ex>schen</ex>
                        <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>-<placeName key="JP-006012">Meinungschen</placeName>, durch Gotteshülfe bald wieder genesenden,
                        secretarischen, romanto-diplomatischen Rotztrompete nennen – es ist leider
                        Gott wahr daß sie ein altes Kind <add place="superlinear" hand="#author">sind</add>, aber darüber sollten Sie roth werden und sich schämen, ich
                        prahle in meinem Leben nicht mit meinen schieligen Augen, und meinen
                        schwarzen Zähnen und meinem schabigen Schädel, <seg type="comment"><orig>mein buch wird vermutlich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Föhrenauer Briefe ohne Antworten</hi>
                                <foreign xml:lang="fra"><hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>tout bonnement</orig><note xml:id="njq3_c5c_3yb">Frz.: ganz
                                            einfach.</note></seg></hi></foreign> heißen</orig><note xml:id="nzc4_lwc_3yb">Der Herzog arbeitete an einem Briefroman, den
                                "Emilianischen Briefen", der unvollendet blieb.</note></seg>, da
                        kömmt kein Emil, und keine schwarzen Zähne und keine schieligen Augen und
                        keine Peruque. Wenn Sie nicht Ihren Titel ändern, so schreib' ich an die
                            <unclear reason="illegible">Tabingsche</unclear> Hebamme<seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">auch will ich, wenn Sie
                            meine Gnade verdienen wollen, einen <unclear reason="illegible">Willy</unclear> und einen E<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">h</del>rich oder Ernst und eine<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> Engelmunde, vielleicht noch
                            lieber als eine Isidore in Emilens Nähe sehen, und alle drey wahre
                            Himmelsblüthen, <unclear reason="illegible">Willy</unclear> einer
                            Hortensie, Ernst oder Erich eine Schwerdtlilie, und Engelmunde die
                            herrliche, englische, kräftige – eine ächte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Theomyrrha</hi>
                        </seg></seg></p>
                <closer><signed>
                        <seg type="transposition" subtype="other" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">
                            <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#aq">Emile</hi> liebt Dich</hi></hi>
                        </seg>
                    </signed></closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>