<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0918" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Schiller an Johann Ernst Wagner. Weimar, 19. Januar 1810,
                    Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl., 1 Bl., 4½ S. S. 6 Adr.: </p>
                                <p>Dem | Herrn Regierungs<hi rendition="#aq">S</hi>ecretair Ernst |
                                    Wagner.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall korrekt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003735">Charlotte (von) Schiller</persName>
                    <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                    <date when="1810-01-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012810">Trauer</term>
                    <term corresp="#JP-012195">Ermahnung, Zuspruch, Trost</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Weimar den 19ten<lb/>Jänner 1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich wollte Ihnen schon längst begrüßen durch einige Zeilen, aber so vieles kam
                    mir im Weg, und überhaupt bin ich oft in Stimmungen wo ich meinen Freunden
                    lieber verschweige wie es in mir aussieht. Auch hält mich bey der ungewißen
                    Witterung im Winter öfter meine Gesundheit ab meiner Neigung zu folgen, selbst
                        <persName key="JP-012221">die liebe Schwester Rein<unclear reason="illegible">e</unclear>wald</persName> wird es Ihnen sagen, wie
                    saumselig ich oft denen erscheine die ich am liebsten von mir möchte wißen
                    lassen. <seg type="comment"><orig>Die traurige Entscheidung der Krankheit
                                <persName key="JP-004812">meines geliebten Schwagers</persName>
                            wißen Sie</orig><note xml:id="nzmp_r2y_xnb"><persName key="JP-013226">Wilhelm von Wolzogen</persName>, Ehemann von
                            Charlotte von Schillers Schwester <persName key="JP-004810">Caroline von
                                Wolzogen</persName>, war am 17. Dezember 1809
                    gestorben</note></seg>? Ich stehe von neuen allein in der äußern Welt, meinem
                    Gefühl nach; denn seine Liebe für mich und <persName key="JP-013185">meine Kinder</persName> machte mir über die Rauhen Wege des gewöhnlichen
                    äußeren Lebens, eine gefälligere Ansicht, <pb n="2"/>und der Gedanke daß
                        <persName key="JP-004812">Er</persName>
                    <persName key="JP-013185">meinen Kindern</persName> eine Stüze sein
                    würde, wenn ich nicht mehr bin, gab mir eine Zuversicht mehr. — Obgleich mein
                    Glauben an die unsichtbare hand, die uns lenkt, mich nie verläßt, so war mir
                    sein Daseyn, ein Bürge mehr, für die Erfüllung meiner liebsten Wünsche, in
                    Ansehung <persName key="JP-013185">meiner Kinder</persName>. Auch die
                    Existenz <persName key="JP-004810">meiner geliebten Schwester</persName> ist
                    schmerzlich zerrißen. — </p>
                <p>Ach warum rechnen wir nur Glück in der Welt! warum halten wir uns nur für vom
                    Schicksal begünstigte wesen. während Alles in der Natur uns andeutet daß wir dem
                    ewigen Gesetz der Veränderung unter worfen sind. — </p>
                <p>Dieser neue verlust in meiner Familie hat alte wunden meines herzens wieder
                    schmerzhaft berührt. – Obgleich mein Schmerz wieder <pb n="3"/>so Einzig, und
                    Ewig wie mein verlust ist, und wie meine Liebe – </p>
                <p>Auch Sie sind wieder kränker sagt mir Ihr Freund <persName key="JP-002903">H. v
                        Müller</persName>, diese Nachricht that mir recht weh. Die mildere luft wird
                    vielleicht Ihnen wieder heilbringen, die jezige Kälte hat so etwas erstarrendes,
                    und greift die Nerven so an. Sie haben schon so viel Geduld und Faßung bey Ihren
                    Uebel gezeigt, daß ich hoffe, Ihr thätiger Geist wird auch diesmahl die Flügel
                    wieder heben; Wenn man Muth hat zu leben, so verläßt auch die Kraft nicht; Sie
                    lieben <persName key="JP-013219">Ihre Familie</persName>, so innig.
                    Möge die liebe für diese Sie erhalten!. – </p>
                <p>Eine Bitte der Freundschaft wage ich an Sie, Wenn Sie dem leben nicht viel mehr
                    abgewinnen können, so halten Sie doch dem Glauben recht fest, daß das Schicksal,
                    daß Gott <persName key="JP-004557">Ihre Kinder</persName> nicht verlaßen wird. — </p>
                <p><pb n="4"/>Unsre Liebe, die in sich die Ewigkeit ihres Gefühls kennt, möchte auch
                    im leben fortwirken wo sie nur durch den Tod es kann. Und eben darum sehen wir
                    mit Sorge auf das was wir verlaßen sollen, weil wir das Leben <add place="superlinear" hand="#author">nur</add> kennen, und doch sollen wir
                    eben so gläubig und vertrauend auf die kräftige hand der vorsicht auf das leben,
                    nach uns blicken. – <persName key="JP-004556">Ihre Kinder</persName> wird der
                    Seegen Ihres eignen herzens noch beglücken, und der Wille Ihrer Freunde wird sie
                    nicht allein stehen laßen, diese hofnung möchte ich in Ihren herzen recht
                    lebendig machen können; möchte einem <unclear reason="illegible">freudigen</unclear> Eindruck Ihnen dadurch geben. — </p>
                <p>Ich wünsche und hoffe daß Ihnen dieser Brief ausspricht was ich Ihnen gern sagen
                    möchte, meine herzliche innige Theilnahme, mein guter Wille, <pb n="5"/>Ihnen,
                    auch nur einen freundlichen Moment zu geben, mögen Ihnen diese zeilen andeuten.
                        <hi rendition="#aq">S</hi>agen Sie mir bald daß Sie sich wieder stärcker
                    fühlen. Daß Sie das leben heiter ansehen; <persName key="JP-004810">Meine
                        Schwester</persName> trägt mir die herzlichsten Grüße auf, sie nimmt immer
                    gleichen Antheil an Ihnen, und wünscht Ihnen Freude und Friede und Muth. Gott
                    seegne Sie!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Charlotte von Schiller.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>