<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2038" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 26. April
                    1810, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 2°, 3 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 5, S. 30–32
                            (unvollständig und verändert).</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 5, S.
                            77–79 (unvollständig und verändert).</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">D. G.: Emil Leopold August, Herzog zu
                            Sachsen-Gotha und Altenburg, in: Deutscher Ehren-Tempel, hg. von Wilhelm
                            Hennings, Bd. 12, Gotha: Hennings'sche Buchhandlung 1832, S. 7 (nur
                            Auszug, stark geändert).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-04-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-014553">Homoerotik</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Gotha</hi> d<ex>en</ex> 26 <hi rendition="#aq">April</hi> 1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Mein lieber Adolf! sagen Sie mir doch, wie soll ich Ihr Schweigen deuten? darf
                    ich wohl diesmahl meiner Ahndung trauen? darf ich wohl diesmahl einen Kuß,
                    vielleicht ein Geschenk, ein holdes frohes Wort erwarten? ach! so sprechen Sie
                    doch, so unterbrechen Sie doch das bange Schweigen, das weher thut, denn alle
                    Dornen des Zorns, oder <seg type="comment"><orig>leiden Sie mehr wie
                            sonst</orig><note xml:id="nssk_cck_gyb">Wagner litt an einer nach seinem
                            Tode am 28. Februar 1812 amtlich als Rückenmarksdarre bestimmten
                            Krankheit.</note></seg>? ich begnüge mich, ich, die ungeschickteste der
                    Hände, mit fremden Zügen, wenn Sie mir nur Ihr Wohlwollen ausdrücken; ich bin so
                    unruhig, so ängstlich, als wenn ich strafbar gewesen wäre, oder als wenn Sie es
                    seyn könnten, ich weiß gar nicht, wie mir ist, habe ich Sie aus einem Traum
                    geweckt, unvorsichtig, unüberlegt, zur Unzeit geweckt? habe ich Ihnen ein Glück
                    geraubt? gut, so mußten Sie mich strafen, und Sie müßen wißen, daß Angst und
                    Schmerz und tausendfaltige der Reue ähnliche Martern seit Wochen die Spiele
                    meiner glänzenden Fantasie, die Milde meines innern Friedens, die gemüthliche
                    Unbefangenheit, den freyen Stolz meiner Seele, die kühle Kraft meiner sichern
                    Jungfräulichkeit, das alte Bewußtseyn meines Werthes, bannten, trübten; ich
                    träume graue, welke häßlich verschlungene Fieber Fratzen, unreine Abgründe,
                    schlappe unreine<pb n="2"/> HalbBären, <seg type="comment"><orig>ich träume in
                            einem Worte von ihrem <persName key="JP-004208"><hi rendition="#aq">A.
                                    S.</hi></persName>
                            und seiner <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004689">C.</persName></hi></orig><note xml:id="nevh_qjv_hyb">In mehren
                            Briefen an Wagner unterstellt Emil August eine kompromittierende
                            Liebelei zwischen Wagners Freund <persName key="JP-004208">August von
                                Studnitz</persName> und einer Frau, deren Name mit den Initialen C.
                            oder C. Z. abgekürzt wird. Adolph Léon Corin stellt Mutmassungen über
                            ein Schwesternpaar an, das Studnitz und Wagner in ihrer Korrespondenz
                            mit viel Aufmerksamkeit bedenken und als "die zwei Ws" chiffrieren.
                            Dabei kommt er zu dem Schluss, dass es sich um <persName key="JP-004689">Cäcilie</persName> und <persName key="ed_iqz_gnq_ryb">Charlotte von
                                Ziegesar</persName> handelt, die beide durch Hochzeit einen
                            Nachnamen mit W erhielten. Die ältere der beiden, Cäcilie von Werthern,
                            verwitwete bereits 1800 mit nur 27 Jahren. (A.L. Corin: Hundert Briefe
                            von Johann Ernst Wagner an Jean Paul Friedrich Richter und August von
                            Studnitz, Paris 1942, S. 503-509.) Es ist wahrscheinlich, dass dem
                            Herzog die Zuneigung zwischen ihr und dem ebenfalls verwitweten Studnitz
                            als Grundlage für seine Gerüchte diente.</note></seg> und im Wachen wird
                    er mir immer unerträglicher, scheint er <subst>
                        <del rendition="#s">eins</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">mir</add>
                    </subst> immer unpaßender zu ihr und Ihnen, nein, das ist keine Reue, – Mitleid
                    ist's und ich fühle mich großmüthig, was eins, gerecht genug, Ihren treuen
                    festen Zorn zu loben, und großherzig meine unpolitische Freymüthigkeit <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">nicht</del> zurückzunehmen; wenn
                    Sie, was ich hoffe, bald genesen, wenn Sie, was ich wünsche, bald ein neues
                    Leben beginnen, so werden Sie klar sehen und rein fühlen, was ich klar sah und
                    aus reinem Wohlwollen zu sagen wagte. Daß Sie den Wunsch nicht neben
                        <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004208">A.
                            St.</persName></hi> zu klingen, auf Ihren Nahmen Harmonika mir für eine
                    eitle, hämische, unartige Grille hielten, mag seyn, daß Sie aber, fester,
                    selbständiger Mann, dieser Grille und dem Wunsche zweyer <anchor type="target" xml:id="start_p2z_rw5_hyb"/>Freundinnen, die Sie nicht kennen, die Sie immer
                    mit mir zu verwechseln scheinen<anchor type="target" xml:id="stop_p2z_rw5_hyb"/>, ein schönes, herrliches Blumengewinde aufopfern wollten, wenn ich nicht um
                    Erhaltung Ihrer Zaubereyen gebethen hätte, wäre eine ächt männische Inconsequenz
                    gewesen. Ich verspreche Ihnen, ich will nicht böse seyn, wenn Sie mich verkennen
                    konnten, <ref target="JP-UB2038/#nevh_qjv_hyb"><hi rendition="#aq">C.</hi> und
                            <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004208">A</persName>.</hi></ref>
                    dazu, so werde ich mich und die beiden mir so unähnlichen Gemüther nicht
                        erkennen<pb n="3"/> ich werde weder stolz noch schadenfroh noch verlegen
                    seyn, ich werde unbestochen, unparteyisch, nur dankbar, nur gerecht die Kette
                    von unbekannten Blumen um und durchschwärmen, nur Entzücken, nur Nectar aus den
                    schön gewundenen saugen. Der reizende Einklang herrlich abstufender Saiten, <seg type="comment"><orig>die 25 Farben eines Zauber- und Minne
                            Bogens</orig><note xml:id="nccx_hpv_hyb">Anspielung auf die 25
                            Abschnitte von Wagners neuem Werk "<bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">Historisches ABC eines vierzigjährigen
                                Hennebergischen Fibelschützen</bibl>" (gegliedert nach den
                            Buchstaben des Alphabets, das J ausgenommen), das kurz darauf zur
                            Ostermesse 1810 bei Cotta erschien.</note></seg> werde ich bewundern,
                    bitte, harren Sie nicht, mir Ihr <bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">Werk</bibl> zu schicken, lieber Wagner! Sie sind doch, verzeihen Sie mir
                    das grelle Geständniß, Sie sind doch noch nicht in die endlosen Tiefen meiner
                    tief verborgensten Geheimniß Schätze hinab oder hinauf gestiegen, Freund,
                    Freund, ich will ganz vergeßen, was Sie schreiben konnten, ohne in mir gelesen
                    zu haben, verzeihen Sie, daß ich schreiben konnte, was ich leider! mit Schrecken
                    hie und dort las. <seg type="comment"><orig>Wenn <persName key="JP-004208"><hi rendition="#aq">A St</hi>.</persName> eine Jungfrau ist, so will
                            ich ein Mann seyn</orig><note xml:id="nkcj_1mv_hyb">Emil August
                            formuliert immer wieder in den Briefen an Wagner eine drängende
                            Eifersucht gegenüber dessen Freundschaft mit <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName>. Wagner selbst berichtete Studnitz
                            (in Bezug auf <ref type="letter" target="JP-UB1901">Emils Augusts Brief
                                vom 16. Juni 1810</ref>) von den "impertinentesten (aber auch zum
                            Glück irrelevantesten) Eifersüchteleyen", vgl. Wagners Brief an Studnitz
                            vom 23. Juni 1810 (Corin, Nr. 65, S. 358-361).</note></seg> und nicht
                    erröthen und nicht meine Zerstörung befördern durch ewiges Schämen und Grämen.
                        <hi rendition="#aq">Adolf</hi>, lieber <hi rendition="#aq">Adolf</hi>, aber
                    nichts soll die sonderbare, die wunderbare, die zwecklose Zuneigung stören, die
                    mich so unwiderstehlich zu Ihnen hinzieht, sähen Sie in diesem wundervollen
                    Streben eine schöne, tröstliche Ahndung, sonst fliehe ich <add place="superlinear" hand="#author">ja</add> und vorab, scheue, vielleicht
                    aus Neid, vielleicht aus Haß sich auflösender Klänge, die, welche so kühn sind,
                    sich mir vorauszudrängen, und welche so glücklich sind, bald sich zu entfernen,
                    aber auf Ehre, ich liebe Sie, theurer, nur zu sehr leidender Freund, wie eine
                    mit einem neuen Leben schwangere oder wie ein neu gebohrenes Kind. Hoffen Sie,
                    reden Sie mit, und lieben Sie </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihren Sie
                            liebenden</hi><lb/>Emile</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>