<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1902" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 21. Juni
                    1810, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 7, S. 40-41
                            (unvollständig, falsch zugeordnet und verändert).</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 7, S.
                            86-87 (unvollständig, falsch zugeordnet und verändert). </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-06-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-014553">Homoerotik</term>
                    <term corresp="#JP-013022">Adel und höfisches Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 21. <hi rendition="#aq">Juny</hi>
                        1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Langsam und allmählig schlage ich wieder die Blitz schwangern schiefen Schwingen
                    zurück, die Donner schweigen, ich senke die Gnadevollen Augen zur kleinen
                    sündigen Erde, die Wellen verschmelzen sich in stille<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">r</del> stumme<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">r</del> Flüche, der Schaum der Ströhme überzieht mit
                    Perlmutter Schiller die zertrümmerten basalte, die geknickten Eichen grünen
                    wieder auf, Wälder blühen von Neuem, Thiere und Menschen frohlocken wieder, ich
                    lächle, nachtigallen flöten durch die Hortensien und wirbelnde Lerchen opfern
                    ihre Hoffnungs- und Freude Triller auf den purpur Lippen des Abends Sie richten
                    sich, armer Freund, zagend und reuig, reiner und liebender, <seg type="comment"><orig>von dem Wehelager auf</orig><note xml:id="ncdw_rjy_5yb">Johann
                            Ernst Wagner litt unter unter einer nach seinem Tod als Rückenmarksdörre
                            diagnostizierten Krankheit, die ihn immer stärker
                        einschränkte.</note></seg>, ein leiser Seufzer der Schaam, ein Blick zu mir
                    hinauf, armer Mann, ich lächle Wonne- und Minnereicher als je, und Corallen
                    Schnüre von Gluth rollen durch die neu belebten Adern meines Ernst; Mann! wozu
                    der vorige unnütze Stolz, was wäre aus Ihnen geworden, wäre ich stumm und
                    unsichtbar geblieben? wozu hätten Ihnen die Siege <seg type="comment"><orig>Ihres <hi rendition="#aq">August</hi></orig><note xml:id="nk12_yjy_5yb">Gemeint ist Wagners enger Freund <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName>, gegen den der Herzog
                            in kaum einem Brief zu sticheln versäumt.</note></seg> geholfen? – zu
                    nichts, zu gar nichts. Kommen Sie an mein Herz, küßen Sie um Verzeihung bittend
                    die Rosen Spitzen der alabasternen Rechten, die vorhin so grimmig zürnte; und
                    wozu hätte <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> geholfen, wenn <seg type="comment"><orig>Emil</orig><note xml:id="nmqs_lky_5yb">Gemeint ist er
                            selbst.</note></seg> noch immer zürnen wollte? glauben Sie<pb n="2"/>
                    nur nicht, daß mein göttlich Saitenspiel wohllautet, wenn <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">Leonina</hi></orig><note xml:id="ncpy_qky_5yb">Die Verwirrspiele, die der Herzog Emil August und
                            seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName>
                            mit dem Namen Leonina inszenieren, lassen sich nicht vollständig
                            auflösen. Bisweilen scheint der Herzog sich selbst zu bezeichnen, aber
                            auch Sidonie unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April 1810</ref> mit dem Namen Leonina, in dem sie auf
                            Sidonie schimpft, als handele es sich um eine andere Person. Johann
                            Ernst Wagner äußert, wie aus einer Reaktion des Herzogs im Brief vom 26.
                            April 1810 hervorgeht, den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast immer,
                            wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht es auch um
                            Geschlechterrollen.</note></seg> singt, sie ist schön und herrlich, klug
                    und mächtig, zart und wonnevoll, aber was ich bin, verhindert, mich mit dem
                    Glücke und der Ehre zu begnügen, ihr Harmonien Träger zu seyn, nur weil sie es
                    will und wenn sie es befiehlt. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013361">Sidonie</persName></hi> und ich blieben frey und groß, auch in der Nähe
                    der Unvergleichlichen. Was schreibt sie,<add place="superlinear" hand="#author">?</add> tadelt sie mein grelles, strenges, anmasliches Reden oder lobt sie
                    zu klug <persName key="JP-013361">Sidoniens</persName> weiches, hold mildes,
                    rücksichtsloses Dahingeben,<add place="superlinear" hand="#author">?</add> um –
                    doch Sie sind ja ein Mann, d.h. klug und selbstständig und vorsichtig, oder hat
                    wohl gar die reizende Herzens Fee Geheimniße mit Herrn Frauenlob <hi rendition="#aq">Wagner</hi> oder verschwindet sie nach kurzem Erscheinen, um
                    sie zu —<add place="superlinear" hand="#author">?</add> doch, mein Gott, ich
                    vergaß ja, daß ein starkes Männer Auge gewöhnt ist, Tagelang in die glänzendste
                    Sonnen Gluth zu blicken, ich vergaß ja, daß Sie Sich den Mund und die Nase und
                    den Bart und die Augen, die Nase, das Herz und die Nieren <seg type="comment"><orig>mit <hi rendition="#aq">Champagner</hi> Schaume</orig><note xml:id="nlpk_zry_5yb">Mosengeil vermutet an anderer Stelle, der Herzog
                            habe "eine reiche Spende für des Dichters ziemlich Wein-armen Keller"
                            geleistet (vgl. Mosengeil, Bd. 2, S. 39). Dazu passt, dass in den
                            Briefen aus dem Frühsommer 1810 ständig anspielungsreich von Champagner
                            die Rede ist.</note></seg> wuschen; wie ein <unclear reason="illegible">Lambsakalide</unclear> der 7<hi rendition="#sup">ten</hi> Größe treten und
                    strotzen Sie vor uns hin – <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leonine</orig><note xml:id="nanb_3ny_5yb">Zur Figur der
                                Leonina siehe den Komentar oben.</note></seg></hi> die
                    Vorurtheilslose zuckt die Achseln, nachdem sie sich verschleyert, <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013361">Sidonie</persName></hi> sieht mich
                    kindlich und verwundert an, und flieht, weil ich fliehe, und lacht weil ich
                    lache, und rümpft die Nase auch wenn ich sie nicht rümpfe. <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">Mais mon chèr</foreign></hi>, schreyt Ihnen
                        <seg type="comment"><orig>Frau Gemahlin</orig><note xml:id="ntzv_fty_5yb">Vermutlich ist Wagners Frau <persName key="JP-004551">Elise
                                Wagner</persName> gemeint.</note></seg> mit der Feile ihrer Stimme,
                        <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra"><seg type="comment"><orig>mais
                                    mon chèr, cela m'appartient<pb n="3"/> de droit</orig><note xml:id="nemr_4mj_wwb">Frz.: Aber mein Lieber, das gehört
                                    rechtmäßig mir.</note></seg></foreign></hi>, und sie zieht Sie
                    in die Kron- und Schatz Kammer der Ehe, während mir, wie <add place="superlinear" hand="#author">die</add> in Elster verwandelte <unclear reason="illegible">Castabidinnen</unclear> bey dem Anblicke des <hi rendition="#aq">Sierinischen</hi> Scepters, schreyend davon fliegen. Ich
                    selbst ein Kron- und Scepter Träger der ersten Potenz (ich spreche in diesem
                    Augenblicke nicht wie ein Algebrist, aber wie ein Astronom) ich blicke mich noch
                    einmahl um, und ergreife den von Ayren getragenen Triumph Wagen meines <hi rendition="#aq">Wagner</hi> bey der Deichsel, um ihm <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra"><seg type="comment"><orig>en
                                    passant</orig><note xml:id="nrfk_wmj_wwb">Frz.:
                                    beiläufig.</note></seg></foreign></hi> zu sagen, <seg type="comment"><orig>daß ich Freund <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Jean Paul</persName></hi> bey den Haaren seit
                            ungefähr 8 Tagen halte</orig><note xml:id="nvfj_y5y_5yb">Gemeint ist
                                <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VI_279">Jean
                                Pauls Brief an den Herzog vom 10. Juni 1810</ref>.</note></seg>.
                        <seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_k4t_cjz_5yb"/>Denken Sie Sich, was er Ihr Gemälde von mir wird wohl getroffen
                            finden,! vermutlich macht er einen Gegenhof</orig><note xml:id="nvmz_bwy_5yb">Johann Ernst Wagner arbeitete aktuell an seinem
                            Roman <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl>, der bei
                            Hofe spielt. Der Herzog erwartete, als Figur in dem Text einen Auftritt
                            zu erhalten.</note></seg>, wo der Kaiser <hi rendition="#aq"><persName key="JP-002987">Nero</persName></hi>, oder <persName key="JP-000569">Caligula</persName> oder <hi rendition="#aq"><persName key="JP-014531">Tiber</persName></hi> als Gegen <hi rendition="#aq">Emil</hi> oder
                    Gegen <hi rendition="#aq">Leopold</hi> oder Gegen <hi rendition="#aq">August</hi> auftreten werden, um Gotteswillen machen Sie den Ihrigen und
                    sey es auch <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra"><seg type="comment"><orig>à mes dépens</orig><note xml:id="necb_1nj_wwb">Frz.: auf
                                    meine Kosten.</note></seg></foreign></hi>, so daß Sie die Lacher
                    und die Leser auf Ihre Seite bekommen<anchor type="target" xml:id="stop_k4t_cjz_5yb"/>; ich gebe mich mit wohlwollender Unbefangenheit
                    gerne <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihnen</hi> Preis, denn ich
                    weiß nur zu gut, wie fromm und edel Sie sind, und wiesehr Sie im Stande sind,
                    auch das unvollkommenste zu verschönern, ja, ich weiß noch mehr; eben dieses
                    Wißen, eben dieses Trauen gibt mir die Kraft und das Recht, mit Ihnen unbefangen
                    und rücksichtslos Alles dem Papiere anzuvertrauen, was mir eben in den
                    fantastischen Sinn, in das schalkhafte Herz kommt. Dürfte ich denn sonst Ihren
                    Zorn und Ihre Schmeicheleyen so gutmüthig aufnehmen und dürfte das trauliche du
                    und das liebliche Freund <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page3" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">meine
                        unbesonnenen Briefe besiegeln? glauben Sie denn, daß ich so schlecht und so
                        unüberlegt wäre, <seg type="comment"><orig>Ihre wunderbare Vorliebe für
                                    <persName key="JP-004208">St-<hi rendition="#aq">z</hi></persName> so keck anzugreifen</orig><note xml:id="nxqc_drn_vwb">Ein Großteil des <ref type="letter" target="JP-UB1901">vorangegangenen Briefs</ref> von Emil August
                                von Gotha befasst sich mit dem Charakter von Wagners Freund August
                                von Studnitz, der Wagner kurz zuvor besucht hat. Der Ton des Herzogs
                                ist dabei beleidigend..</note></seg>, wenn ich nicht versichert
                        wäre, daß nichts Ihre Treue erschüttern kann? <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leonina</orig><note xml:id="nmln_svy_5yb">Zur
                                    Figur der Leonina siehe den Kommentar oben.</note></seg></hi>
                        und <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013361">Sidonia</persName></hi>
                        dürfen sie ja kaum nur ahnden, ach! sie sterben vor Zorn und Scham, könnten
                        sie ahnden die Zeuginnen eines Männer, was mehr eines Gelehrten Zwists zu
                        werden. Ich gestehe, ich ertränkte mich lieber in einem Dintenfaße, als mich
                        auf eine solche Art als Sieger bekrönt zu sehen </seg></p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#right">Ihr zutrauensvoller Freund</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Emile</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>