<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0148" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Georg Andreas Reimer an Caroline Richter. Leipzig, 7. Oktober 1825,
                    Freitag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin A</collection>
                        <idno type="shelfmark"/>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>
                                1 Dbl. 4°, 3½ S.
                            </p>
                        <accMat>Einlage unbekannten Inhalts. </accMat>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p>S. 1 und 2 Textverlust durch Abriss der unteren Ecke.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003408">Georg Andreas Reimer</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1825-10-07" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
            </correspAction>
            <note/>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_499"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_500"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0077"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1145"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1006"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1145"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
               <term corresp="#JP-011966">Gesamtausgabe (Jean Pauls sämmtliche Werke)</term>
               <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Leipzig <hi rendition="#sup">7</hi>/<gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/>
                  <add place="sublinear" hand="#unknown">
                     <hi rendition="#aq">Octbr.</hi>
                  </add>1825<lb/>
                  <add place="sublinear" hand="#unknown">Reimer</add>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Zugleich mit <seg type="comment">
                  <orig>Ihrem wohlwollenden Briefe vom 3<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">t<ex>en</ex>
                        </hi>
                     </hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nujy_fjn_jzb">Nicht überliefert.</note>
               </seg> empfing ich einen andern von Ihrem
                        <persName key="JP-004107">Neffen</persName> aus <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> fast gleichen Inhalts. Erlauben Sie, verehrteste Frau
                    daß ich Ihnen mit derjenigen Offenheit antworte, mit welcher ich in allen
                    Lebensverhältnissen zu handeln für meine unerlaßlichste Pflicht gehalten habe.
                    Ich will daher nicht bangen, daß der Inhalt beider Erklärungen mir um so
                    unerwarteter war, als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">das zuerst
                        erhaltene</hi> Schreiben Ihres <persName key="JP-004107">Neffen</persName>
                    die Gesammtforderung nur auf 30,000 rtl stellte, und ich folglich mit einem
                    Mehrgebot von 5000 rtl alles erfüllt zu haben glaubte, was Redlichkeit leisten
                    und Billigkeit fodern konnte; um so mehr, wenn ich die edelmüthige Aeußerung
                        Ihres herrlichen <persName key="JP-999999">Gatten</persName> damit
                    vergleiche, dem jenes erste Gebot übergenügend schien, so daß er die Möglichkeit
                    einer Mehrleistung von der Hand wies, und in bestimmter Aeußerung erklärte daß
                    ihm alles Feilschen in solchen Fällen ein Greuel sey. Gesetzt aber nun es wäre
                    möglich (das Gegentheil hoffe ich Ihnen weiter unten in einer kurzen Berechnung
                    darzuthun) die jetzt gefoderten 40,000 rtl unbedingt zu gewähren, wer würde mir
                    dafür Gewähr leisten, daß die nächste Forderung nicht noch höher gesteigert
                    würde? </p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_orj_bgd_pzb"/>Gestatten Sie mir nun zuerst
                    über die Verhältnisse des Schriftstellers zum Buchhändler im allgemeinen einige
                    Worte vorauszuschicken, um damit das Nachfolgende rechtfertigen zu können. Jener
                    kann den Verleger nur als den Verwalter seines Eigenthums an eigenen
                    Geisteswerken betrachten allein eben deshalb kann und darf er auch nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mehr</hi> von ihm fodern als nach
                    einem gerechten und billigen Anschlage von dem erlangten Ertrage auf seinen
                    Antheil fallen kann, soweit die Theilnahme des Publikums solchen ergiebt. Eine
                    unbedingte Forderung bei theilweiser Unsicherheit des Erfolgs scheint mir eine
                    Unbilligkeit zu enthalten, oder wenigstens muß solche von der Nebenbedingung
                    begleitet seyn, daß im ungünstigen Falle der Schriftsteller Gewähr und Ersatz
                    leiste. Jedes andere Verhältniß würde auf Ungerechtigkeit beruhen, da niemand
                    von seinem Verwalter fodern kann, daß er die Ausfälle decke, aus eigenen
                    Mitteln, welcher zu dem gehofften ungewissen Ertrage <unclear reason="covered">angeführt</unclear> wurde. Wir können hierüber nur übereinstimmend denken.
                    Daß ferner der innere Werth eines Schriftstellers nichts mit dem Ertrage zu thun
                    hat, welchen seine Geisteswerke hervorbringen liegt auch zu Tage, und ich wollte
                    mit vielfältigen Beweisen darthun, daß die gediegensten Schriften bei dem
                    vielköpfigen Wesen, das wir Publikum nennen <unclear reason="covered">eine</unclear> gleichgültige Aufnahme fanden, während geist und gehaltlosen
                    Erzeugnisse allenthalben wohl aufgenommen waren, und <pb n="2"/>Verfasser und
                    Verleger bereichert haben.<anchor type="target" xml:id="stop_orj_bgd_pzb"/> Also
                    auch dieser Maaßstab würde als unpassend zu verwerfen seyn. Inzwischen führt
                    noch das auf diejenige Behauptung von welcher aus Sie die jetzt gemachte
                    Forderung an mich richteten: <seg type="comment">
                  <orig>nemlich daß <persName key="JP-000501">Brockhaus</persName>
                     <persName key="JP-001353">Göthe</persName> 80,000 rtl gewährt
                            hatte,</orig>
                  <note xml:id="npjw_dqx_cjb">Die Brüder <persName key="JP-012653">Friedrich</persName> und <persName key="JP-012355">Heinrich Brockhaus</persName> hatten erst 50.000, dann 70.000
                            Reichstaler geboten, <persName key="JP-000698">Cotta</persName> 60.000,
                                <persName key="JP-000503">Brönner</persName> in Frankfurt 80.000
                            Taler. Den Zuschlag erhielt am Ende Cotta (vgl. Norbert Christian Wolf,
                            "Gegen den Markt: Goethes Etablierung der 'doppelten Ökonomie'", in:
                            Thomas Wegmann (Hrsg.), "Markt Literarisch", Bern 2005, S.
                        71).</note>
               </seg> die nemliche Behauptung, welche auch Ihr <persName key="JP-004107">Neffe</persName> in den nemlichen Ausdrücken äußert. Allein
                    das erste kann ich als grundfalsch bestreiten, <seg type="comment">
                  <orig>da ich selbst mit <persName key="JP-001353">Göthe</persName>
                            unterhandelt habe,</orig>
                  <note xml:id="nvc4_trx_cjb">Reimer hatte kein
                            konkretes Honorarangebot abgegeben.</note>
               </seg>und wie es schien anfänglich mit Erfolg; <seg type="comment">
                  <orig>allein etwa vor 8 Tagen erhielt ich einen Brief vom jungen <persName key="JP-014830">Göthe</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nadj_fsx_cjb">Nicht überliefert.</note>
               </seg> mit der Benachrichtigung, <seg type="comment">
                  <orig>daß sein <persName key="JP-001353">Vater</persName> mit <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-000698">Cotta</persName>
                     </hi> unter sehr vortheilhaften Bedingungen abgeschlossen
                            habe.</orig>
                  <note xml:id="nbsb_gsx_cjb">Cotta hatte nur 60.000
                            Reichstaler geboten, dafür aber die bewährte verlegerische
                            Sicherheit.</note>
               </seg>Über den Inhalt dieser Bedingungen weiß ich nichts; aber so wie jenes
                    dürfte auch die Angabe derselben auf falschen Nachrichten beruhen, wenigstens
                    ist es als wahrscheinlich anzunehmen. Wenn ich nun aber hinzufüge, daß bei
                    meinen Verhandlungen mit <persName key="JP-001353">Göthe</persName> die Zahl der
                        Exem<ex>plare</ex>. mindestens auf 15000 angenommen wurde, so werden Sie
                    mein Erbieten nicht nur in Uebereinstimmung mit jenem angenommenen Ertrag
                    finden, sondern wenn Sie solches, wie es geschehen mußte verdreifachen,
                    erkennen, daß das meinige jenes um ein Bedeutendes übersteigt, und also nicht
                    die in Anspruch genommene Hälfte, sondern um 1/4 mehr austrägt; obgleich
                    freilich bei einer so erhofften Ausdehnung des Absatzes vielleicht zu meinen
                    Gunsten einige <hi rendition="#aq">Modificationen</hi> zugelassen werden
                    dürften. </p>
            <p>Um nun den Vorwurf der Unbilligkeit von mir abzunehmen lasse ich eine ungefähre
                    Berechnung folgen von Kosten und Ertrag einer Auflage von 5000
                        Ex<ex>em</ex>p<ex>laren</ex> Ich setze voraus daß das Ganze einen Umfang von
                    1200 Bogen ungefähr haben werde, deren Belauf für Druck Papier <table rows="6" cols="2">
                  <row>
                     <cell>Zinsen und Nebenauslagen sich gewiß auf</cell>
                     <cell>
                        <hi rendition="#right">
                           <g type="currency">Rtl</g> 40,000</hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>belaufen werde. Hinzu das von mir gebotene Honorar </cell>
                     <cell>
                        <hi rendition="#right">35000</hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>ferner an allgemeinen Handlungsunkosten will ich nur</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>annehmen, 10 Prozent (ich rechne sonst 25%)</cell>
                     <cell>
                        <hi rendition="#right">7500</hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell>
                        <hi rendition="#right">
                           <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">82,500 </hi>
                        </hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Würde nun der Preis des Exem<ex>plars</ex> auf 30 rtl
                                angenommen,</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>so erhielte man daraus, nach Abzug des üblichen Rabatts</cell>
                     <cell>
                        <hi rendition="#right">
                           <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">100000</hi>
                        </hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>mithin blieben für mich übrig</cell>
                     <cell>
                        <hi rendition="#right">
                           <g type="currency">Rtl </g>7500</hi>
                     </cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>und damit glaube ich keinen unbilligen Anspruch zu machen, um so mehr als ein so
                    umfassendes Unternehmen mich nöthigen würde mich in meinen anderweitigen
                    Geschäften zu beschränken, als ich ferner annehmen müßte, daß der Absatz aller
                    übrigen einzelnen Schriften aufhören, und ich dadurch eine Einbuße von
                    wenigstens 6-8000 rtl erleiden würde, welcher Nettowerth gewiß die vorhandenen
                        V<supplied reason="damage" cert="high">erluste</supplied>
               <gap reason="lost" unit="words" quantity="1"/> Denn daß mit Erscheinen einer
                    Gesammtausgabe der Absatz d<gap reason="lost" unit="chars" quantity="2"/>
               <gap reason="lost" unit="words" quantity="2"/> gänzlich aufhört, deren giebt es
                    vielfältige Beispiele, namentlich <gap reason="lost" unit="words" quantity="3"/>
               <pb n="3"/>In diesem Vermuthen <unclear reason="illegible">und</unclear> meinem
                    darauf gegründeten Anspruch als Verleger glaube ich nun auch ein nicht zu
                    bezweifelndes Anrecht an der Gesammtausgabe zu haben, und Sie, edle Frau, haben
                    meine Aeußerung völlig darin mißverstanden, als ob ich diejenige <persName key="JP-000698">Cottas</persName> einer vorzugsweisen Beachtung werth
                    hielte. Ich wüßte nicht aus welchem <unclear reason="illegible">Gesichtspunkt
                        die von mir</unclear> verlangte die alten und der Zahl und dem Umfange nach
                    die <unclear reason="illegible">bedeutendern</unclear> sind. Ich habe nur den
                    Wunsch geäußert daß sein und jeder <unclear reason="covered">andre</unclear>
                    wirkliche oder vermeinte Ansprüche vor Ausführung des Unternehmens Beseitigung
                    finden möchten, weil ich dies für billig achte und jeden Streit in Geschäften
                    hasse. In Ansehung <persName key="JP-000698">Cottas</persName> und sein eigenes
                    Benehmen gegen andere Verleger habe ich in meinem zweiten Briefe sogar diese
                    Bedingung fallen lassen. Ich hingegen habe nie Aehnliches verschuldet und ich
                    werde daher sogar mein Recht vertreten müssen, eben so gut als ich dasjenige
                        <unclear reason="covered">wieder</unclear> nicht unberücksichtigt zu sehen
                    wünschte Ich habe nur noch das Verhältniß mit <persName key="JP-002693">Herrn
                        Max</persName> zu berühren. Ich habe von jemand gehört, dessen Aussage ich
                    darum Glauben beimessen muß, weil er über mein eignes Verhältniß und meine
                    Erbietungen aufs bestimmteste unterrichtet war, daß dieser 14000 rtl angeboten
                    hat, und dies ist ein um so <gap reason="covered" unit="chars" quantity="6"/>liches Gebot, als <unclear reason="covered">ihm</unclear> keine Ansprüche
                    gefährdet werden, und als er den Preis um ein Bedeutendes höher zu stellen
                    beabsichtigte als ich. So weit habe <unclear reason="covered">ich</unclear> den
                    Geschäftsmann <unclear reason="covered">an die lassen</unclear>, und habe
                    unumwunden gesagt, was er der Sache schuldig zu seyn glaubte. Lassen Sie mich
                    nun theure verehrteste Frau, als Ihr und Ihres
                        <persName key="JP-999999">Gatten</persName> wohlmeinender Freund, mit Ihnen reden. Sie wollen in dem
                    Unternehmen eines geliebten und verehrten <persName key="JP-999999">Gatten</persName> Ruhe sichern und seine letzten Lebenstage erheitern. Sie
                    wollen den Wohlstand Ihrer <persName key="JP-003482">Familie</persName> damit
                    gründen, und das ist gewiß lobenswerth. Ich habe aber meinerseits auch große
                    Pflichten gegen eine zahlreiche großentheils noch unerzogene Nachkommenschaft,
                    und ich darf daher nicht sorglos verfahren. Deshalb muß ich nothwendig den
                    Erfolg des Unternehmens als den Maaßstab betrachten nach welchem ich die
                    Vortheile zu gewähren im Stande bin, In dieser Beziehung aber wiederhole ich
                    hier schriftlich, <seg type="comment">
                  <orig>was ich Ihnen in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> mündlich zusagte:</orig>
                  <note xml:id="nmfs_jjn_jzb">Reimer hatte Jean Paul im August 1825 in Bayreuth
                            besucht.</note>
               </seg> daß ich der redlichste Verwalter Ihres Vortheils
                    seyn werde. Gott ist nebst meinem Gewissen Zeuge, wie ehrlich ich es darin
                    meine. Aus diesem Gesichtspunkt will ich nun Ihnen den Vorschlag machen, den
                        zu-<pb n="4"/>erst dargebotenen Maaßstab dahin fortwirken zu lassen, daß bei
                    jedem weiteren Absatz von 1000 Ex. ein Honorar von 5000 rtl gezahlt werde, so
                    wäre es ja möglich, daß wenn <supplied reason="damage" cert="high">die</supplied> Theilnahme sich günstig zeigt 15000 Ex. abgehen könnten, die
                    einen Ertrag von 85000 rtl gewähr<ex>en</ex> würden. Oder scheint Ihnen auch
                    dieser Maaßstab nicht ganz gerecht, so bringen Sie irgend einen andern in
                    Vorschlag, und wenn er mir auch noch so geringen Vortheil, aber nur Sicherheit
                    gegen offenbaren Verlust gewährt, so bin ich damit zufrieden, weil das ganze
                    Verhältniß für mich mehr eins der Ehre und des Herzens als des zeitlichen
                    Vortheils ist. Wenn Sie mir hierin ganz vertrauen, und Ihr Güte wie mein
                    Gewissen geben mir hierauf einen unbezweifelten Anspruch, so wage ich es zu
                    hoffen, daß dem Abschlusse des Geschäfts kein Hinderniß sich entgegen stellen
                    soll, und wenn Sie dabei keinen weiteren Anstand nehmen, so werden Sie gewiß –
                    ich darf es mit völliger Zuversicht sagen – Ihren Schritt nie bereuen.</p>
            <p>Ich muß hier schließen weil der Abgang der Post nahe ist, und ich nicht gern bis
                    zum nächsten säumen möchte, um wo möglich noch Ihre Entscheidung hier zu
                    empfangen, da ich nur noch 8 Tage hier bleibe und solche hier zu erhalten
                    wünschte. Könnte ich nur eine Stunde von Mund zu Munde mit Ihnen verhandeln, ich
                    wäre gewiß Sie zu überzeugen daß Ihr Vortheil sicher in meiner Hand ruht und daß
                    mein Herz ohne Falsch ist.</p>
            <p>Erhalten Sie mir Ihr Wohlwollen und empfehlen Sie mich dem unaussprechlich theueren <persName key="JP-999999">Manne</persName> dessen Geist ich verehre und
                    dessen liebevolles Herz mir als die Blüte der ganzen Mitwelt erscheint.</p>
            <closer>
               <salute>Mit herzlicher Ergebenheit und treuer Verehrung</salute>
               <signed>
                  <hi rendition="#right">der Ihrige<lb/>G. Reimer</hi>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Einlage zu geneigter Abgabe empfoh<ex>len</ex>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>