<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1202" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 10. März
                    1800, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I3</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 3⅔ S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 1 Datum vfrH ergänzt.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-03-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012840">Jahreszeiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Merz 1800</dateline>
                </opener>
                <p>Das höchste Glück, das uns Armen zu Theil werden könnte, das mit unsern geliebten
                    Menschen eben so in der Erdnähe zu leben, als wir es trotz des Schicksals in der
                    Sonnennähe thun, wird uns so gewöhnlich durch die konvenzionelle Welt geraubt,
                    die uns aus einander reisst und jeden in seiner Zelle einmauert, daß wir dieser
                    Welt noch mehr zürnen würden, wenn sie es nicht am Ende wäre, die uns erst das
                    Glück einer solchen Liebe und Freundschaft wie Sie und ich empfinden, überhaupt
                    zuführte. Denn lebten wir ausser ihr, lebten wir in einem <placeName key="JP-005532">Arkadien</placeName>, dessen Schattenhaine und Rieselquellen
                    das Selige vereinigten, die bei der Wahl ihres Wohnorts nichts zu Rathe ziehn
                    dürften, als die freundliche, freigebige Natur, so würden wir, genau genommen,
                    was wir an äussern, persönlichen Genusse gewönnen, an innern seelischen
                    verlieren. Nur die Erfahrungen, welche diese konven<subst>
                        <del rendition="#ow">z</del>
                        <add place="across" hand="#author">t</add>
                    </subst>ionelle Welt uns möglich machte, <pb n="2"/>nur die Geisteskräfte,
                    welche sie weckte, und die theurere Energie des Herzens, dero erste regste
                    Triebfeder die Empfindung des Kontrastes zwischen lernen und wollen, dürstigen
                    und reichen, lebendig todten und in Geist und Wahrheit lebenden Menschen wurde,
                    – nur sie machte uns fähig, einander Genuß zu geben, in einander zu suchen; und
                    nur die gewaltsame Erhebung auf gleich starke Schwingen über den Sumpf der
                    Alltäglichkeit ließ uns in den höheren Regionen des Ideals selig einander
                    begegnen und erkennen. – So philosophier' ich gern, um mich mit einem Leben
                    auszusöhnen, worin unser bessres Selbst kaum etwas übet als die Kunst zu
                    entbehren, und in dem es doch – wie verschmähend es auch darauf herabsehe, – in
                    möglichster Reinheit sein Bild abdrücken soll, das es erachten darf, aber nie
                    hassen, für welches Kraft und Heiterkeit und Muth zu behaupten uns Pflicht
                    ist.</p>
                <p>Wie bedurft' ich mehr dieser Erstarkung <pb n="3"/>der Philosophie, als bei der
                        <add place="superlinear" hand="#author">zu</add> erreichenden Stelle <seg type="comment"><orig>Ihres Briefs</orig><note xml:id="nihb_ybf_krb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, meine Amöne, worin Sie der Möglichkeit
                    erwähnen, uns nie wieder zu sehen; und doch würde diese Erstarkung nur
                    erkünstelt seyn, wenn ihr nicht die Hoffnung zu Hülfe käme, daß so viel sich
                    weigern kann, was Ihre Ahnung vernichtet. Ja, diese Hoffnung soll in mir
                    bleiben, und ich will die grossen Narben, die schon <seg type="comment"><orig>zwei ewige Trennungen – durch den Tod</orig><note xml:id="nwk4_bvb_5yb">Sowohl Oertels Jugendfreund <persName key="JP-004173">Franz Emil Stier</persName> als auch sein <persName key="JP-003038">Vater</persName> waren 1795 gestorben.</note></seg>
                    – in mich rissen, noch nicht durch eine dritte vermehren, so lange das eiserne
                    Geschick sie nicht wie dort selbst reisst.</p>
                <p>Mir hat nur die Nachricht, daß Sie einer leichter gewonnenen süsseren Ruhe
                    entgegensehen, als die eine stoische Unterwerfung unter die Nothwendigkeit Ihnen
                    geben konnte, nur sie hat mir gefehlt, um der Aussenwelt den Stachel zu rauben,
                    mit dem sie mich am schmerzlichsten aus der heitern Anschauung meine innere
                    aufritzte. Froher durch Sie trat' ich nun in die goldnen Pforten, die der
                    Frühling wenn <pb n="4"/>auch noch nicht ganz aus den weissen Windeln des
                    Winters losgewickelt – ein <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="covered" unit="chars" quantity="1"/></del>
                        <add place="across" hand="#author">l</add>
                    </subst>iebliches Kind – mir öffnet, und schaue durch sie in einen
                    Hesperidengarten, in dem jezt lauter goldne Aepfel schimmern. O, und brechen Sie
                    die schönsten darunter, und Ihr Leben am treuen Herzen unsers <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003112">Otto</persName></hi> sei nichts
                    als die silberne Schale, die ihn verwahre!</p>
                <closer>
                    <salute>Meine <persName key="JP-003036">Frau</persName> grüsst Sie, und mahnt
                        Sie, aber ich nicht, denn ich weiß, Sie vergessen Ihr Versprechen so wenig
                        als Ihren </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewigeren Freund<lb/>Oertel</hi>
                    </signed>
                    <dateline>Belgershain,<lb/>10<hi rendition="#sup">ten</hi> März 1800</dateline>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>