<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1209" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 8. Juni 1800,
                    Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I1</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                                <accMat>Pappschachtel mit Friederike Sophie von Oertel Glückwunsch
                                    zur bevorstehenden Hochzeit (nicht überliefert).</accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 57, Nr. 99 (nur
                            kleiner Auszug)</bibl>. </witness>
                </listWit><p>Auf S. 4 Unterstreichung vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-06-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Belgershain, 8 Juny 1800</dateline>
                    <salute>Meine Amöne,</salute>
                </opener>
                <p>empfangen Sie meinen herzlichsten, heissesten, zärtlichsten Glückwunsch zu <seg type="comment"><orig>der nun so nahen Verbindung</orig><note xml:id="nkwt_ghq_ryb">Amöne Herolds Hochzeit mit <persName key="JP-003112">Christian Otto</persName> am 30. Juni
                        1800.</note></seg>, und noch mehr zu der mit meinem geliebten; trefflichen
                        <persName key="JP-003112">Otto</persName>! Nie, ich weiß es, welche Wahl Sie
                    trafen, hätte diese eine andre seyn können, als die edelste; doch mein jezt
                    seliger Mitgenuß, wie viel würde er verloren haben, wenn ich den Mann Ihres
                    Herzens weniger kennte, weniger liebte als nun! Tief beugt' ich mich immer vor
                        <persName key="JP-003112">Ottos</persName> hohem sittlichen Werthe und da
                    dieser, so fest er auch auf reine Vernunft und helles Bewußtseyn gebauet sei,
                    doch zugleich mit dem feinsten und weichsten und wärmsten Gefühle gepaart ist,
                    so wird es mehr diese Eigenschaft als jene, worauf ich meine Hoffnungen für das
                    Glück meiner ewigen Freundin und Schwester gründe!</p>
                <p>Aber ihm selbst wünsch' ich kein Glück, denn indem er Sie an sein schönes
                    klopfendes Herz drückt, wird er es schon in diesem haben. Dort wohn' es heilig
                    und sicher, und neben dem negativen Himmel, den seine Rechtschaffenheit ihn
                    längst schenkte<pb n="2"/>erfreue er sich bis in's späteste Alter des
                    positivern, an dem nicht Eine Sonne der Tugend leuchtet, sondern Ein Sternbild
                    aus Sonnen, die Tugend verklärt in der Gestalt der geliebten Amöne!</p>
                <p>Nein, wie auch das Geschick uns führe, hoffen wollen wir so lange wir leben, daß
                    wir uns auch hier noch wiedersehen! Zwar entfern' ich mich bald nur noch weiter
                    von Ihnen, aber die Hoffnung verkleinert den grössten Raum – ach! immer nur die
                    Sehnsucht nicht den kleinsten vergrösserte! <anchor type="target" xml:id="start_bmy_zxj_lrb"/><seg type="comment"><orig>Ich werde Ihr
                            Landsmann und ziehe nach <placeName key="JP-006164">Preussen</placeName>
                            auf <date when="1800-09-29" calendar="#Gregorian">Michaelis</date>, d.
                            h. nach <placeName key="JP-006247">Schlesien</placeName> zu meinem
                                <persName key="JP-003829">Schwager</persName>, dessen warmen Bitten
                            ich schon zu lange widerstand.</orig><note xml:id="nvlc_bsx_ryb">Der
                            Umzug fand nicht statt, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1212/#start_vtk_hsx_ryb">Oertels Brief an Amöne Otto
                                vom September 1800</ref>.</note></seg><anchor type="target" xml:id="stop_bmy_zxj_lrb"/> Nicht nur die heilige Freundschaft winket mir
                    hie, und die Liebe zu meiner <persName key="JP-003828">Lieblingsschwester</persName>, und alle die hundertfältigen Lockungen für
                    Geist und Herz (da mein <persName key="JP-003829">Schwager</persName> ein eben
                    so trefflicher als unterrichteter Mann ist) sondern selbst die Pflicht durch den
                    bestimmten <pb n="3"/>Vortheil, den er sich durch Rath und That an mir
                    verspricht – zulezt auch, daß ich es aufrichtig bekenne meine eigne hiesige
                    Lage, die bei aller unendlichen Anmuth, die sie in allem übrigen noch immer für
                    mich hat, ja die sie mit jedem Jahre mehr gewann, da immer mehr gute Menschen,
                    die uns lieben, sich zu uns sammelten, doch – im Winter wenigstens – mir, da
                    jeder Monat wie ein Abschnitzel in meiner Hoffnung Kinder zu bekommen
                    niederfällt, zu einsam wird, und mein Geist, der seinen ersten schönsten Zweck,
                    in deren Bildung und Erziehung sich thätig zu fühlen, <add place="superlinear" hand="#author">immer mehr zweifelhaft sieht,</add> an etwas wärmere,
                    menschlichere erstarken muß, als an den Papierwüsten, über die er öde herumirrt.
                    Mir ist noch ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Freund</hi>
                    nöthig, aber einer, der persönlich, nach Bedürfniß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">stündlich</hi> mir nahe sei. Meine <persName key="JP-003036">Frau</persName> ist alles was ich wünsche und unendlich mehr
                    als ich verdiene, aber eine Ergänzung des Genusses, den sie mir gewährt, wird
                    bei ihrer Kinderlosig<pb n="4"/>keit mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nothwendig</hi>.</p>
                <p>Sagen Sie <persName key="JP-003112">Otto</persName> meinen Dank für das neulich
                    gesandte Paket. Jeder Verschwender muß irgendwo knickern, um Verschwender seyn
                    zu können. <persName key="JP-999999"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Richter</hi></persName> giebt sich so sehr weg und aus, daß
                    er ausser seinen gedruckten Sachen wenig für mich übrig behält. Glauben Sie
                    wohl, daß er neulich in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> war, und
                    da ich wie er wußte nicht hinkommen konnte, unter 5 Tagen nicht einen für mich
                    übrig hatte, ob er gleich selbst <persName key="JP-000355">Beigang</persName>
                    sagte, er habe mir ganze Welten mitzutheilen? nicht einmal ein Billet schickte
                    er, um mich zu trösten? Keine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Lage</hi> entschuldigt eine Vernachlässigung in der Freundschaft, weil
                    diese im <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wesen</hi> selbst klingt,
                    das über alle Lagen weg seyn muß. Das Geheimniß ist das, daß <persName key="JP-999999">Richter</persName>, der für die ganze Welt Liebe genug hat,
                    nicht bedenkt, man müsse Gott seyn, um sie auch der ganzen Welt zu zeigen; der
                    Mensch, der das nachmachen will, zeigt sie keinem, und liebt nicht mehr mit dem
                    Herzen, sondern bloß mit der Fantasie.</p>
                <p>Meine Amöne, wenn Sie beiliegendes Pappeschächtelchen aufmachen, so lesen Sie die
                    gewundene Blumenschrift, womit meine geliebte <persName key="JP-003036">Sophie</persName> Sie unter die Triumphpforte Ihres neuen Lebens begrüßt so
                    liebevoll wie diese Zeile Ihres Oertels.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>