<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1212" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Otto. Belgershain, vor dem 29.
                    September 1800</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I41</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 3 Unterstreichung vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date notBefore="1800-09-01" notAfter="1800-09-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Oertels geplanter, direkt vor ihm liegender Umzug soll noch vor
                    dem 29. September stattfinden.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012113">Umzüge</term>
                    <term corresp="#JP-012144">Leipziger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012317">Musik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Belgershain, September 1800</dateline>
                </opener>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_vtk_hsx_ryb"/>Ihr Wunsch, geliebte Freundin,
                        <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1209/#start_bmy_zxj_lrb">daß ich nicht nach <placeName key="JP-006247">Schlesien</placeName> gehe
                        mögte</ref>, wurde erfüllt, ehe er noch bis zu mir kam; denn acht Tage zuvor
                    hatte ich von <placeName key="JP-013567">Carolath</placeName> Nachricht
                    erhalten; daß eine unerwartete Wendung der vielfach verwickelten Angelegenheiten
                    meines <persName key="JP-003829">Schwagers</persName> ihn und seine <persName key="JP-003828">Frau</persName> nöthige, einen grossen Theil des Winters
                    ausserhalb <placeName key="JP-013567">Carolath</placeName> zuzubringen; und so
                    war ich dann schnell entschlossen, noch nicht hinzugehn, weil ich doch meinen
                    Zweck, mit geliebten Menschen in der innigsten persönlichen Nähe zu leben, nur
                    für jezt verfehlt hätte.<anchor type="target" xml:id="stop_vtk_hsx_ryb"/> Ihren
                    Scharfsinn, wie ich lieber Ihre Ahnung nennen will, habe ich bewundert; denn in
                    der That, so lange meines <persName key="JP-003829">Schwagers</persName>
                    Affairen nicht eine Richtung nehmen, welche mehr Ruhe und Friede in seine
                    Häuslichkeit zurückruft – beide Gatten wären es doch so werth, da sie so viel
                    Sinn und Fähigkeit zu diesem einzigreinen Genuß haben – so würde ich mich dort
                    nichts weniger als glücklich fühlen, und so gewiß ich bei der Aussicht auf
                    möglichen Nutzen, den ich stiften könnte, meinen <hi rendition="#aq">Comfort</hi> aufopfern würde, so wenig bin ich doch hin<pb n="2"/>zu
                    geneigt, so lange die Aussicht dazu mir nicht wieder gewisser wird, als sie mir
                    es neuerlich geworden ist. Leicht möglich daher, daß ich nun mehr ganz in dieser
                    Gegend hier bleibe.</p>
                <p>In dieser Gegend, sag' ich, denn hier selbst nicht. Da ich keine Kinder habe, auf
                    deren Erziehung mein ganzer ländlicher Plan vorzüglich berechnet war, und mein
                    Geist – wenn gleich nicht mein Herz – noch einer andern Friktion bedarf, als die
                    ich hier auf dem Lande, zumal im Winter haben kann, so war es schon im lezten
                    (ob ich gleich zufrieden lebte) bei mir beschlossen, den nächsten nicht mehr
                    hier zu verleben. Da nun jezt dazu kommt, daß die zu treffenden Einrichtungen
                    mich genöthigt, meine Meubles pp vorläufig zu verkaufen, so war es keine Frage,
                    daß ich weg ziehen musste. Die Kürze der Zeit ließ leider nicht zu, daß ich, wie
                    sonst geschehen wäre, meinen Stab weiter setzte, und so musst' ich mich denn in
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> unterbringen, wohin ich noch
                    vor <date when="1800-09-29" calendar="#Gregorian"><seg type="comment"><orig>Michaelistag</orig><note xml:id="nzbw_fgx_ryb">29.
                                September.</note></seg></date> ziehe. Es fehlt mir dort nicht ganz
                    an unangenehmen Verhältnissen; aber ein festes Betragen und ein dezidirter
                    Charakter haben Allmacht über die Menschen, und so ist mir <pb n="3"/>weiter
                    nicht leid. Mehrere sind mir übrigens dort sehr ergeben, und diese, und das
                    Museum, und noch mehr die Musik werden und müssen alles Verdrießliche, was
                    städtische Verschrobenheit dann doch für mich hat, vergüten – Musik vorzüglich,
                    deren ich ausser den Opern und Konzerten, so viel und so gut bei mir selbst
                    haben kann, als ich will, da ich ein vollständiges (vierstimmiges) Chor von
                    musikalischen Bekannten habe, die gern bei mir sich versammeln. Meine Addresse
                    ist Nr. 904 auf dem <placeName key="JP-012917">Roßplatz</placeName>.</p>
                <p>Meine erste Reise – wenn nicht in ein Bad, oder von der Nothwendigkeit aufgelegt
                    – sei die nach <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>! Geben Sie mir
                    das gleiche Versprechen, Sie und Ihr <persName key="JP-003112">Otto</persName>,
                    und wir müssen, es kann nicht fehln; uns über kurz oder lang zusammen
                    setzen.</p>
                <p><persName key="JP-999999"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Richter</hi></persName> – <seg type="comment"><orig>der mir vorige
                            Woche schrieb</orig><note xml:id="nz2l_c2d_vrb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> – gehet noch gewiß nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>. Es freut mich vorzügl<ex>ich</ex> für
                    ihn, daß er dort den guten <persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName> findet,
                    der ihn hoff' ich hübsch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">warm</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">halten</hi> soll. <pb n="4"/>Mit
                        <persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName> selbst, so sehr ich ihn liebe,
                    und so trefflich, das weiß ich, ich ihn im persönl<ex>ichen</ex> Umgange finden
                    würde, kann ich beinahe gar keine Brief mehr wechseln, denn trotz seines Humors
                    und Jovialität, die im <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gespräche</hi> bei ihm weit das Sentimentale überwiegen, zeigt er in seinen
                    Briefen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bloß</hi> das lezte, und
                    zwar auf so unbestimmte Weise und oft so unmännlich (wie es 18 jähriger
                    Jüngling, der sich eben noch nicht in die Welt finden kann) daß es mir um so
                    viel mehr Mühe macht, mich darauf einzulassen, da ich, auch neuerlich durch
                        <persName key="JP-999999">Richtern</persName>, weiß, daß <hi rendition="#aq"><persName key="JP-000044">A</persName></hi>. im Umgange der
                    aufgeweckteste Mensch ist, und sein Schreiben gar nicht aus dem Ganzen.</p>
                <p>Sie sind und fühlen Sich glücklich? Gott lohne es Ihnen, daß Sie mir das
                    versicherten! Die Beimischung von Wehmuth, deren Sie erwähnen, kann und muß
                    nichts anders seyn, als die Folge des Ernstes, womit Sie das Leben zu betrachten
                    gewohnt sind oder die Spur der tiefen Gefühle, die so lange durch Ihr schönes
                    Herz giengen, und die sich bei Ihrem Geschlechte auch äusserlich schwerer
                    verwischt, als bei dem meinigen.</p>
                <closer>
                    <salute>Tausend Grüsse Ihrem edlen Geliebten!</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>