<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1214" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Otto. Leipzig, 4. Oktober 1800,
                    Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I42</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 4 Unterstreichung vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1800-10-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig, 4 Oktober 1800.</dateline>
                </opener>
                <p>Nicht, seit ich beobachte und denke, entsinn' ich mich einen so sprechenden
                    Beweis wunderbaren Seelenadels wahrgenommen zu haben, als der in Ihrem
                    Bekenntnisse: daß Sie jezt erst darauf aufmerksam werden, wie die Eitelkeit den
                    meisten menschlichen Handlungen zum Grunde liege. Ihr Scharfsinn, Ihr sichrer
                    Blick, die ruhige Besonnenheit, mit der Sie, trotz aller Reitzbarkeit des
                    Gefühls, sich unter den Menschen umschauen, das alles bürgt mir ja, daß Sie
                    längst, längst eine Entdeckung hätten machen müssen, gegen die nur der eigne
                    Mangel der Eitelkeit Ihnen die Augenbinde umlegte – weil wir an andern nichts
                    errathen, wovon nicht etwas analoges, und wär' es auch nur eine leise Anlage, in
                    uns selbst ist. Daß mich dieses Phänomen selbst an Ihrer edlen reinen Seele
                    befremdet – ich mögte sagen, in Erstaunen setzt – dieß Bekenntniß muß Sie nicht
                    beleidigen; denn ich bin es zu lange gewohnt gewesen, die Eitelkeit (den Werth,
                    den wir auf Beifall legen, gleichviel ob bloß von grossen und guten, oder selbst
                    von kleinen schwachen Menschen) in allen Individuen von meiner Bekanntschaft,
                    wie leider! auch in mir selbst zu finden; – nicht daß unsre Vernunft uns nicht
                    ihre Thorheit, ja ihre Schimpflichkeit bewiesen, nicht, daß wir unfähig dadurch
                    würden, in zu edlen Handlungen <pb n="2"/>auffordernde Momente dem Mißfallen der
                    Menge zu trotzen – dann siegt eben der Stolz darüber – aber es bleibt ihr noch
                    immer Spielraum genug im alltäglichen, von grossen Handlungen ach! allzuleeren
                    Leben. Viele glauben: der Stolz schliesse die Eitelkeit aus, ja, es scheint
                    paradox, das Gegentheil zu behaupten; aber der Wunsch, andern <unclear reason="illegible">aber</unclear> das zu gelten, was man sich selbst gilt,
                    ist doch so natürlich, daß ich – und leider! wieder meine eigne Erfahrung zeigt
                    mir's – fast geneigt bin, Stolz und Eitelkeit für Zweige Eines Astes zu halten.
                    Nur wird, wo beide beisammen sind (wie in mir) der Stolz jederzeit in der
                    Konkurrenz seine Schwester besiegen und sogar momentan vernichten.</p>
                <p>Tolerant müssen Sie denn doch, Theuerste, hierin gegen Ihren Freund bleiben, der
                    ja damit nur ein fast allgemeines Loos theilt. Ehrgeitz, Stolz, (nicht edles
                    Selbstbewussteyn, sondern vergleichende Ueberhebung über andre) und Eitelkeit
                    sind die drei Seelenlaster (alle andern sind Laster des Körpers) von denen ich –
                    die Wahrheit zu gestehn – (d. h. nicht <add place="superlinear" hand="#author">von</add> allen dreien zusammen, sondern <add place="superlinear" hand="#author">von</add> einem darunter) keinen Sterblichen frei glaube –
                    ausser einen wahrhaften <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Christen</hi>, eine Erscheinung, die die höchste menschliche seyn müsste,
                    mir aber (dieß soll nicht Satyre seyn) nur Einmal und <pb n="3"/>das dazu nur im
                    Gemälde vorgekommen ist – im <seg type="comment"><orig>Porträt des Gottmenschen
                            Bischoffs <persName key="JP-013901">Spangenberg</persName></orig><note xml:id="ns4v_pmw_ryb">Vermutlich ist das nicht überlieferte Gemälde
                                <persName key="JP-001382">Anton Graff</persName>s gemeint, bzw. der
                            weit verbreitete Stahlstich von <persName key="JP-011799">Johann
                                Gotthard von Müller</persName>.</note></seg>. In allen sonst, die
                    ich persönlich oder durch Lektüre gekannt, hebt sich nur Eins von diesen
                    Seelenübeln mehr hervor, schliesst vielleicht sogar die andern aus; das ist aber
                    auch alles. Und welches vorherrsche? entscheidet allein über die Grösse und
                    Kleinheit der Menschen; Eitelkeit macht jederzeit kleinlich (wenn sie
                    vorherrscht) Stolz, je nach den Eigenschaften, auf die er sich gründet, und nach
                    dem Grade des Einflusses der Vernunft bald klein bald wahrhaft groß in sich
                    selbst, Ehrgeitz groß vor der Welt. <persName key="JP-000564">Cäsar</persName>
                    hatte Ehrgeitz, <persName key="JP-000594">Cato</persName> Stolz, <persName key="JP-000641">Cicero</persName> Eitelkeit. Warum Ihr Geschlecht mehr
                    Eitelkeit, wo nicht hat, doch äussert, als meines? ergiebt sich sogleich aus dem
                    Bezirk von kleineren Beschäftigungen, Zwecken pp, worein es zum Theil die Natur
                    selbst, doch grösstentheils noch <subst>
                        <del rendition="#ow">die</del>
                        <add place="across" hand="#author">das</add>
                    </subst> physische Uebergewicht der Männer schloß; warum Sie, meine Amöne, bloß
                    Stolz haben, (könnt' ich einen Menschen ganz freisprechen von diesen Flecken der
                    Menschheit, so sollten Sie von mir freigesprochen werden) erkennen Sie eben so
                    leicht, da Sie früh durch Anlage und gutes Schicksal sich über die kleinliche
                    Sphäre Ihres Geschlechts schwangen, und gegen manchen Druck, den Sie von aus<pb n="4"/>sen erlitten, Sich nur durch erhöhtes Selbstgefühl behaupten
                    konnten.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Unaussprechlich gerührt hat es mich, daß Sie meinen Besuch so bald erwarten, da
                    ich doch, so viel ich mich entsinne, <add place="superlinear" hand="#author">mich</add> weit mehr auf den Ihrigen hier vertröstete – hier, wohin Ihren
                    trefflichen <persName key="JP-003112">Otto</persName> doch vielleicht noch das
                    Andenken seiner Jünglingszeit und einmal seines <persName key="JP-003087">Emanuels</persName> Gesellschaft locken. Ach! ich weiß es wohl, daß der
                    arme Mensch, von äusseren Umständen ungehindert, nicht einen Augenblick zaudern
                    darf, den Gedanke des Wiedersehens in That umzusetzen; aber eben die äussern
                    Umstände hindern mich doppelt. Einmal, was man kaum nennen mag, der unwürdige
                    Mammon, da ich diese Zeit her manchen Verlust erlitten habe, und die Theurung
                    hier zu Lande beispiellos wird; – zweitens, das heilige Versprechen, das ich
                        <seg type="comment"><orig>meinen Guten in <placeName key="JP-013567">Carolath</placeName></orig><note xml:id="nx2w_b4w_ryb">Oertels
                            Schwester <persName key="JP-003828">Erdmuthe Caroline Friederike
                                Amalie</persName> hatte 1798 den Fürsten <persName key="JP-003829">Heinrich Carl Erdmann von Schönaich-Carolath-Beuthen</persName>
                            geheiratet.</note></seg> neuerlich geben müsste, meine<subst>
                        <del rendition="#s">r</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">n</add>
                    </subst>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erste<subst>
                            <del rendition="#s">r</del>
                            <add place="superlinear" hand="#author">n</add>
                        </subst></hi> Ausflug zu ihnen hin zu richten – obgleich Gott weiß, wenn
                    dieses unter den jetzigen Umständen möglich werden wird!</p>
                <p>Ueber <bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010897"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><persName key="JP-999999">Richters</persName> Titan</hi></bibl> kann ich nicht Ihr Urtheil
                    haben; er unterscheidet sich allerdings in meinen Augen schon dadurch von den
                    frühern Werken unsers Freunds, daß er nicht bloß wie Sie ein Künstlerwerk,
                    sondern ein Kunstwerk ist. <seg type="comment"><orig>Ich habe ihn (freilich auch
                            mit Hinsicht auf <seg type="comment"><orig>die Schlegels u.
                                    Consorten</orig><note xml:id="nzcn_n3q_ryb">Die romantische
                                    Bewegung um <persName key="JP-003760">Friedrich</persName> und
                                        <persName key="JP-003757">August Wilhelm
                                    Schlegel</persName>.</note></seg>) in der <persName key="JP-000354">beygang</persName><ex>schen</ex>
                            <bibl sameAs="JP-010301" subtype="werk">Fama der teutschen
                                Literatur</bibl> (Julius) unendlich erhoben.</orig><note xml:id="nspw_h3q_ryb">Oertels <bibl sameAs="JP-009312" subtype="werk">Rezension des "Titan"</bibl> erschien im 11. Stück des <bibl sameAs="JP-010301" subtype="werk">"Leipziger Jahrbuchs der neuesten
                                Literatur"</bibl> vom 24. Juli 1800, Sp. 85–88.</note></seg></p>
                <p>Verzeihung für diesen fatalen, dürren Brief. Es ist aber so selten als schön,
                    sich mit gleichen Vertrauen an den Verstand wie an das Herz<seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">seiner Freundin wenden zu dürfen. Möge das
                        lezte in seinen neuen Verhältnissen an Wirklichkeit (so gut das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">möglich</hi> ist) gewinnen,
                        was es an schönen Träumen verlor! und möge ich ihr, der Holden, Theuern, an
                        jener nie anders erscheinen, als in diesen!<lb/><hi rendition="#right">O.</hi></seg>
                </p>
              
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>