<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1195" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 18. September
                    1799, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I7</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1799-09-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012885">Weimarer Freunde</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>B. 18 S<ex>e</ex>pt<ex>em</ex>b<ex>er</ex>. 99</dateline>
                </opener>
                <p>Sie haben mich in ein Erstaunen versetzt, wie ich vielleicht noch nie
                    empfand.</p>
                <p>Eine freundschaftliche Stimme hatte mir Winke über Ihren Zustand zugeflüstert,
                    die mir die lange Pause unsers Briefwechsels mit den süssesten Träumen von Ihrem
                    Glück anfüllten. Und da diese Stimme alter verkehrter Gewohnheit nach nur zu oft
                    und zu lange gegen mich verstummt, so hatte sie mir auch seitdem die Träume
                    nicht wieder genommen, aus denen blos Sie selbst mich eben reissen.</p>
                <p>Man sollte wahrhaftig am Ende über Schicksal kein Wort mehr verlieren; –
                    der beste Dienst, den es uns leistet, ist ja doch eigentlich kein andrer, als
                    daß es durch seine grellen Wechsel sich uns verächtlich, und trotz unsrer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">hier</hi> unabänderlichen
                    Abhängigkeit von ihm, so gleichgültig gegen sich macht, wie es <persName key="JP-000975">Epiktet</persName> gegen den Knittel war, der ihm das Bein
                    zerschlug.</p>
                <p>Ja, ja, dahin kommen wir, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sollen</hi> es, daß wir nichts mehr festhalten mögen, als unser Ich, und
                    das hineinverwebte Fremde, daß wir es verachten, über das oft hämische Spiel,
                    das mit uns getrieben zu werden scheint – nur <pb n="2"/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">scheint</hi>, dank dem Ewigen, der
                    uns einst, so gewiß wir sind und Er ist, in allem was uns Spiel schien,
                    freundlich ernsten Zweck offenbaren wird – nicht anders mehr nachsinnen,
                    als um selbst aus dem Gifte, den es beim ersten Blick uns <subst>
                        <del rendition="#s">zugeworfen scheint</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">zuwirft</add>
                    </subst>, die Nahrungstheilchen zu ziehen, die unser Ich <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">begehrt</add>
                    </subst>.</p>
                <p>Wie einige Götter des <persName key="JP-001827">Homer</persName> vor <placeName key="JP-006356">Troja</placeName>
                    <subst>
                        <del rendition="#s">mögen</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">von</add>
                    </subst> Sterblichen, mögen auch höhere Menschen vom Geschicke verwundet werden,
                    aber ihre Wunden schliessen sich von selbst, wie die jener ätherischen
                    Gestalten, und das ihnen entrinnende <seg type="comment"><orig>Ichor</orig><note xml:id="novz_hhc_5yb">Das Blut der Götter.</note></seg> entkräftet sie
                    nicht, und sie heben sich herauf aus dem unwürdigen Kampfe, und staunen nur,
                    herablächelnd auf das Waffengeklirr unter ihnen, daß auch sie einmal mitten
                    darin standen.</p>
                <p>Offenbaren Sie mir, was Sie mögen, was Ihnen Ihre schöne Zartheit erlaubt; heilig
                    umschließt meine Brust Ihre Geheimnisse, und meine innige Theilnahme an Ihnen,
                    Ewigtheure, sie selbst <pb n="3"/>weicht immer und billig der Bescheidenheit,
                    die mir wehrt, den Vorhang den Sie aufziehen auch um eine Linie nur weiter zu
                    lüpfen.</p>
                <p>Ueber uns beide hat dießmal in doppelter Hinsicht ein unerforschliches Fatum
                    gewaltet: Einmal, daß meine <persName key="JP-003036">Frau</persName> mir die
                    holdesten und selbst von Kunstverständigen unfehlbar geglaubten Hoffnungen mit
                    allen den <subst>
                        <del rendition="#s">damit verbundenen</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">dabei gewöhnlichen</add>
                    </subst> vorübergehenden physischen Uebeln verbunden genau zu der Zeit gab, wo
                    ich Sie sehen konnte, und wo nichts in der Welt als leztere mich davon
                    abzuhalten vermochte – Hoffnungen, die jedoch einige Wochen später auf eine mir
                    ewig unbegreifliche Weise verschwanden – ; Zweitens, daß <seg type="comment"><orig>mein Brief</orig><note xml:id="nuvr_fjc_5yb">Der letzte
                            überlieferte und an Amöne Herold gerichtete Brief Oertels stammt <ref type="letter" target="JP-UB1193">vom 21. April
                        1799</ref>.</note></seg> eine so lange Reise zu Ihnen hat machen, und mich
                    der <seg type="comment"><orig>Nachrichten von Ihnen</orig><note xml:id="nubn_g1j_2rb">Nicht überliefert.</note></seg> so lange berauben
                    müssen, wodurch Erwartungen in mir genährt wurden, deren Auflösung mir nun so
                    schmerzlich ist.</p>
                <p>Ich hätte gleichwohl unterdeß Ihnen geschrieben, dünkte mich anders nicht das
                    Schweigen der Freunde allezeit ein Anzeigen, daß in ihrer Stim<pb n="4"/>mung
                    oder Lage irgend etwas sei, das sie der Mittheilung eben so unempfänglich als
                    unfähig mache. Ausser an <persName key="JP-999999">Richter</persName>, dessen
                    Bücherschreiben, weitläuftige Bekantschaft und Korrespondenz eine andre
                    Erklärung seinem Schweigen unterlegen, schreib' ich daher an niemanden, der
                    gegen mich schweigt – obgleich auch an ihn weit seltner, als sonst geschähe. Was
                    wäre ein Gespräch, wo nur der Eine redete? und wie viel weniger ist noch das
                    Schreiben, dem nicht einmal Züge und Mienen antworten?</p>
                <p>Von <persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName> hab’ ich leider seit dem <date when="1799-02-15" calendar="#Gregorian">15<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        Februar</date>, denken Sie! nichts gehört und da mein damaliger Brief einer
                    war, den er gern <add place="superlinear" hand="#author">zu</add> beantworten
                    pflegte, so sag' ich weiter nichts, als daß er nicht schreiben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi>. Zum Unglück hab' ich
                    meine übrigen Korrespondenten in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    seit Jahren aus dem Gesichte verloren, und kann nun nicht einmal irgendwo nach
                    ihm Anfrage halten. Können Sie vielleicht helfen?</p>
                <p>Von <seg type="comment"><orig>des <persName key="JP-001639">Fr<ex>äulein</ex>
                                Imhoff</persName> Gedicht</orig><note xml:id="nagz_rkc_5yb">Gemeint
                            ist das Langgedicht <bibl sameAs="JP-008668" subtype="werk">"Die
                                Schwestern von Lesbos"</bibl>, das in Schillers <bibl sameAs="JP-009596" subtype="werk">"Musen-Almanach für das Jahr
                                1800"</bibl> (S. 1–182) erschien.</note></seg> weiß ich noch nichts.
                    Es dauert mich jezt, daß ich dieses edle Mädchen nicht persön<ex>lich</ex>
                    kenne. Sie war während meines Aufenthalts in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> 95 sehr mit meiner dort lebenden <persName key="JP-003045">Schwester</persName> liirt, und wollte mich gern einmal
                    sehen. Mich hatte aber der Tod meines angebeteten <persName key="JP-003038">Vaters</persName>, meines einzigen Freundes <persName key="JP-004173">Emil</persName>, und meines <persName key="JP-002068">Kaufmann</persName>
                    so verstimmt, daß ich mich niemand darstellen wollte. Sogar gegen <persName key="JP-001675">Herder</persName> war ich unverzeihlich düster.</p>
                <closer>
                    <salute>Lassen Sie uns wo <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">möglich</hi> wieder <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">viel</hi> mit einander plaudern! und denken Sie immer liebevoll </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihres Oertels</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>