<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1198" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Ohne Ort, zwischen 7. und
                    13. November 1799</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I6</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <date notBefore="1799-11-07" notAfter="1799-11-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011893">Berufliches</term>
                    <term corresp="#JP-011937">Kunst</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Novembr. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">99.</hi>
                    </dateline>
                    <salute>Meine theuerste Amöne,</salute>
                </opener>
                <p>Sagen Sie mir nie etwas, als was Ihnen wohl thut mir zu sagen, oder was Sie einst
                    erfreuet, mir gesagt zu haben. Ihre Bemerkung – daß das Aussprechen
                    gewisser Seelenphänomene ihnen erst selbst Wirklichkeit gebe (die Schöpfung
                    durch’s Wort in der <bibl subtype="werk" sameAs="JP-010206">Bibel</bibl> möcht’ ich
                    sagen) – ist mir aus dem innersten Gemüth gegriffen. Ich wüsste nichts,
                    was ich in meinem Leben mehr bereut hätte – und das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht</hi> in Hinsicht auf den Vertrauten –
                    als Vertraulichkeiten, wär’ es auch nur darum weil sie Entschlüssen, Vorsätzen
                    u.f. eine Konsistenz geben, die zwischen sich und dem veränderlichen Schicksal
                    wie zwischen zwei Felsen oft das zarte Menschenherz zerquetschet.</p>
                <p><pb n="2"/>Der Tag, an dem wir Sie bei uns empfangen, wird immer ein Fest seyn.
                    Was ich Ihnen indeß nur mündlich sagen wollte, wird durch Ihren Aufschub mir
                    schriftlich abgenöthigt – Meine <persName key="JP-003828">Schwester</persName>
                    nämlich – doch ich lege lieber <seg type="comment"><orig>ihren Brief</orig><note xml:id="nor3_fjj_2rb">Nicht überliefert.</note></seg> bei, und bitte Sie
                    gelegentlich um Ihren Entschluß. Da das Geschäft, zu dem Sie Sich mit ihr
                    vereinigen würden, das ehrwürdigste Ihres Geschlechts ist, so bleibt mir kein
                    Zweifel, daß Sie es in eben dem Grade Ihrer würdig finden mögen; indeß – hört’
                    ich freilich lieber, denn selbst meine Liebe für meine <persName key="JP-003828">Schwester</persName> kann mich nicht eigennützig machen, daß Ihr Schicksal
                    Sie unfähig machte zu dem, wozu Ihr edles Herz und Ihre Talente <pb n="3"/>Ihnen
                    jede Fähigkeit verleihen. Daß es Ihnen lieber und anständiger seyn werde, in
                    einer so wichtigen Bedeutung, wie Sie hier vor sich sehen, als in Gestalt einer
                    bloßen Gesellschafterin zu leben, kann ich nicht bezweifeln. Für den Charakter
                    meiner <persName key="JP-003828">Schwester</persName>, für den Sie keine
                    Bürgschaft von mir verlangen würden, leiste ich diese freiwillig. Die <persName key="JP-013689">Kinder</persName>, von denen sie spricht, sind die
                    der verstorbenen <persName key="JP-013688">Fürstin</persName>, die sie
                    auf’s zärtlichste liebt; sie selbst – – ich erwarte jezt mit jedem Tage die
                    Nachricht von ihrer ersten Niederkunft.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_pk2_ktx_ryb"/>Ihr Bild zeigt allerdings im
                    Ganzen die Seele, die ich liebe<anchor type="target" xml:id="stop_pk2_ktx_ryb"/>
                    und von dem ersten Blick an auf die Züge liebte, die sie bewegt; nur find' ich
                    eine Strenge, nah' an <pb n="4"/>Härte sogar streifend darin, die ich vormals
                    nicht darin gekannt habe, und die auch jezt wahrscheinlich nicht hineingekommen
                    ist – eine Strenge, die indeß den edelsten Seelen so lange unausblicklich eigen
                    ist, als Weltverachtung sich nicht in bloße Verachtung der Weltthorheit
                    verwandelt hat. Der Zug, den ich meyne, drückt sich zum Glück – genau besehen –
                    weniger in der hinabgesenkten Lippe als in einem zu grellen zwischen Aug' und
                    Nase gestellten Schatten aus, und vermindert selbst da in so fern nicht den
                    Effekt des ganzen – Adel – als jede reine Seele, geborene Richterin der
                    unreinen, leicht zu dieser Miene in der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Welt</hi> kommen kann.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_adx_ktx_ryb"/>Ich werde von morgen früh an
                    sitzen (denn ich beantworte <seg type="comment"><orig>Ihren Brief</orig><note xml:id="nr5l_sjj_2rb">Nicht überliefert.</note></seg> gleich beim
                    Empfange d. 7 N<ex>o</ex>v<ex>em</ex>b<ex>er</ex> Abends) und nicht ehe
                    ablassen, mein Heil an einer Kopie dieses Bilds zu versuchen, bis sie mir
                    entweder erträglich geglückt, oder mein Stift bis auf den Stumpf verbraucht
                        ist.<anchor type="target" xml:id="stop_adx_ktx_ryb"/> – </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <p>d. 13ten N<ex>o</ex>v<ex>em</ex>b<ex>er</ex> – <anchor type="target" xml:id="start_qh2_stx_ryb"/>Nichts hab’ ich zu Stande gebracht<anchor type="target" xml:id="stop_qh2_stx_ryb"/>– ich hatte in der That in der
                    Begeisterung der Freundschaft ein Wunder gehofft, da ich seit 18 Jahren nichts
                    zeichnete, als einmal di <hi rendition="#aq"><persName key="ed_ild_1gq_ryb">Cenci</persName></hi>. Könnten Sie mir 6 Kopien lassen, ich wollte dem
                    Künstler zahln, was er möchte – hören Sie? – <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Adieu, meine beste, geliebte Amöne! ich bin ewig bei Ihnen
                        mit der ganzen Liebe meiner Seele.</seg></p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>