<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1191" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 2. Februar
                    1799, Samstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I11</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1799-02-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012264">Einladungen</term>
                    <term corresp="#JP-011893">Berufliches</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">B</hi>. 2 Februar 1799</dateline>
                </opener>
                <p>Es ist reinen Seelen abscheulich, durch die Welt, und durch den Einfluß, welchen
                    diese eben so unwillkührlich, als unwiderstehlich auf jede gewann, zu
                    Umschreibungen und Verhüllungen ihre Zuflucht nehmen zu müssen, um das fremde
                    aber geltende Gesetz der delikatesse zu erfüllen. Ja, es ist ihnen abscheulich,
                    selbst dieses Wort zu sprechen oder zu schreiben, da es die Formel einer
                    Uebereinkunft ausdrückt, Gefühle und Gesinnungen zu verbergen, die an sich die
                    edelsten und heiligsten, in dem gemeinen Menschen nur die Empfindung seiner
                    eignen Schlechtigkeit hervorbringen, und deren Sprache daher von dem grösern
                    Haufen der letztern so gebrandmarkt, oft entweiht worden ist, daß selbst die
                    Innigstverbundnen, die sich in Wahrheit erkannt, ihrer zu gebrauchen sich
                    scheuen. Diese Scheu, die leiseste, entfernteste Vermuthung, auch nur flüchtig,
                    einen Moment nur, von der verwandten Seele mißverstanden zu werden, ist das
                    eigentliche Gift, das die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vollkommenste</hi> Liebe auf Erden tödtet, die erst dann herrlich leben
                    wird, wenn wir alle einander nicht mehr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glauben</hi>, <pb n="2"/>sondern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wissen</hi>.</p>
                <p>Ich habe <seg type="comment"><orig>meinen lezten Brief an Sie</orig><note xml:id="nmbz_3hm_syb">Der letzte überlieferte Briefe von Oertel an Amöne
                            Herold stammt <ref type="letter" target="JP-UB1190">vom 24. September
                                1798</ref>.</note></seg> überlesen, von dem ich wie von allen, worin
                    sich mein Herz ausdrückt, eine Kopie behielt, und finde nichts darin, was Sie zu
                    verstummen bewegen konnte. Wenn Sie es fanden, so war es etwas mir fremdes. Mein
                    Verhältniß gegen Sie erscheint mir seit dem ersten Wechsel unsrer Gedanken und
                    Gefühle bis jezt ununterbrochen als dasselbe, und da es nie durch Erkalten
                    aufhören konnte, so würde es doch in demselben Augenblicke aufgehört haben, wo
                    es auf irgend eine andre Weise seiner Natur untreu geworden wäre. Da es also
                    ganz und klar bestand, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">selbst</hi>, wie es ist, so begreif’ ich die Ursache Ihres Verstummens nicht,
                    und ehre sie schweigend. Die des meinigen war blos äusserlich; die Furcht,
                    meinen Brief möchte ein Unfall betroffen haben, der auch einem zweiten drohen
                    könnte.</p>
                <p>Der wichtigste Abschnitt <seg type="comment"><orig>Ihres Briefes</orig><note xml:id="np5t_wbn_wqb">Nicht überliefert.</note></seg>, Ewiggeliebte, ist
                    es eigentlich, der mich vorzüglich zu den obigen Reflexionen stimmte.</p>
                <p><pb n="3"/>Meine erste Idee war so natürlich, so Eins mit meinem Herzen daß ich
                    mich ihr ganz und mit inniger Freude überließ. Sie haben einen verheuratheten
                    Freund, dieser hat eine feste Heimath, was konnte mir schneller einfallen, als
                    die Möglichkeit, daß Sie meinen und <persName key="JP-003036">meiner
                        Frauen</persName> herzlichen Einladungen folgten, und bei uns wohnten? Arme
                    Sterbliche, denen das Nachdenken nur gegeben scheint, um die schönsten
                    Eingebungen ihres Gemüths niederzuschlagen. Nur zu sehr find’ ich jetzt, daß in
                    Ihnen, in meiner geliebten <persName key="JP-003036">Sophie</persName>, in mir,
                    also in allen, die es eigentlich angeht, alles sich vereint, was meinen
                    Vorschlag nicht blos schön, sondern selbst höchst vernünftig und passend macht.
                    Was ihn vernichtet, ist uns allen dreien völlig fremd, und doch allmächtig,
                    selbst für uns allmächtig, die wir's doch als völlig fremd erkennen.</p>
                <p>Doch war dieß der einzige Rath, den ich Ihnen zu geben hatte. Eines andern, der
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihr</hi> Glück allein, und
                    erst durch dieses <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">das</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meinige</hi> gegründet hätte, darf
                    ich nicht er <pb n="4"/><add place="superlinear" hand="#author">wähnen</add> da
                    es mir ziemt, mein über gewisse Dinge empörtes Herz zu zähmen, und wenigstens
                    einer Ihrer Tugenden nachzuahmen, indem ich schweige, wo Sie immer zu schweigen
                    – ich glaube, mit Recht – nöthig fanden.</p>
                <p>Denn welchen Rath sollte ich Ihnen geben? kennen Sie eine Frau von Bildung und
                    Feinheit, die fähig ist, Ihren Werth zu schätzen, und mit der Sie als
                    Gesellschafterin leben können? Dieß wäre, so viel ich einsehe, die einzige
                    Partie. Wollte doch Gott, daß <persName key="JP-003828">meine Schwester, die
                        Fürstin Carolath</persName>, durch ihres <persName key="JP-003829">Gemahls</persName> noch immer derangeirte Umstände nicht in ihren Wünschen
                    so beschränkt wäre, dann dürften Sie nicht einen Augenblick mehr zweifeln. Sie
                    wären gewiß glücklich zusammen. Ich werde indeß mit Ihrer stillschweigenden
                    Erlaubniß dorthin schreiben.</p>
                <p>Ich freue mich über das Glück, das Ihnen die erwähnte Geistesarbeit gegeben.
                    Komponiren Sie aber selbst, Sie haben alles dazu, und das wird Sie ganz anders
                    befriedigen. Ich geniesse jetzt diese Wonne, da ich ein Gedicht unternommen habe
                    in Hexametern, das meine Mühe durch erhöhtes Bewusstseyn belohnt. Meine
                    Uebersetzungen aber nehmen nichts von meinen Geist hin, und werden mir auch zu
                    leicht.</p>
                <closer>
                    <salute>Meine gute <persName key="JP-003039">Frau</persName> empfiehlt sich
                        Ihrer Freundschaft, und ich bin, so lange ich bin,</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr Oertel</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author"><persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName> lässt gar nichts von sich hören. Ach, er
                            fürchtet wohl nur, uns Leiden zu geben.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>