<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2050" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha und Sidonie von Dieskau an Johann Ernst
                    Wagner. Gotha, 18. November 1811, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 14, S. 52–55.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner's sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 14, S.
                            95–98. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <persName key="JP-013361">Ulrike Sidonie Wilhelmine von Dieskau</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1811-11-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-012633">Grüße, Lebenszeichen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 18<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Nov</hi>: 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>Zufrieden, glücklich, entzückt, selig, himmlisch-verklärt, mein Wagner, ist Ihr
                    dankender, ahndender, Wonne träumender Freund wenn so schön, so herrlich, so
                    ganz wieder einmahl <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi>, mit
                    Licht der Liebe, mit Wohllaut der Wahrheit, und umgekehrt, mit Licht der
                    Wahrheit und mit Süßklang der Minne, zu dem oft vergeßenen, öfters verkannten,
                    manchmahl geschmeichelten, einige mahl gescholtenen, sprechen, wie Sie eben mit
                    ihm sprachen, ja, die aus dem Tiefsten erregte Wonne, die süßesten Zähren,
                    benetzten Ihnen Augen, Mund und Hände, könnten sich Küße und Zähren senden, wie
                    Zeichen. Sie fühlten das kalte Leben, die schnell wogenden Schläge des
                    überreizten Herzens, ich weiß nicht, aber Alles freut und bewegt und zerstreut,
                    tröstet und berauscht mich, ja, mir ist es immer und immer, als hätte ich nur
                    Worte für die Freude, für den Dank, – gewiß, schwebte ich über tausend Sonnen,
                    über tausend Himmel, in dem Licht- und Entzückungs Meere seraphinischer
                    Verklärung, und schillerte tief unter mir der melodisch ströhmende See aus
                    seligen Seelen engelähnlicher Menschen, so tauchte ich mein Herz in den süßesten
                    Thronen Kuß, spänne es längst treuer Erinnerungs<pb n="2"/>Blicke hinab zur
                    kleinen giftigen, schmuzigen Erde, zum langen, zarten, weichen, leichten,
                    linden, Wonne-Strahle und dränge so, Thronen und mich vergeßend, in das kleine
                    kranke Herz meines <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ernst</hi>, und <subst>
                        <del rendition="#s">bringe</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">brächte</add>
                    </subst> ihm, was ihm fehlt, oder <subst>
                        <del rendition="#s">ziehe</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">zög</add>
                    </subst> ihn zu mir hinauf oder <subst>
                        <del rendition="#s">bleibe</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">blieb</add>
                    </subst> bey ihm und verküßte und verkoste und versänge ihm sein Weh. <subst>
                        <del rendition="#s">Bethen</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Bitten</add>
                    </subst> Sie nur, was ich bringen soll, ob ich hohlen soll, oder ob ich bleiben
                    soll wie <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>avant</orig><note xml:id="ngpx_kpb_vyb">Frz.: zuvor.</note></seg></hi>, halb
                    fliegendes, halb kreuchendes Würmlein, wie Sie, wie wir Alle,<add place="superlinear" hand="#author">?</add> – nun sitze ich wieder bey Ihnen,
                        <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> auf der andern Seite, der
                        <persName key="ed_i4v_gqb_vyb">Tochter</persName> sanften Blick vor mir,
                    laße die <persName key="JP-002051">Mutter</persName> sorgen, den leichtern,
                    schlankern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><seg type="comment"><orig>Knaben</orig><note xml:id="nqth_1rb_vyb">Nicht
                                ermittelt.</note></seg></hi>, der sich an meine linke Seite
                    schmiegt, küße ich, und lehre ihm Engel malen, und Morgenroth und Mondenschein
                    und Nebel schillernde Thäler, – <seg type="comment"><orig>der andre</orig><note xml:id="nynl_brb_vyb">Nicht ermittelt.</note></seg> küsst und neckt
                    mich, und ich küße ihm die neue Lebensgluth zwischen die üppigen Corallen-Lippen
                    hinein, und lehre ihm Riesen-Eichen und Waßerfälle und Herden von wilden Roßen
                    und Himmelstürmende Gletscher bilden; dem zarter linker Hand winde ich einen
                    Stern-Kranz, des kräftigen Knabens zur Rechten Pinsel tauche ich in
                    Hippogryphen-Blut und Cometen-Glanz und erzähle ihm von <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                    <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003618">Ruysdal</persName></hi></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="JP-002815">Michel Angelo</persName></hi><pb n="3"/>
                    während <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> sie tröstet und pflegt. Sie
                    sehen, wie sehr ich zuhause bin, und dennoch weiß ich nicht, warum Sie die arme
                        <hi rendition="#aq"><bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl></hi> verstümmelt schelten, und warum Sie glauben, daß ich
                        <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Carolinen</orig><note xml:id="nqrc_grb_vyb">Nicht ermittelt.</note></seg></hi> nicht
                    liebe? Ich gestehe es mit Erröthen, daß sie mir nicht mehr ganz deutlich vor den
                    Augen glänzt, wie sonst, aber dafür will ich sorgen, ich will sie mir wieder ins
                    Herz hinein bannen. Noch über eins bin ich etwas, aber nur ein klein bischen,
                    böse; warum haben Sie mir <seg type="comment"><orig><persName key="JP-013361">Sidoniens</persName> Brief</orig><note xml:id="ninh_frb_vyb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> nicht uneröffnet geschickt? Doch Ihr Männer
                    wollt immer mit den Mädchen verborgene Dinge treiben! – beßere Dich, ach! ja,
                    beßere Dich</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Dein alter treuer, immer jung liebender <hi rendition="#aq">Emil</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Gestehen Sie mir, Freund, die strenge, herrliche, und darum so weibliche, die
                        sich roth unterschreibt, nahte sich von Neuem lächelnd oder schrieb wohl
                        gar, oder ließ schreiben, gestehen Sie, um <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leonina</orig><note xml:id="nnmf_jrb_vyb">Die
                                    Verwirrspiele, die der Herzog Emil August und seine Freundin
                                        <persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName> mit
                                    dem Namen Leonina inszenieren, lassen sich nicht vollständig
                                    auflösen. Bisweilen scheint der Herzog sich selbst zu
                                    bezeichnen, aber auch Sidonie unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April
                                        1810</ref> mit dem Namen Leonina, in dem sie auf Sidonie
                                    schimpft, als handele es sich um eine andere Person. Johann
                                    Ernst Wagner äußert, wie aus einer Reaktion des Herzogs im Brief
                                    vom 26. April 1810 hervorgeht, den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und Sidonie beide als Alter Ego des
                                        Herzogs</ref> firmieren. Fast immer, wenn die Namensspiele
                                    um Sidonie und Leonina auftauchen, geht es auch um
                                    Geschlechterrollen.</note></seg></hi> und sich zu schonen,
                        versiegelten Sie ihr Blatt an <persName key="JP-013361">Sidonien</persName>?
                        nicht mehr diesesmahl hat mein Ahndungsgefühl sich nicht geirrt?</p>
                </postscript>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2" hand="#JP-013361">
                <p>Ich schreib Ihnen heute mein guter <hi rendition="#aq">Wagner</hi> blos weil ich,
                    und daß ich nicht Zeit habe Ihnen heute zu schreiben. Laßen Sie unsern
                    lieblichen Freund, unsern herrlichen <hi rendition="#aq">Emil</hi> immer dabey
                    daß er richtig ahndete – denn hat er wirklich richtig geahnet daß wir doch ein
                    kleines Geheimnis für ihn haben – wie es auch in der Zeit <add place="superlinear" hand="#author">recht</add> zeitungsmäßig geirrt!</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>