<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0971" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen an Johann Ernst Wagner.
                    Bettenburg, 23. November 1811, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften, hg.
                            von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, S.
                            176-179.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
                    <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>
                    <date when="1811-11-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB1115">Von Johann Ernst Wagner an Christian
                        Freiherr Truchseß von Wetzhausen. Meiningen, 14. November 1811</ref>
                </correspContext>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012296">Alter</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>.... <persName key="JP-004520">Voß</persName> werde ich zu Ostern wohl wieder zu
                    Dir bringen müssen; früher zu kommen, liegt jetzt außer meinem Plan; denn bei
                    der endlich wieder errungenen Herrschaft über meine Zeit, in meiner Einsamkeit
                    und einförmigen Tagesordnung fühle ich mich so behaglich, ich möchte sagen,
                    selig zufrieden, daß ich Dich zwar täglich zu mir herwünsche, mich aber nicht
                    von hier hinweg. Nur arger Schnee könnte mich von meiner Höhe hinab in die
                    Thäler treiben.</p>
                <p><bibl key="JP-010807" subtype="werk">Richters "Leben Fibels"</bibl>
                    <seg type="comment"><orig>hörte ich</orig><note xml:id="nbjc_xzh_xnb">Wegen
                            seines schlechten Augenlichts ließ sich der Truchseß von Wetzhausen
                            vorlesen.</note></seg> nach seiner Anweisung in den trüben
                    Novembertagen, und ich fand das Buch großentheils leicht eingänglich und
                    verständlich. <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Stilleben</hi> nennt dein Jean Paul das Werk</orig><note xml:id="nd2m_k13_xnb">Vgl. die Vorrede der Erstausgabe von 1812, S. IV
                            f.: "Einige wenige harmlose, schuldlose, lichtlose, glanzlose Leute mit
                            ähnlichen Schicksalen, durchleben darin ihr Oktavbändchen – das Ganze
                            ist ein stillendes Stillleben – eine Wiege erwachsener Leser zum <hi rendition="#aq">Farniente</hi> – ein leises graues lauses
                            Abendregnen, unter welchem statt der Blumen etwan die unscheinbare Erde
                            ausduftet, wozu höchstens noch ein Fingerbreit Abendroth, und drei
                            Stralen Abendstern kommen möchten."</note></seg>; – mag seyn! aber ich
                    meine doch, er polemisirt und haut in demselben mehr um sich, als sich's für ein
                    Stilleben ziemt? – </p>
                <p>Bekennen muß ich Dir, daß ich eine ganze kleine Bibliothek <seg type="comment"><orig>*–*r Romane</orig><note xml:id="nuqv_z13_xnb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> als Nachtlektur überhörte. Ich und mein Vorleser
                    blieben indeß stets hübsch wach dabei, und das ist immer etwas! Fortdauernd
                    behaupte ich, dieser Schriftsteller würde Viel leisten, wenn ihm von Obrigkeits
                    wegen auferlegt werden könnte, alljährlich höchstens anderthalb Alphabete zu
                    liefern. Es ist echtes Gefühl und Darstellungsgabe allenthalben nicht zu
                    verkennen, aber es verdünnt sich zu sehr in der Menge von Tinte, die er zu
                    seinem Jahresbedarf verbraucht. Es giebt Schreiber, die man Tintentrunkenbolde
                    nennen könnte. Es ist aber dieses Laster einer Art von Völlerei gleichwohl das
                    einzige, auf dem die Höllenstrafe nicht steht. Laß sie denn leben und
                    schreiben!</p>
                <p>Wann werde ich Deine <bibl key="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl> zur Tag-
                    und Nachtlectüre machen? Dem Büchlein horchte ich es bei den ersten Vorlesungen,
                    die mir <persName key="JP-002882">Mosengeil</persName> davon gab, sogleich ab,
                    daß etwas rechtes daran ist, und <seg type="comment"><orig><persName key="JP-004599">Wangenheims</persName> Urtheil</orig><note xml:id="nmks_hb3_xnb">Nicht ermittelt.</note></seg> hat mich nun noch
                    begieriger gemacht.</p>
                <p>Nun will ich mir <seg type="comment"><orig>Deinen letzten lieben
                            Brief</orig><note xml:id="nygh_pb3_xnb">Wagners Brief an den Truchseß
                            von Wetzhausen vom 14. November 1811.</note></seg> noch einmal vorlesen
                    lassen, um recht herzlich zu schließen.</p>
                <p>O Du gute, gute Seele! – die Du mir schon so viel gabst und warst, und geben und
                    bleiben wirst! Auch <bibl key="JP-010016" subtype="werk">Dein ABC</bibl> ist mir
                    lieb und werth. <seg type="comment"><orig>Beide Artikel "Quell der Jugend" und
                            "Geld"</orig><note xml:id="neqv_3c3_xnb">vgl. Ernst Wagner’s sämmtliche
                            Schriften, hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 10, Leipzig: Fischer 1828,
                            S. 55 f. ("Geld") und 126 f. ("Quelle ewiger Jugend").</note></seg>
                    labten mir das Herz noch einmal. – Recht hast Du auch! Denn seit drei Jahren
                    spürte ich schon manchmal des bewußten Schuhes unsanftes Drücken, und Mittags
                    unter dem Brodkauen hatte ich oft allerlei Gedanken. Doch bis hierher gings
                    noch, und ich danke Gott, daß mir mein Geist heiter und ungetrübt blieb, welches
                    ich vor 15 und 20 Jahren nicht so hätte denken können.</p>
                <p>Aber was willst Du denn mit dem alten Bettenburger und seiner Umgebung <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in einem Romane</hi> anfangen? –
                    Laß' es noch eine Weile anstehn, wenigstens bis Ostern, da so etwas sich besser
                    besprechen, als brieflich abthun läßt.</p>
                <p>Uebrigens muß Se. Hochfreiherrliche Gnaden Dero wohlgeneigter Leser versichern,
                    daß er nicht gesonnen sey, aus seiner Freiherrlichkeit heraus in den
                    Gastwirthstand zu treten, und daß er sich bei des dienstbeflissenen Autors
                    schriftstellerischen Annoncen und Lobeserhebungen bisher nicht sonderlich
                    wohlgestanden, indem seine Keller, Speisekammern und Fruchtboden früher leer
                    wurden, als sonst; ja, daß er über besagten wohlmeinenden Autor schon manchmal
                    heimlich etwas gemurmelt, was wie ein Donnerwetter klang, wen er mir allerlei
                    fremde Leute auf den Hals gehetzt, die mich gern kennen lernen, – nebenbei aber
                    auch bei mir essen und trinken und mir die liebe Zeit stehlen wollten.</p>
                <p>Doch seinem Wagner dankt auch Truchseß die Bekanntschaft so mancher edlen biedern
                    Seele! – und bloß in dieser Rücksicht bleibet er</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Dein treuer Bruder<lb/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">C. Truchseß</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>