<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0960" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Arnold Brockhaus an Friedrich Ferdinand Hempel. Muiden oder
                    Amsterdam, 30. März 1811, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Brockhaus, Leben 1, S. 214
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000501">Friedrich Arnold Brockhaus</persName>
                    <placeName key="JP-005528">Amsterdam</placeName>
                    <placeName key="JP-013060">Muiden</placeName>
                    <date when="1811-03-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001642">Friedrich Ferdinand Hempel</persName>
                </correspAction>
                <note>Brockhaus hielt sich im März in Muiden und Amsterdam auf, um die Amsterdamer
                    Verlagsbuchhandlung aufzulösen und zu verkaufen.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012538">Minna Spaziers Familienangelegenheiten</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Je mehr ich jetzt überzeugt bin, daß meine Bekanntschaft mit der <persName key="JP-004393">Hofräthin</persName> und mein Verhältniß zu derselben die
                    vorzüglichste Ursache meines seitherigen Unglücks gewesen ist, je fester bin ich
                    jetzt entschlossen, die Bande, die zwar schon sehr gelockert mich noch an sie
                    knüpften, schnell zu zerreißen und für immer alle Verbindung mit ihr aufzuheben.
                        <anchor type="target" xml:id="start_kxy_mbc_5nb"/>Ich bedarf Ruhe, und ich
                    finde keine, so lange noch auf die eine oder andere Weise mein Schicksal mit dem
                    ihrigen verflochten ist, oder auch nur meine Verbindung durch Briefe selbst noch
                        fortdauert.<anchor type="target" xml:id="stop_kxy_mbc_5nb"/></p>
                <p>Das Schicksal <persName key="JP-004393">der armen Frau</persName> geht mir
                    unsäglich nah, und wo nicht Pflichten in Collision kommen, da werde ich auf alle
                    Weise wohlthätig darauf einzuwirken suchen, so sehr ich auch überzeugt bin, daß
                    sie allein sich dieses Schicksal bereitet hat. Jedes Weib wird zu Grunde gehen,
                    moralisch oder physisch, das es wagt und unternimmt, so – aus dem Kreise
                    herauszutreten, den die Natur und die bürgerliche Gesellschaft den Frauen
                    gezeichnet hat, und sicher würde ich einst fürchterlich aus dem Traume sein
                    aufgeschreckt worden, in welchen die Künstliche mich durch Zauberlieder und
                    lieblichen Sirenen-Gesang einzulullen gesucht und auch verstanden hatte!</p>
                <p><persName key="JP-002703">Der Vater</persName> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> hat weise gehandelt, daß er den Kampf, der in meiner
                    Seele vom ersten Augenblicke an mit tiefem Schmerz statthatte, wo ich erkannte,
                    daß meine kindliche Arglosigkeit, daß das edle Vertrauen, das ich gehabt, so
                    grausam war gegen mich selbst gewendet worden, und daß ich nur als ein Faden
                    hatte sollen gebraucht werden, um aus dem Labyrinthe, worin man sich verwickelt
                    hatte, sich nur retten zu können – und welcher Kampf sich so oft gegen Sie und
                    die edeln Mitglieder <persName key="JP-013153">des Ludwig'schen
                        Hauses</persName> ausgesprochen – durch sein Benehmen der Entscheidung so
                    nahe gebracht hat.</p>
                <p>Diese Entscheidung ist jetzt in mir fest und unwiderruflich beschlossen. Meine
                    Ehre, die Ehre <persName key="JP-013088">meiner Kinder</persName>, die
                    Ehre meiner respectabeln unbescholtenen Familie, die Ehre <persName key="JP-012591">meiner vortrefflichen, im Grabe ruhenden Frau</persName>,
                    mein Glück und das Glück Aller, die durch irgendein Band an mein Schicksal
                    gekettet sind – hat diesen Entschluß geboten. Ich will und ich muß mein Leben
                    neu ordnen. Ich kann es nur frei von diesen Banden und mit Ruhe im Gemüthe.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>