<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1927" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 23. Dezember
                    1811, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 17, S. 62–64.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 17, S.
                            S. 103–105 (unter 30.12.1811). </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1811-12-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012183">Festlichkeiten</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-012250">Träume</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> d: 23. <hi rendition="#aq">Decb</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">r</hi></hi> 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>So hat sich denn einmahl wieder mein guter Geist zu mir gewandt,
                    Sinnen-Täuschung, Herzenstrug waren also nicht dieses nächtliche Nahen des
                    warnenden, tröstenden Engels, ich kann sie deuten, die bitter süßen Zähren, das
                    herbe, milde Lächeln, – auch ich habe bitter geweint, herbe gelächelt und die
                    Schmerzens Schale habe ich wachend mit ihrem gährenden Gifte langsam und grausam
                    in mich hinein geträufelt, möchte ich doch auch jedes Weh aus des Freundes
                    Wunden mit herausgesogen haben! leer ist sie nicht, die smaragdne Schale,
                    Hoffnung, Glaube, Liebe, das tröstende Gestirn des Lebens, strahlen mir dreyfach
                    in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einer</hi> Wonne aus ihrer
                    Tiefe in das neu belebte Ich, und neue Liebe und neue Sehnsucht glühen in der
                    genesenden Brust dem neu gebohrenen Freunde <del rendition="#s" cert="high" hand="#author"><unclear reason="covered">ein f</unclear></del> entgegen, und
                    es wagt der lange schweigende Mund dem Vielgeliebten ein schönes, banges, <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                    Lebemir! zuzulallen. – So war es doch kein Traum, so habe ich mich dennoch nicht
                    umsonst gegrämt, noch umsonst gefreut, theurer Ernst! aber<pb n="2"/> nun
                    bleiben Sie doch auch, nicht allein Ihrer <persName key="JP-004551">Gattin</persName>, Ihren <persName key="JP-004556">Kindern</persName>,
                    Ihren Lieben, Ihrem Lande, Ihrer Zeit, sondern auch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi>, der nur das Recht hat, Sie zu lieben,
                    zu achten, zu bewundern. Nicht wahr, Ihr neues Leben soll weit schöner werden,
                    als das alte, das Sie <seg type="comment"><orig>mit den Schmerzen und der
                            Krankheit und der Schwäche</orig><note xml:id="nodn_d5b_vyb">Johann
                            Ernst Wagner litt an Rückenmarksdörre und starb entgegen der hier
                            geäußerten Genesungshoffnungen zwei Monate später am 23. Februar 1812
                            daran. </note></seg> und der Siechheit kräftig von sich schüttelten?
                    über das Schöne, was Sie schaffen, über das Herrliche, was Sie dichten werden,
                    werden Sie vergeßen und vergeßen machen, <seg type="comment"><orig>was Sie
                            schrieben</orig><note xml:id="nels_35b_vyb">Die Gegenbriefe von Johann
                            Ernst Wagner an den Herzog sond nicht überliefert.</note></seg> und
                    träumten. Freund! das wird eine Rührung, ein Jubel seyn, mein Staunen, mein<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">en</del> Unwille, meinen Zorn,
                    meine Schaam werde ich auch vergeßen; <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> und ich bethen und bethen und frohlocken jezt und opfern
                    Gott nur Dank-Zähren, auch uns lächelt durch Ihr Bleiben ein neues, <unclear reason="illegible">m</unclear>inniges Morgenroth an, und wir ahnden schon
                    wieder eine Zeit, der alten nicht mehr gedenkend, wo wir getrost einen Nahmen
                    aussprechen dürfen, der Ihnen Freund, einst ein strafendes Räthsel war. —<pb n="3"/> Bald ziehen <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> und <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">Julie, Emil &amp;
                            Julius</hi></orig><note xml:id="ndpt_bvb_vyb">Vermutlich Figuren aus
                            Emil Augusts literarischer Produktion.</note></seg>, um das Genesungs
                    Fest unsrer <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Cecilia</orig><note xml:id="ntxc_dvb_vyb">Vermutlich literarische Figur aus Emil Augusts
                                Briefroman.</note></seg></hi> zu feyern, Sie werden leicht glauben,
                    daß an diesem Tage der freudigen Rührung der uns neu geschenkte Freund nicht
                    vergeßen seyn wird, – und sind auch gleich bacchisches Getöse und huronische
                    Toaste von diesem Feste verbannt, so werden wir doch uns aussprechend, auf eine
                    uns aussprechende Art, und vielleicht auch eine Ihrer nicht unwerthe Weise,
                    dieses Genesungs Fest begehen. – Auch zu Ihnen wallten wir gerne, wenn es die
                    Rothgeschriebene uns erlaubte und es Ihnen lieb wäre, – ich erbäthe mir Speise
                    und ein nächtliches Lager von der <persName key="JP-002546">Tante-Regentin</persName> und <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>,
                    die Sie pflegen möchte, während die <persName key="JP-004551">Gattin</persName>
                    und die <persName key="JP-004557">Kinder</persName> ruhen und vom <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Neuen</del> neuen Leben träumen,
                    zieht, - gebrauchen Sie uns nicht, zu ihrer Verwandtin. Zwingen Sie Sich nicht,
                    rufen Sie uns nicht, wenn wir unnütz sind, oder Sie plagen könnten. Sie können
                    unmöglich, Ernst, zürnen, daß ich so gern träume, lächelte mir nicht mein
                    Ahndungs-Ende kurzen Schmerz und lange Freude in das unwißende Herz; wenn wir
                    nicht kommen sollen, so nehmen Sie das Ende dieser Zeilen für einen neuen
                    Traum</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihres neu belebten, doppelt liebenden<lb/>Freundes
                                <hi rendition="#aq">Emile's</hi> –!</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>