<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0964" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Minna Spazier an Ernst Karl Friedrich Ludwig. Berlin, 3. Juni 1811, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Brockhaus, Leben 1, S. 219-220
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1811-06-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002527">Ernst Karl Friedrich Ludwig</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013235">Minna Spaziers Erkrankung</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-013000">Altenburger Freunde</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Den Eindruck zu schildern, den das unerwartete Wiedersehen <persName key="JP-000898">unserer Freundin</persName> auf mich hervorgebracht hat,
                    vermag dies ohnmächtige Wort nicht, o mein theuerer Freund! Ich hatte mich am
                    Freitag auf wenige Minuten aus meiner Wohnung entfernt, die eben von rüstigen
                    Händen festtäglich gesäubert wurde, als ich beim Wiedereröffnen der Thür eine
                    Gestalt erblickte, über die mein Herz auch nicht einen Augenblick zweifelhaft
                    blieb. Es war <persName key="JP-000898">Frau von Ehrenberg</persName>! Ich
                    schloß sie in meine Arme als eine theuere Bürgschaft <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihrer</hi> – als eine Bürgschaft der Gesinnungen
                    so manches mir ewig unvergeßlichen Wesens aus Ihrer Mitte. Ich fühlte es, daß
                    ihr Kommen mir die Gewähr leiste, wie ich Sie Alle früher oder später doch gewiß
                    einmal wiedersehen und mit unbewölktem, freiem, leidenschaftslosem Sinne mich an
                    Ihre Brust werfen werde.</p>
                <p>Sie wollen von meinem Leben und Weben, von der Rückkehr meiner moralischen und
                    physischen Kraft ein deutliches Bild haben? Ich bin wieder völlig wohl, und wenn
                    mein voriges Sein wirklich etwas gewesen wäre, wovon man eine freudige
                    Selbstanschauung haben könnte, so dürfte ich mich freuen, dieselbe wieder
                    geworden zu sein, die ich war.</p>
                <p>Dagegen sind die von Außen auf mich einstürmenden Uebel noch immer im
                    lebhaftesten Wettstreit miteinander, welchem von ihnen es gelingen möchte, in
                    meinem Gefühl als das vornehmste zu gelten.</p>
                <p>Für meinen armen, noch immer in völliger Kraftlosigkeit hinschwindenden <persName key="JP-004106">Julius</persName> sind vor acht Tagen zwei Krücken vom
                    Tischler geliefert worden – die er aber, als sie ankamen, als für jetzt noch
                    unbrauchbar auf die Seite stellen ließ. Und als ich am zweiten Pfingstmorgen
                    mich anschickte, mit <persName key="JP-000898">unserer lieben
                        Angekommenen</persName> die Frische nach einem erquicklichen Regen in den
                    schönsten Frühstunden auf einem Gange durch den <placeName key="JP-011137">Thiergarten</placeName> zu genießen, fand ich <persName key="JP-004107">meinen Richard</persName> in seinem Bette ächzend und in Fieberglut, und
                    seit gestern hat er das Scharlachfieber. So bin ich denn außer den wenigen
                    Stunden, die <persName key="JP-000898">unsere Freundin</persName> uns hier auf
                    meinem Zimmer gönnen konnte, zu keinem vollständigen Genusse ihrer lieben
                    Gegenwart gekommen.</p>
                <p>Mit welchem Antheil ich dagegen nach allen Einzelnheiten des schönen
                    Verhältnisses fragte, das zwischen ihr und Ihrem lieben Hause obwalte, wie
                    freudig ich den Beschreibungen Ihrer Kunstgenüsse, Ihrer gesellschaftlichen
                    Einrichtungen, Ihres Stilllebens mich hingab – das mag <persName key="JP-000898">Frau von Ehrenberg</persName>'s eigene seelenvolle Rede Ihnen sagen.</p>
                <p>Ich hatte mich auf einen recht langen Brief an Sie gefreut, mein verehrter
                    Freund, aber ich sehe nun doch, daß es anders kommt, als ich dachte, und ich
                    eilen muß, wenn ich der Unruhe meines kranken <persName key="JP-004107">Richard</persName>, an dessen Bett ich dies schreibe, die paar ruhigen
                    Augenblicke noch abgewinnen will, die ich dem leidigen Geschäftsinhalt unserer
                    Correspondenz noch zu widmen habe.</p>
                <p>Meine Antwort auf <seg type="comment"><orig><persName key="JP-001642">Hempel's</persName> Brief</orig><note xml:id="nyrg_x1c_5nb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, <seg type="comment"><orig>mein letztes
                            Schreiben an <persName key="JP-000501">Brockhaus</persName></orig><note xml:id="nsmx_2bc_5nb">Nicht überliefert.</note></seg> werden Sie gelesen
                    haben. Nichts also mehr über meine allgemeine Ansicht, über die Entschließung,
                    welche ich gefaßt haben würde, wenn ich freie Hand gehabt hätte. Mir däucht's,
                    daß Sie Ihrem Sinne nach mit beiden Briefen zufrieden sein müßten. Diejenigen
                    jedoch, an welche diese Briefe gerichtet waren, scheinen dies nicht; warum
                    sollten sie mir nicht schon längst geantwortet haben? Denn auch den <seg type="comment"><orig>Brief von Brockhaus</orig><note xml:id="ndrw_gbc_5nb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0960/#start_kxy_mbc_5nb"><persName key="JP-000501">Brockhaus</persName> hatte sich entschieden, Minna Spazier
                                nicht mehr zu schreiben, vgl. u. a. seinen Brief an Friedrich
                                Ferdinand Hempel vom 30. März 1811</ref>.</note></seg>, worauf Sie
                    mich als auf eine Bestätigung der frohen Hoffnung zur endlichen Ausgleichung
                    verweisen, habe ich bis heute noch nicht erhalten. <gap reason="lost"/></p>
                <p><persName key="JP-000898">Frau von Ehrenberg</persName> übernimmt es, mündlich
                    hinzuzufügen, was meinen Worten versagt ist: den vollen, wahren Ausdruck der
                    Liebe, des sehnsuchtsvollen Antheils, mit welchem ich ewig sein werde</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre M. Spazier, geb. Mayer.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>