<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1093" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Karl August Freiherr von Wangenheim an Johann Ernst Wagner. Stuttgart,
                    16. bis 18. Februar 1811, Sonnabend bis Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>4 Bl., 8 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall korrekt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004599">Karl August Freiherr von Wangenheim</persName>
                    <placeName key="JP-006315">Stuttgart (Studtgardt, Studtgart, Stuttgard,
                        Stutgard)</placeName>
                    <date from="1811-02-16" to="1811-02-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="high" key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
                </correspAction>
                <note>Von Johann Ernst Wagner am 6. März 1811 an den Truchseß von Wetzhausen
                    weitergeschickt.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011937">Kunst</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012430">Religion</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#author">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Stuttgart den 16 Febr. 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>Dank Euch, lieber trefflicher Freund! <seg type="comment"><orig>für die schönen
                            herrlichen Bilder</orig><note xml:id="nk53_kb1_w4b">Wagner hatte mit
                            seinem Brief vom 5. Februar 1811 ein Porträt des <persName key="JP-004347">Truchsess von Wetzhausen</persName>, gemalt von
                            seinem Sohn <persName key="JP-004570">Anton</persName>, nach <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName> geschickt.</note></seg>, die
                    Ihr uns geschickt habt, für das gemahlte und <ref type="letter" target="JP-UB0949">das geschriebene</ref>. In jenem lebt <persName key="JP-004347">mein wackrer Bettenburger</persName> und in diesem Ihr,
                    beyde wie Euch Gott seelig gemacht hat, so liebend und so stark u so fromm, so
                    menschlich u so strebend nach dem himmlischen, so genießend u so entsagend. Ich
                    müßte mich lange besinnen, und am Ende hälf' es doch nichts, ob mich je ein
                    Geschenk so gefreut, so gerührt habe, als Deine Doppelgabe, mein Mensch? Ich
                    habe herzlich geweint und <persName key="JP-004595"><seg type="comment"><orig>meine Mädchen</orig><note xml:id="nwwq_vb1_w4b">Wangenheims
                                Töchter <persName key="JP-004598">Fanny</persName> und <persName key="JP-004597">Caroline Charotte
                        July</persName>.</note></seg></persName>, die ich eben unterrichtete, als
                        <ref type="letter" target="JP-UB0949">der Brief</ref> von der Post ankam,
                    wurden verwirrt und traurig, bis ich ihnen das Bild u meine Freude zeigte und
                    sie es erkannten und jubelnd hinauf <persName key="JP-004595">zur
                        Mutter</persName> trugen. Ich könnte Euch nicht würdig danken, wenn Ihr
                    meine Thränen nicht verständet, lieber Wagner! Aber Ihr versteht sie u so ist
                    uns beyden geholfen.</p>
                <p>Alles macht mir den heutigen Tag zum schönen, auch <anchor type="target" xml:id="start_swg_fw3_z4b"/>der Umstand, daß es heute Sonnabend ist, wo sich
                        <seg type="comment"><orig>die Freunde</orig><note xml:id="ncvl_hc1_w4b"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0949/#start_k1f_fg1_w4b">Der Stuttgarter literarische
                                Zirkel, der sich regelmäßig traf (u. a. auch im Hause des Geheimrats
                                    <persName key="JP-001554">Johann Georg August von
                                    Hartmann</persName>) und dem neben <persName key="JP-000698">Cotta</persName> auch <persName key="JP-001572">Friedrich
                                    Haug</persName> angehörte.</ref></note></seg> regelmäßig und
                    dießmahl gerade bey <persName key="JP-000698">Cotta</persName>, der ganz hier
                    her gezogen ist, versammeln<anchor type="target" xml:id="stop_swg_fw3_z4b"/>, so
                    daß ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">I</del> ihnen heute noch
                    das Bild auf vorgeschriebene Weise – die auch ich heilig beobachtet habe –
                    zeigen und sie freudig überraschen und ihnen dann alles durch <ref type="letter" target="JP-UB0949">Euern Brief</ref> erklären kann. Wie werden sich Alle fre<subst>
                        <del rendition="#ow">y</del>
                        <add place="across" hand="#author">u</add>
                    </subst>en, daß uns <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> außer sich
                    selber auch Euch geschenkt hat! Ihr seyd aufgenommen in unsern Bund, denn wir
                    liebten Euch Alle, kennten wir Euch auch nur aus dem <bibl key="JP-010016" subtype="werk">hennebergischen Fibelschützen</bibl>, und die Gläßer sollen
                    voll gefüllt erklingen u der Wein soll Wellen schlagen, wenn wir ihn zu Euern
                    Gedächtniß trinken u auf des <persName key="JP-004347">Ritters</persName>
                        Wohl.<space unit="section"/>Morgen erzähl ich Dir Alles.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2" hand="#author">
                <opener>
                    <dateline>de<ex>n</ex> 17<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> früh.</dateline>
                </opener>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_u4v_fgg_bpb"/>Nun es ist alles gekommen, wie
                    ich es vorausgesehen u gesagt habe. Der Jubel war allgemein, u das herrliche
                    Bild <persName key="JP-004347">des herrlichen Menschen</persName> wurde auf den
                    ersten Blick von Allen erkannt. Man konnte sich nicht satt daran sehen und nicht
                    genug die lebendige Aehnlichkeit, die gelungene Darstellung des ganzen Menschen
                    im Bilde preißen. Verwunderung u Lob stiegen <pb n="2"/>als ich, nachdem die
                    erste Schaulust befriedigt war, <ref type="letter" target="JP-UB0949">Ihren
                        Brief</ref> vorlaß und man daraus <persName key="JP-004570">den jungen
                        ungeschulten Künstler</persName> erfuhr. Alle, worunter auch Kunstkenner,
                    waren darüber einstimmig, daß in dem Knaben sehr viel liegen und daß er ein
                    Gemüth haben müße, das das Höchste im Menschen herzlich u geistig aufzufaßen
                    verstehe; denn er müße <persName key="JP-004347">den braven
                        Bettenburger</persName> in seiner ganzen schönen Individualität begriffen
                    haben, um sein Gesicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi>
                    wiedergeben zu können.<anchor type="target" xml:id="stop_u4v_fgg_bpb"/>
                    <persName key="JP-004570">Der brave, wackere Junge</persName> komme früh oder
                    spat hierher, er würde achtende Freunde finden, auch wenn er nicht der Sohn
                    unsers so geliebten Freundes wäre. Er dürfte sogleich u ungeschult kommen u er
                    würde eines guten Erfolgs sich erfreuen.</p>
                <p>Aus <persName key="JP-004570">dem Knaben</persName> muß etwas Seltenes werden,
                    wenn ihm Gott seinen Vater noch einige Zeit läßt, wenigstens so lange, bis er
                    die Periode erreicht hat, in welcher das Gemüth seine höchsten Wellen schlägt;
                    wo die Selbstliebe und die Elternliebe sich, <seg type="comment"><orig>wenn ich
                            so sagen darf, zum Quadrat der Liebe</orig><note xml:id="nabl_cf1_w4b">durch Anmerkungszeichen und Wortnummerierung umgestellt aus: "zum
                            Quadrat der Liebe (wenn ich so sagen darf),"</note></seg> potenzir<subst>
                        <del rendition="#ow">t</del>
                        <add place="across" hand="#author">e</add>
                    </subst>n, zur ästhetischen gegen das zweyte Geschlecht; wo es sich entscheidet,
                    ob der Mensch untergeht in dem Sklavendienste des Verstandes u seines Gebiets
                    der Endlichkeit, oder ob er sich hinaufschwingt zur sittlichen u religiösen
                    Liebe im freyen Dienste der Vernunft in dem Gebiete des Ewigen. Die Kunst ist
                    die Vermittlerin zwischen Himmel u Erde, sie bringt beyde zusammen, wenn sie die
                    Erde zum Himmel trägt und den Himmel der Erde verständlich macht. Aber wie soll
                    der Künstler ihre Aufgabe lösen, wenn er nur die Erde, und <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add> ihren Begriff hat, wenn er
                    nicht den Himmel in sich trägt und ihn darstellend begreiflich machen kann? Aber
                    wo sind die Künstler, die davon auch nur eine Ahnung haben? Sind die größten
                    nicht, dem Ewigen fremd, in der Endlichkeit befangen? Sind nicht die meisten
                        <add place="superlinear" hand="#author">blos</add> Kopisten desjenigen in
                    der Natur, was nicht ist, vom endlichen Bilde eines ewig Seyenden? – Aber was
                    macht den Künstler zum Künstler? – Die Idee, die Idee der Schönheit, die <hi rendition="#aq">Du</hi> nicht haben kannst ohne die der Wahrheit und der
                    Tugend; denn sie ist zwischen ihnen, das Band beyder, die Fuhrerin aus dem
                    Reiche der Nothwendigkeit zum Reiche der Ewigkeit. Aber ich predige und wem? –
                    Verzeyhen Sie, lieber Ernst! Der <pb n="3"/><persName key="JP-004570">Knabe</persName> – <seg type="comment"><orig>hätten Sie mir nur seinen
                            Vornahmen genannt</orig><note xml:id="nw3p_gg1_w4b">Wagner hatte nur
                                <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0949/#start_ndt_fg1_w4b">von einem zwölfjährigen
                                Porträtmaler</ref> geschrieben.</note></seg>! – hat Gemüth, Talent
                    und, was die Hauptsache ist, er ist <persName key="JP-004570"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihr</hi> Sohn</persName> u so muß er das
                    werden, was ich einen Künstler nenne. Möge ihn ein guter Engel schützen und rein
                    erhalten im unausweichlichen Kampfe mit der Leidenschaft!</p>
                <p>Ich muß noch etwas vom Bilde und von gestern erzählen, das mich recht gefreut.
                    Mein Freund, der <persName key="JP-013397"><hi rendition="#aq">Dr.</hi>
                        Jäger</persName>, mit dem <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> viel
                    zu wenig bekannt wurde, weil jener von seiner ärzt<ex>lichen</ex> Praxis beynahe
                    ganz verschlungen wird, kam später zu uns und wir waren schon bey der Lectüre
                    vom <seg type="comment"><orig>neuesten (herrlichen) <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004029">Shakespeare</persName></hi>-<persName key="JP-003757">Schlegel</persName></orig><note xml:id="ns5c_5h1_w4b">Wohl der 9. Bd. von <bibl key="JP-009619" subtype="werk">"Shakespeare's dramatischen Werken"</bibl> (Berlin:
                            Unger 1810) mit dem Stücke <bibl key="JP-009782" subtype="werk">"König
                                Richard der dritte"</bibl>  Theil</note></seg>. Er betrachtet das
                    Bild lange und in einer Pause, die wir machen, sagt er: den Menschen kenne ich,
                    obgleich nicht seinen Nahmen, <seg type="comment"><orig>aber er wird blind, wenn
                            er es noch nicht ist</orig><note xml:id="nu4h_x31_w4b"><persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchseß von
                                Wetzhausen</persName> verlor tatsächlich allmählich sein
                            Augenlicht.</note></seg>.<space unit="section"/>Ich hätte weinen müßen
                    vor Schmerz, wüßte ich nicht, daß <persName key="JP-004347">unser
                        Freund</persName> sehend wird, so bald er einmahl will. Aber er ist in
                    solchen Dingen so <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">fromm-genügsam</hi>
                    <seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page3" rend="left" style="rotate-0" hand="#unknown">u. <unclear reason="illegible">wohl</unclear> uns!</seg>, wie mein lieber Wagner.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3" hand="#author">
                <opener>
                    <dateline>Mittags.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich komme eben vom seelenvollen <persName key="JP-000744">Dannecker</persName> —
                    ausgemacht dem ersten Bildhauer seiner Zeit, obgleich ein <hi rendition="#aq"><persName key="JP-000575">Canova</persName></hi> lebt, und dem
                    enthusiastischen Freunde des unsrigen – dem ich diesen Morgen das Bild u die
                    Geschichte deßelben geschikt hatte und bringe ein erfreuliches Urtheil. "In dem
                        <persName key="JP-004570">Jungen</persName> steckt viel, sehr viel – rief er
                    mir beym Eintritt entgegen – die Aehnlichkeit ist sprechend, der Character
                    empfunden und ein seltenes Auge hat er, denn er hat Nuancen gesehen und
                    angedeutet, die mancher Künstler übersehen haben würde; ich habe bey solchem
                    Alter noch kein so ausgesprochnes Talent gesehen. Der Gang des Knaben kommt mir
                    vor, wie der unsrer genialen alten deutschen Mahler, und wie er sich <hi rendition="#aq">zb</hi> in <persName key="JP-001817">Holbeins</persName>
                    frühesten Produkten darstellt. Man soll ihn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seinen</hi> Weg gehen, gute Sachen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehen</hi>, aber nichts copiren, sondern nur nach
                    der Natur arbeiten, viel zeichnen laßen, schöne Arme, Hände, Füße u. s. w. Wer
                    in diesem Alter die Wahrheit so sieht, erkennt u darstellt, in dem bricht auch
                    die Schönheit ein u führt ihn sichrer, als jeder Lehrer. Muth soll man ihm
                    machen und Freyheit laßen; denn er wird beyde nicht misbrauchen" So <persName key="JP-000744">Danneker</persName> – ich mußte <pb n="4"/>ihm das Bild
                    laßen u versprechen, mich u <ref type="letter" target="JP-UB0949">Ihren
                        Brief</ref> am Mittwoch in <seg type="comment"><orig>seinen
                            Künstlerzirkel</orig><note xml:id="nuv5_ml1_w4b">In Danneckers Haus am
                                <placeName key="JP-013334">Stuttgarter
                                Schlossplatz</placeName>.</note></seg> zu bringen.<space unit="section"/>Am Ende sagte er: Ach! wenn ich so einen Sohn hätte, ich
                    wäre auf Erden schon seelig.<space unit="section"/>Er ist leider kinderlos.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4" hand="#author">
                <opener>
                    <dateline>d<ex>en</ex> 18<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> früh.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Unsers Freundes Disticha</orig><note xml:id="nnh3_qx1_x4b">Wagner hatte seine Distichen, die er aus einem
                            nicht überlieferten Sinngedicht des Truchseß' von Wetzhausen über
                                <persName key="JP-004683">Zacharias Werner</persName> verfertigt
                            hatte, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0948/#start_sv3_hwr_vnb">am 3. Februar 1811 an den
                                Truchsess</ref> und am selben Tag offenbar auch an Wangenheim
                            geschickt, wobei ein dementsprechender Hinweis darauf <ref type="letter" target="JP-UB0949">im nur als Druck überlieferten Brief</ref> nicht
                            existiert..</note></seg> sind in der That herrlich und <seg type="comment"><orig>er soll mich und niemand mehr bitten, Innschriften in
                            seinen Naturgarten zu machen</orig><note xml:id="nmfs_f3b_x4b">Vgl. auch
                                <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0952/#start_fgt_h3b_x4b">Wagners Brief an den Truchseß
                                von Wetzhausen vom 6. März 1811</ref>.</note></seg>; denn er kann es
                    selber beßer. Doch tadele ich etwas sehr an dem Gedichte, <seg type="comment"><orig>die Ueberschrift nähm<ex>lich</ex></orig><note xml:id="nsjc_m3b_x4b">"Das Übertriebne".</note></seg>, die sich, wenn
                    wir den Character <seg type="comment"><orig>des Wernerischen Uebertritts zur
                            catholischen Kirche</orig><note xml:id="nfzb_43b_x4b"><persName key="JP-004683">Zacharias Werner</persName> war am 19. April 1810 in
                                <placeName key="JP-006203">Rom</placeName> zum katholischen Glaubenr
                            konvertiert.</note></seg> und sein Benehmen darin in <placeName key="JP-006203">Rom</placeName> vom wahren Standpunkte aus betrachten,
                    durchaus nicht auf <persName key="JP-004683">Werner</persName> passt. Denn er
                    scheint mir schlechthin nichts zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">über</hi>treiben, sondern nur zu gestehen u zu offenbaren, daß er sich
                    selber bis zum gänzlichen Misverstand des Wesens der Religion u des Cultus <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">hinunter</hi>getrieben habe.</p>
                <anchor type="target" xml:id="start_jb5_dyx_x4b"/>
                <p>Das Wesen der Religion ist Mystik und insofern Cultus die äußerliche Darstellung
                    des innerlich angeschauten, empfundenen u gedachten ist, ist auch er mystisch.
                    Die Mystik aber ist, wie es das Wort schon sagt, die lebendige Anerkennung, daß
                    es neben dem Sichtbaren u Sinnlichen auch ein Unsichtbares u Uebersinnliches
                    gebe; daß das leztere ein unendlich vortrefflicheres u wünschenswertheres sey,
                    als das erste; ja daß das Sichtbare u Sinnliche selbst nur aus dem Unsichtbaren,
                    Un- u Uebersinnlichen Bestand habe, nur in Beziehung auf dieses Sinn u Werth
                    erhalte, außer diesem aber nichtig und sündhaft sey. Aus dieser lebendigen
                    Anerkennung geht aber die Sehnsucht nach dem Verborgenen, nach Gott u seinem
                    Reiche – das Dahingeben, das Geringachten, das Fliehen und Zurükstoßen alles
                    Sinnlichen u Sichtbaren d. h. es geht aus ihr das Wesen der Religion hervor. Es
                    spricht sich aber in dem religiösen Menschen auf eine dreyfache Art aus – vom
                    Geiste aus als göttliches Erkennen; vom Gemüth aus als göttliches Lieben; vom
                    Leben aus als göttliches Handeln. Unser Typus ist Christus in welchem sich alle
                    3 Strahlen vollständig offenbart haben. Die religiöse Erkenntniß ist aber keine
                    andere, als die Anschauung u Erkenntniß des Unvergänglichen u Ewigen an den
                    Dingen d. h. als dasjenige, was sie in Gott sind; die religiöse Liebe ist eben
                    so die Liebe des <pb n="5"/>Ewigen u Unvergänglichen an den Dingen oder der
                    Dinge, wie sie in Gott sind; und aus der göttlichen Erkenntniß u der
                        göttliche<supplied reason="omission" cert="high">n</supplied> Liebe folgt
                    das göttliche Handeln von selber, denn wie der Mensch den Vater in Allem sieht u
                    liebt, so thut er auch in Allem den Willen des Vaters. Er ist religiös in den 3
                    Hauptverhältnißen jedes Menschen, in dem Verhältniß gegen die Natur, in dem
                    gegen die Menschheit u in dem gegen Gott. Wie der Mensch aber innerlich
                    begeistert ist, so treibt ihn seine Natur die innere Begeisterung äußerlich
                    darzustellen, seine Gefühle werden Geberden, seine Gedanken Worte, seine Ideen
                    Bilder. Einmahl das Innere durch Geberde, Wort u Bild ausgesprochen u sichtbar
                    gemacht, eröffnet sich dem Menschen ein ganz neuer Kreiß seines geistigen
                    Bewusstseyns. Das religiöse Wesen trennt sich von der unmittelbaren Anschauung,
                    erscheint ihm in einer unabhängigen Gestalt und er nimmt das Werk seiner Bildung
                    gewißermaßen mit Freyheit in die Hand. Aber so seegensreich auch in jeder
                    Rüksicht dieser Schritt der geistigen Cultur ist, so giebt <add place="superlinear" hand="#author">er</add> doch auch zugleich die erste
                    Möglichkeit religiöser Verirrungen. Denn die Geberde, das Wort und das Bild
                    haben nur insofern religiösen Gehalt u relig. Bedeutung, inwiefern ihnen ein
                    inneres Leben, eine religiöse Anschauung zum Grunde liegt. Ohne dieses Leben,
                    ohne diese Anschauung wird die Geberde Grimmaße, das Wort ein leerer hohler
                    Schall, das Bild eine nichtige todte Form: Sie fallen alle drey in ein pures
                    Nichts, so bald der innere Trieb, der sie erzeugte, das Gefühl und der Geist,
                    die sie schufen, verschwunden sind. Sie sind aber in dem nähm<ex>lichen</ex>
                    Augenblicke verschwunden, in welchem der Mensch, der Sinnlichkeit hingegeben und
                    das ursprüngliche innere Leben verlierend, anfängt, dem äüßern Ausdrucke
                    deßelben Werth u Bedeutung beyzulegen u ihn als etwas <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">an sich</hi> wichtiges u der Religion <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wesent</hi>liches zu betrachten.
                    Die todte Form stellt er als Mittelpunkt nun auf, an den er alles übrige
                    anschliesst, das aber, worin er die Religion erkennen soll – das <pb n="6"/>Heilige u Göttliche – geht in ihm unter, sein eignes Machwerk tritt an deßen
                    Stelle u er verfällt in einen träümerischen Zustand, in welchem ihm, so lange er
                    dauert, alle Erhebung u Heiligung der menschlichen Natur rein unmöglich ist. Und
                    in diesem elenden Zustande ist der Ursprung der Abgötterey zu suchen. Indem das
                    Zeichen an die Stelle des Bezeichneten tritt, geht die religiöse Geberde, sonst
                    ein schöner Ausdruck der Andacht u Frömmigkeit, in erbärmlichen Ceremoniendienst
                    über, das Wort, sonst die Darstellung der innersten Anschauung u Empfindung in
                    einer ausgesprochnen Wahrheit, verwandelt sich in Papagey<unclear reason="illegible">n</unclear>geschwätz und <seg type="comment"><orig>Maulbraucherey</orig><note xml:id="ncbk_qjb_x4b">Vor allem von
                                <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> gebrauchter Begriff,
                            der gedanken- und anschauungsloses unnötiges Gerede meint, das
                            Nachsprechen unversatndener Begriffe.</note></seg>; und die im Bilde
                    dargestellte Idee der Macht, Weisheit u Güte artet in schnöden Bilderdienst aus.
                    Hat man aber einmahl diese genetische Ansicht der Geberde, des Worts u des Bilds
                    verlohren, ist man einmahl in den Sklavendienst der Gebräüche versunken, so ist
                    nichts natürlicher, als der unnatürliche Versuch der After-Pädagogen (dieß Wort
                    im weitesten Sinne genommen und auf Philosophen, Dichter, Staatsmänner pp
                    bezogen), die Religions-Gebräüche zum Mittel zu erheben, das Volk u die Menschen
                    überhaupt für Religion empfänglich zu machen. Statt, wie Jesus mit seinen
                    Jüngern that, die heiligen Gebräuche aus der Religion entstehen zu laßen d. h.
                    statt die Menschen vor Einsetzung der Gebräüche in <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">reli</del> das Leben der religiosen Anschauungen
                    u der heiligen Gefühle einzuführen, wollen sie nun aus den Gebräuchen die
                    Religion herausfallen laßen u aus dem Tode das Leben erzeugen. Wäre diese
                    Verkehrtheit ausführbar, wie sie es denn glüklicherweise nicht ist, so würde sie
                    alle Religion unwiderbringlich zerstören und das heilige vernichten. Denn, weit
                    entfernt, daß ein Mensch von einiger Bildung sich durch das Aeußere <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">gleichsam</del> in das Innere
                    gleichsam hineintreiben ließe, wie der Ochse in den Stall, wirft er es vielmehr,
                    so bald <add place="superlinear" hand="#author">er</add> mündig geworden, als
                    eine fremde u lächerliche Last weg und wird, die Bedeutung nicht erfaßend,
                    entweder Heuchler oder Religionsspötter. Wenn nun <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">fol</del> vollends Menschen, wie <persName key="JP-004683">Werner</persName> u Andere, mey<pb n="7"/>nen, daß der
                    catholische Cultus d. h. <add place="superlinear" hand="#author">der</add>
                    symbolische, worthlose, der wahre für das sinnliche Volk sey, so lässt sich die
                    Rede gerade umdrehen und behaupten, daß das Volk deß<supplied reason="damage" cert="high">el</supplied>ben nicht fähig sey, und daß nur der vollendet
                    Gebildete es vermöge, im Zeichen das Bezeichnete, im <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Inne</del> Aeußern das Innere anzuschauen u zu
                    erfaßen; denn die Symbole der catholischen Kirche deuten auf ein unmittelbares
                    Verhältniß der religiösen Weyhe des Herzens zum Aeußern hin und von dieser Seite
                    erscheint die Religiosität ganz frey u unabhängig vom Denken u gleichsam darüber
                    erhaben, indem hier der Mensch das Unmittelbare der Religion unmittelbar selbst
                    ergreift und ausdrückt. Daß dieß aber nur bey der hochsten religiösen Stimmung u
                    Anschauung möglich sey, leuchtet ein. Deswegen scheint der Protestantismus mit
                    Recht diese Art von Symbolen vom <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">öffentlichen</hi> Cultus ausgeschloßen zu haben, weil sie in ihrer Reinheit
                    nur da erscheinen, wo das Gemüth, göttlich ergriffen u überwältigt, die
                    Gegenwart Gottes über alle Worte erhaben fühlt u wo der Mensch selbst sich ganz
                    als Kind Gottes empfindet. Auch dafür erscheint uns Christus als Muster in
                    seinem Umgange mit dem Vater. Aber wie himmelweit entfernen sich unsere
                    After-Mystiker von diesem erhabenen Vorbilde! Aber auch ihr Thun, das (wie sich
                        <persName key="JP-004683">Werner</persName> Zb selbst irgendwo ausdrückt)
                    ein Nicht-Thun oder eigent<ex>lich</ex> ein Böses-Thun ist, läßt sich genetisch
                    nachweisen. Das einsame Leben der Andacht ist ursprünglich göttlich und treibt
                    zu allem Göttlichen. Wie das Göttliche den Menschen ergreift, so durchdringt es
                    – eine himmlische Wonne, eine seelige Wohllust – sein ganzes Wesen, er schwimmt
                    in einem Meere von Freuden, er sieht sich in die neue Welt eines göttlichen
                    Paradießes versezt, in ein unbekanntes Eden, in welchem ihm die schönsten Blumen
                    duften, Blumen, die er ohne Mühe u Anstrengung nur pflücken, Früchte, nach denen
                    er nur greifen <subst>
                        <del rendition="#s">kann</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">darf</add>
                    </subst>, um sie zu genießen.<space unit="section"/>So weit ist alles recht und
                    göttlich nothwendig; allein noch einen Schritt weiter und die Ausartung liegt
                    entschieden da. Dieser seelige Zustand des andächtigen Lebens wird von der
                    Sinnlichkeit ergriffen; <pb n="8"/>die Neigungen, Wünsche und Begierden des
                    sinnlich ergriffenen Menschen hängen sich an diesen Zustand und er möchte nun
                    ewig so genießen, ewig so seyn. Nun strengt er seine <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">Phantasie</hi> an, um mit ihrer Hülfe den Zustand
                    wieder hervorzuzaubern, der entflohen war, nachdem der göttliche Funken der
                    Begeisterung in ihm erloschen; er will sein Paradieß behaupten, ohne es weder zu
                    erkennen noch zu verdienen; die hohe Offenbarung, deren sein Gemüth theilhaftig
                    war, trennt sich in ihm von der Quelle, aus der sie hervor gieng; jene
                    Anschauungen des Göttlichen und Uebersinnlichen verwandelt er in Gegenstände der
                    sinnlichen Einbildungskraft, um kindisch mit ihnen zu spielen und sich an ihnen
                    zu ergötzen; und er braucht das ursprünglich Heilige u Göttliche als eine
                    Nahrung für seine Trägheit, als Mittel der Zeitverkürzung, statt es zu
                    gebrauchen, um Gewalt und Herrschaft zu haben über das Sinnliche. In diesem
                    Gaukelspiele, das er mit sich und dem Heiligsten treibt, wird er ein
                    eigentlicher Gotzendiener seiner selbst, seiner Phantasie und seiner
                    Sinlichkeit. Jede Pflicht wird ihm zur Last u er reißt sich los von den frohen,
                    heitern Banden des Lebens. Dieß scheint mir die Quelle aller
                    Religionsschwärmerey und des ausgearteten Mystizismus und zugleich der Zustand
                    zu seyn, in welchem <persName key="JP-004683">Werner</persName> sich jezt
                    befindet. Den Mystizismus der Vernunft u den der Phantasie nicht unterscheidend
                    sezt er das Bild des Göttlichen an die Stelle des Unaussprechlichen selber und
                    unfähig <subst>
                        <del rendition="#ow">,</del>
                        <add place="across" hand="#author">–</add>
                    </subst> das Sinnlische vom Geistigen, die Erscheinung vom Wesen zu
                    unterscheiden – hält er die bloße Form, in der es ihm deutlich wurde, fest,
                    macht sie zum Mittelpunkte seiner Verehrung und wähnt in ihr das Ewige selber zu
                    besitzen. Die Folgen eines solchen Zustandes sind unfehlbar höchst
                        unglük<ex>lich</ex>. Dem unwiderstehlichen Triebe nach einem beschaulichen
                    Leben folgend, entzieht sich der Mensch seinen Verhaltnißen u Geschäften, um
                    seinen phantastischen Genüßen nachzuhängen und, da alles sinnliche miteinander
                    verwandt ist, kommt es mit ihm nicht selten zu den rohesten Ausbrüchen
                    viehischer Sinnlichkeit!! – Und dennoch möchte ich <persName key="JP-004683">Wernern</persName> nicht einmahl <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> angreifen u richten, <persName key="JP-004347">wie unser
                        Freund</persName>; schon deswegen nicht, weil mit allen seinen Sünden
                    verirrter Phantasie sein Wollen u sein Können das Wollen u Können von hundert
                    verständigen Dichtern u Philosophen aufwiegt, die in ihrer übermüthigen
                    Beschränktheit, in der sie das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihnen</hi> Unerklärliche für das Unmögliche, das ihnen unbegreifliche auch
                    für das Nichtige halten, nicht einmahl einer solchen Verirrung fähig u würdig
                    sind. Ich hasse die Maulwürfe, die nur für den Koth der Endlichkeit Augen haben,
                    mehr, als <add place="superlinear" hand="#author">ich</add> jene Halbverrükten
                    beklage. Denn diese hatten doch was zu verlieren. Verzeyht, Lieber! das lange
                    Seil, das ich gezogen; aber theils ist mir die Sache an sich wichtig, theils
                    möchte ich sowohl von Euch, als von <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> gerade in dieser Hinsicht verstanden seyn<anchor type="target" xml:id="stop_jb5_dyx_x4b"/><seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page8" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Grüßt mir <persName key="JP-004570">den Jungen</persName> u
                            <persName key="JP-004564">seinen Bruder</persName>. Bald schreibe ich
                        dem erstern selbst. <anchor type="target" xml:id="start_js4_ncc_x4b"/>Will
                        mich der Bube aber ganz närrisch vor Freuden machen, so schickt er mir (als
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gegenstück</hi>, also in
                        gleicher Größe, entgegengesezter Richtung pp) <persName key="JP-004347">zum
                            Ritter</persName> deßen Freund u meinen, nähm<ex>lich</ex> seinen
                        herrlichen Vater d. h. Euch<anchor type="target" xml:id="stop_js4_ncc_x4b"/>, dem der hohe Gott freundliche Blicke senden moge aus seinem blauen
                            Aether.<space unit="section"/>Lebt wohl, recht wohl, lieber Ernst.<space unit="section"/>Ihr<space unit="section"/>Freund Wghm.</seg></p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>