<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0968" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Arnold Brockhaus an Friedrich Bornträger. Altenburg, 30. August 1811, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Brockhaus, Leben 1, S. 221, S. 260-263
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Zusammengesetzt aus einzelnen, in Brockhaus, Leben 1 abgedruckten Briefauszügen; die genaue
                    Reihenfolge der Passagen ist nicht bekannt. </p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000501">Friedrich Arnold Brockhaus</persName>
                    <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
                    <date when="1811-08-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-012599"> Johann Friedrich Wilhelm Bornträger</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-013000">Altenburger Freunde</term>
                    <term corresp="#JP-012183">Festlichkeiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Heute endlich die Beantwortung Ihrer mehrmals geäußerten Wünsche, mein jetziges
                    inneres Leben zu kennen, meine Verhältnisse hier zur Welt, zu meinen Freunden.
                    Je wichtigere Nachrichten ich Ihnen über das Höchste im Leben mitzutheilen habe,
                    je mehr haben Sie Recht, darüber etwas zu wissen, da Sie mit seltener
                    Freundschaft mein Schicksal theilen. Es hat sich in diesen Tagen viel
                    entschieden.</p>
                <p>Uebrigens ist die <persName key="JP-004393">Hofräthin</persName> auf das
                    vollkommenste hergestellt, und ihr Geist blüht schöner als je. Zwischen uns ist
                    ein rein und innig freundschaftliches Verhältniß geblieben. Ich erhalte oft <seg type="comment"><orig>die herrlichsten Briefe</orig><note xml:id="nejc_bdc_5nb">Sie sind nicht überliefert.</note></seg>, worin
                    sich ihr reiches und tiefes Gemüth auf die außerordentlichste und
                    mannichfaltigste Weise entwickelt. Auch schön und edel, und ich zweifle nicht,
                    daß bei bürgerlich ganz geordneten Verhältnissen und wenn es möglich wäre, die
                    Pfade der Vergangenheit aus dem zerrissenen Herzen zu reißen, sie nach dieser
                    Katastrophe ein gutes und herrliches Weib sein würde. Offenbar sucht sie auf
                    mich lebhaft wieder einzuwirken und mich aufs neue zu fesseln. So sagte sie <seg type="comment"><orig>in ihrem letzten Briefe</orig><note xml:id="nlbl_cdc_5nb">Nicht überliefert.</note></seg>:</p>
                <p>"Zuweilen bilde ich mir ein, daß Du mich liebst wie sonst, daß in Dir dasselbe
                    vorgeht, was meine geheimsten Gedanken beschäftigt, und daß unsere
                    Wiedervereinigung uns Beiden unbewußt das entfernte Ziel unsers Hoffens und
                    Ausharrens ist!"</p>
                <p>Da aber der Verstand, beleidigte Ehre, Pflichtgefühl und auch zarte und edle
                    Neigung für ein anderes weibliches Wesen mich stärken und schützen, so werde ich
                    der Sirenenstimme, die von der Spree her zu mir herüberschallt, nicht
                    folgen.</p>
                <p>Ich würde gewiß außerordentlich zu kämpfen haben, wenn wir zusammen wären. <gap reason="lost"/></p>
                <p>Mein Verhältniß hier zur Welt ist im ganzen noch dasselbe, wie ich es Ihnen
                    geschildert. Innige Freundschaft mit allen Gliedern des <persName key="JP-013153">Ludwig'schen Hauses</persName> ist jedoch das, was
                    mich allein sehr anzieht. Sie sind es auch allein, die mich ganz verstehen und
                    würdigen. Ich habe hier nämlich wieder das Schicksal, daß viele Menschen gegen
                    mich sind, daß mich diese für stolz, üppig, eingebildet und Gott weiß wofür
                    Alles halten, wozu ich freilich durch mein schneidendes, auch oft sonst nie
                    vorsichtiges Betragen Veranlassung gegeben habe. Ich bin über die Ursachen und
                    die einzelnen Gravamina lange in Unsicherheit gewesen, da ich nur die Spuren in
                    den Folgen entdeckte, ohne die Ursachen errathen zu können, da die Winke, die
                    ich von einer Seite erhielt, nicht hinreichten, mir die nöthige Aufklärung zu
                    geben. Jetzt kenne ich aber alle Fäden der geheimsten Verhandlungen darüber und
                    auch alle Intriguen, die dabei stattgefunden und -finden.</p>
                <p>Mein Genius, der mir jene Winke und jetzt alle Offenbarungen gegeben hat; der
                    mein Interesse vom ersten Augenblicke, daß ich hier vor einem Jahre aufgetreten
                    bin, zum eigensten gemacht hat; dem ich und die <persName key="JP-004393">Hofräthin</persName> alles Gute und Liebe verdanken, das wir hier genossen;
                    der mich und sie mit gleicher Energie verfochten und vertreten; der durch einen
                    wunderbar sympathetischen Zug sich zu mir wie ich mich zu ihm hinneigte, als
                    auch noch nicht die allerentfernteste Möglichkeit da war, daß je ein näheres
                    Verhältniß eintreten könnte – dieser Genius ist jenes herrliche Mädchen,
                        <persName key="JP-002527">Ludwig</persName>'s Schwägerin, <persName key="JP-004877">Fräulein Jeannette von Zschock</persName> – seit einer Woche
                    meine still Verlobte! Sie wird mir fürs Leben angehören, wenn ich es vermag,
                    mein bürgerliches Schicksal ganz zu ordnen, die Einwilligung <persName key="JP-002527">Ludwig's</persName> und <persName key="JP-002533">ihrer
                        Schwester</persName>, die noch nicht von <placeName key="JP-006328">Teplitz</placeName> zurück sind, zu erhalten und die Welt ganz mit mir zu
                    versöhnen. Wir werden aber Vieles zu kämpfen haben, ehe wir ans Ziel kommen.</p>
                <p>Unsere Wahlverwandtschaft hat um so weniger unbeobachtet bleiben können, da durch
                    die Eifersucht der <persName key="JP-004393">Hofräthin</persName>, die zu einer
                    Zeit, als der Gedanke daran zu den Märchen aus dem Monde gehörte, mich und die
                    arme <persName key="JP-004877">Jeannette</persName> aufs Blut damit verfolgte,
                    dies unser Verhältniß die allgemeinste Aufmerksamkeit auf sich zog, da es
                    psychologisch allerdings höchst interessant war und jetzt von neuem <seg type="comment"><orig>die Behauptung <persName key="JP-003876">Schubert's</persName></orig><note xml:id="npwn_k3c_5nb">Anspielung
                            auf Gotthilf Heinrich von Schuberts <bibl key="JP-009679" subtype="werk">"Ansichten von der Nachtseite der Naturwissenschaft"</bibl> von
                            1808, wo von der Affinität Wahnsinniger und Nervenkranker zur
                            Vorhersehung künftiger Ereignisse berichtet wird (u. a. S. 351
                            ff.).</note></seg> und Anderer gewissermaßen bestätigt, wie diese Art
                    Nervenkranker die Gabe der Voraussehung und Voraussagung haben. Außerordentlich
                    ist's, daß sie im Wahnsinn ihres Fiebers prophetisch Alles ausgesprochen hat.
                    "Ich bin", sagte sie, indem sie unsere Hände zusammenlegte, "<seg type="comment"><orig>Donna Elvira</orig><note xml:id="nrjg_zdc_5nb">Don Giovannis
                            verlassene Geliebte in <persName key="JP-002889">Mozarts</persName>
                            <bibl key="JP-009232" subtype="werk">Oper</bibl>.</note></seg>, mein
                    Fräulein; ich werde nun gehen". <gap reason="lost"/></p>
                <p>Meinerseits bin ich überzeugt, daß <persName key="JP-013088">meine
                        Kinder</persName> eine vortreffliche Mutter und Erzieherin, ich eine edle
                    Freundin und treue Genossin fürs Leben errungen habe, wenn es mir gelingt,
                    unsere Verbindung zu vollenden. Sie wissen, wie verarmt mein Leben war und wie
                    es das außerordentlichste Glück ist, wenn ich es auf diese Weise neu und schön
                    ordnen kann. Ich gedeihe nur in einem edeln Familienkreise, und ohne solchen bin
                    ich nichts. Und was wird und kann aus <persName key="JP-013088">meinen
                        Kindern</persName> werden, wenn sie nicht wieder eine edle Mutter finden? Es
                    ist der lebhafteste Wunsch <persName key="JP-004877">meiner Freundin</persName>,
                        <persName key="JP-012132">die kleine Sophie</persName> von <placeName key="JP-005528">Amsterdam</placeName> herüberzuhaben, und es werden daher
                    ernste Ueberlegungen stattfinden müssen, wenn Sie herüberkommen, wie dies zu
                    bewerkstelligen.</p>
                <p>Ich würde Ihnen diesen Brief schon vor acht Tagen geschrieben haben, wo er
                    freilich noch nicht so klar und bestimmt hätte melden können, was er jetzt
                    enthält, wenn nicht in dieser Zeit gerade <seg type="comment"><orig>das hiesige
                            große Vogelschießen</orig><note xml:id="nlxq_cgc_5nb">Ein jährlich im
                            Juli und August stattfindendes Volksfest.</note></seg> stattgefunden,
                    das jede geregelte Arbeit beinahe unmöglich macht. Sie können sich keinen
                    Begriff davon bilden, mit welchem Pompe, mit welchen Feierlichkeiten es
                    begleitet ist, und wie sich Geschmack und alle schönen Künste vereinigen, die
                    Belustigungen dabei zu veredeln und zu verschönern. Dies Jahr war noch eine neue
                    Loge erbaut worden, in der sich nun die Elite der Gesellschaft versammelte, wo
                    des Morgens <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">Déjeuner
                            dansant</hi></orig><note xml:id="nclj_1fc_5nb">Tanzpartie bei einem
                            Frühstück.</note></seg>, dann <hi rendition="#aq">Dîner</hi>, Abend <hi rendition="#aq">Bal paré</hi>, Spiel und <hi rendition="#aq">Souper</hi>
                    unter den Colonnaden des Saals und in den Nebenzimmern war. An einem Tage in den
                    Zwischenzeiten war noch Lotterie für Damen, an einem andern Tage Concert.
                        <persName key="JP-004877">Jeannette</persName> gewann auf zwei von mir
                    geschenkte Lose zwei Ringe! Sie können denken, wie glücklich uns dieser Zufall
                    oder diese Schicksalsdeutung machte. Blos in dieser Loge speisten gewöhnlich
                    4-500 Personen. Ich glaube nicht, daß es irgendwo brillantere oder angenehmere
                    Bälle und Partien geben könnte, als es die hier waren. Aus der ganzen Gegend bis
                    von <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> her hatten sich lebenslustige
                    Fremde in außerordentlicher Zahl eingefunden, die täglich ab- und zuwogten. Dazu
                    die zahlreichen Buden auf der an einer sanften Anhöhe gelegenen <placeName key="JP-013037">Vogelwiese</placeName>, von der man eine
                    wunderschöne Aussicht hat; die herrliche Witterung, die schönen mondhellen
                    Nächte, der Jubel der Volksmengen, denen diese Woche das ist, was den Römern ihr
                    Carneval; das Werfen der Schwärmer, der Raketen, womit sich Jung und Alt
                    amusirt; das ewige Musiciren von zwanzig Orten her, das Trommeln bei jedem
                    Schusse, der den Vogel verwundet; die militärische Haltung aller Freunde und
                    Bekannten, die sämmtlich in ihren ebenso geschmackvollen als wohlkleidenden
                    Uniformen (dunkelgrün aufs brillanteste mit Silber gestickt, französischer
                    Offiziersschnitt) mit großen russischen Hüten und rothen Schwungfedern
                    erscheinen; die geputzten Weiber und Mädchen, von denen es wimmelt.</p>
                <p>Sie wissen, wie arm man in <placeName key="JP-005847">Holland</placeName> an
                    allem ist, was Vergnügen heißt, und Sie können daher denken, wie sehr es auf
                    mich einwirken mußte.</p>
                <p>Ich war dazu doppelt glücklich, aber auch doppelt mäßig in jedem Genusse, da am
                    Vorabend des Festes <persName key="JP-004877">meine edle Freundin</persName> mir
                    mit ihrem Herzen auch ihre Hand zugesagt hatte. Das geheimnißvolle Glück, das
                    eine ausgesprochene edle Liebe begleitet, deren Höhe von keinem Aber geahndet
                    wurde, goß einen besondern Reiz über unsere beiderseitige Haltung und Wesen, die
                    von unsern nähern Freunden nicht übersehen wurde.</p>
                <p>Ich komme nochmal auf unsere Widersacher. Niemand ahndet zwar, daß zwischen uns
                    eine Erklärung stattgefunden und wir uns Beide vollkommen verstehen; allein
                    Jeder bemerkt leicht unsere gegenseitige Neigung, und da ich in allen
                    öffentlichen Orten ihr den Arm gebe, bei Tisch ihr immer zur Seite bin, jeden
                    ersten Tanz mit ihr tanze, mich <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>par préférence</orig><note xml:id="nemp_nfc_5nb">Franz.:
                                vorzugsweise.</note></seg></hi> mit ihr unterhalte, sie beständig
                    nach Hause führe, so hat man natürlich unsere gegenseitige Neigung nicht
                    übersehen können, davon abgesehen, daß da, wo ich nicht bin, sie mich hebt oder
                    nöthigenfalls vertheidigt, wie ich schon oben gedacht habe.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>