<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0963" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Minna Spazier an Ernst Karl Friedrich Ludwig. Berlin, 10. April 1811, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Brockhaus, Leben 1, S. 218-219
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1811-04-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002527">Ernst Karl Friedrich Ludwig</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013235">Minna Spaziers Erkrankung</term>
                    <term corresp="#JP-012538">Minna Spaziers Familienangelegenheiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Meiner Vorstellung kann nichts Gehässigeres sich aufdringen als der Gedanke, daß
                    zur völlig klaren Entscheidung dieser Angelegenheit zuletzt <seg type="comment"><orig>noch gerichtliche Schritte gemacht werden könnten</orig><note xml:id="nwwd_4l1_5nb">Vielleicht <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0544/#start_ywz_t41_5nb">Anspielung auf die von Johann
                                Siegfried Wilhelm Mayer in seinem Brief an Caroline Richter aus der
                                zweiten Aprilhälfte 1811 monierten Geldforderungen von
                                Brockhaus</ref>, denen er entgegenztreten vorhatte.</note></seg>.
                    Und würde ich diese hintertreiben können?</p>
                <p>Mit der größten Bereitwilligkeit Alles aufzuopfern, was den Schmuck des Lebens
                    ausmacht, mit der überlegtesten Resignation, würde ich doch nur für meine eigene
                    Handelsweise gutsagen können, nicht aber für die Maßregeln <persName key="JP-002703">meines Vaters</persName>.</p>
                <p>Es mußte noch mehr hinzukommen, mich die Nichtigkeit meines Strebens nach außen
                    kennen zu lernen – mehr noch als das lange Gefolge von Widerwärtigkeiten, das
                    zum Theil vor Ihren Augen an mir vorüberzog.</p>
                <p>Wenn meine körperliche Gesundheit, wenn meine ruhige Besonnenheit sich in der
                    letzten Zeit rühmen dürften, Fortschritte gemacht zu haben, so scheinen geistige
                    und leibliche Kräfte nur darum mir wiedergeschenkt, um sie an dem Krankenlager
                        <persName key="JP-004106">meines ältesten Sohnes</persName> zu üben, der
                    seit vierzehn Tagen an einer Lungenentzündung schwer daniederliegt, in
                    sechsunddreißig Stunden fünfmal zur Ader gelassen werden mußte, dessen völlige
                    Wiederherstellung noch in diesem Augenblicke ein Problem ist. Ich bin seine
                    Wärterin – es ist mir möglich gewesen, elf Nächte hintereinander an seinem Lager
                    zu wachen, und an diesem merkwürdigen Falle sehe ich – daß nicht unnütz war der
                    Gang, den mein Leben nahm, als er mich wieder hierherführte.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Finden Sie, theuerer Herr Ludwig, in der Art und Weise,
                            wie in diesem Augenblick darauf hingearbeitet wird, die Trümmer meines
                            äußern Glücks zu retten, etwas Zweckwidriges, so bitte ich Sie nur, die
                            Nüchternheit, womit ich in diesem Augenblick mich den Maßregeln
                            desjenigen Willens unterwerfe, von dem der meinige völlig abhängig
                            geworden ist, keineswegs als eine feindselige Erkaltung gegen die Bilder
                            von Glück und Freude anzusehen, die ich mir noch vor wenigen Monaten
                            träumen durfte!</orig><note xml:id="nlft_qq1_5nb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0962/#start_k14_pq1_5nb">Ernst
                                Ludwig hatte in B geschrieben, dass Minna Spaziers Briefe "noch
                                Spuren einer gewissen Verschlossenheit und Niedergeschlagenheit"
                                enthielten</ref>.</note></seg></p>
                <p>Wenn irgend Jemand geneigt ist, den Grund des Mislingens seiner theuersten
                    Hoffnungen in sich selber zu suchen, so bin ich es. Das Erwachen aus einem
                    Zustande, in welchem man so gern seinen Kräften vertrauen möchte, sich frei und
                    im Besitz der Liebe achtungswerther Menschen glaubte, ist schmerzhaft genug,
                    auch ohne das Einsinken äußerer Vortheile! <gap reason="lost"/></p>
                <p>Ich kenne in diesem Augenblick nur ein Verlangen: Friede mit mir selbst und
                    meinen Umgebungen!</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>