<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0291" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friederike Christiane von Fischer an Antonie Mützschefahl. Breslau, 17.
                    Februar 1811, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="copy" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>6⅔ S. Auf Dbl. oder in ein Heft geschrieben. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Zusammen mit Friederike Christiane von Fischers Brief an ihren Ehemann Maximilian David Benjamin
                    von Fischer vom selben Tag sowie <hi rendition="#aq">Friederiquens
                        Grabschrift</hi> in einem zusammengehörigen Konvolut unter dem Titel
                    "Unvergleichliches, Heiliges" als Abschrift vfrH in Emanuels Nachlass.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-012570">Friederike Christiane von Fischer</persName>
                    <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName>
                    <date when="1811-02-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="high" key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-000472">Henriette Braun</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-012187">Maximilian David Benjamin von Fischer</persName>
                    <persName cert="high" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
                    <persName cert="high" key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                    <persName cert="high" key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                </correspAction>
                <note>Im Auftrag von Emanuel kopiert,
                    der
                    eine Kopie auch an Jette Braun schicken wollte.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012728">Abschied</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>Abschrift. <salute>
                        <hi rendition="#c">Geliebte Antonie!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Wenn ich Dir nicht früher schrieb, so war es oft Krankheit, oft auch die grosse
                    Neigung, Dir meine Sehnsucht nach Deiner Rückkehr auf das dringendste kund zu
                    thun, die mich davon abhielt, es war besser letzteres bis auf eine Zeit zu
                    verschieben, wo Dir die Wichtigkeit dieses meines Wunsches mit den stärksten
                    Farben in die Augen leuchten wird, – – – –; <anchor type="target" xml:id="start_crg_wfw_n4b"/>wo Dir diese Zeilen die Bestätigung meiner
                    Vorahndungen meinen Tod, und in diesem Falle meine zärtlichsten Bitten
                    mittheilen sollen, welche in nicht<supplied reason="damage" cert="high">s
                        g</supplied>eringerem bestehen, als Dich, wenn Dein Herz, Deine Gesundheit
                    und Deine Geisteskräfte Dir nicht etwa andre Pläne vorzeichneten, auf
                    Adlersflügeln in Dein Vaterland zu <persName key="JP-012930">den mutterlosen
                        Kindern</persName> Deiner Schwester und <persName key="JP-012187">ihren
                        zärtlichstgeliebten Gatten</persName> zurückzubegeben – – ich glaube Dir
                    dadurch <pb n="2"/>den wärmsten Beweis meiner Liebe, meines Vertrauens, und
                    meiner Hochachtung zu geben, wenn ich <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">Dir das Beste und Liebste</hi>, was ich hier besaß, mit
                    Zuversicht überlasse, – es ist ein schöner Wirkungskreis, der sich Dir dadurch
                    öfnet – ich bitte Dich, fliehe ihn daher nicht ohne Noth! — <anchor type="target" xml:id="stop_crg_wfw_n4b"/></p>
                <p>Hätte aber Dein Herz etwa eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glückliche Wahl getroffen</hi> oder ein andrer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vollwichtiger Grund</hi> nöthigte Dich meine
                    Wünsche unerfüllt zu lassen, so möge (wenn es mir anders vergönnt bleibt) mein
                    Seegen aus der Ferne sich Dir auch dann mittheilen, wenn auch Dein G<supplied reason="damage" cert="high">lück</supplied> mit dem meiner andern Lieben
                    ungetheilt bleibt, Dir sagen, daß ich auch ohne Eigennutz Dein Wohl zu fördern
                    bereit bin: – in diesem Falle nehme ich die schöne Überzeugung mit ins Grab, daß
                    der Himmel dennoch für <persName key="JP-012930">die geliebten
                        Kleinodien</persName> meines Herzens sorgen wird, da unsre edle treue
                    Freundin <hi rendition="#aq"><persName key="JP-011955">Salchli</persName></hi> mir <pb n="3"/>das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">tröstliche Versprechen</hi> leistete, nicht eher
                    unser Haus zu verlassen, als bis sie in Deine Hände mein Vermächtniß legen
                    könne; müßtest Du Dich aber davon lossagen, so will sie die treue edle Freundin,
                        <persName key="JP-012930">die Kinder</persName> einer zärtlichen
                    abwesenden Mutter, <persName key="JP-012187">den edlen Gatten</persName>
                    ihrer aufrichtigen Freundin nicht ohne Stütze lassen: – Wir haben Rücksprache
                    über alles, was diese lieben Gegenstände – auch was Dich betrift, für jeden Fall
                    in sofern genommen, als es sich für eine ungewisse Zukunft thun lässet,
                        <persName key="JP-011955">sie</persName> kennet das Herz <persName key="JP-012187">des Mannes</persName> und der <persName key="JP-012930">theuren Pfleglinge</persName>, die ich ihr
                        <supplied reason="damage" cert="low">oder</supplied> Dir zurücklasse; – sie
                    hat die Sorgfalt mit uns Eltern für letzere treu getheilt, mir mit ihrer
                    angebornen Bescheidenheit manchen herrlichen Wink in der Erziehung gegeben,
                    kennt und billigt unsre Wünsche für das Gute, Edle, Einfache und nicht
                    Überspannte, hat <persName key="JP-012595">Linchen</persName>, das, was sie
                    weiß, meistens gelehrt, denkt auch über <pb n="4"/>die körperliche Pflege der
                    Kinder sehr gleich mit mir, und wird entweder selbst oder durch Dich an ihnen
                    das Beste fördern helfen: Deine Überzeugung über ihre Anlagen für die Bildung
                    junger Seelen brauche ich hier wohl nicht erst zu bestätigen – genug darüber,
                    wenn ich Dich bitte, da wo Dir Erfahrung fehlen könnte, ihren Rath mit dem des
                    verständigen Vaters zu vereinigen, und ohne Sorge anzunehmen: und so gehe ich
                    ruhig über die Kinder aus der Welt; – mein Dank – mein Segen wird Euer Werk
                    krönen.</p>
                <p>Aber über das <supplied reason="damage" cert="high">Sch</supplied>icksal des <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-012187">besten, des edelsten Gefährten meines Lebens</persName></hi> – bin ich
                    nicht ganz ruhig. Ich lasse ihm freilich noch einige kleine Vorschläge für sein
                    Glück hier zurück, wo ich ihm auch entweder Dich selbst oder eine Antwort von
                    Dir auf meine Bitte, ob Du die Pflege <persName key="JP-012930">unserer Kinder</persName> übernehmen kannst und willst, oder <pb n="5"/>nicht, verkündige; – ich war indeß so glücklich ohne mein Verdienst und
                    Würdigkeit, seine volle unbegränzte Liebe zu besitzen; er rechnete mir meine
                    reine Gegenliebe als ein Verdienst an, – er war partheyischer Vertheidiger
                    meiner vielfältigen Fehler und nun wird das wenige Gute, was ich besaß, durch
                    mein Entbehren im StralenGlanze ihm vorschweben – da, fürchte ich, unterliegt
                    sein Herz in der Länge dem Schmerz und ergreift seine Gesundheit. Dies darf
                    weder ich, weder meine gute <hi rendition="#aq">Antonie</hi>, noch <persName key="JP-011955">die edle Freundin</persName> zugeben. <anchor type="target" xml:id="start_iwx_3cb_smb"/><supplied reason="damage" cert="high">So</supplied>rget liebreichst auf allen edlen Wegen für seine
                    Erheiterung, seine Stärkung, – denkt so bald auf eine Reise, die Leib und Seele
                    erquickt, wählt einen gesunden Sommer-Aufenthalt für ihn und <persName key="JP-012930">die Kinder</persName>, gewährt ihm die
                    Unterhaltung über und mit <persName key="JP-012930">den
                        Kindern</persName>, so oft es nur immer <pb n="6"/>möglich ist.<anchor type="target" xml:id="stop_iwx_3cb_smb"/> Helft ihm zu einer Wahl. Jedes
                    edle weibliche Wesen, verwandt oder nicht verwandt, im glänzenden, so wie im
                    Leingewande, die ein Herz, so wie das meine, in sich für ihn und <persName key="JP-012930">die Kinder</persName> schlagen fühlt, für welche
                    auch der Theuerste das fühlen und leisten kann, was er grosmüthig für mich zu
                    fühlen und zu leisten im Stande war, sey mir willkommen auch in der Ferne! Beyde
                    werden dann glücklich seyn und <persName key="JP-012930">die
                        Kinder</persName> den Entschluß freundlich bestätigen helfen, und dann ist
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mein letzter innigster
                        Wunsch</hi> erfüllt. Fände er nichts f<supplied reason="damage" cert="high">ür</supplied> sein Gefühl und sein Herz: so wird das warme Bestreben der
                        <persName key="JP-011955">Freundin</persName> oder Schwester gewiß
                    dahin gehen, ihn zu trösten, seine Einsamkeit zu verschönern, und endlich, hoffe
                    ich, soll Zeit und Gewohnheit ihre Wirksamkeit auch an ihm nicht unbestätigt
                    lassen, <persName key="JP-012187">er</persName> wird vielleicht auch <pb n="7"/>allein ruhig und wieder zufrieden werden.</p>
                <p>So lebe denn auch Du glücklich in jedem Verhältnisse, das Du erwählest; bleibe
                    edel und gut, <anchor type="target" xml:id="start_xvv_ljj_qmb"/>Du mein halbes,
                    ältestes Kind<anchor type="target" xml:id="stop_xvv_ljj_qmb"/>, sey <persName key="JP-012930">meinen jüngeren Kindern</persName> alles, was Du
                    ihnen ohne Zwang seyn und werden kannst, und wenn es Dir einst recht gut geht,
                    so denke, daß vielleicht die treuen Wünsche einer Schwester etwas dazu
                    beytragen, die sich stets gerne nannte,</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deine zärtliche Schwester<lb/>Friedericke.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>Breslau<lb/>den 17.<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">Februar</hi><lb/>1811.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>