<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1928" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha und Sidonie von Dieskau an Johann Ernst
                    Wagner. Gotha, 31. Dezember 1811, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. Unterschriften von Emil August von Gothas Sidonie
                                    von Dieskaus Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 18, S. 65–68.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner's sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 18, S.
                            S. 105–108. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent"><persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <persName key="JP-013361">Ulrike Sidonie Wilhelmine von Dieskau</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1811-12-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                    <term corresp="#JP-014554">Übersinnliches, Spuk, Gespenster</term>
                    <term corresp="#JP-012868">Geburtstags- und Festtagsglückwünsche</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 31<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Decb</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">r</hi></hi> 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>Mit bangen Erinnerungen treuer unveränderlicher Freundschaft, und von wonnigen
                    Hoffnungen und süßen Ahndungen beßrer Zukunft angelächelt, und von <persName key="JP-013361">Sidoniens</persName> Theilnahme begleitet, die mit mir um
                    Sie, mein Wagner, bebte, die mit mir für <seg type="comment"><orig>Ihre
                            Genesung</orig><note xml:id="nl5h_xwb_vyb">Johann Ernst Wagner litt an
                            Rückenmarksdörre und starb entgegen der Genesungshoffnungen am 25.
                            Februar 1812.</note></seg> bethete, und die jezt mit mir von Wiedersehen
                    fantasirt, trete ich zu Ihrem Sitze, unsichtbar vermuthlich, denn Sie richten
                    sich nicht auf, Sie blicken sich kaum um; – sonderbar! Sie greifen nach uns,
                    anstatt aber uns brüderlich und willkommend die Hand zu drücken, spitzen Sie die
                    Finger und ziehen die Hand dann zu sich, als empfingen Sie einen Brief; – ein
                    freundliches Zeichen ein bestimmtes Winken, und uns ist, als wünschten Sie, daß
                    der Überbringer des Briefes sich entfernte. Sie machen die Bewegung, als
                    erbrächen Sie das Überbrachte, nachdem Sie lächelnd das Siegel und die
                    Aufschrift besehen – die Hast, die Freude, mit der Sie<pb n="2"/> das Blatt zu
                    ergreifen scheinen, durchdringt uns mit Dank, mit Liebe, mit inniger Rührung,
                    mit eitelm Wohlbehagen auf unsre Unsichtbarkeit bauend; – er glaubt zu lesen,
                    sieh! nun dreht er das Blatt, ja, <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>,
                    er wendet sich nach dem Lichte des Fensters <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">assurément</foreign></hi>, sagte die schalkhafte
                        <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>, <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig><foreign xml:lang="fra">assurément c'est billet de
                                    belle des belles</foreign></orig><note xml:id="nibn_zvb_vyb">Frz.: Sicherlich, es ist ein Billett der Schönen unter den
                                Schönen.</note></seg></hi>, – ach! und des Herrlichen Nahme hätt
                    bald meine Lippen verlaßen, und Sie drehen sich um und scheinen mit Wohlwollen,
                    mein guter Wagner, eine behagende Stelle von Neuem zu überlesen. Neugierig naht
                    sich rechts die freundliche Begleiterin, links schmiege ich mich Ihnen näher,
                    drücke einen warmen Minne Kuß auf die flüsternden Lippen, ach! und Sie rümpfen
                    den Mund, als nähmen Sie den Siegel des Wohlwollens für die unbescheiden Nähe
                    einer aus dem Winter-Schlafe erwachenden Fliege. Ungeduldig rücken Sie die Mütze
                    zurecht, – böser undankbarer Mensch, können Sie denn nicht das holde minnige
                    Raunen der Geisterwelt<pb n="3"/> und die Liebkosungen der unsichtbaren
                    Freundschaft, von dem Summen und Krabbeln eines sechsbeinigen Stuben-Geschmeißes
                    unterscheiden? – raune ich Ihnen sehr ungnädig in das Ohr, – ah! so, – sehen
                    Sie, <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>, wie er unzufrieden den Kopf
                    schüttelt, die Augen reibt, nicht begreift, woher der Vorwurf kömmt, und worauf
                    er geht? – der Freund lächelt spöttisch und verwundert, denn Alles, was wir
                    fühlen und denken und sagen, liebliche Freundin, tritt in leserlichem Schwarz
                    aus dem erträumten Papiere hervor. <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>,
                    haben Sie etwas verstanden von dem, was er murmelte? – ich glaube, antwortet sie
                    mir noch leiser, als zuvor, frohe Äusserungen sind es über seine Genesung und
                    theilnehmende Glückwünsche zum neuen Jahre, aber von wem, das weiß Gott! aber
                    freuen mag es doch unsern Wagner, denn seine Lippen lächeln, seine Augen blitzen
                    unter den Wimpern hervor und seine Wangen überzieht die Röthe der Rührung; wißen
                        Sie,<pb n="4"/> ich könnte eifersüchtig seyn? – ich könnte es nicht allein,
                    ich bin es schon, theure Mitunsichtbare! nur, eine Secunde Geduld, gnädiger
                    Herr, deute ich recht seine Mimik und irre ich mich nicht, so ist er schon an
                    der letzten Seite der langen Gratulation; ey, warum Gratulation, sonst so
                    klarsehende? – ein Liebes Brief mag es seyn, – nun, das sieht man wohl, <foreign xml:lang="fra"><hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>que vous n'etes
                                    pas routiné</orig><note xml:id="nkt2_kwb_vyb">Frz.: dass Ihr es
                                    nicht gewöhnt seid.</note></seg></hi></foreign> – ein Liebes
                    Brief ist nie so lang, und die Größe des Formats lässt sich aus dem Halten der
                    Hände schließen – schon zweymahl hat er das uns unsichtbare Blatt umgewandt,
                    aber von wem mag es seyn? beym Lesen des Nahmens, aber nein, er legt den Brief
                    hin; mögen Sie doch, Freund, gelesen haben alles das, was Sie Sich wünschen und
                    wir sogerne Ihnen vom Himmel erbitten, wir wollen nicht eifersüchtig seyn. Gott
                    segne Sie, Gott stärke Sie, Gott erhalte Sie noch lange Ihren Lieben!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Emile</hi> und seine Schwester
                                <hi rendition="#aq">Sidonie</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Schicken Sie uns doch <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidoren</bibl>, aber recht bald, wir wollen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Sie</del> sie aufnehmen, wie sie ist, nehmen,
                        dulden und lieben Sie uns doch auch, wie wir sind.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>