<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1923" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 28. Oktober
                    1811, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 10, S. 45–46.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 10, S.
                            90–91. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1811-10-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012325">Selbstdarstellungen</term>
                    <term corresp="#JP-013986">Streit / Zerwürfnisse</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">October</hi> 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>Sie durchfurchen mit dem scharfen Nachwehen vielfacher Leiden das bange Herz des
                    treuen Freundes, – ach! und ich durchjammere noch einmahl beym düstern Scheine
                    bleicher, wehmüthig lächelnder, theurer Gestalten die stummen Wochen, die mein
                    ungerechtes Nichtwißen mit Zorn und Trost erfüllten, als wenn ich die Schuld an
                    allen dem Übel wäre, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">das</del>
                    das Sie durch Liebe und Geliebte tausendfach erduldeten; – ach! was verstehen
                    Sie sich, grausamer und doch so angebetheter, so gefürchteter und dennoch so
                    unentbehrlicher Ernst, auf die Kunst, ein reiches Herz voll Stolz und Unschuld,
                    Lust und süßem Weh, in eine Hölle zu verwandeln! doch lieber eine Hölle Ihr
                    Werk, denn ein Paradies, welches ich mir selbst schuf, nur zu, wühlen Sie,
                    bohren Sie, zerstören <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Sie</del>,
                    benutzen Sie Alles und alle Wunden, die Sie schlugen, und alle Narben, die Sie
                    augenblicklich heilten, um sich Platz für neue Verletzungen zu schaffen, mit den
                    Alles auflösenden Zähren Herz durchdringenden Klagen; nur fodern Sie nicht, daß
                    ich um Frau und Kind jammere, denn <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">mir wurden</add>
                    </subst> längst Thränen, Hoffnung und Furcht vor neuem Elende von Ihnen,
                    unmenschlicher Freund,<pb n="2"/> geraubt; aber wozu das Spiel, wozu? – nennen
                    Sie das auch humoristisches Sylbenstechen und launiges unter einander Werfen von
                    allen Gefühlen und Begriffen? - Halten Sie denn mein Herz für einen
                    Lettern-Kasten? fangen Sie nicht von Neuem an zu zürnen, aber diesesmahl fühle
                    ich nicht wie sonst alle Kraft benehmende Reue, und mich zur Carricatur
                    zerzerrenden Selbsthaß; nein, Mitleid und doppelte Liebe fühle ich gegen mich,
                    was ich nicht selbst thun kann, wird die theure <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> thun, sie wird mir weinen und lächeln lehren, ich würde
                    Ihnen danken, und ach! wie gerne danken, alter theurer vielgeliebter Freund,
                    wäre es Ihre Absicht gewesen, meine Herzens Wunden durch künstliche Eiterung
                    heilen zu wollen, ich blicke mit grausamer Wollust in das scheuslich eklige
                    Wunden Gewühl hinein und küßte gerne jedes Wort <seg type="comment"><orig>Ihres
                            Briefes</orig><note xml:id="nisj_1z1_vyb">Ein Brief Johann Ernst Wagners
                            an den Herzog aus dem Jahr 1811 ist nicht überliefert und auch die
                            letzten Briefe des Herzogs an Wagner liegen über ein Jahr zurück, sodass
                            der Kontext des Briefes im Dunkeln bleibt.</note></seg>, als wären Sie
                    es, Ernst, – aber der sonderbare Zorn, der so künstlich, so unnatürlich aus
                    Ihnen heraus strahlt und der Ihnen so viel kaltes Bewusstseyn lässt, so schön
                    und so stolz und so ritterlich über gewöhnliche Fürsten und ihre fatale
                    Gemeinheit zu spotten, – verhüllt Ihr eben so <unclear reason="illegible">küßlich</unclear> weinendes Gesicht unter dem künstlich durchbrochenen und
                    stattlich verzierten, mit der<pb n="3"/> Helmzier des Stolzes und den Drachen
                    Schwingen des Selbstvertrauens und dem klirrenden Fähnlein der Eitelkeit
                    bepflanzten Visir der Selbstrache, und anstatt um Liebe, was eins, um Gnade, zu
                    flehen, zwingen Sie mir die papperne Lanze der falschen Großmuth, oder die
                    giftigen Waffen zu Haß gereiztem Witze in die flehend gefalteten Hände, und dann
                    beschreiben Sie mir, mir eitlem fantastischem Gemüthe, <seg type="comment"><orig>Ihr letztes Zauberwerk</orig><note xml:id="ny25_pz1_vyb">Wagner
                            arbeitete seit dem Vorjahr an dem Roman <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl>, an dessen Inhalt der Herzog höchst
                            interessiert war.</note></seg> so lieblich, so reizend, als wenn Sie
                    meine Bitten erhört, meinen Rath befolgt hätten, um mich durch diese Großmuth
                    unter die goldenen Hufe Ihres Hippogryphen zu werfen, mich ärmsten, den Sie seit
                    Monden, wie ein gestraftes Kind, auf die eckigen Diamanten Ihres vielseitigen
                        <hi rendition="#aq">humours</hi> knieen laßen. Doch wieder zum Anfange Ihres
                    künstlichen Zorns und Ihrer Zorn erregenden Künsteleyen: Ihr langes Schweigen
                    hat Ihr Gedächtniß so eingeschlummert, daß Sie nicht mehr wißen, wer ich bin,
                    was eins, wie ich mich gegen Sie aussprach, denn fürstlich habe ich mich nie
                    bewiesen, nehmen Sie das Wort, wie Sie wollen, nicht einmahl in meinen
                    Wohlthaten. Mir ist es lieb, daß Sie so vergeßen können, vielleicht lieben Sie
                    mich, ohne es zu ahnden, glauben Sie mir, ich bin liebenswerth und
                    liebenswürdig, und meine Ungeduld beweist nur, daß ich Sie achte.<pb n="4"/>
                    Wären Sie <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName></hi>, o! wie anders würde ich gegenscherzen! – <hi rendition="#aq">à propos</hi> von dem: <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> machen mich zum Fürsten, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">er</hi> zum Narren, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> erkenne <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> als meinen Tyrann, weil <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> es sind, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> möchte <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Richtern</persName></hi> nicht zu
                    meinem <hi rendition="#aq">Grazioso</hi> machen, so sehr mich auch das letzte
                    Ende (<bibl sameAs="JP-010807" subtype="werke-jp">Fibels Leben</bibl>)
                    entzückte, weil ihm die Grazie fehlt. Haben Sie dieses <bibl sameAs="JP-010807" subtype="werke-jp">fibelsche Leben</bibl> schon gelesen? ach! was ist denn
                    das für ein Spaß? – doch Sie sollen nicht hinsteigen und sich krank machen, wo
                    er spührend hinstieg. Es freut mich, daß Sie mir sagen, daß <persName key="JP-999999">Richter</persName> eine nagelreine Seele ist, vermuthlich
                    glauben Sie das, weil ihm Alles rein und gleich rein ist, und er Alles gleich
                    schnell verdaut und von sich gibt, wie ein Strauß-Magen; hoffentlich schreibt er
                    nur für sich, – pfuy, ich komme mir auch ganz straußisch und <persName key="JP-999999"><hi rendition="#aq">jeanpaulsch</hi></persName> vor; seyn
                    Sie gut, gerecht und schicken Sie mir <seg type="comment"><orig>Ihren
                            Hof</orig><note xml:id="nzkr_h1b_vyb">Gemeint ist der Roman <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl>, an dem Wagner
                            aktuell arbeitet und der an einem Hof spielt.</note></seg>, ich will
                    dankbar, was eins, gerecht, was wiederum eins, aufrichtig seyn , – lieben Sie
                    mich, das ist das Beste, was sie thun können, bey meiner Treue und das recht,
                    daß ich von einer roth Geschriebenen schweige – doch ich will nicht fürstlich,
                    was für mich eins ist, rein menschlich erscheinen, dies würde Sie nur verblenden
                    und confus machen, vielleicht gar rackerig. Bald schreibe ich Ihnen mit,
                    vielleicht durch <persName key="JP-013361">Sidonien</persName>, an der nichts
                    Göttliches ist, als Gott in ihr. <hi rendition="#aq">Wagner</hi>, guter <hi rendition="#aq">Wagner</hi>, <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>
                    läßt sich nicht gern loben, wenn durch den Contrast ihr Bruder zum ––– doch
                    machen Sie mich, zu was Sie wollen, wenn Sie mir versprechen, sich von nun an
                    etwas aus mir zu machen</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">ihr alter, doch ihr nie alternder Freund,<lb/><hi rendition="#aq">Emile</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>