<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0962" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernst Karl Friedrich Ludwig an Minna Spazier. Altenburg, 31. März 1811, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Brockhaus, Leben 1, S. 216-217
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002527">Ernst Karl Friedrich Ludwig</persName>
                    <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
                    <date when="1811-03-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0953">Von Minna Spazier an Ernst Karl
                        Friedrich Ludwig. Berlin, 8. März 1811</ref>
                </correspContext>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013235">Minna Spaziers Erkrankung</term>
                    <term corresp="#JP-012195">Ermahnung, Zuspruch, Trost</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Der Anblick Ihrer Schriftzüge, <ref type="letter" target="JP-UB0953">eines
                        Briefes von Ihnen</ref>, meine verehrte Freundin, worauf wir nun schon lange
                    Verzicht gethan hatten, that meinem Herzen wohl und weh zugleich.</p>
                <p>Es war uns Freude, nach so langem gänzlichen Schweigen ein Zeichen Ihres Lebens
                    und die Ueberzeugung zu erhalten, daß die Lebenskraft, wenn auch noch nicht der
                    Lebensmuth, bei Ihnen zugenommen habe; es war uns Schmerz, daß es eines
                    dringenden äußern Antriebs bedurft hatte, um Sie zum Schreiben an Freunde zu
                    vermögen, die diesen Namen durch die That bewährt zu haben glauben dürfen.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_k14_pq1_5nb"/>Ich sehe mit Betrübniß in Ihrem
                    Briefe noch Spuren einer gewissen Verschlossenheit und Niedergeschlagenheit, die
                    uns in den Wochen Ihrer Genesung und den letzten Ihres Hierseins oft so weh
                    thaten, und die damals in dem Grade zunahmen, als die Beweise von Liebe und
                    Wohlwollen der Sie umgebenden Menschen gerade Vertrauen und Ruhe in Ihrer Brust
                    hervorzurufen geeignet schienen.<anchor type="target" xml:id="stop_k14_pq1_5nb"/> Mögen Sie mich, theuere Freundin, in dieser Aeußerung ja nicht mißverstehen!
                    Sie ist nichts als der reine Wunsch, daß Sie, welcher das Schicksal ohnehin so
                    viel zu tragen auflegte, sich nicht auch von den Wenigen selbst entfremden
                    mögen, die es wahrhaft gut mit Ihnen meinen, die in der Zeit der Noth ohne
                    Eigennutz, ohne Parteilichkeit und Leidenschaft Ihre Freunde waren.</p>
                <p>Glauben Sie indessen nicht, daß mir ein Schmerz nicht heilig sei, der Ihre Brust
                    nothwendig in diesem Augenblicke erfüllen muß, wenn ich mich nicht in Ihrem
                    Herzen geirrt habe – ich meine <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0953/#start_sn1_yj1_5nb">den über Ihre ausgesprochene
                        Trennung von <persName key="JP-000501">Brockhaus</persName></ref>, der eine
                    so seltene Anhänglichkeit für Sie hatte und (ich bin überzeugt) noch hat, wenn
                    er gleich nun völlig außer Stand gesetzt ist, sie auf die zeitherige Art zu
                    äußern. Diesen Schmerz theile ich mit Ihnen, schweige aber darüber, weil ich ihn
                    nicht bei Ihnen erneuern will und nicht befugt bin, über einen Schritt
                    abzuurtheilen, von welchem ich nicht einmal weiß, inwiefern er von einem fremden
                    Willen, inwiefern er von Ihrer eigenen Einsicht ausgeht, und auf welche Gründe
                    gestützt diese über Gefühl und Herz gesiegt hat.</p>
                <p>Nur das weiß ich, daß ich immer Ihr Freund bleiben und daher nichts zugeben
                    werde, was im geringsten wider Gesetz und Recht Ihnen zum Nachtheil, von wem es
                    auch sei, unternommen werden könnte.</p>
                <p>Sollten Sie diese Versicherung mit <seg type="comment"><orig>dem Nichtempfang
                            Ihrer Sachen</orig><note xml:id="nczg_bk1_5nb">Minna Spazier hatte in
                                <ref type="letter" target="JP-UB0953">B</ref> die Überschickung
                            ihrer Möbel erbeten, vgl. Abschnitt Textgrundlage.</note></seg> im
                    Widerspruch finden, sollten Sie unmuthig über mein Schweigen mehrerer Wochen
                    sein, so werden Ihnen die folgenden Zeilen gleichwol Alles erklären.</p>
                <p><gap reason="lost"/></p>
                <p>Möge ich durch das bisher Gesagte in Ihren Augen nun gerechtfertigt erscheinen.
                    Mit wehmüthiger Erinnerung gedenke ich der vergangenen Zeit, denn ich schreibe
                    Ihnen auf derselben Stelle, wo Sie oft mit mir und den Meinigen zusammensaßen,
                    sich der Hoffnung einer heitern Zukunft überlassend. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0953/#start_fc1_kk1_5nb">Unserm Kreise
                        näher angehörend wollten Sie leben; das Schicksal hat es anders gewollt, wie
                        es scheint – doch, wenn auch entfernt, mögen Sie nur glücklich und unsere
                        Freundin sein!</ref> Meine Achtung für Ihren seltenen Geist und meine
                    Theilnahme für die Ruhe Ihres Herzens werden immer dieselben sein.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>