<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0491" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Rosalie von Voelderndorff an Caroline Richter. Frankfurt am Main, 14.
                    April 1811, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. Schluss fehlt.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Schluss fehlt.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004378">Rosalie von Ungern-Sternberg</persName>
                    <placeName key="JP-005743">Frankfurt a. M.</placeName>
                    <date when="1811-04-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Frankfurt am 14/4<lb/>1811.</dateline>
                    <salute>Theure geliebte Freundin!</salute>
                </opener>
                <p>Länger vermag ichs nicht ohne Nachrichten von denen zu bleiben die ich so
                    unendlich liebe und schätze wie Sie meine Beste, und <persName key="JP-999999">Ihren guten Mann</persName>. Sie müßen eine Ahndung davon gehabt haben, wie
                    oft und gerne meine Erinnerungen bey Ihrem Andenken weilten, wenn mich meine
                    bisherige unglükseelige Laage mir die Freude nahm es Ihnen schriftlich
                    mitzutheilen. Früher hielt ich mich mit unaussprechlicher Sehnsucht an die
                    Hoffnung die Sie mir wechselseitig gaben, daß wir uns vielleicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bald</hi> wied<supplied reason="damage" cert="high">er</supplied>sehen würden, und ich verlebte
                    köstliche Stunden in dieser für mich so tröstenden Erwartung. Doch es sollte
                    nicht sein, und ich selbst war im Streit mit meinen Gefühlen die die freudigsten
                    zwar waren wenn ich nun <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi>
                    meine so innigst geliebten Freunde! hier dachte, aber auch die ängstlichsten,
                    weil ich fest glaubte, in <placeName key="JP-005743">Frankfurth</placeName>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">könne</hi> man nicht glüklich
                    seyn. Doch – hat ja die schützende, segnende Hand der Vorsehung sich sichtbarer,
                    unendlicher verherrlicht, als in meinen verhängnißvollen Schiksaal? Nie kan ich
                    mit schwachen Federzügen Ihnen Theuerste, sagen wie schwer mir 8 Monathe lang
                    das Leben hier war, und <add place="superlinear" hand="#author">wie</add> schön,
                    wie ruhig und klar mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">jezt</hi>
                    jeder Morgen begrüßt und jeder Abend mich friedlich zur Ruhe winkt. Ich mag es
                    Sie nicht noch einmal durchleben lassen dieses vergangene Daseyn, und mir auch
                    nicht, weil ich es bis auf die Erinnerung vertilgen muß um ganz formlos zu seyn;
                    aber Ihnen nur einen Begrif davon <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zu</del> geben wäre eine <unclear reason="illegible">Betrachtung</unclear>
                    <subst>
                        <del rendition="#ow">ich</del>
                        <add place="across">die</add>
                    </subst> ich schon oft machte, daß, wenn heute irgend ein muthiges Wesen z. B.
                        <seg type="comment"><orig>N.</orig><note xml:id="ntzn_wkv_klb">Gemeint ist
                            wohl <persName key="JP-002955">Napoleon</persName>.</note></seg> mir die
                    Wahl ließe, noch einmal die Zeit, von meiner Abreise von <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName></hi> an bis <gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/> Zeit wo mich <seg type="comment"><orig>mein guter Oncle</orig><note xml:id="nfsh_gth_plb"><persName key="JP-003982">Christoph Albrecht Freiher von
                                Seckendorff-Aberdar</persName>, der Bruder von Rosalies Mutter
                                <persName key="JP-004447">Juliane Ernestine Sophie von Voelderndorff
                                und Waradein</persName>.</note></seg> zu sich nahm, zu durchleben –
                    oder zu sterben. <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">so würde</del>
                    <pb n="2"/>ich mit Freuden den Tod wählen würde. –</p>
                <p>Ich spreche daher nur von jezt, weil ich weiß daß es Ihrem für mich liebend
                    gesinnten Gemüthe Freude seyn wird mich glüklich zu wissen. Ich bin es ganz, so
                    weit ich, getrennt von so Vielen <subst><del rendition="#ow">das</del><add place="across">die</add></subst> meinem Herzen theuer und werth <subst><del rendition="#ow">ist</del><add place="across">sind</add></subst>, es seyn kan. <persName key="JP-003982">Mein Onkel</persName> ist ein
                    Mann von etwas über sechzig Jahre, von vieler Lebhaftigkeit, Herzensgüte, und
                    der glüklichsten Heiterkeit. Er hat sehr viel Menschenkenntniß und ist durch
                    sehr viele und interessante Reißen, so wie durch seine diplomatische <hi rendition="#aq">Carriére</hi> selbst, mit dem Geist der Zeit so sehr fort
                    gegangen, daß es ein wahres Vergnügen ist mit ihm zu leben. Was mir noch jeden
                    Genuß erhöht, ist die Nähe einer sehr gebildeten, zartfühlenden, und mir sehr
                    werthen <persName key="JP-012357">Frau</persName>, die mit uns im Hause
                    wohnt und immer mit uns ist. Es ist eine <persName key="JP-012357">Frau von
                        Deneken</persName>, <persName key="JP-012739">deren Mann</persName> ein
                    sehr guter Freund <persName key="JP-003982">meines Onkels</persName>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ist</del>, und in <placeName key="JP-005620">Bremen</placeName> angestellt ist. Sie hat <persName key="JP-012671">ihr einziges Kind</persName> hier in einem <seg type="comment"><orig>Institut</orig><note xml:id="nynv_z2t_rlb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> und lebt um ihm näher zu seyn hier. Denken Sie
                    sich nun beste Richter ums <subst><del rendition="#ow">z</del><add place="across">drey</add></subst> fache, einige Menschen, die wir unsere Zeit abwechselnd mit Lesen,
                    arbeiten, spatzieren gehen oder fahren, und den Umgang mit einigen wenigen, aber
                    guten und interessanten Menschen zubringen; und Sie werden leicht begreifen wie
                    wohl mir ist, nach allen Stürmen die ich auszuhalten hatte. Der milde Frühling
                    den wir schon in seiner ganzen Herrlichkeit hier genießen, erfüllt mich mit
                    einer innern stillen Seeligkeit, und wenn ich so an der Seite <persName key="JP-000292">meines väterlichen Freundes</persName>, und der uns gleich
                        <persName key="JP-012357">theuren Freundin</persName> unter reich mit
                    Blüthen überschutteten ObstAlleen den schönsten An- und Aussichten entgegen
                    gehe, die <placeName key="JP-005743">Frankfurths</placeName> reizende Laage so
                        <pb n="3"/>vielfach darbietet, denn bleibt mir nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eine</hi> Sehnsucht die ich voll Wonnegefühl
                    ausspreche, wenn ich die zarten Düfte der grünenden Fluren einathme, die : O
                    wärt Ihr alle bey mir, von denen ich ach durch so manche Berge und Thäler
                    getrennt bin, und wüßte ich <unclear reason="illegible">Euch</unclear> alle so
                    zufrieden und froh.</p>
                <p>Wie zerstörend hat ein ZeitRaum von nicht einmal einem Jahr auf <placeName key="JP-005574">meine gute Vaterstadt</placeName>, auf alle die Meinigen
                    gewirkt, die ich mir leider so vereinzelnd nach Ost und nach West setzen sah,
                    und mit unnennbarer Wehmuth nun auch an der Möglichkeit verzweifeln muß, je
                    wieder einmal <add place="superlinear" hand="#author">in</add> unserem
                    glüklichen Verein auch nur in der Hoffnung zu schwelgen. Alles ist fort! nur
                    meine gute arme leidende <seg type="comment"><orig>Therese</orig><note xml:id="ngq3_fmv_klb"><persName key="JP-002400">Therese</persName>,
                            Rosalie von Voelderndorffs Schwester, die mit dem <placeName key="JP-005574">Bayreuther</placeName> Justizamtmann <persName key="JP-002401">Christian Friedrich Lentz</persName> verheiratet
                            war.</note></seg>, die mit ist zurük geblieben, und - so manche Thräne
                    des schwesterlichen Mitgefühls weine ich ihr in einsamen Stunden. Sehen Sie sie
                    zuweilen? Theure mir ewig geliebte Freundin! sprechen Sie <supplied reason="damage" cert="low">mit</supplied> allen herrlichen Empfindungen an
                    denen mein leidendes Herz so oft eine tröstende Stütze fand, wenn es vergehen
                    wollte - ihr Muth und Trost zu, und der Himmel wird es Ihnen lohnen.</p>
                <p>Noch nichts habe ich von Ihnen selbst, von meinem guten treuen Freund <persName key="JP-999999">Ihren Gatten</persName>, und den <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="across">lieben</add>
                    </subst>
                    <persName key="JP-003483">Kindern</persName> erfragt. Aber wie oft sprach ich
                    von Ihnen, und mit süßer Freude, mit den höchsten Stolz konnte ich so manchmal,
                    wenn ich mit Enthusiasmus nach <bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">Titans</bibl> und <bibl sameAs="JP-010811" subtype="werke-jp">Levana’s</bibl> Verfasser gefragt werde, der ja in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> sich aufhielte, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">viel</hi> von ihm erzählen und seine Frau, und
                    durfte sie meine Freunde nennen.</p>
                <p>Es herrscht hier im Ganzen wenig Kunstsinn und wahre Bildung, weil der
                    Kaufmanns-Geist zu sehr dominirt um den Eingang <pb n="4"/>zu gestatten, was
                    doch gerade hier in größter Vollkommenheit gedeihen könnte; allein desto mehr in
                    Einzelnen die man aufsuchen muß. Ich selbst erfreue mich des Vortheils, daß
                        <persName key="JP-003982">mein guter Onkel</persName>, nächst den
                    Verbindungen die sein Posten nothwendig mit der so genannten <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>beau monde</orig><note xml:id="npcw_cnv_klb">Frz.: vornehme Welt.</note></seg></hi> ihn zu machen nöthigt, doch
                    zu andren Zeiten sehr interessante Menschen sieht, und der Talent und <hi rendition="#aq">Genie</hi> überall bemerkt, und herauszuheben sucht.</p>
                <p>So sehr nun dieß noch mehr mir die Hoffnung gäbe, daß wenn Sie meine theuren
                    entfernten Freunde hier wären, wir uns gewiß recht oft sehen könnten, so bin ich
                    doch, wenn ich ganz uneingennützig seyn will, überzeugt, daß es Ihnen nicht hier
                    gefallen würde. Ich weiß nicht, es ist ein gewißes etwas in dem Ton, den
                    Menschen, und allen Einrichtungen, das es vorzüglich den Fremden sehr verleitet,
                    und ich finde eben vorzüglich in gesellschaftlichen und oeconomischen
                    Verhältnissen einen kleineren Ort unendlich vorzuziehen. Wie unschätzbar wird
                    Ihre wohlthuende Nähe <persName key="JP-000817">der armen Dobenek</persName> bey
                    ihren <seg type="comment"><orig>unendlichen Verlust</orig><note xml:id="nzpz_gnv_klb"><persName key="JP-000817">Caroline von
                                Dobenecks</persName> Ehemann, der Bayreuther Regierungsrat <persName key="JP-000819">Friedrich Ludwig Ferdinand von Dobeneck</persName>
                            war am <date when="1810-12-11" calendar="#Gregorian">11. Dezember
                                1810</date> gestorben.</note></seg> gewesen seyn. Ich habe so viel
                    und so oft daran gedacht. Grüßen Sie doch diese Dulderin, die ich um ihrer
                    treuen Freundschaft für <persName key="JP-004447">meine geliebte
                        Mutter</persName> und uns alle, wo möglich noch höher schätze aufs aller
                    herzlichste von mir. Könnte ich doch Zeit finden allen guten und edlen
                    Freundinnen, deren herzliche Theilnahme an meinem frühern Leiden mir so oft
                    Laabung war, schriftlich den unvergänglichen Dank meiner Seele <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">schriftlich</del> zu sagen. Sie
                    geliebte Freundin sind die erste in dieser Reihe, und die Hoffnung vielleicht
                    bald und viel von Ihren mir wohlbekannten lieben Zügen zu lesen macht mich heute
                    noch ein mal so froh. – <gap reason="lost"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>