<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1103" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Karl August Freiherr von Wangenheim an Johann Ernst Wagner. Stuttgart,
                    22. Juni bis 3. Juli 1811, Sonnabend bis Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl., 6¼ S.</p>
                                <p> S. 8 Adr.:</p>
                                <p> An | Ernst Wagner | in | Meiningen | d<ex>urc</ex>h Einschluß. |
                                    nebst 2 andern Briefen.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall korrekt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004599">Karl August Freiherr von Wangenheim</persName>
                    <placeName key="JP-006315">Stuttgart (Studtgardt, Studtgart, Stuttgard,
                        Stutgard)</placeName>
                    <date from="1811-06-22" to="1811-07-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013034">Wangenheim-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012543">Dank</term>
                    <term corresp="#JP-012194">Geschenke</term>
                    <term corresp="#JP-011937">Kunst</term>
                    <term corresp="#JP-013491">Philosophisches</term>
                    <term corresp="#JP-012430">Religion</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Stuttgart den 22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi> Juny 1811.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Dank, herzlichen Dank, Ihnen u <persName key="JP-004570">Ihrem lieben Anton</persName>, für das gute Gesicht,
                            das ich mir erbeten und das Ihr mir so schön gegeben habt.</orig><note xml:id="nzjf_hsx_x4b"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1093/#start_js4_ncc_x4b">Wangenheim hatte sich
                                gewünscht, dass <persName key="JP-004570">Anton Wagner</persName>
                                als Pendant zu einem von ihm gemalten Porträt des <persName key="JP-004347">Truchseß von Wetzhausen</persName> ein Bild
                                seines Vater anfertige</ref>.</note></seg> Es ist lange, Lieber! daß
                    ich Sie nicht gesehen und ich habe Sie leider so wenig gesehen und dennoch habe
                    ich es auf den ersten Blick wieder erkannt und Sie stehen lebendig vor mir, wie
                    sie sind und wie Sie aussehen. Es ist schön vom lieben Gott, daß die Menschen in
                    Augenbliken, wo sie sich nicht verstecken wollen oder auch können, immer so
                    aussehen, wie sie sind, und eben so schön ist es, daß sich dieß Gesetz
                    durchgreifend in der ganzen Natur aussagt. Ich kann Ihnen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">heute</hi> über das Bild, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">als</hi> Bild, nichts sagen, als daß es mir
                    unaussprechlich wohl gefällt. Man genießt nur halb, wenn man immer nur analysirt
                    u vergleicht. Aber auch dafür giebt es eine rechte Zeit u Sie sollen nicht um
                    meinen Senf kommen. <persName key="JP-000744">Danneker</persName> und <persName key="JP-013431">Rapp</persName> (nicht Happ) sollen es aber heute noch
                    sehen, u ich will treulich niederschreiben, was sie sagen werden und dieser
                    Männer Senf ist englischer gegen meinen, der übrigens alles lieber seyn möchte,
                    als französischer. Daß <persName key="JP-004570">Anton</persName>
                    <seg type="comment"><orig>den Johannes</orig><note xml:id="nvrv_ftx_x4b"><ref target="JP-UB0951/#nsps_tgx_vnb">Als Dank für das Truchsess-Porträt,
                                das dem Stuttgarter Literatenkreis um Wangenheim geschenkt wurde,
                                erhielt <persName key="JP-004570">Anton Wagner</persName> einen 1808
                                entstandenen Kupferstich des Stuttgarter Hofkupferstechers <persName key="JP-013168">Johann Friedrich Müller</persName>, der nach dem
                                Gemälde "Johannes der Evangelist auf Patmos" von <persName key="JP-013228">Domenico Zampieri, genannt
                                    Domenichino</persName>, gefertigt war.</ref></note></seg> liebt
                    und mahlt, freut mich. Er nimmt ihn anders, als <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013228">Dominichino</persName></hi> und doch ebenso und ich will
                    Ihnen eine Beschreibung des Bildes beylegen, so bald ich es noch einmal gesehen
                    habe. <persName key="JP-004564">Antons Bruder</persName> grüßen Sie schön von
                    mir. Er hat dem <persName key="JP-004520">Heinrich V.</persName> so wohl
                    gefallen. Schreiben Sie mir doch etwas Näheres über ihn u seinen Weg, vielleicht
                    können Sie mir auch einmal etwas von ihm zeigen. Aus <persName key="JP-004564">dem Knaben</persName>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">muß</hi> etwas Rechtes werden und
                    ich habe Ihnen schon gesagt warum, auch steht es in <seg type="comment"><orig>Ihrem Briefe an Truchseß</orig><note xml:id="ntxt_55x_x4b">Offenbar <ref type="letter" target="JP-UB0965">Wagners Brief vom 6.
                                Juni</ref>, der nur als unvollständiger Druck überliefert
                            ist.</note></seg>, denn die Alten sind schön, die Natur ist göttlich,
                    die Liebe allmächtig u das Beyspiel befestigend. Seyn Sie glüklich in Ihrem
                    Glücke, Lieber.</p>
                <p><persName key="JP-000698">Cotta</persName> war sehr preßirt und – in
                    Falla
                    – durch Reisegesellschafter gebunden. Auch <persName key="JP-004596">meinen
                        alten Vater</persName> konnte er in <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> nur einen Augenblick in der Nacht sehen. <seg type="comment"><orig>Ihren Gruß richte ich aus.</orig><note xml:id="nuc1_txx_x4b"><note xml:id="nqs5_pxx_x4b">In einem nicht
                                überlieferten, wohl Ostern 1811 verfassten Brief Wagners an
                                Wangenheim.</note></note></seg></p>
                <p>Der Gruß von <persName key="JP-004208">Studnitz</persName> ist mir ein
                    erfreuliches Geschenk. Ich liebe ihn gar innig. Er ist so unendlich viel in
                    seiner hohen Wahrheit und<mod type="variant">
                        <sic>,</sic>
                        <add place="superlinear" hand="#author">–</add>
                    </mod>Wagner! kennen Sie etwas herrlicherers, als <pb n="2"/>die Wahrheit im
                    ganzen Menschen, in dem seyenden und erscheinenden, vollständig und bewußtlos
                    durchgeführt und etwas, das seltener wäre, auch bey trefflichen Menschen? Diese
                    Seite seines Wesens ist es, die mir von Jugend auf an ihm herrlich erschienen
                    ist u mich für immer an ihn gefeßelt hat, wenn ich noch den Umstand hinzufüge,
                    daß <persName key="JP-013464">seine Mutter</persName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">uns</add> trennen wollte, weil sie mich
                    für verdorben hielt. Sie hatte nur halb recht, die gute Frau, u daher ganz
                    unrecht; aber glüklich war es doch für mich u vielleicht auch gut für ihn, wir
                    haben aber nie darüber gesprochen und das freut mich heute noch. Sie haben,
                    lieber Wagner! über ihn ausgerufen: was wird einst aus diesem herrlichen Geiste
                    werden, wenn ihn der Leib unter den Jubelklängen der Ewigkeit frey giebt! Es ist
                    schön, aber lieber möchte ich doch sagen: wie würde dieser herrliche Geist
                    anerkannt werden, wenn er in einer Welt lebte, wo man Geist u Leib nicht so
                    schneidend trennte, wo man einsähe, daß geistige u physische Kraft Eins seyen,
                    und beyde ihren Stoff verlangen, an dem sie sich zu manifestiren vermögen. Nur
                    wo der Eine unter der Form des Leiblichen über das Nämliche unter der Form des
                    Geistigen siegt u etwas herrschender für sich seyn will, ist Sünde u Tod; aber
                    umgekehrt, bey Gott! auch. Dafür, daß der starke Mensch der Natur in der Welt
                    der Unnatur sündlich erscheint, kann nur die Unnatur, nicht die Natur
                    verantwortlich gemacht werden. Es ist gewiß eine große Verkehrtheit der Zeit,
                    das Leibliche theoretisch in eben dem Grade zu tief zu setzen, in welchem man es
                    praktisch zu hoch sezt; aber dieser Irrthum, an dem der Idealismus laborirt,
                    wird am Ende doch verteufelt praktisch u führt zu wahren Teufeleyen. Ueberhaupt
                    glaube ich nicht, daß der Geist vom Leibe je frey werde; aber ich glaube auch
                    nicht, daß es nothwendig u wünschenswerth sey. Was soll ich los zu seyn wünschen
                    von etwas, was mich nicht bindet? Nicht der Leib bringt die sinnliche Sklaverey
                    in die Welt, sondern der Verstand, der alles trennt u relativ sezt und also auch
                    Leib u Seele entzweyt. Wie Gott seinen Leib am Universo hat und dieses Universum
                    doch wieder der ganze Gott ist, so auch mit dem Menschen in Leib u Seele.<space unit="section"/>Die hohe Beziehung des Physischen wird uns nie klarer und
                    seine Wesenheit wird uns nie auf eine so eigene Weise fühlbar, als bey dem Tode
                    eines geliebten und verehrten Menschen. Wir können uns einmal nicht mit einem
                    allgemeinen Fortdauern unserer Verstorbenen begnügen. Ihre ganze Per<pb n="3"/>sönlichkeit möchten wir erhalten. Wie wohlthätig ist dann der Glaube, daß auch
                    der schwächere Theil <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">in</del>
                    unserer Natur in Gott aufgenommen ist, wie tröstend ist die Gewißheit von der
                    Vergötterung der ganzen ungetheilten Menschheit durch Christus? In der That,
                    wenn diese mystische Verbindung der göttlichen u menschlichen Natur der höchste
                    Punkt im Christenthum ist, so ist die Ueberzeugung von einer wirklichen Einheit
                    Gottes u der Natur, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">der</del>
                    kraft der sie nicht blos als ein Beherrschtes oder hervorgegangenes, sondern auf
                    eine eigentlichere u persönlichere Weise zu ihm gehört, der lezte
                    Durchdringungspunkt der Wißenschaft. Von diesem Punkte aus erscheint uns erst
                    alles im <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">höchsten</hi> Lichte.
                    Gerade der Tod, der uns unsere Abhängigkeit verwünschen läßt, der ein
                    menschliches Gemüthe im ersten Eindrucke mit Abscheu gegen diese unbarmherzige
                    Gewalt erfüllt, die auch das Schönste u Beste, wenn es ihre Gesetze fordern,
                    schonungslos vernichtet, gerade der Tod, tiefer erfaßt, öffnet uns das Auge für
                    jene Final-Einheit des Göttlichen mit dem Natürlichen. Wir können einmal der
                    Natur eine gewisse untergeordnete Allmacht nicht abstreiten; wenn sie nun nicht
                    Gottes ist, nicht zu ihm gehö<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">h</del>rt, so ist sie eine Art von andern Gott, dem wir wenigstens mit
                    einem Theile unsers Wesens angehören; wie können wir nun <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kinder</hi> des <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wahren</hi> Gottes seyn, da wir doch nicht von seinem Fleisch u
                    Blute sind; oder wie wird <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">der</hi>
                    Gott, der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lauter</hi> Geist ist,
                    den Leib auferwecken, der dem andern Gotte angehört und ihn mit dem Geiste
                    wieder verbinden, der allein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seines</hi> Geschlechts ist? – Ohne jene lezte Hoffnung, wäre selbst die
                    Gewißheit der sogenannten Unsterblichkeit nur eine halbe, nur eine mit Schmerz
                    erfüllte Freude. Die Gewißheit, daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">der</hi> durch den Tod gegangen ist, der zuerst die Verbindung
                    zwischen dem Natur- u dem Geister-Reiche hergestellt hat, verwandelt den Tod für
                    uns in einen Triumpf, dem wir entgegen gehen, wie der Krieger dem gewißen Siege
                    und mit der Wonne der unmittelbaren Gewißheit töne ich immer die Worte in mir
                    nach, die einst Schelling in hoher Begeisterung sprach: Wir dürfen uns unsers
                    Looses als Menschen freuen; denn gewiß die Bestimmungen, die uns erwarten, sind
                    unglaublich hoch u ich wenigstens, der ich weit entfernt bin von aller
                    sentimentalen Sehnsucht nach dem Tode und fest entschloßen, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">solange</del> zu leben u zu wirken, <subst>
                        <del rendition="#s">aber</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">so lang</add>
                    </subst> es mir vergönnt ist, muß mir doch den Augenblick des Sterbens als den
                    wonnevollesten des ganzen Lebens denken. —</p>
                <p><pb n="4"/>Nehmen Sie, lieber Wagner! diese Abschweifung, wozu mich <seg type="comment"><orig>Ihre Bemerkung über <persName key="JP-004208">Studnitz</persName></orig><note xml:id="gd3_txx_x4b">In einem nicht
                            überlieferten, wohl Ostern 1811 verfassten Brief Wagners an
                            Wangenheim.</note></seg> verführte (dem ich übrigens, mit Ihnen, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gleiche</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sache</hi> unter <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">andern</hi> Namen, nämlich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">reine</hi> Phantasie, auch von
                    Herzen wünsche) zugleich als einen Pendant zu Ihrer Empfindung am <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ostertage</hi> und als einen
                    Beweis, daß wir auch hier auf verschiednen Wegen zu Einem Ziel kommen. Und das
                    ist eben wieder das göttliche Siegel der Religion, daß ihr Wesen so Eines u Ihre
                    Formen so unendlich sind, wie die Formen alle, unter denen sich das Göttliche
                    sezt u offenbaret.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ueber den Werth und Unwerth der wahren und falschen
                            Mystik sind wir – glaube ich – ganz verständigt;</orig><note xml:id="nb41_1yx_x4b">Vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1093/#start_jb5_dyx_x4b">Wangenheims umfassenden
                                Ausführungen in seinem Brief vom 16. Februar
                        1811.</ref></note></seg> doch fühle ich mich gedrungen – so geht mir die
                    Sache zu Herzen – noch eine Bemerkung zu Ihrer anzufügen.<space unit="section"/>"Was die <persName key="JP-004683">Werner</persName>ische Mystik betrifft so
                    liebe ich sie sehr, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">insofern</hi>
                    sie auf das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Himmlische</hi> geht"
                    sagen Sie und gewiß ist das auch meine Meynung; aber ich verlange noch mehr, und
                    zwar als <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>conditio sine qua
                                non</orig><note xml:id="nrqm_jyx_x4b">Notwendige Bedingung,
                                unabdingbare Voraussetzung.</note></seg></hi> ihres Werths, daß sie
                    nämlich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ausdruck</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Folge</hi> eines wahrhaft u
                    lebendig <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Empfundenen</hi> sey und
                    nicht als <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">stimulus</hi></hi> für das Empfindende, als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Grund</hi> der Empfindung <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">angesehen</hi> u <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">benuzt</hi> werden <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wolle</hi>. Ihr<choice>
                        <sic>e</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> Urtheil über <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004683">Werners</persName></hi>
                    <seg type="comment"><orig>Mysterie der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Thalritter</hi></orig><note xml:id="nzrn_pyx_x4b">Gemeint ist Werners dramatisches Gedicht <bibl key="JP-010063" subtype="werk">"Die Söhne des Thales"</bibl>, das in zwei Teilen
                            1803 und 1804 bei <persName key="JP-003658">Johann Daniel
                                Sander</persName> erschienen ist (Teil 1: "Die Templer auf Cypern";
                            Teil 2: "Die Kreuzesbrüder"). </note></seg> ist das meinige; aber darin
                    kann ich nicht mit Ihnen übereinstimmen, wenn Sie sagen: "Der Mensch muß nichts
                    Himmlisches <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wißen</hi> wollen!"
                    und dann blos den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Glauben</hi>
                    statuiren. Sie haben zwar vollkommen recht, daß der Mensch, der empirische
                    Mensch, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">als</hi> solcher, von Gott
                    u seinen Himmeln nichts weiß u nichts wißen kann; aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dieser</hi> Mensch hat auch nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> Glauben, den Sie
                    verlangen u postuliren, sondern den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wahn</hi>, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Superstition</hi>. Der Mensch, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">als</hi> endliches Wesen, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">als</hi> Individuum, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">weiß</hi> nicht u <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glaubt</hi> nicht; aber er <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">existirt</hi> auch, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">als</hi>
                    solches, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> in der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Reflexion</hi> und also so gut,
                    als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gar</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht</hi>. Seine wahre Existenz
                    u, was Eins ist, sein wahres Wißen wurzelt nur in Gott und sein Scheinleben
                    folgt dem wahren Leben eben so nothwendig, als nichtig, wie der Schatten dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">manifestirten</hi> Lichte. Nicht
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi>, nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi>, nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wir</hi> wißen und glauben, sondern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gott</hi> ist es, der sich in uns
                    weiß der sich in uns <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">selbst</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erkennt</hi>. Aber es ist wohl
                    sonderbar zu sagen, daß Gott <pb n="5"/>sich in uns nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glaube</hi>? Und dennoch giebt es einen
                    menschlichen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Glauben</hi>, so
                    gewiß als es einen thierischen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Instinkt</hi> giebt. Beyde sind ein Beleg für eine, von aller Subjectivität
                        unabhängige<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">objective<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del></hi> Vernunft (Weltseele) und nur dem
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Grade</hi> nach verschieden.
                    Daher das Nöthigende, das Unmittelbare in den beyden Erscheinungen; daher die
                    Untrüglichkeit des Sinns, des Instinkts u des Glaubens. Hier hat der trennende
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">subjective</hi> Verstand noch
                    keine Macht und alles nimmt mehr den Charakter der ungetrübten Vernunft an. Aber
                    dennoch ist dieser Glaube, dieser Instinkt so wenig das Höchste, als die
                    sinnliche Erkenntnißweise die höchste ist. In diese Einheit mußte der Verstand
                    Zwiespalt bringen, damit Totalität werde, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bewußte</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">geoffenbarte</hi> Einheit in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Allem</hi>. Der Glaube ist das nicht-wißende Wißen mit dem Bewußtseyn, daß
                    etwas Höheres in uns waltet; der Instinkt ist das näm<ex>liche</ex>
                    nicht-wißende, aber zugleich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bewußtlose</hi>, Wißen in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">völliger</hi> Objectivität; <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">über</hi> beyden aber steht das wißende <subst>
                        <del rendition="#s">aber</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">und</add>
                    </subst> bewußte Wißen der Vernunft, welche den entzweyenden Verstand besiegt
                    hat und ihn zu ihrem Diener macht zur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Darstellung</hi> des Unendlichen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">im</hi> Endlichen im Sinne des göttlichen Plato.
                    So <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">darf</hi> u <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi> es nicht allein ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wißen</hi> des Himmlischen geben, sondern es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">soll</hi> u <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">muß</hi> es auch geben, denn alles andere <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wurzelt</hi> in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diesem</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ohne</hi> dieses wäre gar kein anderes u auch kein Glaube ohne
                    Wahn. Aber nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Allen</hi> ist es
                    gegeben und das gehört wieder zur Göttlichkeit Gottes, daß er sich nicht allein
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unendlich</hi>, sondern auch
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">auf unendliche Weise</hi>
                    sezt.</p>
                <p>Sie sehen nun, Bester! wie auch wir im Punkte des Glaubens in unserer
                    Verschiedenheit Eins sind. Nur die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Reflexion</hi> trennt uns, nicht die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sache</hi> d. h. nur der Verstand, nicht die Vernunft; nur die
                    Höhe des Standpunktes, nicht seine unergründliche Tiefe.</p>
                <p>Darnach würden wir uns denn auch entzweyen u versöhnen über Ihr gefolgertes Wort:
                    "Auf Erden giebt es keine Meisterschaft" Aber die Ausführung führte mich heute
                    weiter, als ich mich führen laßen darf um Ihret- u meinetwillen. Jedes Ding – so
                    viel nur sey hinzugesezt – ist meisterhaft, wenn es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi>, was es nach seiner Idee u durch sie
                    seyn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi>; also auch der
                    Mensch. <pb n="6"/>Im absoluten Sinne ist P<supplied reason="omission" cert="high">f</supplied>lanze = Stein = Mensch; denn nur in der Relation
                    keimen u blühen die Klaßen u Abstufungen, die die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">absolute</hi> Natur nicht kennt und erst in der
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erscheinenden</hi>
                    hervortreten lässt. —</p>
                <p>Gerade diese "herzlichen Worte" in Ihren Gedichten, lieber Wagner! sind es, die
                    mich so innig u für ewig an Sie hinziehen u in Sie hinein. Sie haben ganz recht
                    gesehen. Aber nicht die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Worte</hi>
                    sind es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allein</hi> und nicht das
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">herzliche</hi> ist es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allein</hi>, sondern das, daß
                        <foreign xml:lang="grc">logos</foreign>
                    u Herz bey Ihnen u in Ihnen Eins u ungetrennt, nicht zu<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sammengemischt</hi>, sondern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ursprünglich</hi> Eins sind, daß Sie daher nicht
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sich</hi> wollen in Ihren
                    Werken, sondern die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Idee</hi> in
                    der allein wir leben, weben u seyn können, die Idee der Wahrheit, Schönheit u
                    Tugend in ihrem ungetrübten Einsseyn.</p>
                <p>Alle Freunde grüßen Sie herzlich u schmerzlich, mein Theurer! <seg type="comment"><orig>Von <persName key="JP-013431">Rapp</persName> u <persName key="JP-000703">Cotta</persName> lege ich Zeilen bey.</orig><note xml:id="nanb_dzx_x4b">Rapps Brief an Wagner ist nicht überliefert; das
                            Schreiben von Cotta könnte <ref type="letter" target="JP-UB1100">sein Brief vom 26. Mai 1811</ref> sein. </note></seg> Mit <persName key="JP-013431">Rapp</persName> bin ich ganz einverstanden: das
                    Zeichnen thut Noth und ist das Erste für die Darstellung! Die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Idee</hi> aber <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page6" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">füge ich hinzu,</seg> ist das Centrum. Mit jedem Mittelpunkte
                    ist aber schon <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zugleich</hi> die
                    Peripherie gegeben und der ganze Kreiß, freylich nur in der Unendlichkeit. Zur
                    Darstellung des Unendlichen im Endlichen dazu gehört die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hand</hi> des Künstlers und sein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Auge</hi> u beyde müßen fest u
                    sicher seyn durch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Uebung</hi> u
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kritik</hi>. Die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kultur</hi> der Idee aber steht
                    höher u ist unbedingter, denn die Kunst steht u fällt nicht mit dem Künstler,
                    sondern ist ewig. Ueber die Bildung <persName key="JP-004558">Ihrer
                        Knaben</persName> zu Künstlern habe ich <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> eine Idee vorlängst hingeworfen. Er wird sie Ihnen
                    mittheilen. Gefällt sie Ihnen, so kann <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">er</hi> mit <persName key="JP-002546">der edlen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Herzogin</hi></persName>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> mit dem biedern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-000744">Danneker</persName></hi> sprechen <seg type="comment"><orig>u <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-011903">Hartmann</persName></hi> findet sich von
                            selbst</orig><note xml:id="not1_vdt_1pb">Der hier
                            wohl gemeinte Ferdinand Hartmann, Sohn des eben (9. Juni) verstorbenen
                                <persName key="JP-001554">Johann Georg Hartmann</persName>, war seit
                            1810 Professor an der Dresdener Kunstakademie. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1100/#start_u2f_ngt_1pb">Bezüglich der Unterrichtung der Wagnerschen Söhne hatte in Dresden
                                der Forstrat Johann Heinrich Cotta vermittelt.</ref></note></seg>.
                        <persName key="JP-004556">Die Knaben</persName> könnten hier lernend
                    verdienen u verdienend lernen.</p>
                <closer>
                    <salute>Grüßen Sie <persName key="JP-004551">Ihr liebes Weib</persName>, dem
                        Gott beystehen mag nach seiner unend<pb n="7"/>lichen Weisheit u Güte, und
                            <persName key="JP-004557">ihre lieben Kinder</persName>, auch <seg type="comment"><orig>den Erzieher des <persName key="JP-000317">Prinzen</persName></orig><note xml:id="necc_c1y_x4b"><persName key="JP-002882">Friedrich Mosengeil</persName>.</note></seg>,
                            <persName key="JP-001651">Hendrich</persName> u <persName key="JP-002186">Konitz</persName> – vor Allen aber Studnitz von</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ihrem</hi>
                        <hi rendition="#right">eigensten Freunde<lb/>Wangenheim </hi>
                    </signed>
                    <dateline>Geendigt am 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> July 1811.</dateline>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>