<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1925" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 2. Dezember
                    1811, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 2 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 16, S. 60–61.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 16, S.
                            102–103. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exat
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1811-12-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012250">Träume</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">December</hi> 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>Süß und himmlisch drang im lieblichsten Traume die Ahndung mit ihrem schönsten
                    Zauber in mein Herz, mir den smaragdenen Becher, von bittersüß umkränzt, durch
                    Zähren lächelnd, reichend. Mir war es, als wäre ich nie gewesen, als sollte ich
                    nicht mehr seyn, und die Flamme des Lebens verging in die ewige Melodie
                    vollkommner Schönheit. Ach! Ernst, Sie blicken so tief, so klar in das tiefste
                    Tief meines Ichs, bitte, wenn Sie mich lieben, deuten Sie, wenn Sie es vermögen,
                    dieses mich so wunderbar ergreifende Traum-Gebilde, lösen Sie den drückenden
                    Knoten, wenn Sie es vermögen, dieses holden, wehen Räthsels. Bey der Liebe, die
                    mich so fest an Sie bindet, nur ein zartes, lichtes Wort, nur einen bekannten,
                    lieben Zug Ihrer theuren Freundes Hand, nein, nie habe ich klarer, bestimmter,
                    harmonischer geträumt, wie <date when="1811-11-23" calendar="#Gregorian">am
                        Morgen <seg type="comment"><orig>meines Wiegenfestes</orig><note xml:id="no1h_nsb_vyb">Emil August hatte am 23. November 1811 seinen
                                39. Geburtstag gefeiert.</note></seg></date>, warum habe ich aber
                    nicht eher geschrieben, warum nicht eher um Ihre Deutung gebethen? – warum? Das
                    weiß ich warlich nicht, doch ich kann nicht heucheln,<pb n="2"/> weil Hoffnung,
                    weil Furcht, was oft eins, weil Trost und Jammer zugleich aus der himmlischen
                    Zähren lächelten; gewiß, gewiß haben Sie etwas vor, was mich gleich arm, gleich
                    reich, machen wird. Zürnen Sie nicht über das Bangen der Selbstsucht, über die
                    unbescheidenen Fragen der Liebe, nein, selbst ein Engel und den Engeln so nahe,
                    zürnt nie ein herrlicher Geist über das Schwanken, Leiden, Minnen, eines sich
                    hüllelos aussprechenden Gemüths. O! nur ein Wort, ein tröstendes! Wäre <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> nicht leidend, so hätte ich sie heute
                    gesehen, sie hätte mir Grüße und süße Worte des reinsten Wohlwollens für den
                    trauten Freund mitgetheilt, aber nun schweige ich, denn ich spreche nicht so
                    hold, wie die liebevolle, geistreiche Freundschafts-Gefährtin, und ich habe kaum
                    genug Herz für mein eigenes Lieben. Umarmen Sie Ihre <persName key="JP-004558">Kinder</persName>, Mondenschein und Sonnenglanz, küßen Sie <persName key="JP-004564">den ältesten</persName> segnend auf die Stirn, <persName key="JP-004570">den jüngsten</persName> liebkosend auf den Mund. Wenn ich
                    Sie künftiges Jahr von <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName></hi> aus besuche, so werde ich auch diese
                    holden Engel an Ihrem Herzen an das meinige drücken. Liebe und Wonne und
                    Wiedersehen</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Dein tiefergriffner <hi rendition="#aq">Emile</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>