<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1098" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen. Heidelberg,
                    4. Mai 1811, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Briefe von Heinrich Voss, hg. von Abraham
                            Voß. Bd. 2: Mitteilungen über Göthe und Schiller. Briefe an Chr. von
                            Truchseß, Heidelberg: C. F. Winter 1834, S. 12-16. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1811-05-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012840">Jahreszeiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg, 4. Mai 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>Endlich in meiner kleinen Stube <seg type="comment"><orig>erwache ich aus meinem
                            schönen Reisetraum</orig><note xml:id="nvbw_w5v_z4b"><ref target="JP-UB1095/#ne2x_qtv_z4b">Heinrich Voß war vom 30. März
                                bis zum 12. April 1811 zu Besuch auf der Bettenburg</ref>. Vgl. auch
                            seinen Bericht in Briefen an seinen Bruder Hans in Briefe von Heinrich
                            Voss, hg. von Abraham Voß. Bd. 3: Aus dem Leben von Heinrich Voß. Briefe
                            an Verschiedene. Ernstes und Heiteres aus dem Nachlaß, Heidelberg: C. F.
                            Winter 1838, S. 67-88.</note></seg>, und fühle es erst so recht, wie
                    glücklich ich gewesen bin, und noch bin in der Erinnerung all des Schönen, das
                    ich genossen. Die Reise hat mir an Leib und Seele wohl gethan. Mir ist ja das
                    Höchste zu Theil geworden, das ich mir denken kann, Umgang mit Menschen, zu
                    denen ich mit Liebe und Ehrfurcht emporschaue. Du Herrlicher, denke ich an unser
                    friedliches Zusammenleben auf Deiner friedlichen Burg, an unsre Gespräche,
                    Vorlesungen, an unsre Spaziergänge, <seg type="comment"><orig>kleine Reisen zu
                            Verwandten</orig><note xml:id="nw3h_lvv_z4b">Voß hatte zusammen mit dem
                            Truchseß am 9. April dessen <persName key="JP-013472">Cousin
                                Ferdinand</persName> in Wetzhausen besucht, vgl. Briefe von Heinrich
                            Voss, hg. von Abraham Voß. Bd. 3, Heidelberg: C. F. Winter 1838, S. 85
                            f.</note></seg>, an Deine Erzählungen, an <seg type="comment"><orig>Deine aus der innersten Seele hervorgequollenen Worte in der
                            Todtenkapelle</orig><note xml:id="nbfd_s1w_z4b">Der Besuch fand am 2.
                            April statt, vgl. Briefe von Heinrich Voss, hg. von Abraham Voß. Bd. 3,
                            Heidelberg: C. F. Winter 1838, S. 76-78.</note></seg>, <seg type="comment"><orig>auf dem Grabe <persName key="JP-013473">Deines
                                geliebten Vaters</persName></orig><note xml:id="nhtg_hbw_z4b">Am 9.
                            April, vgl. Briefe von Heinrich Voss, hg. von Abraham Voß. Bd. 3,
                            Heidelberg: C. F. Winter 1838, S. 86: "Auf dem Kirchhofe führte er uns
                            an den aufgerichteten Denkstein, unter dem sein Vater begraben liegt.
                            'Das war ein Mann,' sagte er, und umschlang den Stein, 'ein herrlicher
                            Mann; er war alles, was der Stein von ihm sagt, und jetzt – kennt man
                            ihn kaum mehr!' Die Thränen rollten ihm über die Backen, und von uns
                            Anwesenden konnte keiner ohne Wehmuth ein Wort sprechen."</note></seg>,
                    an der <seg type="comment"><orig>Säule der Geschwisterliebe</orig><note xml:id="nf4w_z1w_z4b">Vgl. Briefe von Heinrich Voss, hg. von Abraham
                            Voß. Bd. 3, Heidelberg: C. F. Winter 1838, S. 73 f.</note></seg> – o
                    Dein eignes Herz muß Dir's sagen, wie ich dann bald von Freude, bald von stiller
                    wohlthätiger Wehmuth durchdrungen bin. Dann möchte ich zu Dir fliegen, Dir die
                    Hand drücken, an Deinem Herzen Thränen weinen. Habe Dank für Alles, für nichts
                    aber so sehr, als für den Augenblick, wo Du mich und <seg type="comment"><persName key="JP-004507"><orig>meinen Bruder</orig></persName><note xml:id="nibf_mdw_z4b">Abraham Voß traf am 6. April 1811 auf der
                            Bettenburg ein.</note></seg> in Deine Arme schlossest, und uns hießest
                    Brüder bleiben unser Lebelang.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Als wir uns in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> trennten</orig><note xml:id="ns4l_sdw_z4b">Der Truchseß von Wetzhausen hatte die Brüder bis nach Meiningen
                            begleitet, vgl. Briefe von Heinrich Voss, hg. von Abraham Voß. Bd. 3,
                            Heidelberg: C. F. Winter 1838, S. 87. Die Brüder Voß reisten dann nach
                            Rudolstadt weiter.</note></seg>, saßen wir eine Zeitlang still und
                    nachdenkend im Wagen; dann überließen wir uns im herzlichen Gespräche der Freude
                    über das Genossene, und unsre Herzen schlugen warm für den geliebten
                    Bettenburger.</p>
                <p>Wie ist mir die Zeit meiner Reise so schnell verschwunden – und doch, wie groß
                    ist ihr Raum, wenn ich ihn überschaue. Die fünf Wochen scheinen sich zu so viel
                    Monaten auszudehnen. Als ich im vorigen Sommer fünf Monate krank lag, war es
                    fast umgekehrt, außer wenn einige Lichtstrahlen, wie in <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName>, die Finsterniß durchbrachen. Die
                    Freude hat mich gesund gemacht, nicht die Ärzte <seg type="comment"><orig>Naphta</orig><note xml:id="nqmh_v2w_z4b">Gleichbedeutend mit
                            Äther, einer Verbindung von Säuren und Alkohol mit stechendem Geruch,
                            die belebend wirkt und bei Ohnmachten eingesetzt wird.</note></seg> und
                    Phosphorus; drum will ich der Freude huldigen, bis mir der Genius des Todes naht
                    und die Fackel löscht. Wie ist mir <persName key="JP-004556">unser
                        Wagner</persName> bei seiner Lahmheit ehrwürdig geworden. „Solche
                    Kleinigkeiten,“ sagte er, „muß man achten, wenn das Herz nur froh ist.“ So
                    spricht auch mein geliebter Bettenburger bei seiner Blindheit und Taubheit. So
                    hoffe auch ich einst sagen zu können, wenn ich mich noch mehr in der Schule des
                    Lebens gebildet habe.</p>
                <p><persName key="JP-004556"><anchor type="target" xml:id="start_tl3_zmw_z4b"/>Ernst
                        Wagner</persName> ist ein herrlicher Mensch; sein großes, offenes, redliches
                    Auge, sein biederes Wesen und die unwiderstehliche männliche Freundlichkeit in
                    all seinen Mienen hätten mich angezogen, auch wenn ich noch nichts von ihm
                    gewußt, <seg type="comment"><orig>mich nicht bereits sein <bibl key="JP-010022" subtype="werk">Wilibald</bibl> erwärmt hätte</orig><note xml:id="nrwj_dfw_z4b">Auf der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName> las Heinrich Voß dem Truchseß aus dem <bibl key="JP-010022" subtype="werk">"Wilibald"</bibl> vor, vgl. Briefe
                            von Heinrich Voss, hg. von Abraham Voß. Bd. 3, Heidelberg: C. F. Winter
                            1838, S. 76 und 79.</note></seg>. So aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sah</hi> ich nur, wie ich zu ihm trat, was ich
                    schon kannte.<anchor type="target" xml:id="stop_tl3_zmw_z4b"/></p>
                <p>In <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> fand ich alles beim Alten. Bei
                    meinen Collegen und ehemaligen Schülern, beim wackern <persName key="JP-013480">Generalsuperintendenten Vogt</persName> stehe ich noch
                    in gutem Andenken. <persName key="JP-003735">Die Schiller</persName> wollte mich
                    durchaus herbergen. Zum erstenmale sah ich meines geliebten <persName key="JP-003737">Schillers</persName> Zimmer nach seinem Tode wieder, wo ich
                    so oft fröhlich mit ihm war, wo wir den <bibl key="JP-009772" subtype="werk">Othello</bibl> gemeinschaftlich bearbeiteten, wo wir manches Glas Wein
                    tranken, wo ich ihn zuletzt erkranken, hinscheiden und sterben sah. Heil dem
                    Guten, Unvergeßlichen!</p>
                <p>Zu <persName key="JP-001353">Göthe</persName> ging ich mit sehr geringen
                    Ansprüchen. Daß er mir noch gut war, wußte ich; daß er mir die alte Herzlichkeit
                    sollte erhalten haben, durfte ich kaum hoffen, wie sehr ich's auch wünschte. Ich
                    war ja seit 4½ Jahren sein Hausfreund nicht mehr, und in solcher Zeit ändert
                    sich manches. Er empfing mich nicht eben herzlich, aber mit einer
                    Freundlichkeit, die von Herzen kam, und ich ging vergnügt von ihm. Denk Dir nun
                    meine Freude, als ich am folgenden Mittage bei ihm ganz den alten, väterlich
                    gesinnten, liebenden Freund wiederfand. Nachher sah ich ihn noch zweimal in
                    unvergeßlichen Stunden.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wieland</hi> ist recht alt
                    geworden, ein liebenswürdiger, ruhiger Greis, der von seinem Elemente getragen
                    wird, das er sich selbst gebildet hat, und wie <persName key="JP-001704">Herodots</persName>
                    <seg type="comment"><orig>Makrobier</orig><note xml:id="nbwy_1hw_z4b">In
                            Herodots <bibl key="JP-012062" subtype="werk">"Historien"</bibl>
                            erwähntes legendäres Volk im äußersten Süden der bekannten Welt. Es
                            zählt neben den Ichthyphagen und den Troglodyten zu den den östlichen
                            Athopiern zugehörigen Völkerschaften.</note></seg> einst sanft
                    hinüberschlummern wird.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_w4f_vnw_z4b"/>Man hat mich zum akademischen
                    Senator erwählt und mir die Professur der Eloquenz neben meiner jetzigen
                    übertragen. Das erste habe ich dankbar angenommen, das zweite höflichst
                        abgelehnt.<anchor type="target" xml:id="stop_w4f_vnw_z4b"/> Es ist meine
                    Sache nicht, jährlich zwei Programme zu schreiben und der Fürsten Lob in
                    lateinischen Floskeln zu ertönen. Es sei eine große Ehre, sagt mein <seg type="comment"><orig>College Th.</orig><note xml:id="ngjv_k3w_z4b">Nicht
                            ermittelt, wahrscheinlich der Heidelberger Juraprofessor <persName key="JP-004267">Anton Friedrich Justus
                        Thibaut</persName>.</note></seg>, die ich nicht ausschlagen müsse. Allein
                    ich denke, ich werde auch ohne diese Ehre noch ziemlich ehrenvoll durch die Welt
                    kommen.</p>
                <p>O Du Theurer, ich habe Dich noch einmal so lieb, seit ich Dich in Deiner
                    Umgebung, in Deinem Elemente gesehen, und diese Liebe ist mir wohlthätig; sie
                    spornt mich und macht mir das Gute und Schöne klarer und anschaulicher. Gewiß Du
                    bist mir auch etwas gut. Deine freundlichen Blicke redeten Wahrheit, und wenn
                    ich recht froh sein will, so vergegenwärtige ich sie mir. Ungerufen steht Dein
                    Bild vor mir, und wo ich mich hinwende, da folgt es mir auf den leisesten
                    Wink.</p>
                <p>Der Frühling hat diesmal Riesenschritte vor mir gemacht, da ich von dem ziemlich
                    luftigen <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> mit Windeseile nach dem
                    warmen <placeName key="JP-006053">Neckarthale</placeName> kam. Es war mir, als
                    säh' ich auf einem Taschenspielerteller Samenkörner in einigen Minuten keimen,
                    blühen und Früchte tragen, denn in unserm Garten hangen die Bäume schon voll
                    kleiner Früchte.</p>
                <closer>
                    <salute>Ich umarme Dich von ganzer Seele.</salute>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>