<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1921" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Karl August von Wangenheim an Emanuel. Ludwigsburg, 21. August 1811,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>DLA</institution>
                                <collection>B:Wangenheim, Karl August von</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004599">Karl August Freiherr von Wangenheim</persName>
                    <placeName key="JP-005974" cert="high">Ludwigsburg</placeName>
                    <date when="1811-08-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB1918">Von Emanuel an Karl August von
                        Wangenheim. Bayreuth, 27. Mai 1811, Montag</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB1922">Von Emanuel an Karl August von
                        Wangenheim. Bayreuth, 1. September 1811, Sonntag</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB2048">Von Emanuel an Karl August von
                        Wangenheim. Bayreuth, 6. November 1811, Mittwoch</ref>
                </correspContext>
                <note>Der Brief wurde (vermutlich gemeinsam mit dem <ref type="letter" target="JP-UB1920">vom 10. und 20. August 1811</ref>) von einem Herrn
                    Würzburger überbracht.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013034">Wangenheim-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-014265">Pestalozzi und sein Erziehungsinstitut</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012778">Geschäftliches</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. d. 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> August.</dateline>
                </opener>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1918/#start_kdp_fyx_gwb">Was
                        ich zu dem <ref target="JP-UB1918/#ngzq_yxx_gwb">anti-pestalozzischen
                                <persName key="JP-012207">Schmid</persName></ref> sage?</ref> –
                    Eigentlich kenn ich keinen solchen, allenfalls einen anti-schmid'schen <persName key="JP-012207">Schmid</persName>. Hat <persName key="JP-012207">Schmid</persName> den alten, tiefen <persName key="JP-003192">Pest</persName>. misverstanden, wie er es denn leider gar sehr gethan hat,
                    so zieht er nunmehr gegen seinen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eignen</hi> Misverstand zu Felde, aber nicht gegen den alten ehrwürdigen
                        <persName key="JP-003192">Mann</persName>, dem <persName key="JP-012207">S</persName>. alles zu danken hat, was er ist. Wenn man <persName key="JP-003192">Pestalozzi's</persName> Aufgabe nur aus <persName key="JP-012207">Schmids</persName>
                    <bibl sameAs="JP-009651" subtype="werk">Buche</bibl> kennte, so müßte man
                    glauben, <persName key="JP-003192">Pest</persName>. verwürfe, wie <persName key="JP-001073">Fichte</persName>, die elterliche Erziehung im
                    Familienkreiße u wolle nichts, als Institute; so müßte man glauben, <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> behaupte u glaube, es sey wirklich
                    seine Methode zum Einführen in die Schulen u Erziehungsanstalten gereift da.
                    Kennt man ihn u seine Schrifften aber aus erster Hand, so schlägt man vor
                    Erstaunen die Hände über dem Kopf zusammen, denn niemand dringt stärker darauf,
                    daß die Mutter ihren Kindern Mutter sey, als er, so daß ihm ja Mutter- Vater- u
                    Kindes-Liebe gerade das sind, ohne welches alle Schul- u Erzieher-Bildung
                    fundamentlos sey; niemand behauptet lauter, als er u seine Freunde, daß die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Idee</hi> der Methode noch gar
                    nicht einmal ganz <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dargestellt</hi>
                    werden könne u daß sie überhaupt nichts Fertiges sey, in der sich der bequeme
                    Erzieher, wie in einen Lehnstuhl, gemächlich hineinsetzen könne, daß sie gar
                    nicht die Aufgabe einer besondern Individualität, sondern der ganzen Menschheit,
                    wie etwa die Religion im eminenten Sinn – Uebrigens bleibt <persName key="JP-012207">Schmid</persName>, der von Freund und Feind nicht wahrhaft
                    gewürdigt zu seyn scheint, immer ein sehr ausgezeichneter Mensch, wenn gleich
                    sein Buch, <seg type="comment"><orig>das <persName key="JP-011911">Horstig</persName> ein Meteor nennt</orig><note xml:id="nfw3_z2z_gwb">Vgl. die Rezension von <persName key="JP-012207">Schmids</persName>
                            <bibl sameAs="JP-009651" subtype="werk">Werk</bibl> durch Carl Gottlieb
                            Horstig in <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">ZeW</bibl> vom 17.
                            Dezember 1810, Nr. 251, Sp. [1993]–1996, hier Sp. [1993].</note></seg>,
                    ein solches Meteor ist, das, dem heitern Sonnenstrahle oder auch nur der freyen
                    Luft ausgesezt, jämmerlich zerplazt. Er hat unstreitig hohe Ansichten und es
                    bewegen ihn große Wahrheiten, aber diese sind so chaotisch unter einander
                    gemischt u ihre Stellung ist so verrückt, daß sie fast durchgängig zu Irrthümern
                    geworden sind. Es ist – ich gestehe es, gegen meine Erwartung – so wenig
                    Fruchtbares, Positives, der Entwicklung und Anwendung Fähiges darin zu finden,
                    daß das Buch die Sache auch nicht um einen Schritt weiter gebracht hat. Die
                    Seele ermüdet sich durch diese Windsbraut von bloßen Lichtfunken hindurch zu
                    arbeiten. Wir sind dadurch, wie gesagt, <pb n="2"/>der Lösung unserer Aufgabe
                    für das Menschengeschlecht um nichts näher getreten, wenn auch <persName key="JP-012207">Schmid</persName> persönlich nichts dabey verliert, da sich
                    wohl für ihn aus solcher Gährung noch eine herrliche Welt gestalten kann. Aber
                    lächerlich, ja mehr als lächerlich, erscheint mir der, der ein solches Stürmen
                    zu seinem Götzen machen kann, wie <persName key="JP-011911">Horstig</persName> u
                    Andere. (Von den Schlechten, die einzelne Stellen aus <persName key="JP-012207">Schmids</persName>
                    <bibl sameAs="JP-009651" subtype="werk">Buch</bibl> ziehen, <seg type="comment"><orig>wie Schreiber in <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>, um damit <persName key="JP-003192">Pest</persName>. u. s. Sache den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Regierungen</hi> verdächtig zu machen</orig><note xml:id="npcg_5hz_gwb">Die Rezension von Schmids Werk im <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">"Morgenblatt für gebildete
                                Stände"</bibl>, Beilage: Übersicht der neuesten Literatur 1810, Nr.
                            20, S. [77], in der "die Regierungen Deutschlands [...] hauptsächlich
                            auf diese Schrift aufmerksam" "gegen die sogenannte Pestalozzische
                            Methode" gemacht werden sollen, "damit nicht das Heil einer
                            heranwachsenden Generation elender Charlatanerie ferner preisgegeben
                            werde", ist nicht namentlich gezeichnet. Die Pestalozzi-Bibliographie
                            von August Israel weist sie jedoch einem Herrn Schneider in Heidelberg
                            zu und nicht <persName key="JP-003853">Aloys Schreiber</persName>,
                            dessen ebenfalls nicht namentlich gezeichnete Texte über Pestalozzi im
                                <bibl sameAs="JP-010313" subtype="werk">"Morgenblatt für gebildete
                                Stände"</bibl> vom 29. März 1811, Nr. 76, S. 302–303, keinen Apell
                            an Regierungen enthalten, vgl. August Israel, Pestalozzi-Bibliographie,
                            Berlin: Hofmann 1903/1904, Bd. 3, S. 260f. und S. 262–264.</note></seg>,
                    rede ich gar nicht). Als <persName key="JP-012207">Schmid</persName>, in seinem
                    unermeßlichen Kraftgefühl, aus der mathematischen Sphäre, in der er sich (gegen
                    die Grundsatze der Methode) allein bewegt hatte, herausgeworfen wurde, als er
                    das Bedürfniß einer ganzlichen Revolution seines Wesens fühlte, hatte er zwey
                    Wege vor sich: er konnte umkehren und werden wie die Kinder oder im Gefühl
                    desjenigen, was er nur einseitig hatte oder ganz entbehrte, leidenschaftlich aus
                    das wegwerfen, was er wirklich besaß. Im ersten Fall hätte er sich demüthig u
                    lernbegierig in die Stille zurückgezogen, um das, was ihm mangelte, zu ergänzen
                    – und dann würde er die Wahrheit u Kraft, die er schon hatte, auf einer höhern
                    Stufe veredelt u harmonisch mit seinem ganzen Daseyn aufs Neue wieder gewonnen
                    haben. Im zweyten Falle blieb ihm nichts übrig, als den wilden Zwiespalt die
                    Kraft, die sein Inneres zerfleischte und in dem er das, was er sah u hörte,
                    nicht mit dem, was er besaß, zu vereinigen vermochte, gegen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die</hi> Menschen u Verhältniße mit und in denen
                    er lebte, zu kehren und die gewonnenen Vorzüge gegen den Mann, der sie in ihm
                    anregte u belebte, zu richten. Und – obgleich die Unschuld u die Rückehr zum
                    Kindersinne in dem Buche laut ansprechend ist – <persName key="JP-012207">Schmid</persName> that dennoch – das Letztere. Statt anspruchslos aufs Neue
                    zu lernen, mit sich selber in der Natur in Harmonie zu treten, u selber wieder
                    ein Kind zu werden, zog er es vor, als ein Begeisterter u als ein Prophet der
                    Menschheit aufzutreten. Aber er brachte sich selber um die wahre Begeisterung u
                    die Menschen um den Seegen einer ächten, prophetischen, unsterblichen Lehre, zu
                        <pb n="2"/>der er hatte reifen können, wenn er sich Zeit dazu gegeben hätte.
                    Gewiß ist er auch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> ein Werk
                    der Vorsehung, aber nicht wie er es meynt, sondern insofern, inwiefern er die
                    verborgene Tiefe der menschlichen Schwäche in ihrer Kraft, in<subst>
                        <del rendition="#s">so</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">wie</add>
                    </subst>fern er die hohen Bedürfniße der Menschen-Natur, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">auff</del> denen, die ihn entstehen u wachsen
                    sehen u seinen Gang beobachten konnten, zur Lehre und Warnung recht auffallend
                    offenbaret.</p>
                <p>Doch wo gerathe ich hin? – So geht es immer, entweder gar nichts oder zu viel.
                    Ich setze nur noch hinzu: So sah ich <persName key="JP-012207">Schmid</persName>, so sehe ich ihn größtentheils noch, nachdem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> sein Buch gelesen, der
                    sein Thun vorher kannte. Wollen Sie ihn schön, gemüthlich, liebend u doch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wahrscheinlich</hi> richtig
                    beurtheilt hören, so lesen Sie: "<bibl sameAs="JP-014301" subtype="werk">Georg Sigrist's Briefe an Schmid über seine Ansichten u Erfahrungen der
                        Erziehungs-Institute p Mit Antworten u Bemerkungen herausgegeben von
                        Schmidt. Wien bey C. Schaumburg &amp;C. 1811</bibl>"</p>
                <closer>
                    <salute>So weit war ich, da führte eine Angelegenheit <seg type="comment"><orig>H<ex>errn</ex> Würzburger</orig><note xml:id="ns3m_hff_hwb">Wohl der Schnittwarenhändler Abraham
                                Würzburger oder einer seiner Söhne: <persName key="ed_qsq_xqf_cyb">Isaak</persName>, <persName key="ed_e12_frf_cyb">Jacob</persName> oder <persName key="ed_gjl_3rf_cyb">Elkan</persName>.</note></seg> von <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> zu mir, der nunmehr diese Epistel mitnehmen will.
                        Also – nur noch die Bitte: Grüßen Sie Freund <persName key="JP-999999">Richter</persName> u sein <persName key="JP-003469">Weib</persName>
                        herzlich von mir u bleiben Sie mir gut. Für immer der</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ihrige<lb/><hi rendition="#right">KarlW.</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><anchor type="target" xml:id="start_pr2_mff_hwb"/><hi rendition="#aq">A
                            propos</hi>: Haben Sie auf Ihrem Gute Nadelholz? Können Sie eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hütte</hi> dort bauen von 156'
                        Länge 60' Breite u 60' Höhe, eine Hütte die blos leicht mit Stroh oder
                        Tannenreiß verwahrt zu seyn braucht? Können Sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dort</hi> Brater schaffen von leichten,
                        weichen Holz? Könnte das nöthige <seg type="comment"><orig>Bratenholz</orig><note xml:id="neq2_xrf_cyb">Holz zum Braten
                                oder Kochen, die Scheite sind größer als beim
                            Feuerholz.</note></seg> (die Quantität wird so enorm nicht seyn) nach
                            gemacht<ex>em</ex> Gebrauch u gegen Ersatz des Schadens zurückgegeben
                        werden? Kann ein Mechaniker mit 3 bis 4 Handarbeitern bey Ihr<ex>em</ex>
                        Verwalter oder Pachter gegen billige Vergütung wohnen u in die Kost gehen,
                        bald u auf 4 bis 5 Monate? Könn<ex>en</ex> u woll<ex>en</ex> Sie das Alles,
                        so können <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wir</hi> ein
                        Geschafte mit einander machen, das in seinen Folgen eben so ungeheuer ist,
                        als in der Idee, die ihm zu Grunde liegt, einfach. Ich muß aber bald, sehr
                        bald Antwort haben.<anchor type="target" xml:id="stop_pr2_mff_hwb"/></p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>