<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0957" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Arnold Brockhaus an Ernst Karl Friedrich Ludwig. Muiden oder
                    Amsterdam, 23. März 1811, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Brockhaus, Leben 1, S. 211-212
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000501">Friedrich Arnold Brockhaus</persName>
                    <placeName key="JP-005528">Amsterdam</placeName>
                    <placeName key="JP-013060">Muiden</placeName>
                    <date when="1811-03-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002527">Ernst Karl Friedrich Ludwig</persName>
                </correspAction>
                <note>Zum Abfassungsort: Brockhaus hielt sich im März in Muiden und Amsterdam auf,
                    um die Amsterdamer Verlagsbuchhandlung aufzulösen und zu verkaufen.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012538">Minna Spaziers Familienangelegenheiten</term>
                    <term corresp="#JP-012905">Trennungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Hätte <persName key="JP-002703">der Vater</persName>, wie ich ihn sonst zu nennen
                    pflegte, oder, wie ich ihn jetzt ferner nennen werde, Herr <persName key="JP-002703">Geheime Rath Mayer</persName> mich gewürdigt, genaue
                    Kenntniß von meinen Verhältnissen zu nehmen, wozu das Schicksal <persName key="JP-004393">seiner unglücklichen Tochter</persName> ihn wol hätte
                    bewegen sollen, so konnte sich Alles schön und edel für mein und der armen
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName> Schicksal lösen. Mich würde
                    Dankbarkeit – der hervorstechendste Zug meines Herzens – an ihn und an sie dafür
                    gefesselt haben, und kein Opfer, das ich der Welt und meinem Innern hätte
                    bringen müssen, wäre mir dann zu hoch oder zu groß gewesen! <persName key="JP-004393">Minna</persName> wäre auch genesen dann, und bei bürgerlich
                    ganz geordneten Verhältnissen und mit edeln Menschen, besonders edeln Frauen,
                    umgeben, würde sie auch edel gewesen sein – und anstatt daß jetzt durch ihr
                    grauses Schicksal das <persName key="JP-004394">ihrer Kinder</persName> ewig mit
                    zerrissen wird, anstatt daß selbst ins Leben des <persName key="JP-002703">Vaters</persName> kaum wieder reine Freude zurückkehren kann und auch seine
                    eigenen Verhältnisse dadurch furchtbar gestört bleiben müssen, wäre ein
                    ursprünglich gewiß herrliches und reiches Gemüth, das in den Collisionen mit der
                    Welt zu Grunde gegangen war, wieder neu geboren worden, eine Seele war gerettet;
                    wieder dem Leben zurückgegeben, konnte <persName key="JP-004393">die
                        unglückliche Tochter</persName> durch Uebung und Erfüllung von Pflichten
                    Alles mit sich versöhnen, <persName key="JP-004394">ihre Kinder</persName> ehren
                    und deren Laufbahn ordnen, dem Vater selbst wieder die schönsten Blumen auf den
                    Pfad seines Lebens streuen!</p>
                <p>So wollen Sie es, edler braver Ludwig, so wollte ich es! Und nun werfe man noch
                    einen Stein auf uns.</p>
                <p>Daß ich es nicht verstand, wie <persName key="JP-003469">Karoline</persName> mir
                    vorwarf, den <persName key="JP-002703">Vater</persName>, außer meiner
                    Persönlichkeit, auch sonst zu interessiren für mein Schicksal, kann ich mir
                    nicht zum Vorwurf machen lassen. Es ist freilich wahr, und es ist mit ein Grund
                    auch meines allgemeinen Schicksals, daß ich es so wenig versteh mich geltend zu
                    machen. Von der einen Seite fühle ich, daß ich einigen Werth habe, und wenn ich
                    mich dann verkannt oder mishandelt sehe, so ist meine Erwiderung entweder
                    stolzes in mich Zurückziehen, oder es sind – Thränen! <persName key="JP-003469">Karoline</persName> sagte darum auch wol nicht mit Unrecht: Sie sind halb
                    Weib, halb Mann! Von der andern Seite bin ich wenig beredt über mich selbst; ich
                    weiß auf keine Anklage etwas zu antworten, weil ich mir, wenn sie gegründet auch
                    nur in etwa, immer zehnmal mehr Vorwürfe mache als Andere; ich bin furchtsam,
                    ängstlich, dränge mich nirgends hervor oder ein, weiß mit meinem Pfunde nicht zu
                    wuchern, und welche negative Eigenthümlichkeiten ich denn mehr habe.</p>
                <p>So wie ich nun also bin, konnte ich <persName key="JP-002703">dem
                        Vater</persName> freilich nichts anders als das simple Factische ohne
                    Schmuck und Beredtsamkeit vorbringen, aber mich dünkt, daß den wahren
                    Menschenkenner diese Einfachheit eher für die Wahrheit gewinnen als davon
                    entfernen muß.</p>
                <p>Allerdings war ich nun auch bald stolz gegen ihn, und gewiß würde ich es noch
                    mehr sein, wenn sich weitere Gelegenheit finden möchte in Contact zu kommen.
                    Diese Gelegenheit wird sich aber wol nicht weiter finden.</p>
                <p>Ich habe <seg type="comment"><orig>seit meiner Abreise von <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName></orig><note xml:id="nr5p_tbs_tnb">Brockhaus war am 5. März 1811 aus Altenburg nach
                            Amsterdam abgereist, wo er am 11. März ankam.</note></seg> weder von
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> noch von <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> Briefe, aber auch von <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> selbst noch keine. Der armen <persName key="JP-004393">Minna</persName> habe ich meine Reise aber gemeldet, damit
                    sie wenigstens weiß, wo ich bin. Die arme <persName key="JP-004393">Minna</persName>!</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>