<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1107" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen. Heidelberg, 31. August 1811, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl. 8°, 2 S.</p>
                                <accMat>Exzerpte aus Adam Oehlenschlägers Tragödie "Correggio".
                                </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall korrekt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1811-08-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-012869">Literarische Kritik</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012601">Juristische
                        Angelegenheiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelb. d. 31 August 1811</dateline>
                </opener>
                <p>Schon drittehalb Stunden bin ich mit dir beschäftigt gewesen, du lieber, lieber
                    Truchseß, und ich hoffe die Beilage soll dir ein anschauliches Bild vom ersten
                    Acte des <bibl key="JP-013524" subtype="werk">Correggio</bibl> geben. <seg type="comment"><orig>Im 2ten und 4ten Acte kann ich manches überspringen;
                            aber den 3ten und den 5ten Act erhältst du eben so excerpirt, wie den
                            ersten</orig><note xml:id="nk34_lhr_54b">Voß lag offenbar das Manuskript
                            der Tragödie vor, die Oehlenschläger auf deutsch verfasst hatte. Das
                            Stück erschien 1811 in Kopenhagen auf dänisch, erst 1816 bei Cotta in
                            deutscher Sprache. Vom 1. bis 4. November 1813 wurde der 5. Akt als
                            "Probe aus Oelenschlägers Tragödie" im <bibl key="JP-010313" subtype="werk">"Morgenblatt für gebildete Stände"</bibl> (Nr. 261,
                            S. 1041-1043; Nr. 262, S. 1046-1048; Nr. 263, S. 1049-1051 und Nr. 264,
                            S. 1055-1056) abgedruckt.</note></seg> – Wenn du diesen Brief hast, ist
                    schon eine andere Ladung unterwegs. Laß dir ja nicht einfallen zu glauben, das
                    Excerpiren raube mir Zeit u. drgl. Erstlich; ich schreibe eine sehr schnelle
                    Hand, und wie der Wind ist eine Seite herunter; und zweitens, was die Hauptsache
                    ist, die Stunden meiner Erhohlung, die ich meinen Geliebten in der Ferne weihen
                    kann, sind mir die liebsten – drum ich auch so gerne einsam bin, um mich in
                    schöne Erinnrungen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zu</del>
                    versenken, und in ihnen schwelgen zu können.</p>
                <p>Du lieber Truchseß, einen Brief erhältst du heute nicht; auch von <persName key="JP-004524">meinem Vater</persName> nicht,
                    der mitten
                    im Processe steckt. Dieser Proceß kömmt mir recht lustig vor.
                    – Ich danke indeß dem lieben Gott, daß ich kein Advokat geworden bin. Auch die
                    besseren unter ihnen, vertheidigen mitunter für Geld und gute Worte, den Teufel
                    sammt seiner Großmutter. – Gott dienen aber es auch mit dem Teufel nicht ganz
                    verderben wollen ist die Losung der meisten <seg type="comment"><orig>Themisschüler</orig><note xml:id="nxt3_3kr_54b">Themis, die
                            griechische Göttin des Rechts.</note></seg>.</p>
                <p>Gesund sind wir alle; aber sei du es auch, du theurer Alter. In der That, dein
                    Halsweh macht mich manchmal besorgt, weil es mehrmal wiederkehrt. Das soll dich
                    nicht ängstlich machen, aber vorsichtig; und der jüngere hat auch schon mal
                    recht dem älteren ein <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>cave</orig><note xml:id="naw1_mkr_54b">Lat.: Nimm Dich in
                                acht!</note></seg></hi> zuzurufen. Halte dich tapfer <pb n="2"/>in
                    der Winterzeit. Im Frühlinge sollst du recht von uns gehegt und gepflegt werden.
                    So groß du auch bist, wir wollen dich doch schon auf den Händen tragen. Lieber
                    alter prächtiger Truchseß, wie freue ich mich auf die Zeit.</p>
                <p><seg type="comment"><orig><persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> hat mir
                            noch nicht den Empfang gemeldet</orig><note xml:id="nx4x_qmr_54b">Wagner
                            hatte durch Heinrich Voß Jean Paul einen Teil des Manuskripts seines
                                <bibl key="JP-010018" subtype="werk">"Jesus von Nazareth"</bibl>
                            sowie darauf bezügliche Briefe von <persName key="JP-001400">Johann
                                Jakob Griesbach</persName> und Anmerkungen Heinrich Voß' mit der
                            Bitte zugehen lassen, den Text besonders von der ästhetischen Seite zu
                            beurteilen, vgl. <ref type="letter" subtype="text" target="4-VI_166" corresp="#262-6">Johann Ernst Wagners Brief an Jean Paul vom 12.
                                Juli 1811</ref>.</note></seg>, doch eher schreib ich an <persName key="JP-004556">Wagner</persName> nicht. <anchor type="target" xml:id="start_yrg_hz2_x4b"/>Erhältst du unterdeß Gelegenheit etwas an ihn
                    gelangen zu lassen, so bitte ihn mir die <add place="superlinear" hand="#author">nächste</add> Fortsezung des <bibl key="JP-010018" subtype="werk">Jes. von
                        Naz.</bibl> sobald wie möglich zu schicken<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del> oder wenn die bei <persName key="JP-001400">Griesbach</persName> sein sollte, die dritte Lage.<anchor type="target" xml:id="stop_yrg_hz2_x4b"/>
                    <persName key="JP-001400">Griesbach</persName> bei seiner Schwächlichkeit wird
                    so nicht viel daran kommen? – <persName key="JP-004556">Wagnern</persName> geht
                    die gehörige Kenntnis des Originals ab. Ich wollte ihm hier gern zu Hülfe
                    kommen, allein meine Kenntnis des Grundtextes ist, da er hebräisch-griechisch
                    ist, u. ich so blutwenig Hebräisch weiß, auch nur eitel Stückwerk. Da wärs
                    herlich, wenn <persName key="JP-004556">Wagner</persName>
                    <persName key="JP-001400">Griesbach</persName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">in dieser Hinsicht</add> zum Führer bis
                    ans Ende behielte. – Auch unser <persName key="JP-003944">Schwarz</persName>
                    könnte <persName key="JP-001400">Griesbach</persName> nicht ersezen, da er
                    reicher an geistvollen Ansichten als an Gelehrsamkeit ist, eigentlich auch mehr
                    Homiletiker, Katechet u. Pädagoge als gelehrter Theologe. – <persName key="JP-004524">Mein Vater</persName> soll u. will die zweite Lage gewiß
                    durchsehen. Jezt ist er für den Professor recht eingenommen, und da thut ers um
                    so lieber.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Frau
                            von Rüdt</orig><note xml:id="nprx_xc4_npb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> erwarten wir noch immer. Gott gebe nur ihrem
                    Vater die völlige Genesung, und recht bald.</p>
                <p>Grüße alles was deinen Namen führt, vor allem <persName key="JP-013476">meinen lieben Wilhelm</persName>.</p>
                <p>Deinen Hausgenossen allen empfiehl mich bestens. Auch dem <persName key="JP-003913">Herrn v. Schuler</persName>, wenn du ihm schreibst, grüße
                    vielmal. – Ich will eilen, dir bald das Ende des <bibl key="JP-013524" subtype="werk">Correggio</bibl> zu schicken – das ist gar tragisch, aber
                    sanft tragisch – ein wahres Stück im Moll-Ton, helldunkel gehalten, wie
                        <persName key="JP-013355">Correggios</persName> Gemälde. Leb wohl du
                    theurer Truchseß.<space unit="section"/>Dein H. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Voß</hi>.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>