<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0222" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meiningen, 26. August 1811, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl., 4 S. Brief- bzw. Blattnummerierung vfrH.</p>
                                <accMat>Der als "Tagenbuch meiner vorjährigen Reise" zu ihrem ersten
                                    Ehemann Heinrich Graf von Schlabrendorff titulierte <ref type="letter" target="JP-UB0435">Brief vom 16. Oktober
                                        1810</ref>. </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1811-08-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="JP-UB0818">Von Emanuel an Henriette Schwendler.
                        Bayreuth, 4. September 1811</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB0539">Von Emanuel an Henriette Schwendler.
                        Bayreuth, 10. Oktober 1811</ref>
                </correspContext>
                <note>Präsentat aolR: 4 <hi rendition="#aq">Sept.</hi> beantw.; unter dem Datum:
                    Auch 10 <hi rendition="#aq">Oct</hi>. beantw. </note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012810">Trauer</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen den 26<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> August <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1811</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Was werden Sie wohl, mein theurer Freund! von Ihrer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">stummen</hi> aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ewigen</hi> Freundinn Henriette gedacht haben und
                    noch denken! — </p>
                <p>Zu meiner Entschuldigung über mein verstoktes Schweigen – so sieht es aus – kann
                    ich wenig anführen. Brief Schulden sind eigentlich die ärgsten andre habe ich
                    nie gehabt, aber jene haben mich seit einiger Zeit so gezüchtigt, daß ich als
                    reuige Sünderin hoffentlich nie wieder in dieses Unwesen gerathen werde. Und bey
                    meiner Sehnsucht nach meinen <placeName key="JP-005574">Bayreuther</placeName>
                    Freunden, bey meiner Liebe für Sie, Emanuel, bey dem Wunsche Nachricht von Ihrem
                    Ergehen zu haben, ja sogar <anchor type="target" xml:id="start_v5n_xf1_smb"/>bey
                        <ref type="letter" target="JP-UB0435">einem langen fertig geschriebnen
                        Brief – das Tagebuch meiner vorjährigen Reise enthaltend</ref> –, warum ich
                    endlich letzteren nicht abgehen ließ, mit einem Worte, ich kann mir meine
                    Nachläßigkeit nicht erklären<anchor type="target" xml:id="stop_v5n_xf1_smb"/>.
                    Ich glaube daß Sie weit eher für mich eine Entschuldigung haben werden, als ich
                    selbst. <ref type="letter" target="JP-UB0435">In meinem Tagebuch</ref>
                    werden Sie manches finden was mich entschuldigen könnte, ich bin seit meiner
                    Reise sehr still und verschloßen, der unendliche <seg type="comment"><orig>Verlust von meiner Schwester <persName key="JP-012570">Friederike</persName></orig><note xml:id="nms5_4g1_smb">Friederike
                            von Fischer war am 5. März 1811 gestorben.</note></seg>, <seg type="comment"><orig>die Trennung von <persName key="JP-002936">Antonie</persName></orig><note xml:id="nxxq_tg1_smb">Antonie von
                            Mützschfahl <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0706/#start_mxg_fh1_smb">war am 23. März 1811 nach
                                    <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName> abgereist</ref>,
                                <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0706/#start_orf_2h1_smb">um den letzten Wunsch
                                ihrer Schwester <persName key="JP-012570">Friederike</persName>
                                zu erfüllen und sich um deren zurückgelassenen Kinder und um deren
                                Ehemann <persName key="JP-012187">Maximilian David Benjamin von
                                    Fischer</persName> zu kümmern</ref>, vgl. den testamentarischen
                                <ref type="letter" target="JP-UB0291">Brief von Friederike von
                                Fischer an ihre Schwester vom 17. Februar 1811</ref>.</note></seg>
                    alles dieses macht mich immer stiller. <anchor type="target" xml:id="start_d1s_4kh_smb"/>Im Frühjahr dämmerte mir die Hoffnung Euch zu
                    sehen, vor wenig Tagen glaubte ich gar mit <persName key="JP-011792"><hi rendition="#aq">Demoiselle Romberg</hi></persName> nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> reisen zu können, es kann aber jetzt
                    nicht seyn<anchor type="target" xml:id="stop_d1s_4kh_smb"/>, kurz manche
                    Hinderniße könnte ich herrechnen, die mir Zeit kosteten <persName key="JP-003967">mein Kinder Völkchen</persName> nicht zu vergeßen, Nichts
                    kann mich jedoch genügend entschuldigen und darum <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Verzeihung!</hi> und daß ich sie habe, bitte ich
                    Sie, mir recht bald zu sagen. Auch daß Sie mich noch lieb haben und mein warmer
                    Freund sind, <pb n="2"/>Beydes bin ich werth und <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> sagt, ich dürfte hinzusetzen seit meiner Prüfungs
                    Reise noch werther – – – – – </p>
                <p><seg type="comment"><orig><persName key="JP-003469">Caroline</persName> wird
                            Ihnen von <persName key="JP-012570">meiner verklärten
                                Schwester</persName> die schriftlichen Vermächtniße
                            mittheilen</orig><note xml:id="nnwx_sn1_smb">Henriette Schwendler hatte
                            die beiden Briefe von Friederike von Fischer an Antonie von Mützschefahl
                            und an ihren Mann mit ihrem <ref type="letter" target="JP-UB0292">Brief vom 28. August 1811 an Caroline Richter</ref>
                            geschickt.</note></seg>, welches sie <ref type="letter" target="JP-UB0388">ihrem Gatten</ref> und <ref type="letter" target="JP-UB0291">Antonie</ref> hinter ließ. Beyde sind ein Heiligthum
                    unsrer Familie, sie jedoch an solche bewährte Freunde mitzutheilen wie Sie und
                        <persName key="JP-003482">Richters</persName> uns sind, hat mir <persName key="JP-002936">Antonie</persName> und <persName key="JP-012187">mein
                        Schwager</persName> erlaubt. O Gott Emanuel, welch ein Weib war <persName key="JP-012570">meine Schwester</persName>, wie hoch und dem Himmel nah
                    verwandt, stand <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sie</hi> über der
                    Erde, einer weiblichen Feder ist wohl nie etwas hehreres entfloßen als der
                    Inhalt dieser Vermächtniße. Schöner hat sich ein weiblichen Carakter nie
                    beurkundet und ein stilles Abkommen haben wir Geschwister alle getroffen, jeder
                    unserer Töchter eine Abschrift davon als Aussteuer einst mitzugeben, daß sie
                    auch nach solcher Tugend streben, und sie im Herzen heilig halten.</p>
                <p><persName key="JP-002936">Antonie</persName> ist in ihrem Verhältniße als Pflege
                    Mutter <persName key="JP-012930">der Mutterlosen Weysen</persName>
                    vollkommen an ihrer Stelle. <anchor type="target" xml:id="start_tc5_rkh_smb"/>Nur sonderbar ist es daß ich, die Lebhaftere, meine <persName key="JP-002936">A.</persName> zur Ruhe dabey anmahnen muß. Wir beyde machen in
                    Hausmütterlichen Angelegenheiten eine ganz eigne Erscheinung, ich bin bey allen
                    dahinein greifenden Vorfällen fortgesetzt ruhig und gleichmüthig, <persName key="JP-002936">Antonie</persName> hingegen so rastlos so ergreifend thätig,
                    daß ihre Gesundheit häufig leidet. Bey jeder Gemüths Angelegenheit die mich
                    hingegen zermalmet, bis im Innern erschüttert, bleibt <persName key="JP-002936">A.</persName> gelaßen und heiter.<anchor type="target" xml:id="stop_tc5_rkh_smb"/> Gewiß gehört zu letzteren mehr Seelen Stärke,
                    ich bemühe mich – zwar häufig fruchtlos aber doch ernstlich, auch diese mir
                    anzueignen. <persName key="JP-002936">Antonie</persName> hat mir Hoffnung
                    gemacht im Spätherbst uns mit <persName key="JP-012187">dem
                        Schwager</persName> und <persName key="JP-012930">den <pb n="3"/>Kindern</persName> zu besuchen. Ich würde mich besonders freuen <persName key="JP-012187">meinen Schwager</persName> wiederzusehen, diesen
                    seltnen herrlichen Menschen, den das Schiksahl so hart oftmals beugte und der
                    mit dem tiefsten Gefühl, so edel duldet. Uebrigens <persName key="JP-002936">meine A.</persName> in ihrem rechten Geschäfts und Pflichts Kreis zu sehen,
                    wobey ich mir zugestehen darf, wenn nicht mittelbar doch unmittelbar mitgewirkt
                    zu haben, unbeschreiblich würde meine Freude <add place="superlinear" hand="#author">sein</add>, nur mag ich mich ihr noch nicht unbedingt
                    hingeben.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_brw_flh_smb"/><persName key="JP-003967">Meine
                        Kinder</persName> die Sie, guter Emanuel, lieb haben, gedeihen fröhlig und
                    zu meiner Zufriedenheit. <persName key="JP-003749">Amanda</persName>, an deren
                    Carakter – bey viel Wahrheit und Herzens Güte – vielerley Eken waren, diese
                    schleifen sich allmählig ab, sie wird weiblicher, ihre Lebhaftigkeit wird
                    besonnener und ich kann in der That von ihr jetzt sagen, sie ist eine brave
                    Tochter. Die Erfahrungen <seg type="comment"><orig>der vorjährigen
                            Reise</orig><note xml:id="nimk_bl1_smb">Vom 28. August bis 1. Oktober
                            1810, zu ihrem ersten Ehemann <persName key="JP-003751">Heinrich Graf
                                von Schlabrendorff,</persName> vgl. den <ref type="letter" target="JP-UB0435">Reisebrief Henriette von
                            Schwendlers</ref>.</note></seg>, so theuer ich sie erkaufte, waren für
                        <persName key="JP-003749">A.</persName> ein wirklicher Läuterungs Proceß,
                    ich würde diese fatale Reise fast segnen, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0435/#start_ogh_ll1_smb">aber <persName key="JP-003753">den Sohn</persName> habe ich doch verloren</ref>, o Gott, er läßt
                    nichts von sich hören, er schreibt weder an mich, noch <persName key="JP-003749">seiner Schwester</persName>. <persName key="JP-003971">Pauline</persName>
                    ist und bleibt ein vorzügliches Kind, ihr tiefes Gemüth, ihr stiller weiblicher
                    Sinn, macht sie mir schon jetzt zu einer sinnigen Gesellschafterin, sie pflegt
                        <seg type="comment"><orig>ihre kleinen Geschwister</orig><note xml:id="nakq_4l1_smb"><persName key="JP-003965">Reinhold</persName> und
                                <persName key="JP-012469">Antonie
                        Schwendler</persName>.</note></seg> so gut, sie ist so besonnen, nur zu
                    gleichgültig für das Äußere welches sie an sich selbst sehr vernachläßigt. Fast
                    möchte ich ihr ein wenig Eitelkeit anwünschen. <persName key="JP-003965">Reinhold</persName> der liebliche Knabe, des <persName key="JP-003966">Vaters</persName> reinste Freude und sein treues Ebenbild, ist ein gar
                    wunderbares Kind. Oft traue ich mir bey meinen vielen <pb n="4"/>Erfahrungen
                    nicht zu, ihn so zu behandeln als es seine Vielseitigkeit fodert. Eine hohe
                    Aufgabe ist es besonders, seine unendliche Empfänglichkeit zu mildern, seiner
                    Lebhaftigkeit Einhalt zu thun damit sie seinen zarten Körper nicht aufreibt, und
                    endlich seine schnelle geistige Entwiklung zu mäßigen. Ein Himlischer Knabe ist
                    er! oft ist mein Auge eben so sehr mit Freudenthränen erfüllt als auch mit
                    Schmerzensthränen wenn ich ihn opfern müßte den Liebling meines Herzens.
                        <persName key="JP-012469">Antonie</persName> mein jüngstes <add place="superlinear" hand="#author">Kind</add>, 13 monat alt, ist fromm und
                    gesund, weiter kann ich von ihr nichts sagen.<anchor type="target" xml:id="stop_brw_flh_smb"/> Und so wüßten Sie denn alles, Freund meiner
                    Seele, was mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">freuet</hi>, was
                    mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kümmert</hi>. Von mir selbst
                    muß ich noch hinzufügen, daß mich der heiße Sommer sehr angegriffen hat, und daß
                    meine Gesundheit jetzt nicht fest ist. Um mein selbst und um <persName key="JP-003966">meines treflichen Schwendlers</persName> willen muß ich
                    wünschen, daß meine vorige Gesundheit wieder kehrt, weil der Hausfrau und Gattin
                    Kräfte zu Gebot stehen müßen um ihre Pflichten erfüllen zu können.</p>
                <p>Wann Emanuel, werden wir uns einmahl wiedersehen? Läge es doch in ihrem Willen
                    und einigten sich die Umstände dazu, daß Sie uns besuchten!</p>
                <closer>
                    <salute><hi rendition="#aq"><persName key="JP-003966">Schwendler</persName></hi>
                        grüßt mit alter Liebe und Treue, <persName key="JP-003967">die
                            Kinder</persName> grüßen und die Freundin drükt Sie ans warme
                        Herz.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Henriette.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author"><ref type="letter" target="JP-UB0435">Mein Tagebuch</ref> bitte ich Sie an
                                <persName key="JP-003482">Richters</persName> und an <persName key="JP-003884">Henriette Schukmann</persName> mitzutheilen</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>