<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1106" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Voß an Christian Freiherr Truchseß von Wetzhausen. Heidelberg,
                    28. August 1811, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall korrekt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004516">Ernestine Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1811-08-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004347">Christian Freiherr Truchsess von Wetzhausen</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                    <term corresp="#JP-011854">Bettenburger Literatenkreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012494">Ernährung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg den 28 August. 1811.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><anchor type="target" xml:id="start_hyz_vrt_1pb"/><orig>Vorgestern um halb drey sind wir gesund und froh
                            heimgekehrt.</orig><anchor type="target" xml:id="stop_hyz_vrt_1pb"/><note xml:id="njx5_smp_z4b">Ernestine und <persName key="JP-004524">Johann Heinrich Voß</persName> hatten eine Reise über <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1104/#start_mcc_sqp_z4b">wo sie
                                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                                besuchten</ref>, und <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName> (hier lebte ihr Sohn <persName key="JP-004507">Abraham Sophus</persName>) zum Truchseß von
                            Wetzhausen auf die <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>
                            unternommen.</note></seg> An der Pforte empfing uns <persName key="JP-004520">unser Heinrich</persName> mit ofnen Armen, auch gesund und
                    froh! und nach wenigen Minuten waren wir schon mitten im Gespräch über unsern
                    herlichen Bettenburger. ich konnte es nicht aushalten <persName key="JP-004524">den Vater</persName> allein reden zu lassen, ich muste thun was die Weiber
                    gerne thun. Was er gesagt und gethan, und wie er uns gepflegt, und uns in allen
                    Eken bey sich, das Gefühl des Eigenthums gegeben hatte. In welchen Grade uns
                    wohl bey Ihnen geworden, daß fühlen Sie selbst besser als ich es Ihnen sagen
                    kann. Wie wohlthätig wird noch lange, daß Nachgefühl bey uns sein! Wenn wir
                    selbst einmal fühlen daß wir recht artig gewesen sind, so wollen wir uns selbst
                    die Belohnung geben, nach der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>
                    zu reisen. Die erste Nachricht von uns hat Ihnen <seg type="comment"><orig>der
                            Liebe H<ex>err</ex>
                            Amtmann</orig><note xml:id="nxnm_kxp_z4b">Nicht ermittelt.</note></seg> gebracht. Der machte
                    uns den kurzen Auffenthalt in <placeName key="JP-006270">Schweinfurt</placeName>
                    so angenehm als möglich, führte uns zu <seg type="comment"><orig>seiner reifen
                            Mutter</orig><note xml:id="ne53_nxp_z4b">Nicht ermittelt.</note></seg>
                    und <seg type="comment"><orig>Schwestern</orig><note xml:id="nulk_ryp_z4b">Nicht
                            ermittelt.</note></seg>, und zeigte uns so viel von der Schönheit der
                    Gegend als sich in der kurzen Zeit thun ließ. Die langweilen Gespräche an der
                    Wihrttafel wolten uns gar nicht behagen. Wir tranken eure Gesundheit, und wusten
                    bestimmt daß auch die unsre Getrunken ward. Der Wihrt im Raben gab uns für 25
                        <unclear reason="illegible"><ex type="currency">Fl</ex></unclear> einen
                    herlichen Wagen, herliche Pferde, und einen auserlesnen Kutscher! <pb n="2"/>es
                    gieng immer rasch, und stets mit gehöriger Vorsicht. Bis <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> waren wir sehr still, wir hatten noch
                    zu lebhaft das Gefühl das alles in der Welt ein Ende hat! Um sechs saßen wir
                    schon <seg type="comment"><orig>im Schwann</orig><note xml:id="nmp2_czp_z4b">Der
                            am oberen Mainkai in der Würzburger Altstadt gelegene <placeName key="JP-011739">Gasthof Schwan</placeName>.</note></seg>, und
                    schwazten uns heiter in unsern Stübchen, welches die schöne Aussicht uber den
                        <placeName key="JP-005989">Mayn</placeName> hat, wo sich so viel lebendiges
                    regt. <persName key="JP-004524">Voß</persName> rauchte sein Pfeifchen. Die Sonne
                    gieng uns aber nicht so schön unter, wie hinter der Strohhütte, auf der Spitze
                    des Berges! Im kleinen Zimmer mochten wir nicht essen, da musten wir bis neun <subst>
                        <del rendition="#ow">S</del>
                        <add place="across" hand="#author">w</add>
                    </subst>arten wo die Gesellschaft speißt. Hier fanden wir den <seg type="comment"><orig><persName key="JP-013420">Major
                            Moser</persName></orig><note xml:id="niyc_szp_z4b">Nicht
                            ermittelt.</note></seg>, der sich angelegentlich nach Ihnen erkundigte.
                    Sein Plaz am Tische war dem unsern fern, und wir fühlten auch daß keine
                    Wahlverwandtschaft zwischen uns statt habe. Zu <persName key="JP-004524">Voß</persName> seiner Rechten saß ein ehrenvester Holländer, der <unclear reason="damaged">stumm</unclear> sein Mahl verzehrte, bis ihn en<subst>
                        <del rendition="#ow">t</del>
                        <add place="across" hand="#author">d</add>
                    </subst>lich die noch nicht süßen Trauben in eine Art von Begeistrung brachten,
                    in die er uns auch zu versetzen wünschte, welches ihn aber nicht gelang. Zu
                    meiner linken saßen drey Studenten die viel dumme Späße machten. Halb eilf
                    legten wir uns zu Bette, <persName key="JP-004524">Voß</persName> schlief gleich
                    ein, meine Absicht war seinem Beyspiel zu folgen, aber dicht neben uns wohnte
                    ein Reisender, der noch viel Lerm machte, singend gieng er zu Bette, und als er
                    eingeschlafen war, fieng er an laut zu reden. Um sechs fuhren wir weiter. Es war
                    ein herlicher Morgen. Von Ihrem
                        <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> den
                    ich mir bey der <unclear reason="illegible"><persName key="JP-013470">Klara</persName></unclear>
                    <pb n="3"/>ausgebeten, hatte ich mir selbst gemacht. In <placeName key="JP-013309">Bischofsheim</placeName> wurden die Rebhüner zum
                    Frühstück herbey geholt. <persName key="JP-004524">Voß</persName> verzehrte ein
                    ganzes und sagte mit einer Art von Begeistrung: So ein Rebhuhn thut doch eine
                    gewaltige Wirkung. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wir klingten
                        herzhaft an auf euer Wohl!</hi>
                    <persName key="JP-013205">Der herliche Bruder</persName> in <seg type="comment"><orig>Bundorg</orig><note xml:id="npfp_tdq_z4b">Gemeint ist <placeName key="JP-013040">Bundorf</placeName>.</note></seg> lebt bey uns immer
                    mit den Ritter zugleich! Die Flasche Wein, die nicht schlecht war machte uns
                    recht beredt. Die ganzen zehn glücklichen Tage haben wir wieder durchlebt! Ein
                    ganz leidliches Mittagsmahl hielten wir in einem Dorfe. Mein halbes Feldhuhn
                    ward ausgeschlagen. Gegen sieben erreichten wir in <placeName key="JP-013333">Schepflenz</placeName> das Posthaus, welches uns gleich
                    nicht so ganz leidlich erschien. <seg type="comment"><orig>Der H<ex>err</ex>
                            Postmeister der zugleich Beker war</orig><note xml:id="nuzn_m2q_z4b">Nicht ermittelt.</note></seg>, nahm die Briefe in Empfang, während er
                    die Semmel und Prezel im heißen Ofen schob. Wir aßen unten eine sehr trockne
                    Forelle, und sahen einen im BackOfen ausgetrockneten jungen Hahn, darauf an ob
                    er sich essen ließ, es schien uns aber zu bedenklich. Doch ward mein Feldhuhn
                    wieder ausgeschlagen, und <persName key="JP-004524">Voß</persName> hatte so viel
                    Respeckt für sein großes Brodt, daß er trockne Semmel aß. Eine Flasche Seltzer
                    Wasser zum Wein genossen wir mit großen Danck. Um halb zehn giengen wir unser
                    Schlafstübchen, das Getümmel im Hause und auf der Gasse kündigte uns aber vorher
                    an, daß wir nicht schlafen würden. <persName key="JP-004524">Voß</persName>
                    bekam ein großes Bette, ich einen <subst>
                        <del rendition="#ow">aus</del>
                        <add place="across" hand="#author">in</add>
                    </subst> ein Bett verwandelten Lehnstuhl, der sich dem <pb n="4"/>Auge
                    darstellte als ob mitten darüber ein Galgen erbaut wäre. Durch diesen Galgen
                    kroch ich auf meinen Ruhetrohn. Wie die Menschen allmählich still wurden, fingen
                    die Hunde an zu bellen, und nach Mitternacht klopfte eine Staffette das Haus
                    wieder wach! Doch sezten wir uns hinter im Wagen weil wir dem eignen Hause nahe
                    waren. Unser Kutscher theilte unsre Sehnsucht zu Hause zu kommen, und fütterte
                    um zehn Uhr Hafer ohne auszuspannen. Da ward auch mein Feldhuhn verzehrt und
                    dabey angeklingt wie sichs versteht. Wie wohl wir uns jzt fühlen, davon ließ
                    sich noch viel sagen, aber es geht noch halb wie im Rausch mit dem reden wie mit
                    dem Handeln. Da werden Besuche angenommen, und gegeben, dann dazwischen alles
                    Reise Geräht in Ordnung gebracht, und in Haus und Garten geprüft ob alles in
                    guten Wohlstandt erhalten ist. Da giebt es denn auch zu unsrer Freude nichts,
                    daß wir anders wünschten, als ein Kirschbaum der verdorrt ist. <persName key="JP-004524">Voß</persName> wolte auch noch einige Zeilen schreiben, aber
                    er ist hingegangen <seg type="comment"><orig>daß neu gebohrne
                            Töchterlein</orig><note xml:id="nd4t_x2q_z4b">Nicht
                        ermittelt.</note></seg> zu begrüßen. Den herzlichsten Danck von uns beyden
                    für alles Liebe und Freundliche, was Sie uns wissend, und unwissend gethan, von
                    den lezten bin ich in Versuchung Ihnen noch einmal ein Register zu senden. Gott
                    vergelte es durch dauernde Gesundheit. Die Herzlichsten Grüße <persName key="JP-013205">den Lieben Bruder</persName>, und <seg type="comment"><orig>den lieben Schulers</orig><note xml:id="nhdv_1fq_z4b"><persName key="JP-003913">Carl Christian von Schuler</persName> und seine Frau
                                <persName key="JP-013445">Sophie
                        Karoline</persName>.</note></seg> wenn sie noch da sind, <seg type="comment"><orig>dem H<ex>errn</ex> Amtmann</orig><note xml:id="na3m_mqq_z4b">Ein
                            immer wieder genannter, aber nicht näher ermittelbarer <persName key="JP-013442">Amtmann Schmidt</persName> (vgl. Ernestines
                            Voß' Brief an Bernard Rudolf Abeken vom 21. August 1825 in: "XXI.
                            Programm des Vitzthumschen Gymnasiums", hrsg. von Ernst Ziel, Dresden
                            1882, S. 23), der sich offenbar häufiger auf der Bettenburg aufhielt,
                            später dem Truchseß von Wetzhausen als Schreiber diente (vgl. den Brief
                            des Truchseß von Wetzhausen an Frieddrich Rochlitz vom 28. bis 30.
                            Dezember 1824, H: SLUB,Signatur: Ms.0546n/394-399), und der sich auch im
                            Stammbuch von Hegels unehelichen Sohn Ludwig Fischer verewigt hat (vgl.
                            "Briefe von und an Hegel", Bd. IV, T. 1: Dokumente und Materialien zur
                            Biographie hrsg. von Friedhelm Nicolin, Hamburg, 3. völlig neubearb.
                            Aufl. 1977, S. 363).</note></seg>
                    <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">und allen Hausgenossen. Wie gerne hörte ich
                        mich noch ZwillingsSchwester und <persName key="JP-004520">Heinrichs</persName> Mutter nennen! E.V.</seg></p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>