<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0388" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friederike Christiane von Fischer an Maximilian David Benjamin von Fischer. Breslau, 17. Februar 1811, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="copy" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>11¾ S. Auf Dbl. oder in ein Heft geschrieben. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Zusammen mit Friederike Christiane von Fischers Brief an ihre Schwester Antonie von Mützschefahl
                    vom selben Tag sowie <hi rendition="#aq">Friederiquens Grabschrift</hi> in einem
                    zusammengehörigen Konvolut unter dem Titel "Unvergleichliches, Heiliges" als
                    Abschrift vfrH in Emanuels Nachlass.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-012570">Friederike Christiane von Fischer</persName>
                    <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName>
                    <date when="1811-02-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-012187">Maximilian David Benjamin von Fischer</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="high" key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-000472">Henriette Braun</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
                    <persName cert="high" key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
                    <persName cert="high" key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                    <persName cert="high" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                    <persName cert="high" key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <note>Im Auftrag von Emanuel kopiert,
                    der
                    eine Kopie auch an Jette Braun schicken wollte.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012728">Abschied</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>Abschrift.<salute>
                        <hi rendition="#c">Geliebter!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Von der zärtlichsten Liebe für Dich durchdrungen, vielleicht auch von einem
                    kleinem Vorgefühl aufgefordert, schreibe ich diese Zeilen zu einer nach meiner
                    Art ziemlich gesunden Stunde nieder, – sie sollen dem Geliebten, mit und für den
                    ich so gern lebte, im bangen Augenblick – Dank – und Beruhigung bringen, sie
                    sollen Dir gestehen, daß es für mein Herz nicht genug war, die treue Sorge für
                    Dich und <persName key="JP-012930">unsere Kinder</persName> im Leben
                    selbst, als mein süssestes Geschäfte anzusehen, sondern auch noch im Tode
                    dieselbe fortsetzen helfen, wenigstens so lange, bis Zeit und Nothwendigkeit,
                    bis selbst vielleicht das Schicksal den vorigen Frieden und Ruhe über Dich
                    verbreitet haben möge. Daß ich über meine körperlichen, so wie geistigen
                    Gebrechen, weder ruhig noch blind nach-<pb n="2"/>dachte, – wenn schon oft das
                    Bestreben für ihre Beseitigung lau und fruchtlos blieb – weißt Du selbst, und
                    ich kann es auch mir selbst eingestehen; es ist daher nicht eingebildete
                    Zuversicht auf meine bald schwachen bald besseren Eigenschaften, es ist das
                    schöne Gefühl Deiner reinen Gegenliebe durch tausendfältige Beweise bekräftiget,
                    welches mich befürchten lässet, daß mein Hintritt über Dein ganzes Wesen einen
                    so innigen Schmerz verbreiten könnte, der Dein glücklicheres Seyn sehr bald
                    verzehren, und Dich für den vielseitigen Berufskreis, in welchem Dich die
                    Vorsehung gestellt, untüchtig machen würde! Dieß darf, dieß kann ich nicht
                    zugeben – ! Die schöne Pflicht des Vaters darf nicht mit stumpfem Sinne gepflegt
                    werden; – sie spricht Dich doppelt an, wenn nun die Mutter, die sie so gerne mit
                    Dir theilte, <persName key="JP-012930">den Kindern</persName> fehlt;
                    sie ist <pb n="3"/>die erste, die erhabenste, die wichtigste, ja selbst die
                    belohnendste Pflicht für Dein edles trübes Herz; – aber auch für Deine
                    anderweitigen Berufsgeschäfte darfst Du nicht verlohren gehen – Du bist ein
                    edler Mensch, erhalte Dich <persName key="JP-012903">Deinen
                        Brüdern</persName>! Du bist ein geübter lichter Kopf, entziehe Dich nicht
                    ohne Noth Deinem Amte! Es ist so ehrwürdig auf vielerley Wegen zu nützen und ich
                    besinne mich, daß in meiner langen Krankheit nichts so sicher Deine trüben
                    Besorgnisse für mich zerstreuete, als jene rastlose Thätigkeit, in welcher Du
                    damals lebtest: – auch als Gatte kannst Du noch beglücken und beglückt werden;
                    daher <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bitte und beschwöre ich Dich
                        bey unserer gegenseitigen Liebe,</hi> suche nach den ersten finstern
                    Stunden, jede Zerstreuung auf, die dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">edlen</hi> Manne ziemt – erschüttre Dich nicht ohne Noth durch
                    die öftere Besichtigung einer Hülle, <pb n="4"/>die nun kalt und starr da liegt,
                    und in der noch vor wenig Tagen ein treues Herz für Dich schlug – – Der Mensch
                    entbehret ungern etwas, woran er sich so lange gewöhnt hatte – wenn schon das zu
                    Entbehrende – wie alles Irdische – eine unvollkommene, und eine gute Seite
                    hatte; Daher erneuere Deine Traurigkeit nicht ohne Noth – es ist genug, wenn
                    Dein liebendes Herz dafür sorgt, daß der Körper nicht früher beygesetzt werde,
                    als alle Zeichen des Todes da sind, daß er sobald als möglich in ein schlichtes
                    Nachtgewand eingehüllt werde, damit durch ein verzögertes Ankleiden den
                    Lebenden, die es übernehmen wollen, durch den Geruch kein Schade geschehe; daß
                    er dann neben die Schlafstelle <persName key="JP-012930">unserer
                        verklärten Kinder</persName> eingesenkt werde: ist dieses geschehen, so
                    suche, wenn Du es irgend möglich machen kannst, eine Reise nach <hi rendition="#aq">Berlin</hi>, oder einen andern Ort <pb n="5"/>zu
                    bewerkstelligen, wo <seg type="comment"><orig>Schwesterliebe</orig><note xml:id="nwfv_dk3_qmb">Fischers Schwester <persName key="JP-002111">Karoline Philippine</persName> war mit dem preußischen Staatsmann
                                <persName key="JP-002110">Friedrich Leopold von
                                Kircheisen</persName> verheiratet.</note></seg> und Theilnahme
                    Deiner wartet, oder durch die Ansicht schöner Landschaften – durch den Athem der
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">grossen Natur</hi> Dein
                    Starkbleiben befördert werde. – Ehe Du Dich auf diese Reise begiebst, soll,
                    hoffe ich, entweder <persName key="JP-002936">Schwester Antonie</persName>
                    selbst, oder eine Antwort von ihr auf <ref type="letter" target="JP-UB0291">ein von mir an sie gerichtetes Schreiben</ref> eintreffen, welches
                    bestimmen soll, ob sie die Pflege über <persName key="JP-012930">unsere Kinder</persName> mit Dir theilen kann und will, oder nicht: im
                    letzteren Falle habe ich das schöne Versprechen von unserer Freundin <persName key="JP-011955">Salchli</persName> nicht eher unser Haus zu verlassen,
                    als bis sie <persName key="JP-012930">die geliebten Kinder</persName>
                    in <persName key="JP-002936">Antoniens</persName> Hände legen könne, oder in
                    ihre Stelle zu treten, wenn sich die Schwester dazu nicht verstehen wollte; und
                    Du Theurer kannst diesen edlen gebildeten Seelen einer so gut wie der andern,
                        <persName key="JP-012930">die Kinder</persName> überlassen; Dich
                    auf eine Reise begeben <pb n="6"/>und bey Deiner Rückkehr mit <seg type="comment"><orig>der Freundin</orig><note xml:id="nryb_gm3_qmb"><persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName> bzw.
                                <persName key="JP-011955">Frau Salchli</persName>.</note></seg>
                    vereint für das Glück und die Bildung <persName key="JP-012930">unserer Kinder</persName> wirken; – ich glaube, daß Liebe, heiterer Ernst
                    des Führers, für eine rege Thätigkeit bey den Pfleglingen und ihre eignen Winke
                    hierüber bey gutgebohrnen Kindern und unter der steten Aufsicht der Freundin
                    oder des Vaters genug ist, sie gut und glücklich zu machen: Der gebildete Vater,
                    die verständige Freundin wird ihren Verstand die nöthige Unterhaltung
                    verschaffen. Ausserdem glaube ich, müssen die Söhne in gewissen Jahren das
                    väterliche Haus verlassen, die Töchter aber neben Dir und der Freundin unter
                    keiner Bedingung eher daraus gehen, als bis sie die Hand eines edlen Gatten
                    herausführet. Schreite Geliebter! wenn Du ein edles gutes weibliches Wesen
                    findest, dem Du so ganz das seyn kannst, was Du <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir bist</hi> und warest – <pb n="7"/>und sie
                    auch Dir das seyn kann, was ich Dir bin und war, besonders <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">aber den hohen Grad von Zärtlichkeit und Liebe,
                        von Hochachtung</hi> für <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">Dich</hi> besitzen muß – schreite dann ohne Bedenken zu einer erneuerten
                    Wahl. Du wirst dadurch glücklich machen und glücklich werden, und auch <persName key="JP-012930">unsere Kinder</persName> werden freudig eine
                    zweite Mutter aufnehmen und vielleicht bey mehrern Geistes- und Körper-Kräften,
                    besser als bey der erstern fahren; – manch schöner Plan – manch liebenswürdiges
                    weibliches Geschöpf stellt sich hierfür in diesem Augenblick meiner
                    Einbildungskraft dar – aber ich legte nur ungern im Leben irgend einen Menschen
                    Zwang an, im Tode kann ich dieß noch weniger wollen, und da die
                    Zurückgebliebenen so gern geneigt sind – selbst mit Opfern dem guten Willen <pb n="8"/>der Verstorbenen in Erfüllung zu bringen, auch Zeit und Umstände,
                    Menschen, Dinge und Lagen verändern können; so enthalte ich mich jeder
                    Aeusserung hierüber; – so viel nur, daß, wenn ich kann, mein Segen und mein
                    Mitwirken, zu jedem Schritte für Dein Glück Dich umschweben soll – Dank, Glück
                    und Segen komme dann auch über das Wesen, welchem es beschieden war, das schöne
                    Werk an Dir und an <persName key="JP-012930">den Kindern</persName> zu
                    vollenden, von welchem mich das Geschick im Beginnen abruft! – – – – </p>
                <p>Verändere, Geliebter, nach Gefallen Wohnung und alles, was Dir eine trübe
                    Rückerinnerung an mich verursachen könnte. Ich möchte gern Dir immer werth
                    bleiben, nie aber schmerzliche Erinnerungen in Dir erregen; darum, wenn
                    Bangigkeit Deine Stirne umwölkt, gehe bald ins <pb n="9"/>Freye, oder zu
                        <persName key="JP-012930">den Kindern</persName>, oder zu <seg type="comment"><orig>der Freundin</orig><note xml:id="ngc5_lm3_qmb"><persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName> bzw.
                                <persName key="JP-011955">Frau
                    Salchli</persName>.</note></seg>, und denke, daß Du für mich den herben
                    Wermuthskelch leerest, der hienieden einem Theil beschieden blieb, und zu dem
                    ich gewiß weniger Kraft als Du, gehabt haben würde; denke, daß Du mir das Leben
                    und den Tod versüßt hast, und nun dadurch noch den letzten schwersten
                    Liebesdienst erweisest! – Nimm meinen letzten wärmsten Dank dafür, so wie für
                    jeden andern Beweis Deiner Liebe nochmals hin, auch für jede <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Schonung</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ertragung meiner Fehler und Schwächen danke ich
                        Dir mit gerührtem Herzen</hi>; mit Willen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wollte ich Dich nie betrüben</hi> und auf Kränkungen kann ich
                    mich bey dieser gegenseitigen Sinnes- und Herzensübereinstimmung gar nicht
                    erinnern. <pb n="10"/>Was meinen irrdischen Nachlaß anbetrift, so werden
                    ohngefehr 11000. Rthlr. das Ganze seyn, was ich an Gelde Dir und <persName key="JP-012930">den Kindern</persName> hinterlasse. Du weißt, an
                    wen sie ausgeliehen – und ich beziehe mich auf unsere Ehepackten in Rücksicht
                    ihrer künftigen Bestimmung; kann ich, so setze ich noch ein Verzeichniß über
                    meine eingebrachte Wäsche und etwaiges Mobiliar, auch Kleidungsstücken auf,
                    könnte ich es nicht mehr beenden, – so die Wäsche alle auf meinem Namen
                    gezeichnet und zwar in roth, die Deine in blau und mit Deinem Namen, so auch mit
                    den Betten. Willst Du unsern Leuten ein Andenken entweder aus meinen
                    Kleidungsstücken oder auch <pb n="11"/>an Gelde geben, so thue es und zeichne
                    den Treuen gnädigst aus. <seg type="comment"><orig>Der Freundin</orig><note xml:id="nbmj_sm3_qmb"><persName key="JP-002936">Antonie von
                                Mützschefahl</persName> bzw. <persName key="JP-011955">Frau
                                Salchli</persName>.</note></seg> stehe die Wahl für ein Andenken von
                    meinen Effecten selbst frey – Den <persName key="JP-012708">Karl</persName>
                    lasse gütigst werden, was er will – nur bitte ich ihn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zärtlichst, kein unnützer</hi> und ein edler
                    Mensch zu werden. – – – – – </p>
                <p>Lebet glücklich, Geliebte! Der andern <persName key="JP-012930">geliebten Kinder</persName> Schicksal lege ich ruhig an Dein Herz – nur des
                        <persName key="JP-012708">Karls</persName> erwähnte ich ganz besonders,
                    weil er schon verständig genug ist, an seiner Veredlung selbst zu arbeiten und
                    den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">treuen Wunsch seiner Mutter
                        nicht unerhört zu lassen</hi> – selbst dann nicht, wenn Stürme seine Kräfte
                    lähmen und die Prüfungsstunde, wo die Tugend mit dem Laster ringt, auch <pb n="12"/>ihm schlagen sollte.</p>
                <closer>
                    <salute>Noch einmal lebet wohl! – – – und schlägt auch Dir einst das letzte
                        Stündchen, so sollen die sanften Engel Dir die Augen zudrücken und Dich der
                        grosse gute Geist wieder vereinigen mit</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deiner treuen Friedericke.</hi>
                    </signed>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Breslau</hi><lb/>den 17.<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">Februar</hi>.<lb/>1811.</dateline>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">Die Aufschrift dieses Briefs ist:<lb/>Dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">besten</hi>
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><lb/>edelsten Gatten <hi rendition="#aq"><persName key="JP-012187">Maximilian von
                                        Fischer</persName></hi></hi> gleich nach meinem Tode <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einzuhändigen</hi>.</hi>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>