<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0946" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 27. Januar 1811,
                    Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 143–144, Nr. 114</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1811-01-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Berlin, den 27. Jenner 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>Eben als ich im Begriff war an Ihnen zu schreiben, erhielt ich <seg type="comment"><orig>Ihr Blatt aus <placeName key="JP-006246">Schleiz</placeName></orig><note xml:id="ntks_mnl_h4b">Nicht
                            überliefert. Caroline Richter war mit ihrer Tochter <persName key="JP-003471">Emma</persName> am 7. oder 8. Dezember 1810 nach
                                <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> gereist, um ihre
                            schwer erkrankte Schwester <persName key="JP-004393">Minna
                                Spazier</persName> zu pflegen. Am 9. Januar 1811 reisten die beiden
                            weiter nach Berlin und von dort zurück nach Bayreuth, wo sie am 18.
                            Januar 1811 anlangten. Möglicherweise hatte sie auf der Rückreise in
                            Schleiz einen Brief an Charlotte von Kalb aufgegeben.</note></seg>.
                    Durch einen Reisenden gebe ich diesen Brief bis <placeName key="JP-006398">Weißenfels</placeName>. Meine Reise nach <placeName key="JP-005739">Franken</placeName> dünkt mir mit jedem Tag notwendiger, und <seg type="comment"><orig>ich werde vielleicht vor Ihnen erscheinen</orig><note xml:id="nfnm_nwc_jpb">Weder zu einem Besuch, noch zu einem Wiedersehen
                            kam es in diesem Jahr. Erst im Winter 1819/1820 begegneten sich die
                            beiden Frauen in Berlin noch einmal.</note></seg>, ehe Sie mich
                    vermuten. Den mannigfaltigen Zweck dieser Abfahrt kann ich nur mündlich sagen,
                    jeder Schritt und Thun ist aber jetzo zu dieser Absicht. Ach, schreiben können
                    wir nicht mehr, wir müssen reden. Für mein Alter und für den Anblick der
                    kindlichen Kinder ist diese Zeit die notwendige so schnell voreilender Tage. Ich
                    bleibe doch wohl acht Tage mit Ihnen? Wollen Sie mir ein Kämmerlein geben?</p>
                        <p>Ich bin alt worden und doch noch kindlicher, fast wagend. <persName key="JP-999999">Richter</persName> wird sehr über mich lachen, denn ich bin
                    einmal nicht zu bessern, unverbesserlich. Grüßen Sie von mir <persName key="JP-003112">Otto</persName>, <persName key="JP-003108">Amöne</persName>,
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>.</p>
                        <p>Ruhen Sie! Schlummern, Träumen, Ruhe <seg type="comment"><orig>nach
                            solchem Ergehen</orig><note xml:id="nypb_vxc_jpb">Möglicherweise ist die
                            Pflege der Minna Spazier gemeint, die sich durch eine Krankheit im
                            Zustand körperlicher und seelischer Zerüttung befunden
                        hatte.</note></seg> ist das einzige Heil.</p>
                        <p>Wer ruhen kann, überwindet alles und spielt mit der Gegenwart; ihr
                    geistiges Wort wird uns erst spät genannt. Euch werde ich wohl recht sein, aber
                        <persName key="JP-003483">den Kindern</persName> werde ich sonderbar
                    vorkommen.</p>
                        <p>Schreiben Sie mir, wenn Sie mir zu meinem Vorhaben etwas sagen können.
                    Bis <placeName key="JP-006415">Wittenberg</placeName> habe ich Freunde, die
                    meinen Besuch haben wollen, bis dahin finde ich fast jede Woche Gelegenheit; in
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> habe ich aber keinen
                    Bekannten.</p> <p>Lassen Sie mir bald von Ihrer Erholung vernehmen; ich sah bis jetzo niemand von Ihren <seg type="comment"><orig>Verwandten</orig><note xml:id="nwll_kyc_jpb">In Berlin
                            besuchte Charlotte von Kalb von Zeit zu Zeit Carolines Vater <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm</persName> und seine dritte
                            Ehefrau <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>, die
                            sich schon länger ihrer Enkel <persName key="JP-004106">Julius</persName> und <persName key="JP-000009">Minona
                                Spazier</persName> annahmen und nun noch die erkrankte <persName key="JP-004393">Minna Spazier</persName> mit ihrer älteren Tochter
                                <persName key="JP-004103">Emma</persName> bei sich aufgenommen
                            hatten.</note></seg>. </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">C. Kalb.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>