<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2049" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha und Sidonie von Dieskau an Johann Ernst
                    Wagner. Gotha, 11. November 1811, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.
                                    Gruß unter dem Brief von Sidonie von Dieskau. Auf S. 1 auR
                                    unlesbare Zahlen und Zeichen um den Namen "Hartmann" herum.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 13, S. 49–52.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner's sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 13, S.
                            93–95. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <persName key="JP-013361">Ulrike Sidonie Wilhelmine von Dieskau</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1811-11-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012325">Selbstdarstellungen</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012633">Grüße, Lebenszeichen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#unknown">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Nov</hi>: 1811.</dateline>
                </opener>
                <p>Ein beglücktes Herz, ein frohes Gemüth, wenn es zart, nicht so egoistisch, ist,
                    ob aus Eitelkeit, ob aus Großmuth, ob aus bescheidener Furcht vor Alleinbesitz
                    aller Wonnen, Gott weiß, aus welchem Grunde, genug, ein Freude Klopfendes Herz –
                    Sie wißen es ja noch, armer lieber leidender Freund, – wendet sich gern
                    schüchtern und beschämt, lind und mild, um ja nicht wehzuthun, von keinem Zorn
                    mehr wissend, gar zu gerne nach der Quelle der vorletzten bittern Zähren, um
                    sich an das Ungewiße, an die Untreue des flüchtigen Glücks zu erinnern. Ich bin
                    beglückt und sehr beglückt, denn ich sehe, ich kose, ich bin täglich mit
                        <persName key="JP-013361">Sidonien</persName>, die Sie, ich weiß nicht
                    warum? – sammt Ihrer Gleichheit mit mir, eine Göttliche schelten, während Sie,
                    lieber böser Wagner, aus mir eine doppelt-Carricatur machen, eine Art von
                    Centaur aus der <hi rendition="#aq">Autor</hi>- und Regenten Natur, vielmehr aus
                    beider Unnatur. Ohne die milde, die liebliche Fürsprache, den gutmüthigen Eifer,
                    den unnachahmlichen Witz meiner Gleichherzigen, ohne die eigene Milde und ohne
                    den Wohlklang, der durch mein beglücktes Ich jezt so himmlisch ströhmt, ohne das
                    wehe <pb n="2"/> Süß, das mein überfrohes Ich furchtsam und bescheiden stimmt,
                    ohne der <persName key="JP-013361">Freundin</persName> Nähe, würde ich
                    vielleicht jezt hart mit Großmuth, mit kalter Unbefangenheit prahlen, wo ich
                    schweigen, scherzen, wo ich seufzen, gnädig mich verbeugen, wo ich mich
                    liebevoll und um Wohlwollen flehend, an die kranke, verstimmte Männer Brust
                    schmiegen sollte. Ach! stoßen Sie mich nicht zurück, mein Ernst, zürnen Sie
                    nicht, wenn meine kindische Furcht nur Schwindel, für das grenzenlose,
                    blendende, ungewohnte meines <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> neuen Himmels ist, und haben Sie
                    Mitleid mit mir, wenn mein zaghafter Geist und mein sprödes enges Herz eben so
                    beym Gedanken des Übermaases, als der Kürze dieser Freundschafts Wonnen bebt;
                    ach! wären Sie doch bey uns! Dieses fruchtlose Sehnen, dieser Schatten in all'
                    diesem Glanze, tröstet mich und sagt mir, daß mein Glück kein täuschender Traum
                    ist und erinnert mich, daß ich noch zu wünschen und zu hoffen übrig habe. Guter
                    Ernst, theurer Wagner, von Ihnen bleibt mir viel zu wünschen und zu hoffen, und
                    von Ihnen eben so viel zu fodern übrig. <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl></hi></hi> als Sühnopfer<pb n="3"/> und <seg type="comment"><orig>eine <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Anna</hi></hi>, die Sie freundlich
                            aufnehmen, liebend behalten, zärtlich nähren, und einen <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Emil</hi></hi> oder <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Leon</hi></hi></orig><note xml:id="nusc_zgb_vyb">Möglicherweise Figuren aus der literarischen
                            Produktion des Herzogs Emil August von Gotha.</note></seg>, den Sie mir
                    schenken werden als herrliches Bundes Zeichen unsrer ewigen Verschwisterung, ja
                    meine Ahndung rundet sich bey mir zum schönsten unverwelklichsten
                    wohlduftendsten Paßioniden-Strauße, denn meine <hi rendition="#aq">Anna</hi>
                    lebt nicht allein in oder mit oder neben mir, sondern hoffentlich in wenigen
                    Jahren in, neben, mit und für meinen <hi rendition="#aq">Wagner</hi>, der mir so
                    unendlich werth, so unaussprechlich unentbehrlich ist, weil kein Mensch, zumahl
                    kein Mann, durch seine Superiorität so sehr weh und so sehr wohlgethan hat, als
                    eben dieser <seg type="comment"><orig>mehr Faust als Wagner</orig><note xml:id="nnwt_mgb_vyb">Anspielungen auf Figuren in <persName key="JP-001353">Goethes</persName>
                            <bibl sameAs="JP-008510" subtype="werk">Faust</bibl>-Drama.</note></seg>. Hier des Bruders drey mahl drey wiederholte
                    Küße und hoffentlich der Schwester <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>
                    Alles verdunkelnde, Alles entbehrlich machende Zauber und Trost-Worte.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ernst's überglücklicher Emile</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2" hand="#JP-013361">
                <p>Trost Worte, mein guter Wagner bedürfen Sie nicht, gewiß nicht noch einen solchen
                    freundlich lieblichen Zuruf – Auch keiner Anmahnung <seg type="comment"><orig>das orginellste Wesen</orig><note xml:id="nnml_mhb_vyb">Gemeint
                            ist der Herzog Emil August von Gotha.</note></seg> zu lieben, was noch
                    ja die Erde auf ihrem breiten Rücken trug – ich weiß nur zu gut daß niemand aus
                    diesem Zauber Kreis entschlüpfen kann, den<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> unser Geisterfürst so magisch zu ziehen versteht –
                    ich, Sie, und so viele bleiben ver- und bestrik immer wie immer – aber Sidonie
                    freut sich Ihrer, so wie ihrer eignen Bande, und mußte Ihnen das sagen, um nicht
                    von Ihnen vergeßen zu werden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>