<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0959" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Arnold Brockhaus an Caroline Richter. Muiden oder Amsterdam,
                    30. März 1811, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Brockhaus, Leben 1, S. 212-213
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000501">Friedrich Arnold Brockhaus</persName>
                    <placeName key="JP-005528">Amsterdam</placeName>
                    <placeName key="JP-013060">Muiden</placeName>
                    <date when="1811-03-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Vorliegender Brief ist das Antwortschreiben auf einen <ref target="JP-UB0958" type="letter">Brief Caroline Richters an Brockhaus,
                        den er am 25. März erhalten hatte</ref>. Brockhaus hielt sich im März in
                    Muiden und Amsterdam auf, um die Amsterdamer Verlagsbuchhandlung aufzulösen und
                    zu verkaufen.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012538">Minna Spaziers Familienangelegenheiten</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Mein eigenes Leben darf ich jetzt hoffen bald gerettet zu sehen. Wäre es nur auch
                    das von <persName key="JP-004393">Minna</persName>, wenn auch von mir getrennt!
                    Es werden aber Wunder geschehen müssen, wenn sie nicht auf die eine oder andere
                    Weise zu Grunde gehen soll.</p>
                <p>Ich werde gewiß ihr Freund fürs Leben bleiben und wohlthätig auf ihr Schicksal
                    einzuwirken suchen, soviel es meine Pflichten erlauben. Worin sie mich gekränkt
                    und mir wehe gethan, das Unrecht, das sie an mir geübt, den nachtheiligen
                    Einfluß, den sie auf alle meine Verhältnisse so gebietend gehabt – ich verzeihe
                    ihr Alles. Kein Groll gegen sie ist in meinem Herzen. Auch ich habe gefehlt. Wie
                    aber und durch welche Motive geleitet oder bewogen, darüber richte derjenige,
                    der die Herzen der Menschen prüfet und würdiget in Wahrheit! <gap reason="lost"/></p>
                <p><seg type="comment"><orig>Jene von <persName key="JP-002703">dem Vater</persName>
                            ausgesprochene Entsagung kann auch nicht wieder zurückgenommen
                            werden.</orig><note xml:id="ndjn_121_5nb">Vgl. den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0958/#start_lzs_h21_5nb">in
                                Brockhaus' Brief vom 26. März 1811 an Ernst Ludwig erwähnten Brief
                                Caroline Richters, in dem sie die Trennung Minna Spaziers von
                                Brockhaus durch väterlichen Entschluss als vollzogen
                            ansieht.</ref></note></seg> Nicht daß <persName key="JP-004393">Minna</persName> aufhörte mir theuer zu sein, nein, gewiß nicht; aber ich
                    betrachte diesen Ausspruch als eine neue Weisung des Schicksals, das schon so
                    oft deutlich über diese meine Verbindung mit ihr gesprochen, die ich diesmal
                    achten und nicht zurückweisen will und dies um so mehr thun muß, da mein
                    Verstand diesen Ausspruch in allen Hinsichten bestätigt. Denn konnte, sagt mein
                    Verstand, eine Ehe glücklich sein, wo von der einen Seite alle schönen und
                    reinen Beziehungen verloren gegangen waren, wo echte innere Hochachtung und
                    Verehrung nicht mehr da sein konnte, wo kein Vertrauen weiter möglich war
                    beinahe, wo alle Energie fürs weitere Leben mußte gebrochen sein, wo jede
                    Rückerinnerung an die Vergangenheit nur mit Vorwürfen oder mit bittern Gefühlen
                    konnte gepaart sein, wo überhaupt der wahre Charakter noch so problematisch?</p>
                <p>Mitleiden, Theilnahme, Herzensgefühle, der Wunsch, glücklich zu machen, die
                    Begehr, in den Augen der Welt consequent zu erscheinen – konnten jenes Fehlende
                    nicht ersetzen, und wenn überhaupt schon Ehen im Leben selten schön-glücklich
                    sind, wie viel weniger konnte es diese sein, wo so viele Elemente dazu
                    fehlten!</p>
                <p>Auch mein Gefühl hat mich, wie fast immer, hierin sehr richtig geleitet. Es sagte
                    mir gleich in der ersten Stunde, wo die Vergangenheit vor mir aufgerollt wurde:
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName> kann nie dein Weib werden! Es ist
                    für mich eine Genugthuung, dieses Gefühl selbst gegen die edelsten meiner
                    Freunde, die mein ganzes Vertrauen hatten, ausgesprochen zu haben. Man könnte es
                    sonst jetzt für eine <seg type="comment"><orig>arrière pensée</orig><note xml:id="nhnn_p21_5nb">Franz.: Hintergedanken.</note></seg> halten. <gap reason="lost"/></p>
                <p>Ob ich fortfahren soll, dann und wann noch an <persName key="JP-004393">Minna</persName> zu schreiben? Mir dünkt das Unterlassen wol das
                    Räthlichste. Wozu jetzt noch auch nur die entferntesten Hoffnungen unterhalten
                    oder Gefühle anfachen, da dies nur das große Unglück der Armen vergrößern kann?
                        <gap reason="lost"/></p>
                <p>Welch ein Spiegel fürs Leben wäre <persName key="JP-004393">Minna</persName>'s
                    Geschichte, von <persName key="JP-001353">Goethe</persName>, <persName key="JP-999999">Richter</persName> oder einem andern <persName key="JP-003465">Richardson</persName> der Mit- und Nachwelt aufbewahrt! Ja,
                        <persName key="JP-002703">der Vater</persName> hat recht gehabt, zu
                    zerhauen, was sich nicht lösen konnte! Er hat recht gethan! Er ist das Orakel
                    geworden, das ich mir ersehnte!</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>