<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0276" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Luise Henckel von Donnersmarck an Caroline Richter. Neisse (?), 24.
                    Januar 1824, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-012369">Luise Antoinette Benedictine Friederike Sophie Karoline Henckel von Donnersmarck</persName>
                    <date when="1824-01-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012741">Berichte und Klatsch</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-011832">Gesellschaftliches
                        Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Neisse den 24<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Jan 1824</dateline>
                    <salute>Meine theure innig geliebte Freundin!</salute>
                </opener>
                <p>daß erst heute nach Wochen u Monden sich mein Denken an Sie in Zeichen gestaldet
                    – bedarf ich bei Ihnen nicht zu entschuldigen <seg type="comment"><orig>daß ich
                            Sie kennen lernte</orig><note xml:id="nuyb_ktt_mlb">Wann und wo genau
                            Luise Henckel von Donnersmark Caroline Richter kennenlernte, ist
                            unbekannt.</note></seg> ist ein Glück daß ich dem Himmel danke, aber nun
                    ist auch Ihr Bild zu innig mit meinem ganzen Weßen verwoben um daß je, Raum oder
                    Zeit es da verwischen könnte; denn ein so liebes Eigenthum das hält das Herz
                    fest so lange es schlägt. Durch <persName key="JP-004139">Tante</persName> haben
                    Sie gewiß erfahren wie es mir ergangen – wie wenig Momente der Muße mir bis jezt
                    zu Theil wurden – denn <seg type="comment"><orig>schwehr war mein
                            Anfang</orig><note xml:id="nk4k_m5t_mlb">Die folgenden Ausführungen
                            deuten auf einen Umzug oder eine Krankheit hin.</note></seg> – doch
                    gerade Ihnen wollte ich nicht klagen u stöhnen da ich weiß mit welch innigem
                    Mitgefühl Sie fremde Schmerzen theilen – <pb n="2"/>Nun sind die Stürme vorüber,
                    die Mühen der Einrichtung überwunden und alles in einem schönen friedlichen
                    Geleise und ich danke der Vorsehung daß wenn sie eine Prüfung senden wollte,
                    diese mich unmittelbar betraf; denn eigner Körperschmerz ist doch das Unglück
                    was sich am leichtesten trägt – jezt ist die Maschine wieder brauchbar geworden,
                    weit schneller als ich glaubte, auch <seg type="comment"><orig>meine
                            Kinderchen</orig><note xml:id="nw3g_r5t_mlb">Der fünfjährige <persName key="JP-011991">Hermann Lazarus Gotthard Ernst Henckel von
                                Donnersmarck</persName> und seine zwei Jahre jüngere Schwester Luise
                            Therese Karoline.</note></seg> scheinen mit dem Clima versöhnt, u toben
                    nach alter Art um mich herum. Henkel zufrieden über dies Alles – beweißt mir,
                    daß er sich glücklich fühlt indem er glücklich macht – und meine innere
                    Häuslichkeit ist daher wirklich ein Bild stillen heitern Friedens: wem dies
                    ward, der soll nach nichts mehr verlangen – das sage ich mir immer – wenn ich
                    nach Außen überall mich abgestoßen fühle; denn die Geselligkeit auf Essen und
                    Besten gegründet ist auf diesen Pfeilern natürlich ein materielles <pb n="3"/>steifes Gebäude, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">viel</hi> trägt
                    dazu bei – die wenigen gebildeten Frauen sind immer kränklich u unsichtbar, die
                    Männer größtentheils roh, und die Masse der Frauen haben doch wohl etwas zu viel
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wurzel oder Adams Erde
                        erhalten</hi> und so ein rein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">verkochtes u verwaschenes Leben</hi> – kann doch nicht einzig unsre
                    Bestimmung sein – wenn es nur allein die GeistesBlüthen tödete ließ ich es mir
                    noch gefallen – aber auch das Gemüthliche geth nach u nach unter, u es wird so
                    ein Leben ohne alles Ideal</p>
                <p>Doch die Zeit <add place="superlinear" hand="#author">ist</add> vorüber wo ich
                    mit Ihnen ein trauliches Stündchen verplaudern konnte und Ihre geprüfteren
                    Ansichten mich bereicherten. Ich muß deswegen Raums eines Briefs gedenken <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">un</del>da ich Ihnen doch gern
                    noch ein Wörtchen über Ihre freundlichen Zeilen u den Überbringer sagen mögte.
                    Die erste Hälfte dieses Monats brachte eine
                    Familie von
                    Hastver bei uns zu, die in der Nähe auf dem Lande wohnen u
                    alte Freunde meines Mannes sind <pb n="4"/>an einem dieser Tage wird mir <seg type="comment"><orig>ein H. <persName key="JP-003263">Pohl</persName></orig><note xml:id="nykb_g35_mlb">Der junge
                            Theologiestudent <persName key="JP-003263">Eduard Pohl</persName>, der
                            am <date from="1823-09-05" to="1823-09-06" cert="high" calendar="#Gregorian">5. und 6. September 1823</date>
                            <persName key="JP-999999">Jean Paul </persName>in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> besuchen wollte, dort aber nur
                            Caroline Richter antraf, weil <persName key="JP-999999">Jean
                                Paul</persName> in <placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName>
                            weilte, vgl. <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_263" corresp="#422-7">Caroline Richters Brief an Jean Paul vom 7.
                                September 1823</ref>.</note></seg> gemeldet, der von <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>, von Ihnen kommt. Ich stürzte in der
                    Freude meines Herzens so ungestüm selbst zur Thür hinaus, daß ich gewiß
                        <persName key="JP-003263">den armen bangen Mann</persName> der sich auf
                    einen förmlichern Empfang in Bereitschaft gesezt, ganz decent anoncirte – ich
                    suchte zwar hernach durch die möglichste Freundlichkeit ihn behaglicher zu
                    machen es wolte mir aber nicht ganz gelingen Er blieb ziemlich lang, und das
                    Kindliche in seiner Physiognomie und die hohe Liebe zu <persName key="JP-999999">Ihrem Mann</persName> der ich so von ganzer Seele beistimme – erfreuten
                    mich an ihm nur finde ich ein junger Mensch muß mit recht viel Bescheidenheit,
                    doch den eignen Werth fühlen den gewiß das ernste Streben und mühsame Erlangen
                    nüzlicher Kenntniße verleiht und sich durch ein paar fremde Gesichter u eine
                    besser möblirte Stube nicht so imponieren lassen, ich finde das nur natürlich
                    wenn man einem Menschen gegenübertritt dessen hoher überlegner Werth uns doppelt
                    das Gefühl des eignen Unvermögens auftringt. Was Ihren Plan für <persName key="JP-011991">Herrmann</persName> betrifft, so haben Sie Dank daß Sie auch
                    hier seiner dachten. – Aber <persName key="JP-012111">Henkels</persName> Ansicht
                    ist ihn bald aus dem Hause zu entfernen – da er keinen Bruder hat um mit ihm den
                    Unterricht zu theilen und er daher Einseitigkeit befürchtet. Ich muß wohl
                    aufhören so schwehr es mir auch wird. Doch Ihrem <persName key="JP-999999">H.
                            Gemah<supplied reason="omission" cert="high">l</supplied></persName>
                    <unclear reason="illegible">ja die</unclear>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">herzlichsten</hi> Grüße – und den
                        <persName key="JP-003483">lieben Kindern</persName> einen Kuß <persName key="JP-003471">Emma</persName> au<supplied reason="damage" cert="high">f</supplied> d<supplied reason="damage" cert="high">ie</supplied> Stirn
                    wenn sie sich hübsch <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">auf</del>
                    die Loken geordnet nicht un<gap reason="lost" unit="chars" quantity="6"/>
                    <supplied reason="damage" cert="high">h</supplied>inter die Ohren verbannt </p>
                <p>
                    <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page1" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">Und Ihnen geliebte Freundin des Himmels
                        schönsten Seegen den so ganz Ihr edles Herz verdient u die Versicherung daß
                        mit gleicher Liebe Ihnen ergeben bleibt Ihre Luise HenkelvD</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>