<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="15">15. VON JOHANN GEORG HEROLD. HOF, ANFANG DEZEMBER 1794
          (?)</title>
            <title n="digital">Von Johann Georg Herold an Jean Paul. Hof, Anfang Dezember 1794 (?)</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>31</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>504</num>
                  <num>505</num>
                  <num>506</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000040" n="505">
                  <persName>
                     <name type="reg">Agesilaos II., König von Sparta</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001713" n="505">
                  <persName>Henriette <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004758" n="505">
                  <persName>Erdmuthe Concordia <name type="reg">Wirth</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004760" n="505">
                  <persName>Johann Christoph <name type="reg">Wirth</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001706" n="504">
                  <persName>Amöne Friederike Dorothea <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001717" type="children" n="504">
                  <persName>Johann Georg d. J. <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001711" n="504">
                  <persName>Gottlieb Christian <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001714" n="504">
                  <persName>Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002454" n="504">
                  <persName>Caroline <name type="reg">Liebmann</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003108" n="504">
                  <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001714">Johann Georg Herold</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date notBefore="1794-12-01" notAfter="1794-12-10" cert="medium">Anfang Dezember
                        1794 (?)</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_44"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_5"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_14"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_5"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_32"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_17"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31" facs="#f0046"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_31-2"/>
            <p>Kein besserer u schärferer Spornn zur Aufmunterung ist, als der<lb xml:id="IV-2_31-3"/>
          den Sie wählen.</p>
            <lb xml:id="IV-2_31-4"/>
            <p>Alexander war nie grösser als da er mit seinen Buben auf den<note corresp="#IV-2_31-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000056" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Alexander der Große</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-2_31-5"/> Steckenpferd ritte –</p>
            <lb xml:id="IV-2_31-6"/>
            <p>Große weise Männer schäzzen nur das Lob von ihres Glei<lb xml:id="IV-2_31-7" rendition="#hyphen"/>chen – Sie
          erwarten keines von mir Das Dank-Gefühl trauen Sie<lb xml:id="IV-2_31-8"/> mir gewiß zu so
          wie die Schäzzung –</p>
            <lb xml:id="IV-2_31-9"/>
            <p>Doch möchte ich gerne loben, darüber, daß Sie zu meiner<lb n="10" xml:id="IV-2_31-10"/>
          Devalvazion’s-Tabelle weißes, statt graues Papier gewählt haben.<lb xml:id="IV-2_31-11"/>
          Dieser geringe Umstandt machte schon viel stärkern Eindruck —<lb xml:id="IV-2_31-12"/> Die
          Wirkung? um d. sollen Sie sehen u erfahren weil ich meines<lb xml:id="IV-2_31-13"/>
          Freunds würdig sein will —</p>
            <lb xml:id="IV-2_31-14"/>
            <p>Morgen Mitag auf einen Loffel Suppe wollte ich bitten – doch<lb n="15" xml:id="IV-2_31-15"/> auch auf Brod u Fleisch und daß Sie diesen Abend sich selbst<lb xml:id="IV-2_31-16"/> dazu noch zum Ueberfluß einladen möchten, wünschet nebst<lb xml:id="IV-2_31-17"/> vielem andern Ihr wahrer Freund</p>
            <lb xml:id="IV-2_31-18"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>H</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="504" facs="#f0049"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 1 S., 4. S. Adr.:</hi> An | Herrn Richter, geboren, |<lb/> mein Freund zu sein | in | <hi rendition="#g">Hof</hi> –</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Briefe 2, 521, Nr. 59 (S. 31,3–6).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der erste Satz des Briefes bezieht sich vermutlich auf die Einführung des seit De<lb/>zember 1794 belegten Verfahrens, die Lernerfolge der von Jean Paul unterrichteten<lb/> Kinder von deren Eltern schriftlich begutachten zu lassen (vgl. Erläuterungen zu<lb/> Nr. 17).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Flüchtig geschrieben. Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001714">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Hofer Kaufmann und Handelsherr, seit etwa Mitte der 90er Jahre auch Königlich<lb/> Preußische Obersalzfaktor Johann Georg Herold (Hof 15.6.1741–8.11.1805 Hof)<lb/> gehörte als Besitzer der zu dieser Zeit einzigen Manufaktur in Hof einer Kattundrucke<lb/>rei mit Spinnerei- und Webereiverlag, zu den wohlhabendsten Männern der Region. Von<lb/> 1768 bis 1794 war er mit Amöna Friederika Dorothea geb. Rentsch (* 10.5.1748) ver<lb/>heiratet. Als diese am 30. Mai 1794 an den Folgen von Verätzungen durch konzentrierte<lb/> Schwefelsäure, die sie sich vermutlich in Herolds Manufaktur zugezogen hatte, starb,<lb/> hinterließ sie ihrem Mann fünf Mädchen und zwei Jungen im Alter zwischen zehn und<lb/> zweiundzwanzig Jahren. Jean Paul stand seit etwa 1790 in näherer Beziehung zur<lb/> Familie Herold. Zusammen mit Friedrich Wernlein, der von 1787 bis 1790 Hauslehrer<lb/> bei den Herolds war, und den Brüdern Christian und Albrecht Otto genoß er den gesell<lb/>schaftlichen Umgang und oft auch freie Verköstigung in Herolds Haus. Aus verschiedenen<lb/> Lebenszeugnissen Jean Pauls, vor allem aus den Tagebuchaufzeichnungen von 1790 bis<lb/> 1794, geht hervor, daß er – in Konkurrenz zu Christian Otto – an die älteste Tochter<lb/> Johanna Christiana Amöna (Amöne) Hoffnungen auf eine feste Verbindung knüpfte, die<lb/> er später auch auf die Zweitälteste Carolina Christiana Luisa (Caroline) (* 4.2.1779)<lb/> übertrug; in beiden Fällen blieben diese Hoffnungen unerfüllt (vgl. die einleitende Erläu<lb/>terung zu Nr. 22). Die drittjüngste Tochter Friederika Helena Heinrietta (Helene)<lb/> (* 28.8.1780) und die jüngste Friederika Christiana Julliana (Julie, Fritze) (* 9.10.<lb/> 1783) wurden seit 1794 zusammen mit Erdmuthe und Christoph Wirth, den jüngsten<lb/> Geschwistern Renate Wirths, von Jean Paul unterrichtet (vgl. Nr. 17). Der Zweitälteste<lb/> Sohn Gottlieb <hi rendition="#g">Christian</hi> Herold (3.10.1777–14.10.1840) erhielt im Oktober 1794<lb/> von Jean Paul Philosophielektionen (vgl. II 6.1, 588,34). (Vgl. IV 1, einleitende Erläu<lb/>terung zu Nr. 141.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="505" facs="#f0050"/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">31,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> Kein <hi rendition="#i">bis</hi> wählen] <hi rendition="#i">Die Bemerkung bezieht sich wohl auf einen vermutlich<lb/> von Jean Paul gemachten Vorschlag, die Lernmotivation seiner Schülerinnen und<lb/> Schüler Helene und Julie Herold sowie Erdmuthe und Christoph Wirth dadurch zu<lb/> erhöhen, daß deren Eltern ihre Leistungen in regelmäßigen Abständen schriftlich be<lb/>gutachteten (vgl. Nr. 17–20 und Nr. 25). Als Hinweis auf den pädagogischen Kontext<lb/> kann auch der Begriff »Sporn« verstanden werden, den Jean Paul selbst im Zusam<lb/>menhang mit der Lernmotivation seiner Schüler Leo Vogel und Georg Cloeter verwen<lb/>det (vgl. II 6.1, 616,2–3).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">31,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Alexander] <hi rendition="#i">In einem auf den 24. Pluvois (also den 12. Februar) 1794 datierten<lb/> und vermutlich an Herold gerichteten französischen Brief, der nur in einer Abschrift<lb/> Jean Pauls in seinem Nachlaß überliefert ist, schreibt dieser:</hi>
                  <hi rendition="#k">Alexandre – Votre<lb/> modele, qui fendoit les tétes au lieu des joues – disoit, que le Profes<lb/>seur Aristote etoit son pere sécond. Vous joigNés à l’honneur d’étre le<lb/> pere premier celui d’etre le sécond – et de nourrir à la fois et le corps<lb/> et l’ame de Vos enfans</hi>
                  <hi rendition="#i">(III 2, 1,18–21, Nr. 2) (»Alexander – Ihr Vorbild, der<lb/> lieber Köpfe spaltete anstelle von Wangen, sagte, daß der Lehrer Aristoteles sein zweiter<lb/> Vater gewesen sei. Sie fügen der Ehre, der erste Vater zu sein, die des zweiten hinzu –<lb/> und nähren zugleich Körper und Seele Ihrer Kinder«), Möglicherweise bezieht sich<lb/> Herold also auf ein schon etabliertes Rollenspiel Nicht auszuschließen ist aber auch,<lb/> daß sich Jean Paul hier in der Jahreszahl irrte und 1794 anstelle von 1795 schrieb.<lb/> Dann könnte der zweite Teil seines Briefes ebenfalls im Kontext der Praxis, sich den<lb/> Lernerfolg von Jean Pauls Schülerinnen durch die Eltern quittieren zu lassen, gelesen<lb/> werden:</hi>
                  <hi rendition="#k">Trois belles tétes, qui sont l’ouvrage de la Vôtre, m’ont prié de<lb/> faire leur maitre de requêtes et d’apporter au pied de Votre thrône la<lb/> promesse de leur diligence renouvellée et la demande de Votre bonté<lb/> renouvellée. j’espere que Vous aurés celle de ne refusbr</hi>
                  <hi rendition="#i">(III 2, 1,22–26,<lb/> Nr. 2) (»Drei schöne Köpfe, die das Werk Ihres eigenen sind, haben mich gebeten, der<lb/> Meister ihres Ansinnens zu sein und das Versprechen ihres erneuerten Fleißes und die<lb/> Bitte um Ihre erneuerte Güte zu Füßen Ihres Thrones niederzulegen. Ich hoffe, Sie<lb/> werden die Güte haben, ihre Bitte nicht zurückzuweisen«). Unter dem dritten der<lb/> hier erwähnten »schönen Köpfe« ist vermutlich die zweitjüngste Herold-Tochter Hein<lb/>rietta Regina Luisa (Jette) (* 19.9.1782) zu verstehen, deren Partizipation am Unter<lb/>richt sich jedoch ansonsten nicht belegen läßt (vgl. IV 2, einleitende Erläuterung zu<lb/> Nr. 76).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">31,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> da <hi rendition="#i">bis</hi> ritte] <hi rendition="#i">Herold verwechselt offenbar – absichtlich oder irrtümlich – Alex<lb/>ander den Großen mit dem spartanischen König Agesilaos II. Im 25. Kapitel seiner<lb/> Biographie des Agesilaos berichtet Plutarch, man erzähle sich, der König habe mit<lb/> seinen Kindern auf dem Steckenpferd gespielt. Von einem Freund in dieser Situation<lb/> überrascht, habe Agesilaos diesen gebeten, er möge niemandem etwas von der Szene<lb/> erzählen, solange er selbst noch keine Kinder habe.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">31,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> Große <hi rendition="#i">bis</hi> Schäzzung] <hi rendition="#i">Die Bemerkung bezieht sich vielleicht gleichfalls auf<lb/> den Vorschlag, die Lernerfolge von Jean Pauls Schülerinnen durch die Eltern schriftlich</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="506" facs="#f0051"/>
                  <hi rendition="#i">quittieren zu lassen. In allen drei überlieferten Kurzgutachten Herolds wird den Kin<lb/>dern »Ehre und Lob« zuteil, aber nur im letzten spricht er auch dem Lehrer knapp<lb/> seinen »Dank« aus (vgl. Nr. 17, 19 und 25).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">31,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Devalvazion’s-Tabelle] <hi rendition="#i">Devalvation: Abwertung. Die Kaufkraft einer Münze<lb/> wich im 18. Jahrhundert häufig von ihrem metallischen Wert ab. So war der französische<lb/> Laubtaler 1792 in Ansbach-Bayreuth nach seinem Metallwert zwar 2 f. 41–43 kr.<lb/> wert, wurde aber für 2f. 45 kr. gehandelt. Ein am 20. Juli 1792 von der Preußischen<lb/> Regierung erlassenes Edikt legte die Bewertung auf 2 f. 42 kr. fest. Weil dadurch aber<lb/> ein gänzliches Verschwinden des für den auswärtigen Zahlungsverkehr nach wie vor<lb/> unersetzlichen Laubtalers drohte, wurde die Bestimmung am 5. September 1792 wie<lb/>der zurückgenommen. Der Wert des Laubtalers wurde auf 2f. 45 kr. festgesetzt. Auch<lb/> in der Folgezeit blieben die Währungsrelationen stark von den Unsicherheiten und<lb/> Umbrüchen der europäischen Politik abhängig (vgl. Meyer, 154–162, § 184).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>