<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_102">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="102">102. VON KARL LUDWIG VON KNEBEL. WEIMAR, 17. JUNI
          1796, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Karl Ludwig von Knebel an Jean Paul. Weimar, 17. Juni 1796, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>185</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>662</num>
                  <num>663</num>
                  <num>664</num>
                  <num>665</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002144" n="663">
                  <persName>Bernhard <name type="reg">Knebel</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002145" n="663">
                  <persName>Carl Wilhelm von <name type="reg">Knebel</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002150" n="663">
                  <persName>Luise von <name type="reg">Knebel</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-008946" n="664">
                  <author>Knebel, Karl Ludwig von (1744–1834)</author>
                  <title>Gedichte</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-008947" n="664">
                  <author>Knebel, Karl Ludwig von (1744–1834)</author>
                  <title>Lukrez-Übersetzung (1821)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-008948" n="664">
                  <author>Knebel, Karl Ludwig von (1744–1834)</author>
                  <title>Properz-Übersetzung (1798)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002149">Karl Ludwig von Knebel</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1796-06-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_101"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_338"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_101"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_103"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_104"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_185-16"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-2_185-17"/>
            <p>Lieber Freund, Wir sind auf diesen Mittag bey Geh. Rath Göthe<note corresp="#IV-2_185-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001353" ana="†">
                        <persName>Johann Wolfgang von <name type="reg">Goethe</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_185-18"/>
          zum Essen gebeten. Mögen Sie kommen mich hier abzuhohlen,<note corresp="#IV-2_185-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011700" ana="†">
                        <placeName>Knebels Gartenhaus</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_185-19"/> oder
          ist Ihnen der Weg zu weit, so komm ich zu Ihnen? Zwi<note corresp="#IV-2_185-20">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011710">
                        <placeName>Wohnung Ludwig von Oertels</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-2_185-20" rendition="#hyphen"/>schen <hi rendition="#g">Zwölf</hi> und <hi rendition="#g">Eins</hi>! Ich freue mich Sie
          zu sehen.</p>
            <lb xml:id="IV-2_185-21"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Knebel</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen (Billett).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: SNM Berend, Mappe 9.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Briefe 2, 524 (Erläuterungen zu Nr. 99) (unvollständig).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Vgl. auch III 2, 210,33, Nr. 340.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. – Eduard Berend waren die Originale der seit dem Zweiten Weltkrieg verschollenen<lb/> Handschriften der Briefe Karl Ludwig von Knebels an Jean Paul noch zugänglich. Die</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="663" facs="#f0208"/>
                  <hi rendition="#i">von ihm angefertigten Abschriften (SNM Berend, Mappe 9) bilden die Textgrundlage<lb/> für die in diesem Band abgedruckten Briefe Knebels an Jean Paul.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002149">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Goethes »Urfreund« Karl Ludwig von Knebel (* 30.11.1744 auf
                        Schloß Wallerstein<lb/> bei Nördlingen) lebte zur Zeit von Jean Pauls erstem
                        Weimaraufenthalt als pensio<lb/>nierter Major und Prinzenerzieher in der
                        Residenzstadt und verbrachte seine Zeit vor<lb/>wiegend als Privatgelehrter.
                        Aufgewachsen in Regensburg und Ansbach, hatte er schon<lb/> früh
                        schöngeistige und wissenschaftliche Neigungen, insbesondere zu den alten
                        Spra<lb/>chen, entwickelt, die er auch während des nach kurzer Zeit
                        abgebrochenen Studiums<lb/> der Rechtswissenschaft in Halle und während
                        seiner Militärlaufbahn in Potsdam fort<lb/>setzte. Uz, Ramler, Nicolai,
                        Mendelssohn, die Karschin, Gleim und Boie zählten zu<lb/> seinen Lehrern,
                        Freunden und Förderern. Zur kulturellen Entfaltung Weimars hatte er<lb/>
                        wesentlich beigetragen: Als Begleiter der Prinzen Carl August und Friedrich
                        Ferdi<lb/>nand Constantin, seines Zöglings, hatte er im Dezember 1774 auf
                        dem Weg nach<lb/> Paris die im 15. Buch von »Dichtung und Wahrheit«
                        beschriebene Begegnung zwi<lb/>schen Carl August und Goethe in Frankfurt
                        vermittelt, als Mitglied des Liebhaber<lb/>theaters sich ebenso
                        ausgezeichnet wie durch die Gestaltung des seinem Zögling 1776<lb/>
                        zugewiesenen Landguts Tiefurt, das er zur ersten englischen Parkanlage
                        Weimars aus<lb/>bauen ließ. Als Prinz Constantin jedoch 1780 statt seiner
                        den Hofrat Johann Carl<lb/> Albrecht zum Begleiter für seine Kavalierstour
                        wählte, nahm Knebel im Frühjahr<lb/> 1781 seinen Abschied.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Bereits in ihrem Brief vom 29. Februar 1796 hatte Charlotte
                        von Kalb Knebel<lb/> Jean Paul gegenüber als einen seiner in Weimar lebenden
                        Bewunderer erwähnt. Auf<lb/> ihre Vermittlung hin lernten sich Jean Paul und
                        Knebel am Nachmittag des 11. Juni<lb/> 1796 persönlich kennen. Es folgten
                        Einladungen in Knebels Garten oder zum Essen.<lb/> Der »Hofman im Aeussern«
                        (III 2, 207,2, Nr. 337) begleitete Jean Paul auch, als er<lb/> Goethe in
                        dessen »Pallast« besuchte (vgl. IV 2, Erläuterung zu S. 185,18–19), und<lb/>
                        beim Besuch am »Mannatisch« der Herzogin Anna Amalia in Tiefurt (III 2,
                        218,4,<lb/> Nr. 344). So sehr sich Knebel und Jean Paul persönlich
                        schätzten, so unvereinbar stan<lb/>den sie sich in ihren ästhetischen und
                        weltanschaulichen Auffassungen gegenüber. So<lb/> berichtet Jean Paul am 22.
                        August 1796 dem Leipziger Freund Friedrich von Oertel:</hi>
                     <lb/>
                     <hi rendition="#k">Knebel</hi> ist ein geschmakvoller feiner epikureischer –
                     Horaz, für den die<lb/> andere Welt nichts reelleres ist als ein Regenbogen:
                     ihm gefället nur Satire<lb/> und eine Empfindung, deren Raupenfüsse oder Ringe
                     auf der Erde krie<lb/>chen (...) Indes lieben wir einander herzlich <hi rendition="#i">(III 2, 236,16–21, Nr. 385).<lb/> Knapp zwei Jahre nach Jean
                        Pauls erstem Weimaraufenthalt heiratete Knebel im<lb/> Februar 1798 die
                        Sängerin Luise Dorothea Ulrika Emilia Rudorff (Landsberg a.d.<lb/> Warthe
                        7.6.1777–4.1.1852 Jena) und adoptierte den Sohn Carl Wilhelm
                        (1796–<lb/>1861), ein Kind des regierenden Herzogs. Das Ehepaar lebte bis
                        1804 in Ilmenau,<lb/> anschließend in Jena, wo 1813 der Sohn Bernhard (†
                        1844) geboren wurde, Knebel<lb/> starb am 23. Februar 1834 in Jena. Seine
                        wichtigsten Publikationen, an denen er über</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="664" facs="#f0209"/>
                     <hi rendition="#i">Jahrzehnte hinweg arbeitete, waren die Übertragungen der
                        Elegien des Properz<lb/> (Leipzig: Göschen 1798, zum Teil vorab in den
                        »Horen«) und von Lukrez’ Lehrge<lb/>dicht »De rerum natura« (T. Lucretius
                        Carus von der Natur der Dinge, 2 Bde, Leip<lb/>zig: Göschen 1821, erste
                        Übersetzungsproben bereits seit Anfang der neunziger Jahre<lb/> im »Neuen
                        Teutschen Merkur« und in Herders »Adrastea«), In den neunziger Jahren<lb/>
                        verfaßte er philosophische Aufsätze, die jedoch vielfach fragmentarisch und
                        ungedruckt<lb/> blieben. In dieser Zeit entstand vor allem Lyrisches, das
                        1815 in der »Sammlung<lb/> kleiner Gedichte« (Leipzig: Göschen) gedruckt
                        wurde. Knebels von 1780 bis 1834 rei<lb/>chende Kalenderaufzeichnungen
                        stellen ein wichtiges Dokument des gesellschaftlichen<lb/> Lebens in Weimar
                        dar.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">(Vgl. ADB 16, 1882, 275–278; Helmut von Maltzahn, Karl
                        Ludwig von Knebel,<lb/> Goethes Freund, Jena 1929; Regine Otto und Christa
                        Rudnik, Karl Ludwig von Kne<lb/>bel</hi> – <hi rendition="#i">Goethes »alter
                        Weimarischer Urfreund«, in: Das Goethe- und Schiller-Archiv<lb/> 1896–1996,
                        hg. von Jochen Golz, Weimar u.a. 1996, S. 293–320.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">185,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> bey Geb. Rath Göthe <hi rendition="#i">bis</hi> gebeten] <hi rendition="#i">Knebel vermerkt unter dem 17. Juni<lb/> in seinem Tagebuch: »Mittags bey Göthe mit Hn Richter. Spazieren mit diesem«<lb/> (Kalender Knebel 1796). Goethe verzeichnet in seinem Tagebuch zu diesem Tag:<lb/> »Knebel und Richter von Hof zu tische« (GT 2.1, 73,15). Jean Paul berichtet einen<lb/> Tag später Christian Otto über den Besuch:</hi> Gleichwol kam ich mit Scheu zu<lb/> Göthe. Die Ostheim und jeder malte ihn ganz kalt für alle Menschen und<lb/> Sachen auf der Erde – Ostheim sagte, er bewundert nichts mehr, nicht ein<lb/>mal sich – jedes Wort sei Eis, zumal gegen Fremde, die er selten vorlasse –<lb/> er habe etwas steifes reichstädtisches Stolzes – blos Kunstsachen wärmen<lb/> noch seine Herznerven an (daher ich Knebel bat, mich vorher durch einen<lb/> Mineralbrunnen zu petrifizieren und zu inkrustieren, damit ich mich ihm<lb/> etwan im vortheilhaften Lichte einer Statue zeigen könte – (Ostheim räth<lb/> mir überal Kälte und Selbstbewustsein an). Ich gieng, ohne Wärme, blos<lb/> aus Neugierde. Sein Haus/Pallast frappiert, es ist das einzige in <hi rendition="#k">Weimar</hi> in<lb/> italienischem Geschmak, mit solchen Treppen, ein Pantheon vol Bilder<lb/> und Statuen, eine Kühle der Angst presset die Brust – endlich trit der Gott<lb/> her, kalt, einsylbig, ohne Akzent. Sagt Knebel z.B., die Franzosen ziehen in<lb/> Rom ein. »Hm!« sagt der Gott. Seine Gestalt ist markig und feurig, sein<lb/> Auge ein Licht (aber ohne eine angenehme Farbe) Aber endlich schürete<lb/> ihn nicht blos der Champagner sondern die Gespräche über die Kunst,<lb/> Publikum etc. sofort an, und – man war bei Göthe. Er spricht nicht so<lb/> blühend und strömend wie Herder, aber scharf-bestimt und ruhig. Zulezt<lb/> las er uns – d.h. spielte er uns<note place="end" n="*">
                     <pb n="664" facs="#f0209"/>Sein Vorlesen ist nichts als ein tieferes Donnern vermischt mit dem lei<lb/>sen Regengelispel: es giebt nichts ähnliches.</note>) – ein ungedruktes herliches Gedicht vor,<lb/> wodurch sein Herz durch die Eiskruste die Flammen trieb, so daß er dem<lb/>
                  <pb n="665" facs="#f0210"/> enthusiastischen <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> (mein Gesicht war es, aber meine Zunge nicht,<lb/> wie ich denn nur von weitem auf einzelne Werke anspielte, mehr der<lb/> Unterredung und des Beleges wegen,) die Hand drükte. Beim Abschied<lb/> that ers wieder und hies mich wiederkommen. Er hält seine dichterische<lb/> Laufbahn für beschlossen. Beim Himmel wir wollen uns doch lieben. Ost<lb/>heim sagt, er giebt nie ein Zeichen der Liebe. 1000 000 etc. Sachen hab’<lb/> ich dir von ihm zu sagen. | Auch frisset er entsezlich. Er ist mit dem fein<lb/>sten Geschmak gekleidet <hi rendition="#i">(III 2, 211,24–212,18, Nr. 340). Bei dem von Goethe<lb/> vorgelesenen Gedicht handelte es sich um die Idylle »Alexis und Dora«, die im<lb/> »Musen-Almanach für das Jahr 1797« erschien; Knebels Kalendereinträgen zufolge<lb/> besuchten er und Jean Paul Goethe noch einmal am 23. und am 30. Juni 1796 (vgl.<lb/> Kalender Knebel 1796, vgl. auch III 2, 216,23–24, Nr. 343).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">185,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Mögen Sie <hi rendition="#i">bis</hi> Ihnen] <hi rendition="#i">Knebel bewohnte seit Anfang 1796 ein Garten<lb/>haus an der heutigen Prellerstraße, Jean Paul wohnte seit dem 14. Juni bei Ludwig<lb/> von Oertel in dessen Haus in der Nähe des Parks an der Ilm.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>