<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="12">12. VON EMANUEL. BAYREUTH, 17. NOVEMBER 1794, MONTAG
          DRUCK</title>
            <title n="digital">Von Emanuel an Jean Paul. Bayreuth, 17. November 1794, Montag Druck</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>27</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>498</num>
                  <num>499</num>
                  <num>500</num>
                  <num>501</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000970" n="499">
                  <persName>Israel <name type="reg">Enzel</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001120" n="499">
                  <persName>Ernst <name type="reg">Förster</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003556" n="499">
                  <persName>Frau <name type="reg">Rösel</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003652" n="499">
                  <persName>Israel <name type="reg">Samelson</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003654" n="499">
                  <persName>gen. Bänder-Schmul <name type="reg">Samuel</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004735" n="499">
                  <persName>Jette <name type="reg">Wilmersdörffer</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002799" n="501">
                  <persName>Friedrich <name type="reg">Meyer</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002465" n="500">
                  <persName>Carl Freiherr von <name type="reg">Lindenfels</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002467" n="500">
                  <persName>Christian Freiherr von <name type="reg">Lindenfels</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003085" n="500">
                  <persName>Adelgunde <name type="reg">Osmund</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003086" n="500">
                  <persName>Benno Benedikt <name type="reg">Osmund</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003092" n="500">
                  <persName>Flora Blümle <name type="reg">Osmund</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003093" n="500">
                  <persName>Henriette <name type="reg">Osmund</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003094" n="500">
                  <persName>Samuel Leopold <name type="reg">Osmund</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003095" n="500">
                  <persName>Therese <name type="reg">Osmund</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003126" n="500">
                  <persName>Renate <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003685" n="500">
                  <persName>Gottfried <name type="reg">Schäfer</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004275" n="500">
                  <persName>Paul Emile <name type="reg">Thieriot</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1794-11-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_42"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_14"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_13"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_14"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_21"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27" facs="#f0042"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_27-2"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Bayreuth</hi>, den 17. November 1794.</dateline>
               <lb xml:id="IV-2_27-3"/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Verehrungswerthester Freund</hi>!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_27-4"/>
            <p>Sehr vielen Dank sage ich Ihnen für die Uebersendung Ihrer<lb n="5" xml:id="IV-2_27-5"/>
          »Mumien«, und ebensoviel für den schönen Brief, mit dem Sie sie<note corresp="#IV-2_27-6">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010648" ana="ff†">
                        <title>Die unsichtbare Loge (1793) (Mumien) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_27-6"/>
          abgehen ließen. Bester! Sie wissen es wohl schon lange, das was<lb xml:id="IV-2_27-7"/>
          ich erst seitdem ich Sie persönlich zu kennen das Glück habe –<lb xml:id="IV-2_27-8"/> (da
          Sie es selber gestehen, daß zu unsrer Freundschaft nur sehen<lb xml:id="IV-2_27-9"/>
          nöthig war, so glaube ich den Ausdruck »Glück« hier, ohne mich<lb n="10" xml:id="IV-2_27-10"/> einer Schmeichelei schuldig zu machen, an den rechten Ort<lb xml:id="IV-2_27-11"/> gesetzt zu haben) – erfahren: daß man nehmlich, wenn Sie Einen<lb xml:id="IV-2_27-12"/> eine Stunde unterhalten und dann verlassen, eine Lücke spürt,
            die<lb xml:id="IV-2_27-13"/> man mit vielen Menschen nicht ausfüllen kann. So verderben
            Sie<lb xml:id="IV-2_27-14"/> loser Mann die Menschen. Denn wie mir ergeht es Allen,
            Herrn<lb n="15" xml:id="IV-2_27-15"/> Legazionsrath Wagner, Mlle. Mayer etc. Sie haben
          mir Ihre »Mu<note corresp="#IV-2_27-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000472" ana="?†">
                        <persName>Henriette <name type="reg">Braun</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002800" ana="?†">
                        <persName>Frau <name type="reg">Meyer</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004559" ana="?†">
                        <persName>Johann Gottlieb <name type="reg">Wagner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_27-16" rendition="#hyphen"/>mien« aus den Händen gerissen und der liebe Gott
          weiß, wann<lb xml:id="IV-2_27-17"/> ich sie zum Lesen wieder bekomme! –</p>
            <lb xml:id="IV-2_27-18"/>
            <p>Ihren Brief nach Verdienst beantwortet zu sehen, ist – wenn<lb xml:id="IV-2_27-19"/> Sie
          mich anders so gut kennen, wie ich mich selbst – wohl wider<lb n="20" xml:id="IV-2_27-20"/> Ihre Erwartung; sollten Sie aber Geduld genug haben, mehr der<lb xml:id="IV-2_27-21" rendition="#hyphen"/>gleichen Geschwätz lesen zu wollen, so befehlen Sie! Daß ich<lb xml:id="IV-2_27-22"/>
          mich so sehr vergessen und es Jemanden sagen werde, ich brief<lb xml:id="IV-2_27-23" rendition="#hyphen"/>wechsle mit Richtern, werden Sie mir gewiß nicht Zutrauen. Stolz<lb xml:id="IV-2_27-24"/> aber bin ich auf die Stelle in Ihrem Briefe: »Lieber! ich und Sie<lb n="25" xml:id="IV-2_27-25"/> gehören zusammen!« Daß ich mich stets bemühen werde, auf<lb xml:id="IV-2_27-26"/> diesen Platz zu gehören, dafür bürgt Ihnen das Herz Ihres
            ewigen<lb xml:id="IV-2_27-27"/> Freundes und Dieners</p>
            <note corresp="#IV-2_27-28">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003108">
                     <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-2_27-28"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Emanuel Samuel</hi>, jun.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Denkwürdigkeiten 1, 3.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 2, 28–29, Nr. 36 (30.10.1794).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 2, 42–44, Nr. 48 (31.12.1794 bis Anfang Januar 1795).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="499" facs="#f0044"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Wenngleich Emanuel immer wieder große Teile seiner umfangreichen Korrespondenz<lb/> verbrannt hat, ist doch ein beachtlicher Teil seines »Epistelarchivs« erhalten geblieben,<lb/> der Hauptbestand in der Sammlung Apelt. Gegenüber den etwa 1100 zumeist im<lb/> Original überlieferten Briefen und Billetts von Jean Paul an Emanuel sind lediglich<lb/> rund 110 Antwortschreiben an Jean Paul überliefert, fast ausnahmslos als Druck oder<lb/> als unvollständige eigenhändige Abschrift auf einer leeren Seite der beantworteten Briefe.<lb/> Wie Christian Otto hatte auch Emanuel vor, seinen Briefwechsel mit Jean Paul zu<lb/> publizieren. Dieses Projekt wurde jedoch erst in den von Ernst Förster herausgegebenen<lb/> »Denkwürdigkeiten aus dem Leben von Jean Paul Friedrich Richter« (4 Bde, Mün<lb/>chen 1863, Bd 1, S. 1–319) verwirklicht. Wie aus einem in der Sammlung Apelt<lb/> erhaltenen Briefwechsel hervorgeht, waren Förster die Originale von Emanuel und<lb/> später von dessen mit dem Rabbiner Joseph Aub verheirateter Tochter Ida zur Ver<lb/>fügung gestellt worden. Emanuel selbst hat 1828 lediglich vierzehn Briefe von Jean<lb/> Paul auszugsweise im Cottaschen »Morgenblatt für gebildete Stände« publiziert. Er<lb/> wie auch Förster haben nachweislich in die Texte eingegriffen: »Überhaupt muß alles,<lb/> was rein persönliche Angelegenheit ist bei einer Veröffentlichung von Briefen wegfallen,<lb/> die – nicht für das Publikum geschrieben – diesem dargeboten werden sollen. Es gilt<lb/> hierbei nicht allein die nothwendige Vor- und Rücksicht auf persönliche Verhältnisse,<lb/> sondern in gleichem Maße auch die Rücksicht auf das lesende Publikum (...) Theil<lb/>weise hat das schon Ihr Vater durch die Durchstriche vieler Stellen anerkannt«, so För<lb/>ster am 2. März 1862 an Ida Aub (H: Slg Apelt).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003087">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Emanuel (Mandel) Samuel junior wurde als Sohn des Hausierers Samuel, genannt<lb/> »Bänder-Schmul« (1733–1814), und dessen Frau Rösel (1736–1808) am 6. Juni<lb/> 1766 in Altenkunstadt am Main, einem der Zentren des fränkischen Landjudentums,<lb/> geboren. Er selbst, der ein die religiösen Vorschriften und Traditionen gewissenhaft be<lb/>achtender Jude war, beging seinen Geburtstag nach dem jüdischen Kalender am 29. Si<lb/>wan (sein Geburtsjahr war das Jahr 5526 des jüdischen Kalenders), so daß sein »irdi<lb/>scher Erscheinungstag« (so Emanuel am 13. Juni 1809 an Christian Otto) jedes Jahr<lb/> an einem anderen Tag des christlichen Kalenders gefeiert wurde. Er hatte zwei Brüder,<lb/> Israel Enzel (1761 (?)–1828) und Samelson (1774–1837), sowie eine ältere Schwester<lb/> Jette (1759–1826), die seit 1778 mit dem Bayreuther Kaufmann Meyer Wilmers<lb/>dörffer verheiratet war. Als die bayerischen Juden bürgerliche Familiennamen annehmen<lb/> mußten, nannte er sich 1814, einem Vorschlag Jean Pauls folgend, Emanuel Osmund<lb/> (altdeutsch: Beschützer, vgl. III 6, 351, Nr. 812 und Erläuterung, S. 352, Nr. 814 sowie<lb/> S. 396, Nr. 915).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Über Emanuels Leben und gesellschaftlichen Aufstieg vor 1790 ist wenig bekannt.<lb/> Jean Paul lernte ihn 1793 bereits als einen der wohlhabendsten und angesehensten Ein<lb/>wohner Bayreuths kennen. Sein Vermögen erwarb er vor allem durch Finanzgeschäfte</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="500" facs="#f0045"/>
                     <hi rendition="#i">und als Grundstücksmakler. Er bewohnte später ein repräsentatives Haus in der Bay<lb/>reuther Friedrichstraße. Bei seinen Freunden und Bekannten, zu denen im Lauf seines<lb/> Lebens unter anderem die Herders, die Familie Christian Felix Weißes, Ernst Platner,<lb/> der Freiherr Karl August von Wangenheim und die Familie von Schuckmann zählten,<lb/> war er beliebt und wurde für seine Hilfsbereitschaft, Gastfreundschaft und Großher<lb/>zigkeit geschätzt. Emanuel war zum Zeitpunkt, als Jean Paul ihn kennenlernte,<lb/> gezeichnet von einer Gewalttat, die zwei Offiziere am 22. Februar 1793 an ihm ver<lb/>übt hatten. Während eines Besuches im Haus des Freiherrn von Lindenfels, mit dessen<lb/> Tochter er befreundet war, wurde er von deren Brüdern lebensgefährlich mißhandelt, so<lb/> daß er monatelang auf dem »Siechbette« zubringen mußte. Entgegen schlimmeren<lb/> Befürchtungen erholte er sich allmählich, vor allem dank der Fürsorge des Bayreuther<lb/> Medizinalrats Kölle, doch trug er einen unheilbaren Gehörschaden davon (vgl. die<lb/> »Briefe zur Berichtigung der vertrauten Briefe über das Fürstenthum Bayreuth«, 1794,<lb/> S. 66–70). Der anschließend wegen Beleidigung und Mißhandlung angestrengte Pro<lb/>zeß gelangte bis vor den Preußischen König und zog sich bis ins Jahr 1799 hin. Im<lb/> November 1816 heiratete Emanuel Osmund Flora Benda (1790(?)–1869), die Toch<lb/>ter des Nürnberger Spiegelfabrikanten Benedikt Hirsch Benda. In der Ehe wurden sechs<lb/> Kinder geboren, die Töchter Therese (*2.11.1817), Henriette (8.8.1820–12.2.1821),<lb/> Ida (Jette, verh. Aub) (*1.9.1821) und Adelgarde (*1823 oder 1824, † vor 1827)<lb/> sowie die beiden Söhne Benedikt (31.10.1818–1886) und Samuel Leopold (*20.12.<lb/>1826). Emanuel Osmund starb am 23. Oktober 1842 in Bayreuth.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Am 3. September 1793 berichtet Jean Paul Renate Wirth, die mit Emanuel<lb/> befreundet war, über seinen ersten Besuch bei dem »guten guten (...) Mandel« (III 1,<lb/> 401,8–402,5, Nr. 441). Die aus dieser Begegnung erwachsende Freundschaft zwischen<lb/> Emanuel und Jean Paul bezog bald auch beider Freundeskreise mit ein. So begann<lb/> Jean Paul einen Briefwechsel mit Emanuels Freund Gottfried Schäfer (vgl. IV 2, ein<lb/>leitende Erläuterung zu Nr. 35), während umgekehrt Emanuel sich eng mit Christian<lb/> Otto und Paul Emile Thieriot anfreundete; die Briefwechsel, die Emanuel mit ihnen<lb/> führte, sind gleichfalls in größeren Teilen überliefert.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">(Vgl. auch Gunnar Och, »... und beschenkten sogar Moses«. Jean Paul und sein<lb/> jüdischer Freund Emanuel Osmund, imJbJPG 21, 1986, S. 123–145.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">27,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi>
                  <hi rendition="#g">Verehrungswerthester Freund</hi>] <hi rendition="#i">Jean Paul redete Emanuel in B<lb/> »Geliebter Emanuel« an. Jean Paul und Emanuel waren sich während Jean Pauls<lb/> Bayreuthaufenthalt vom 20. bis zum 23. September 1794 vermutlich am Sonntag, den<lb/> 21. September im Haus des Steuereinnehmers und Landschaftskommissars Friedrich<lb/> Meyer wiederbegegnet (vgl. III 2, 22,14–15, Nr. 21). Ein für diesen oder den folgenden<lb/> Abend vorgesehener Besuch bei Emanuel, der Jean Paul bei dieser Gelegenheit auch mit<lb/> Gottfried Schäfer bekannt machen wollte, kam nicht zustande, weil sich Jean Paul kurz<lb/>fristig entschlossen hatte, bereits am nächsten Morgen abzureisen (vgl. III 2, 28,35–29,2)<lb/> und »die Versagung« von Emanuels und Schäfers Gesellschaft »als eine Entschul<lb/>digung für die Versäumung zweier Familien im <hi rendition="#k">Meierschen</hi> Hause aufbewahren<lb/> muste« (III 2, 29,6–9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="501" facs="#f0046"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">27,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Uebersendung <hi rendition="#i">bis</hi> Mumien] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte B ein Exemplar der<lb/> »Unsichtbaren Loge« beigelegt; der Roman trägt den Nebentitel »Mumien« (vgl. III 2,<lb/> 28,9–18).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">27,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> schönen Brief] <hi rendition="#i">Vgl. B.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">27,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–14</hi> Bester <hi rendition="#i">bis</hi> kann] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich ähnlich enthusiastisch über die Begeg<lb/>nungen mit Emanuel geäußert (vgl. III 1, 401,7–402,5, Nr. 441 und III 2, 28,18–31).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">27,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> da Sie <hi rendition="#i">bis</hi> nöthig war] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B geschrieben, er und Emanuel<lb/> hätten zur Begründung ihres Freundschaftsbundes anders als sonst die Menschen kein<lb/> ganzes »Dezennium« gebraucht (III 2, 28,28–31).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">27,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Legazionsrath Wagner] <hi rendition="#i">Möglicherweise der Königlich Preußische Regie<lb/>rungsdirektor Johann Gottlieb Wagner (1747 oder 1748–1796).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">27,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Mlle. Mayer etc.] <hi rendition="#i">Gemeint ist entweder eine Tochter des Landschaftskommis<lb/>sars Friedrich Meyer in Bayreuth (vgl. II 6.1, 583,28 und S. 588,7 und Erläuterung)<lb/> oder Henriette (Jette) Mayer, die Pflegetochter Gottfried Schäfers (vgl. Erläuterung zu<lb/> III 2, 22,15, Nr. 21 und IV 2, einleitende Erläuterung zu Nr. 35).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">27,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–22</hi> Ihren Brief <hi rendition="#i">bis</hi> Sie] <hi rendition="#i">In B hatte Jean Paul Emanuel zu einem Briefwechsel<lb/> aufgefordert (III 2, 29,23–26). In A bittet er dann darum,</hi> daß wir Briefe nicht wie<lb/> Visitten gegen einander berechnen, und daß darum keiner von uns schweige,<lb/> weil etwan der andere schweigt. Renate hat mir schon 2 mal in Ihrem Na<lb/>men Hofnungen zu Ihren Briefen gemacht; aber sie zögern so lange, daß<lb/> ich sie mit unter die Gegenstände der Neujahrswünsche bringen kan <hi rendition="#i">(III 2,<lb/> 43,33–44,2).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">27,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–26</hi> Stolz <hi rendition="#i">bis</hi> zusammen] <hi rendition="#i">Emanuel zitiert wörtlich aus B (vgl. III 2, 28,18–19).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>