<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_133">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="133">133. VON CORONA SCHRÖTER. WEIMAR, 21. AUGUST 1796,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Corona Schröter an Jean Paul. Weimar, 21. August 1796, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>227</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>722</num>
                  <num>723</num>
                  <num>724</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000914" n="723">
                  <persName>Friedrich Hildebrand Freiherr von <name type="reg">Einsiedel-Scharfenstein</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003863" n="723">
                  <persName>Corona <name type="reg">Schröter</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003864" n="723">
                  <persName>Johann Friedrich <name type="reg">Schröter</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003865" n="723">
                  <persName>Marie Regine <name type="reg">Schröter</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-009672" n="723">
                  <author>Schröter, Corona Elisabeth Wilhelmine (1751–1802)</author>
                  <title>Fünf und Zwanzig Lieder (1786)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009673" n="723">
                  <author>Schröter, Corona Elisabeth Wilhelmine (1751–1802)</author>
                  <title>Gesaenge mit Begleitung des Fortepiano (1794)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003863">Corona Schröter</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1796-08-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_132"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_138"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_132"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_138"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_363"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IX_5a"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="227" facs="#f0242"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_227-2"/>
            <opener>
               <dateline>Weimar den 21 August 96.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_227-3"/>
            <p>Um das schöne, wohlthätige Gefühl, das ich Ihrer theuren<lb xml:id="IV-2_227-4"/>
          Zuschrift verdanke, mir nicht durch die Besorgniß zu trüben; von<lb n="5" xml:id="IV-2_227-5"/> Ihnen für eine Undankbare, oder Gefühllose gehalten zu werden,<lb xml:id="IV-2_227-6"/> säume ich nicht länger, Ihnen mein verehrtester Freund, aus der<lb xml:id="IV-2_227-7"/> Fülle meines Herzens, für den schönen Beweiß Ihres so schmei<lb xml:id="IV-2_227-8" rendition="#hyphen"/>chelhaften Andenkens an mich zu danken. Ich fühle das kleinste<lb xml:id="IV-2_227-9"/> Zeichen von Gutheit und Wohlwollen, auch des gleichgültigsten,<lb n="10" xml:id="IV-2_227-10"/> unbedeutensten Menschen, mit Erkenntlichkeit; urtheilen
            Sie,<lb xml:id="IV-2_227-11"/> welchen unendlichen Werth die Güte und Theilnahme
            eines<lb xml:id="IV-2_227-12"/> Mannes für mich haben muß, der, bey der höchsten
            Verehrung,<lb xml:id="IV-2_227-13"/> die mir seine vortrefflichen Schriften gegen ihn
          eingeflößt haben,<lb xml:id="IV-2_227-14"/> auch durch persönliches Intereße mir so theuer
          geworden ist. –</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-2_227-15"/>
            <p>Es ist bisher mein angenehmstes Geschäft gewesen, die kleine<note corresp="#IV-2_227-16">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009674" ana="†">
                        <author>Schröter, Corona Elisabeth Wilhelmine (1751–1802)</author>
                        <title>Portraitzeichnung Jean Pauls (1796)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_227-16"/>
          Zeichnung, die mir Ihre Güte vergönnte von Ihnen zu nehmen,<lb xml:id="IV-2_227-17"/> dem
          Urbilde, das mir sehr lebendig in der Seele geblieben ist,<lb xml:id="IV-2_227-18"/> immer
          näher und näher zu bringen. Es entspricht zwar meinem<lb xml:id="IV-2_227-19"/> Bestreben
          bey weiten noch nicht; indeß – bis Sie uns einmal<lb n="20" xml:id="IV-2_227-20"/> wieder
          mit Ihrem Besuche erfreuen, und ich mir dann einen<lb xml:id="IV-2_227-21"/> zweiten
          Versuch von Ihnen erbitten kann – bin ich sehr froh<lb xml:id="IV-2_227-22"/> dieses zu
          besizen. –</p>
            <lb xml:id="IV-2_227-23"/>
            <p>Leben Sie wohl, verehrter Freund – und beglückt, durch den<lb xml:id="IV-2_227-24"/>
          Seegen aller gefühlvollen Seelen, denen der Himmel Ihrer Phan<lb n="25" xml:id="IV-2_227-25" rendition="#hyphen"/>tasie, und die Fülle Ihres liebenden Herzens, den schönsten<lb xml:id="IV-2_227-26"/> Genuß seeliger Empfindungen bereitete!</p>
            <lb xml:id="IV-2_227-27"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Corona Schröter.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: GM, KK 4565. 1 Dbl. 8°, 3 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 3, 6–7.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 2, 226, Nr. 363 (28.7.1796).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="723" facs="#f0268"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Empfindungen] Empindungen <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003863">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Als Jean Paul 1796 nach Weimar kam, hatte <hi rendition="#g">Corona</hi> Elisabeth Wilhelmine Schröter<lb/> bereits seit längerem ihre aktive Künstlerlaufbahn als Sängerin und Schauspielerin<lb/> beendet. Geboren am 14. Januar 1751 in Guben als erstes von vier Kindern des Regi<lb/>ments-Oboisten Johann Friedrich Schröter und seiner Frau Marie Regine geb. Hefter,<lb/> zog sie 1755 mit der Familie nach Warschau und übersiedelte 1763 nach Leipzig, wo<lb/> sich der berühmte Johann Adam Hiller ihrer Ausbildung annahm und sie mit großem<lb/> Erfolg auf die Bühne brachte. Goethe, der sie während seiner Leipziger Studienjahre<lb/> erlebt hatte, konnte sie 1776 im Auftrage der Herzogin als Hofsängerin nach Weimar<lb/> verpflichten, wo sie als einzige Berufsschauspielerin das Liebhabertheater bereicherte.<lb/> Nach dessen Auflösung Anfang der achtziger Jahre verzichtete sie, möglicherweise aus<lb/> Gesundheitsgründen, darauf, weitere Engagements anzunehmen. Statt dessen nahm<lb/> sie ein ihr auf Lebenszeit zugesichertes Honorar in Höhe von 400 Talern jährlich in<lb/> Anspruch. Sie blieb jedoch weiterhin Anna Amalias Vokalistin, gab Schauspielunter<lb/>richt, komponierte und entwickelte ihr von Adam Friedrich Oeser und Georg Melchior<lb/> Kraus ausgebildetes Mal- und Zeichentalent. Die vor der Öffentlichkeit geheimgehal<lb/>tene Liebe zwischen Corona Schröter und Friedrich Hildebrand von Einsiedel offen<lb/>bart sich in den Fragmenten ihres Briefwechsels, die sich im Goethe- und Schiller<lb/>Archiv in Weimar erhalten haben. 1801 zog Corona Schröter nach Ilmenau, wo sie<lb/> hoffte, ein sich seit Jahren verschlimmerndes »Brustübel« lindern zu können. Dort<lb/> starb sie am 23. August 1802. Von ihren Kompositionen wurden unter anderem zwei<lb/> Liedersammlungen veröffentlicht (Fünf und Zwanzig Lieder. In Musik gesetzt von<lb/> Corona Schröter, Weimar: Industrie-Comptoir 1786; Gesaenge mit Begleitung des<lb/> Fortepiano von Corona Schröter, Zweyte Sammlung, Weimar: Industrie-Comptoir<lb/> 1794, vgl. Abb. 9). Jean Paul und Corona Schröter lernten sich bei der mit der Schau<lb/>spielerin befreundeten Charlotte von Kalb kennen. Kurz vor seiner Abreise aus Wei<lb/>mar Anfang Juli 1796 zeichnete sie ihn. Als Jean Paul sich 1798 entschloß, nach Wei<lb/>mar zu ziehen, bemühte sich Corona Schröter gemeinsam mit Einsiedel und Böttiger,<lb/> ein Quartier für ihn zu finden. Im Juni 1799 wohnte Corona Schröter, die Amöne<lb/> Herold von Hof nach Weimar begleitet hatte, 14 Tage im Haus der Familie Herold in<lb/> Hof. (Vgl. Robert Keil, Corona Schröter. Eine Lebensskizze mit Beiträgen zur Ge<lb/>schichte der Genie-Periode, Leipzig 1875; Heinrich Stümcke, Corona Schröter, Biele<lb/>feld und Leipzig 1904; Rolle des Lebens. Corona Schröter zum 250. Geburtstag, Stif<lb/>tung Weimarer Klassik, Goethe-Nationalmuseum 2001.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–9</hi> das schöne <hi rendition="#i">bis</hi> danken] Jean <hi rendition="#i">Paul hatte Corona Schröter in B unter ande<lb/>rem als Schwester der Musen Erato und Polyhymnia bezeichnet und gebeten, daß ihre</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="724" facs="#f0269"/>
                  <hi rendition="#i">»liebe Hand«, die seinetwegen »die Bleifeder genommen« habe, auch einmal für ihn<lb/> »die Schreibfeder nehme«, um ihm ein »Blätgen« zu schicken (III 2, 226,20–22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> kleine Zeichnung] <hi rendition="#i">Corona Schröter hatte Jean Paul am 1. Juli, kurz vor<lb/> seiner Abreise gezeichnet (vgl. III 2, 220,4–5, Nr. 348 vom 1.7.1796 an Karl Lud<lb/>wig von Knebel). Das Porträt scheint nicht überliefert zu sein.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> zweiten Versuch] <hi rendition="#i">Ob Corona Schröter Jean Paul ein weiteres Mal por<lb/>trätiert hat, ist nicht bekannt.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>