<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_180">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="180">180. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 8. BIS 10. MÄRZ 1797,
          MITTWOCH BIS FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 8. bis 10. März 1797, Mittwoch bis Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>298</num>
                  <num>299</num>
                  <num>300</num>
                  <num>301</num>
                  <num>302</num>
                  <num>303</num>
                  <num>304</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>800</num>
                  <num>801</num>
                  <num>802</num>
                  <num>803</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010255" n="802">
                  <author/>
                  <title>Gothaische gelehrte Zeitungen (1774–1804)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010316" n="802">
                  <author/>
                  <title>Nachrichten von gelehrten Sachen (Erfurtische Nachrichten) (1797–1801) </title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009986" n="802">
                  <author>Voß, Christian Friedrich (1724–1795) (Werk, Hrsg.)</author>
                  <title>Vossische Zeitung (Königlich privilegirte Berlinische Staats- und
                        gelehrte Zeitung) (1751ff.)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010010" n="802">
                  <author>Wachler, Ludwig und Karl Gottlieb Horstig (Hrsg.)</author>
                  <title>Neue theologische Annalen (1798–1823)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010113" n="802">
                  <author>Wieland, Christoph Martin und Carl (Karl) August Böttiger
                        (Hrsg.)</author>
                  <title>Teutscher Merkur (1773–1810, ab 1790 Neuer)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010170" n="803">
                  <author/>
                  <title>Allgemeine Literatur-Zeitung (Literaturzeitung) (Jena 1785 ff., ab 1804
                        Halle)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010209" n="803">
                  <author/>
                  <title>Bibliothek der schönen Wissenschaften (1757–1806, ab 1765 Neue) </title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009291" n="803">
                  <author>Nicolai, Christoph Friedrich (1733–1811) (Hrsg.)</author>
                  <title>Allgemeine deutsche Bibliothek (1765–1796, 1793–1806 Neue)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date from="1797-03-08" to="1797-03-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_179"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_552"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_179"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_181"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_551"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_555"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_298-9"/>
            <note type="editorial">ORIGINALHANDSCHRIFT UND DRUCK</note>
            <lb n="10" xml:id="IV-2_298-10"/>
            <opener>
               <dateline>Mittwoch den 8 März 1797.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_298-11"/>
            <p>Eine Gemähldeerklärung, die zur Travestierung und Parodie<note corresp="#IV-2_298-12">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010688" ana="ff†">
                        <title>Erklärung der Holzschnitte (...) des Katechismus (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_298-12"/> wird,
          indem sie den bekannten Sinn der Bilder wegschiebt und<lb xml:id="IV-2_298-13"/> künstlich
          einen neuen hervortreten läßt, scheint mir sehr schwie<lb xml:id="IV-2_298-14" rendition="#hyphen"/>rig zu
          sein, weil des Erklärers eigener Genuß zu groß ist, und er<lb n="15" xml:id="IV-2_298-15"/> leicht bei diesem seinem, obwohl rechtmäßigen Gewinn, die Dar<lb xml:id="IV-2_298-16" rendition="#hyphen"/>stellung in eine unverschuldete Gefahr bringt, wo er den Betrach<lb xml:id="IV-2_298-17" rendition="#hyphen"/>ter mehr, als den darstellenden Schöpfer sehen läßt. Wenn er
            nun<lb xml:id="IV-2_298-18"/> dieser Gefahr ein wenig unterliegt und man dann biblisch
            von<note corresp="#IV-2_298-19">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010206">
                        <author/>
                        <title>Bibel (Heilige Schrift)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_298-19"/> ihm reden wollte: so könnte man aus der
            Schöpfungsgeschichte<lb n="20" xml:id="IV-2_298-20"/> nur die Worte auf ihn anwenden: er
          sah an Alles, was er gemacht<lb xml:id="IV-2_298-21"/> hatte und siehe! es war sehr gut;
          aber nicht die: und er sprach: es<lb xml:id="IV-2_298-22"/> werde Licht! und es ward
          Licht.</p>
            <lb xml:id="IV-2_298-23"/>
            <p>Diese Gefahr wächset, je bekannter die Bilder sind, die der Er<lb xml:id="IV-2_298-24" rendition="#hyphen"/>klärer vor sich hinstellt und je mehr er während dem Anschauen<lb n="25" xml:id="IV-2_298-25"/> aus der Rolle des untergeordneten Erklärers in die Rolle des<lb xml:id="IV-2_298-26"/> selbstherschenden Dichters übertrit. Denn schon der erste
            Einfall<lb xml:id="IV-2_298-27"/> einer Erklärung dieser Bilder, die jeder wohl so
          vergessen hat, daß<lb xml:id="IV-2_298-28"/> er erst bei der neuen Erklärung sich
          verwundernd wieder an ihr<lb xml:id="IV-2_298-29"/> Dasein erinnert; dieser Einfall und
          vielleicht der Gedanke, die<lb n="30" xml:id="IV-2_298-30"/> Aufmerksamkeit der halben
          Welt auf sie von neuem hinzurichten,<lb xml:id="IV-2_298-31"/> hat etwas zu Reizendes und
          zieht auf einmal ein Getümmel und<lb xml:id="IV-2_298-32"/>
               <pb n="299" facs="#f0314"/> Gewühl neuer Ansichten hervor, die sich frei
          machen und wild los<lb xml:id="IV-2_299-1"/> reißen wollen und dennoch wieder durch den
          gegebenen fremden<lb xml:id="IV-2_299-2"/> Stof, durch die alte Vorgefundene Bronzeform,
          in die alles ein<lb xml:id="IV-2_299-3" rendition="#hyphen"/>zupassen ist, gefesselt werden, und wie und wenn
          sie dann heller<lb xml:id="IV-2_299-4"/> werden und nach und nach näher heran kommen, sich
          mehr in<lb n="5" xml:id="IV-2_299-5"/> die innere Beschauung des Dichters, bei dem wieder
          die Rolle des<lb xml:id="IV-2_299-6"/> Betrachters und Erklärers (nemlich seiner eigenen
          neuen Dich<lb xml:id="IV-2_299-7" rendition="#hyphen"/>tung) übermächtig wird, hineinziehen, als das sie
          heraus in den<lb xml:id="IV-2_299-8"/> äußern Gesichtskreis und in die sichtbare Welt der
            Dichtungen<lb xml:id="IV-2_299-9"/> treten. Je mehr Prophetenkraft nöthig ist, wenn der
          neue Elias –<note corresp="#IV-2_299-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000924" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Elias</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003295" ana="ff†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Propheten</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-2_299-10"/> er kann es so gut als Elisa – sich auf den
          erblichenen Leichnam<note corresp="#IV-2_299-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000930" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Elischa</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_299-11"/> hinlegt und in das erblaßte Gebilde
          Lebenswärme und Röthe<lb xml:id="IV-2_299-12"/> zurükruft, desto größer ist das Wunder;
          aber desto näher ist das<lb xml:id="IV-2_299-13"/> Prophetenkind der Entrükkung und seiner
          eigenen Himmelfahrt;<lb xml:id="IV-2_299-14"/> oder je weiter der alte vergessene, von dem
          neu geschaffenen und<lb n="15" xml:id="IV-2_299-15"/> gegebenen Sinn abliegt, desto
          sinnreicher ist die Erfindung; aber<lb xml:id="IV-2_299-16"/> desto größer, reizender und
          überwältigender ist der in sich zurük<lb xml:id="IV-2_299-17" rendition="#hyphen"/>gehende und in sich
          gekehrte Selbstgenuß des erklärenden Dich<lb xml:id="IV-2_299-18" rendition="#hyphen"/>ters und des
          dichtenden Erklärers und desto größer die Gefahr für<lb xml:id="IV-2_299-19"/> die äußere
          Darstellung. Diese Gefahr nimt noch mehr zu, wenn,<lb n="20" xml:id="IV-2_299-20"/> wie
          bei den Katechismusholzschnitten, die erklärten Bilder keinen<lb xml:id="IV-2_299-21"/>
          andern, als höchstens einen zufälligen Zusammenhang haben und<lb xml:id="IV-2_299-22"/>
          doch, bindend und fesselnd, zum Leitfaden einer fortschreitenden<lb xml:id="IV-2_299-23"/>
          Geschichte gemacht werden. Ich will bei den Katechismusmario<lb xml:id="IV-2_299-24" rendition="#hyphen"/>netten stehen bleiben, weil diese einander nur dadurch angehö<lb n="25" xml:id="IV-2_299-25" rendition="#hyphen"/>ren, daß sie Sittengebote oder Verbote vorstellen, daß diese
            zu<lb xml:id="IV-2_299-26" rendition="#hyphen"/>sammengezählt sind, ob sie gleich im menschlichen Leben
            selten<lb xml:id="IV-2_299-27"/> zusammennummerirt werden und in der Praxis in die
            Bruchrech<lb xml:id="IV-2_299-28" rendition="#hyphen"/>nungen und nicht in die erste Spezies gehören und so
            selten<lb xml:id="IV-2_299-29"/> einen Nummerus ausmachen, als sie Nummeri machen
            dürfen.<lb n="30" xml:id="IV-2_299-30"/> Der Katechismus sezt ferner alle zehn Akte
          künstlich und zufällig<lb xml:id="IV-2_299-31"/> in Ein Schauspiel dadurch zusammen, daß
          er durch sie nicht zur<lb xml:id="IV-2_299-32"/> Haltung sondern zum Bruch der sämtlichen
          Gebote anmahnet,<lb xml:id="IV-2_299-33"/> weil er voraussezt, daß nichts Allem Guten
          nachtheiliger ist, als<lb xml:id="IV-2_299-34"/> die Vorstellung des Bösen und weil manche
          verwerfliche Gedan<lb n="35" xml:id="IV-2_299-35" rendition="#hyphen"/>ken, selbst wenn sie unterdrükt und
          weggeworfen werden, doch<lb xml:id="IV-2_299-36"/> beim Kämpfen dagegen gedacht werden
          müssen und schon durch<lb xml:id="IV-2_299-37"/>
               <pb n="300" facs="#f0315"/> ihre Vorstellung beflekken und die Gefahr wie die
          Möglichkeit in<lb xml:id="IV-2_300-1"/> sich tragen, sie öfter und vertraulicher zu
          denken. Denn manche<lb xml:id="IV-2_300-2"/> Tugenden scheinen nur dann ganz rein, wenn
          sie werthloser<lb xml:id="IV-2_300-3"/> erscheinen, wenn sie zur Lust und ohne
          Uiberwindung geübt,<lb xml:id="IV-2_300-4"/> wenn nemlich der verunreinigende Gedanke des
          Gegentheils nie<lb n="5" xml:id="IV-2_300-5"/> in die Seele gekommen ist.</p>
            <lb xml:id="IV-2_300-6"/>
            <p>Dies ist aller vermittelnde, aber äußerst zufällige, Zusammen<lb xml:id="IV-2_300-7" rendition="#hyphen"/>hang, den deine Katechismusbilder haben und jedes Gebot bleibt<lb xml:id="IV-2_300-8"/>
          abgesondert und höchstens ein Stük von der zerbrochenen<lb xml:id="IV-2_300-9"/>
          Geseztafel des feuereifrigen und zornigen Moses. Die Fragmente<note corresp="#IV-2_300-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002887" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Moses</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-2_300-10"/> dieser Tafel so zusammenzufügen, daß die Sprünge unsichtbar
            die<lb xml:id="IV-2_300-11"/> einzelnen Lapidarischen Buchstaben zu einer neuen
          Inschrift ge<lb xml:id="IV-2_300-12" rendition="#hyphen"/>braucht werden, hat so was Reizendes für den
          Erfinder, daß das<lb xml:id="IV-2_300-13"/> Wohlgefallen an dem ersten Gedanken die
          Schwierigkeit der<lb xml:id="IV-2_300-14"/> Ausführung ein wenig verdekt und daß hinter
          dieser Hülle das<lb n="15" xml:id="IV-2_300-15"/> Wohlbehagen zu eingreifend wird, das aus
          der Vorempfindung<lb xml:id="IV-2_300-16"/> der Freude kommt, die man hat, wenn man sich
          im voraus meer<lb xml:id="IV-2_300-17" rendition="#hyphen"/>umflossene, isolierte Inseln als weesentliche
          Theile einer zusam<lb xml:id="IV-2_300-18" rendition="#hyphen"/>menhängenden, absichtlich und zwekmäßig
          regierten Welt und<lb xml:id="IV-2_300-19"/> als konstituirende Integraltheile einer
          verstekten Theodicee denkt<lb n="20" xml:id="IV-2_300-20"/> und das Zusammenführen der
          Erden in ein Sonnensystem sich<lb xml:id="IV-2_300-21"/> vorstellt.</p>
            <lb xml:id="IV-2_300-22"/>
            <p>Dieses Vergnügen über die Erfindung und über ihren innern<lb xml:id="IV-2_300-23"/>
          Anblik macht gegen den Schmerz der einschneidenden Beinschel<lb xml:id="IV-2_300-24" rendition="#hyphen"/>len
          und die daran hängenden schweren Ketten fühllos. Dieser<lb n="25" xml:id="IV-2_300-25"/>
          äußere Zwang, der an einander geheftete Holzschnitte hingiebt,<lb xml:id="IV-2_300-26"/>
          und an einander hängende, aus einander fließende Szenen dafür<lb xml:id="IV-2_300-27"/>
          verlangt, drükt die selbstständige Darstellungskraft nieder und<lb xml:id="IV-2_300-28"/>
          macht sie abhängig. Sie erschöpft sich dann mehr in und durch<lb xml:id="IV-2_300-29"/>
          den Genuß, als in und durch die Schöpfung. Zulezt wird man<lb n="30" xml:id="IV-2_300-30"/> gewahr, daß statt der Staunenswürdigern Welterschaffung aus<lb xml:id="IV-2_300-31"/>
          Nichts, eine blose Schöpfung aus Etwas, eine blose Bemächtigung<lb xml:id="IV-2_300-32"/>
          des Chaos da ist und daß über diese und über den Selbstgenuß die<lb xml:id="IV-2_300-33"/>
          selbstherrschende, schöpferische, darstellende Besonnenheit ver<lb xml:id="IV-2_300-34" rendition="#hyphen"/>loren gegangen ist. Das höchste Vergnügen des Betrachters eines<lb n="35" xml:id="IV-2_300-35"/> solchen Kunstwerks trift dann nicht dieses, sondern den
            Künstler,<lb xml:id="IV-2_300-36"/> geht nicht auf das, was er mit minderer
          Freigebigkeit gegeben,<lb xml:id="IV-2_300-37"/>
               <pb n="301" facs="#f0316"/> sondern auf das, was er dabei schwelgerisch empfunden,
            aber<lb xml:id="IV-2_301-1"/> zum Theil in sich zurükbehalten hat. Dieses Vernehmen
            seines<lb xml:id="IV-2_301-2"/> Vergnügens wird zum fremden und nur aus der Ahndung des
            Rei<lb xml:id="IV-2_301-3" rendition="#hyphen"/>zenden der Erfindung, aus dem Erquikkenden des gefühlten
            frem<lb xml:id="IV-2_301-4" rendition="#hyphen"/>den Scharfsinns geht etwas umschleiert, ermattet und
            verblichen<lb n="5" xml:id="IV-2_301-5"/> der ganze mehr von fern und mehr und mehr aus
          dem heitern<lb xml:id="IV-2_301-6"/> Gesicht des Dichters gesehene, als der unmittelbaren
            Anschauung<lb xml:id="IV-2_301-7"/> hingegebene Anblik der neugeschaffenen Szenen
          hervor. Es sind<lb xml:id="IV-2_301-8"/> Geschichten, die auf dem verblichenen
          Tapetengemählde im wei<lb xml:id="IV-2_301-9" rendition="#hyphen"/>ßen Kreise der Laterna magika schwankend
          und schnell vorüber<lb n="10" xml:id="IV-2_301-10" rendition="#hyphen"/>gleiten, aber weniger gesehen, als
          aus dem Gesang oder aus den<lb xml:id="IV-2_301-11"/> Minen des jovialischen Lombarden
          vernommen werden.</p>
            <note corresp="#IV-2_301-12">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005971">
                     <placeName>Lombardei, Lombarden</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-2_301-12"/>
            <p>Wenn aber zwischen die vormals isolierten Bilder, die von dem<lb xml:id="IV-2_301-13"/>
          neuen Erklärer in eine fortgehende Geschichte zusammengebun<lb xml:id="IV-2_301-14" rendition="#hyphen"/>den
          werden, ungemahlte Szenen eingeschoben, weiße Blätter ein<lb n="15" xml:id="IV-2_301-15" rendition="#hyphen"/>geheftet und mit dem <hi rendition="#k">sacrum encaustum</hi> vom unabhängigen<lb xml:id="IV-2_301-16"/> Dichtergenius beschrieben, die erklärten als zwischen durch<lb xml:id="IV-2_301-17" rendition="#hyphen"/>laufende Chodowiekische Kupfer angesehen würden: so würden<note corresp="#IV-2_301-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000626">
                        <persName>Daniel <name type="reg">Chodowiecki</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_301-18"/> diese Zwischenakte der freien Lebensbewegung des Genius und<lb xml:id="IV-2_301-19"/> der eigenen Schöpfungskraft des Titular-Kommentators zu Hülfe<lb n="20" xml:id="IV-2_301-20"/> kommen, diese über die fesselnde Abhängigkeit siegen
          lassen und<lb xml:id="IV-2_301-21"/> die darstellende Besonnenheit, die mehr giebt, als
          genießt, würde<lb xml:id="IV-2_301-22"/> klarer und vernehmlicher heraustreten.</p>
            <lb xml:id="IV-2_301-23"/>
            <p>Das Ich des Schriftstellers ist der unsichtbare, aber überal<lb xml:id="IV-2_301-24"/>
          geahndete und sich überal offenbarende Gott. Mir ist die atheisti<note corresp="#IV-2_301-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000156">
                        <persName>
                           <name type="reg">Atheisten</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-2_301-25" rendition="#hyphen"/>sche Nüchternheit in den Tod zuwider, die im Meister und in<note corresp="#IV-2_301-26">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008545" ana="†">
                        <author>Goethe, Johann Wolfgang von (1749–1832)</author>
                        <title>Wilhelm Meisters Lehrjahre (1795–1796)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_301-26"/> den Franzosen anzutreffen ist und die dieses Ich verschwinden<note corresp="#IV-2_301-27">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011327">
                        <placeName>(Gallier, Neufranken)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_301-27"/> läßt. Aber es muß auch blos erscheinen und nichts sein, als
            das<lb xml:id="IV-2_301-28"/> Ideal, und darum hatte der Rezensent in der Lit. Zeit. so
            sehr<note corresp="#IV-2_301-29">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010170" ana="†">
                        <author/>
                        <title>Allgemeine Literatur-Zeitung (Literaturzeitung) (Jena 1785 ff., ab 1804
                        Halle)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009602" ana="ff†">
                        <author>Schiller, Friedrich von (1759–1805)</author>
                        <title>Über Bürgers Gedichte (Rezension, 1791)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_301-29"/> recht, als er Bürgern nicht genug Bildung zutraute und
            eine<note corresp="#IV-2_301-30">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008207" ana="†">
                        <author>Bürger, Gottfried August (1747–1794)</author>
                        <title>Gedichte (Göttingen: Dieterich 1789)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-2_301-30"/> größere von und an ihm verlangte.</p>
            <lb xml:id="IV-2_301-31"/>
            <p>Wenn aber statt des idealischen Ichs, statt dieses umfassenden<lb xml:id="IV-2_301-32"/>
          Ideals, die freudige Gemüthsstimmung, das Reizende und Wohl<lb xml:id="IV-2_301-33" rendition="#hyphen"/>behagende und Erfreuliche einer gelungenen Erfindung des Au<lb xml:id="IV-2_301-34" rendition="#hyphen"/>tors sichtbar wird: so empfangen wir nur einen Theil seines Ichs<lb n="35" xml:id="IV-2_301-35"/> und nur etwas vom ganzen Ideal. Anstatt wir dieses sonst nur
            als<lb xml:id="IV-2_301-36"/> eine höhere, mit ihm gemeinschaftliche oder uns von ihm
            ver<lb xml:id="IV-2_301-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="302" facs="#f0317"/>liehene Tendenz fühlen und mit diesem, gleichsam bewußtlosen<lb xml:id="IV-2_302-1"/> Gefühl – das ich die Empfindung der artistischen Gesundheit<lb xml:id="IV-2_302-2"/> nennen möchte, weil es der körperlichen ähnlich ist –
            unmittelbar<lb xml:id="IV-2_302-3"/> und von Angesicht zu Angesicht seine Schöpfung
          ansehen: so<lb xml:id="IV-2_302-4"/> gehen wir, wenn er uns nur einen Theil von sich und
          vom ganzen<lb n="5" xml:id="IV-2_302-5"/> Ideal giebt, durch das, beinahe bewußte, Gefühl
          desselben erst in<lb xml:id="IV-2_302-6"/> seine Darstellung ein, die nun für uns aber nur
          dadurch sichtbar<lb xml:id="IV-2_302-7"/> wird, daß wir seinen Zustand als Mittel und
          nicht als Zwek emp<lb xml:id="IV-2_302-8" rendition="#hyphen"/>finden, und nicht als eine gemeinschaftliche
          Tendenz, sondern<lb xml:id="IV-2_302-9"/> als eine verliehene und übertragene, einseitige
          und augenblik<lb n="10" xml:id="IV-2_302-10" rendition="#hyphen"/>liche Gemüthsstimmung. Dadurch verliert die
          Darstellung des<lb xml:id="IV-2_302-11"/> Dichters und die Betrachtung des Lesers etwas
          von ihrer Vollheit,<lb xml:id="IV-2_302-12"/> und an die Stelle eines ganz reinen,
          ruhigen, idealischmensch<lb xml:id="IV-2_302-13" rendition="#hyphen"/>lichen Genußes, trit ein unruhiges,
          kizzelndes (nimm dem Aus<lb xml:id="IV-2_302-14" rendition="#hyphen"/>druk alles Unedle und verleihe ihm blos
          den Sinn eines unsteten,<lb n="15" xml:id="IV-2_302-15"/> abwechselnd erneuerten
          lieblichen Reizes) Behagen, kein rein<lb xml:id="IV-2_302-16"/> menschlicher, sondern
          beinahe ein überwiegend sinnlicher Ge<lb xml:id="IV-2_302-17" rendition="#hyphen"/>nuß.</p>
            <lb xml:id="IV-2_302-18"/>
            <p>Alles, was ich (ich hoffe, dunkel genug) gesagt habe, trift nicht<lb xml:id="IV-2_302-19"/> dich sondern den Gegenstand und du hast beinahe alle Schwierig<lb n="20" xml:id="IV-2_302-20" rendition="#hyphen"/>keiten überwunden. Ich glaube, daß man nur ganz über sie Herr<lb xml:id="IV-2_302-21"/> werden könnte, wenn der Kommentar der Holzschnitte nicht un<lb xml:id="IV-2_302-22" rendition="#hyphen"/>mittelbar an einander gereihet, sondern zwischen die Erklärung<lb xml:id="IV-2_302-23"/> jedes Blatts andre vermittelnde (und nur beschriebene) Szenen<lb xml:id="IV-2_302-24"/> eingeschoben und so der ganzen Geschichte mehr Einheit, Be<lb n="25" xml:id="IV-2_302-25" rendition="#hyphen"/>stimtheit und eigene Kraft verliehen würde.</p>
            <lb xml:id="IV-2_302-26"/>
            <p>Uiber deinem ganzen Kommentar liegt ein eigener erfreuender<lb xml:id="IV-2_302-27"/>
          Reiz. Es ist zwar nicht der, welcher alle Fäden der menschlichen<lb xml:id="IV-2_302-28"/>
          edlen Neigungen in einem Duftschleier über das Kampanische<note corresp="#IV-2_302-29">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010585" ana="†">
                        <title>Das Kampaner Thal (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_302-29"/>
          Frühlingsthal zieht, sondern es ist die stärkende und erhebende<lb n="30" xml:id="IV-2_302-30"/> Lust an einer gelungenen Erfindung; es ist das Erquikkende des<lb xml:id="IV-2_302-31"/> unerwarteten und überraschenden Scharfsinns, des Sinnreichen<lb xml:id="IV-2_302-32"/> und der mächtigen Gewandheit, die in das Gesicht des Salzrevi<note corresp="#IV-2_302-33">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010689" ana="ff†">
                        <title>Erklärung der Holzschnitte (...) des Katechismus (1797):
                        Krönlein</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_302-33" rendition="#hyphen"/>sors auf dem dritten Holzschnitt wahrlich! den Karakter hinein<lb xml:id="IV-2_302-34"/> bringt, den ihm der Kommentar giebt. Je öfter ich (und ich
            habe<lb n="35" xml:id="IV-2_302-35"/> es oft gethan) den Krönlein ansah, desto öfter
          muste ich das<lb xml:id="IV-2_302-36"/> wahrlich wiederholen.</p>
            <lb xml:id="IV-2_302-37"/>
            <pb n="303" facs="#f0318"/>
            <p>Der Einfall die Holzsnitte der 10 Gebote zu kommentieren,<lb xml:id="IV-2_303-1"/>
          verdient schon Bewunderung und erwekt ein freudiges Verlangen<lb xml:id="IV-2_303-2"/> in
          dem Leser und ein Nachgrübeln über die Frage: wie wird es<lb xml:id="IV-2_303-3"/>
          geschehen? Der Gedanke den Geboten eine fortgehende Ge<lb xml:id="IV-2_303-4" rendition="#hyphen"/>schichte
          unterzulegen, ist äußerst sinnreich und überraschend. Die<lb n="5" xml:id="IV-2_303-5"/>
          Einleitung steigert diese Uiberraschung immer mehr und mehr<lb xml:id="IV-2_303-6"/> und
          mitten drinnen erhalten sie aufrecht und wekken sie immer<lb xml:id="IV-2_303-7"/> wieder
          die einzelnen sinnreichen und launigen Deutungen, die<lb xml:id="IV-2_303-8"/> überal
          anzutreffen sind, z. B. daß der geschwungene Lautenkasten<lb xml:id="IV-2_303-9"/> Kains
          das eine Wachfeuer umwehet, und daß das lezte mir nichts<note corresp="#IV-2_303-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001998">
                        <persName>
                           <name type="reg">Kain</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-2_303-10"/>
          dir nichts und blos willkührlich da ist und weiter kein Wort da<lb xml:id="IV-2_303-11" rendition="#hyphen"/>rüber verloren wird; die Hinreichung der Holzschnitte auf dem<lb xml:id="IV-2_303-12"/>
          Berg Sinai; der Holzhakker als Zeichen des Frühlings, u. s. w. Die<note corresp="#IV-2_303-13">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006283">
                        <placeName>Sinai</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_303-13"/> Karaktere sind äußerst bestimmt und ihre Zeichnung liegt oft bei<lb xml:id="IV-2_303-14" rendition="#hyphen"/>nahe in etwas Namenlosen, wie beim Bischof <hi rendition="#k">in
            partibus</hi> im<lb n="15" xml:id="IV-2_303-15"/> Namen: Landstand. Sie machen, daß man
          sich in einer eigenen<lb xml:id="IV-2_303-16"/> neuen Geschichtswelt verliert. Das Alles,
          verbunden mit der<lb xml:id="IV-2_303-17"/> komischen und launigen Hinweisung auf die alte
          biblische, nach<note corresp="#IV-2_303-18">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010206">
                        <author/>
                        <title>Bibel (Heilige Schrift)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_303-18"/> und nach entfremdete Erklärung, erhebt den
          Kommentar zu<lb xml:id="IV-2_303-19"/> einem neuen, unerwarteten, überraschenden und
            erfreuenden<lb n="20" xml:id="IV-2_303-20"/> Genuß. Ich sage Dir im Voraus, er wird
          außerordentlichen Beifall<lb xml:id="IV-2_303-21"/> finden und das Kampaner Thal wohl mit
          verkaufen helfen; aber<note corresp="#IV-2_303-22">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010585" ana="ff†">
                        <title>Das Kampaner Thal (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_303-22"/> ich sage Dir es auch hinter drein, daß es
          mir um jeden Leser leid<lb xml:id="IV-2_303-23"/> ist, der, weil der Kommentar nach dem
          Kampaner Thal gedruckt<lb xml:id="IV-2_303-24"/> wird, ihn unmittelbar nach diesem
          Feenzauber zu lesen verleitet<lb n="25" xml:id="IV-2_303-25"/> wird. Umgekehrt, der
          Kommentar zuerst, wäre mir es recht und<lb xml:id="IV-2_303-26"/> so wollte ich auch, daß
          beide Aufsätze zusammen gedruckt wären.</p>
            <lb xml:id="IV-2_303-27"/>
            <p>Uebrigens ist das sechste Gebot das Vortrefflichste unter allen;<lb xml:id="IV-2_303-28"/> dann kommt die Einleitung und hernach das Uebrige. Die Aus<lb xml:id="IV-2_303-29" rendition="#hyphen"/>schweifungen liegen den übrigen Geboten nicht so nahe als dem<lb n="30" xml:id="IV-2_303-30"/> sechsten, das merkt man gleich; denn die bei den übrigen sind
            ein<lb xml:id="IV-2_303-31"/> wenig entfernter und <hi rendition="#g">gesuchter</hi>.</p>
            <lb xml:id="IV-2_303-32"/>
            <p>Ich wollte morgen nach <hi rendition="#g">Münchberg</hi> gehen, aber es ist nichts<note corresp="#IV-2_303-33">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006039">
                        <placeName>Münchberg </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_303-33"/> wegen des Sturmwinds und des Wetterglases.</p>
            <lb xml:id="IV-2_303-34"/>
            <p>Rechne diesen Nachmittag für den Vormittag: so habe ich<lb n="35" xml:id="IV-2_303-35"/>
          meine Frist ohne Fristgesuch – es wäre auch nur eins zum Mun<lb xml:id="IV-2_303-36" rendition="#hyphen"/>diren – prächtig eingehalten.</p>
            <lb xml:id="IV-2_303-37"/>
            <pb n="304" facs="#f0319"/>
            <p>Als ich am Mittwoch Nachmittag den 8. März von <hi rendition="#g">Leimiz</hi>
               <note corresp="#IV-2_304-1">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005947">
                        <placeName>Leimitz </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_304-1"/> zurückkam, schrieb ich diese Blätter auf und am 10ten schicke
            ich<lb xml:id="IV-2_304-2"/> sie Dir, mein Richter.</p>
            <lb xml:id="IV-2_304-3"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ewig Dein O.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Schluß fehlt). 3 Dbl. 8°, 12 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Otto 2, 25–37.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskript Jean Pauls (»Erklärung der Holzschnitte« bis zum 6. Gebot).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sup">1</hi>: III 2, 304, Nr. 548 (5.3.1797). – B<hi rendition="#sup">2</hi>: III 2, 305, Nr. 551 (8.3.1797).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 2, 314–315, Nr. 575 (31.3.–1.4.1797).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: bis S. 303,17</hi> verbunden mit, <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Weitere Korrekturen und Be<lb/>arbeitungsvermerke von fremder Hand.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: S. 303,17</hi> der komischen <hi rendition="#i">bis Schluß.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">300,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> durch] durch durch <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">299,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Ansichten] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> und Einfälle <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nachdem Jean Paul am 13. Februar 1797 die Unsterblichkeitsabhandlung des »Kam<lb/>paner Thals« beendet hatte, begann er sogleich mit der Ausarbeitung des scherzhaften<lb/> Anhangs zu dem Werk. Nach einigen Vorüberlegungen (vgl. I 7, XII–XIV) entschied<lb/> er sich, einen Kommentar über die Holzschnitte zu den 10 Geboten des Lutherischen<lb/> Katechismus im Stil von Lichtenbergs Erklärung der Hogarthschen Kupferstiche zu<lb/> schreiben. Als Vorlage dienten die schon im »Hesperus« für ihre Geschmacklosigkeit an<lb/>geprangerten Holzschnitte des Bayreuther Katechismus (H<hi rendition="#sup">1</hi> 2,318, vgl. 14,27,6–9). Der<lb/> Verleger Lübeck war bereit, die völlig abgenutzten Druckstöcke zur Verfügung zu stellen<lb/> (vgl. IV 2, 286,27–287,10, Nr. 172 und Erläuterung). Am 5. März sandte Jean Paul</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="801" facs="#f0346"/>
                  <hi rendition="#i">Otto die Kapitel zu den ersten fünf Geboten, am 8. März das zum sechsten Gebot,<lb/> am 1. April folgte der Rest des insgesamt nicht überlieferten Manuskripts, am Tag<lb/> darauf schließlich der »Vorbericht« (vgl B<hi rendition="#sup">1</hi>, B<hi rendition="#sup">2</hi> und III 2, 315,19–27).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">298,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi>–<hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Eine <hi rendition="#i">bis</hi> Genuß] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich entschieden, »in die 12 Holz<lb/>schnitte eine <hi rendition="#g">fortgehende</hi> Geschichte einzuimpfen« (III 2, 304,17–18), die Biogra<lb/>phie des Salzrevisors Krönlein. Er erkannte in A die Berechtigung von Ottos Argu<lb/>menten »in der Bemerkung der Wirkung, nicht des Grundes« an:</hi> Das Ganze ist ein<lb/> flüchtiger Spas, ein Vehikel von Einfällen, keine Biographie <hi rendition="#i">(III 2, 314,27–33,<lb/> vgl. auch weiter bis S. 315,23).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">298,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> er sah <hi rendition="#i">bis</hi> gut] <hi rendition="#i">Vgl. 1. Mos. 1,31.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">298,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> es werde <hi rendition="#i">bis</hi> ward Licht] <hi rendition="#i">Vgl. 1. Mos. 1,3.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">299,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> neue Elias] <hi rendition="#i">Vgl. Mt. 11,14, Mt. 16,14, Mk. 6,15 und Joh. 1,21 und 25.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">299,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–13</hi> Elisa <hi rendition="#i">bis</hi> zurükruft] <hi rendition="#i">Vgl. 1. Kön. 17,19–23 und 2. Kön. 4,18–37.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">299,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> Entrükkung <hi rendition="#i">bis</hi> Himmelfahrt] <hi rendition="#i">Vgl. 2, Kön. 2.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">299,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Nummerus] <hi rendition="#i">Zahl, Menge.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">299,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Nummeri] <hi rendition="#i">Numeri, eigentlich »die Zahlen« bzw. »Zählungen«, ist auch<lb/> eine Bezeichnung für das vierte Buch Mose (wegen der darin enthaltenen Volkszäh<lb/>lung der Israeliten, vgl. 4. Mos. 1 und Kap. 26).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">300,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> zerbrochenen <hi rendition="#i">bis</hi> Moses] <hi rendition="#i">Vgl. 2. Mos. 32,19 und 5. Mos. 9,17.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–12</hi> Es sind <hi rendition="#i">bis</hi> werden] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Du sagtest, es sei nicht Licht in diesem<lb/> italienischen Theater: das wäre ein fataler Fehler, den ein Autor selten<lb/> erräth <hi rendition="#i">(III 2, 315,21–23).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–23</hi> Wenn aber <hi rendition="#i">bis</hi> heraustreten] <hi rendition="#i">Vgl. auch S. 299,20–300,22 sowie A:</hi>
                  <lb/> In das öde katechetische Bilderkabinet ist keine biographische Succession<lb/> zu bringen; ausser wenn man, wie du räthst, die 10 Bilder blos so unzu<lb/>sammenhängend gebraucht wie die <hi rendition="#k">Romanciers</hi> die chodowieckischen (...)<lb/> Ich hätte eine längere und leichtere Geschichte erfinden können, worin die<lb/> Holzschnitte nur nach <hi rendition="#g">meinem</hi> Belieben aufgetreten wären: aber das lei<lb/>det der Mensch nicht, er wil nothwendige Folge. Daher durfte in dieser<lb/> Bettelhistorie keine Szene liegen, die nicht von den Holzschnitten angefan<lb/>gen oder vorbereitet oder volendet wurde (...) Das ist also der Grund zu<lb/> deiner wahren Bemerkung, nicht aber deine Vermuthung des geniessenden<lb/> Gefallens an der Arbeit <hi rendition="#i">(III 2, 314,33–315,18).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi>
                  <hi rendition="#k">sacrum encaustum</hi>] <hi rendition="#i">So wurde die purpurne Tinte bezeichnet, derer sich die<lb/> römischen Kaiser zur Unterschrift bedienten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–29</hi> Mir ist <hi rendition="#i">bis</hi> Ideal] <hi rendition="#i">Zu Ottos Lektüre von Goethes »Wilhelm Meisters<lb/> Lehrjahre« vgl. S. 201,17–18 und 289,25 und Erläuterungen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–31</hi> Rezensent <hi rendition="#i">bis</hi> verlangte] <hi rendition="#i">Friedrich Schiller hatte in seiner am 15. und<lb/> 17. Januar 1791 (Nr. 13 und Nr. 14) anonym in der »Allgemeinen Literatur-Zeitung«<lb/> (A.L.Z. 1791, Bd 1, Sp. 97–103 und Sp. 105–110) erschienenen Rezension der Neu<lb/>ausgabe von Gottfried August Bürgers Gedichten (Gedichte von G. A. Bürger, 2 Tle,<lb/> Göttingen: Dieterich 1789) gefordert, der Dichter müsse den Geist seiner Zeit »geläu</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="802" facs="#f0347"/>
                  <hi rendition="#i">tert und veredelt« aufnehmen und »mit idealisierender Kunst aus dem Jahrhundert<lb/> selbst ein Muster für das Jahrhundert erschaffen«; dies aber setze voraus, daß die<lb/> Kunst »selbst in keine andre als <hi rendition="#g">reife</hi> und <hi rendition="#g">gebildete Hände</hi>« falle; gemessen an<lb/> dieser »Idealisierung« als dem »ersten Erfordernisse des Dichters« hatte er den Gedich<lb/>ten Bürgers »das Siegel der Vollkommenheit« abgesprochen (SNA 22, 245–259, bes.<lb/> S. 246 und 253).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi>–<hi rendition="#b">302,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> Wenn aber <hi rendition="#i">bis</hi> würde] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 301,13–23.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">302,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–30</hi> Kampanische Frühlingsthal] <hi rendition="#i">Gemeint ist die Unsterblichkeitsabhand<lb/>lung des »Kampaner Thals«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">302,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–37</hi> es ist <hi rendition="#i">bis</hi> wiederholen] <hi rendition="#i">Vgl. den Holzschnitt zum dritten Gebot (KTE,<lb/> 54 bzw. I 7, 87) und die Bemerkungen zum Gesicht des Salzrevisors (KTE, 24–26<lb/> und S. 58–59 bzw. I 7, 75,21–76,7 und S. 88,27–89,7).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Lautenkasten Kains] <hi rendition="#i">Vgl. den Holzschnitt zum fünften Gebot sowie<lb/> KTE, 78 bzw. I 7, 96,15–97,1.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> Hinreichung <hi rendition="#i">bis</hi> Sinai] <hi rendition="#i">Vgl. KTE, 30–40 bzw. I 7, 78,1–81,36.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Holzhakker <hi rendition="#i">bis</hi> Frühlings] <hi rendition="#i">Vgl. KTE, 60 bzw. I 7, 89,23–30.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> Bischof <hi rendition="#i">bis</hi> Landstand] <hi rendition="#i">Vgl. KTE, 31 bzw. I 7, 78,11–16.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–26</hi> Beifall <hi rendition="#i">bis</hi> wird] <hi rendition="#i">»Das Kampaner Thal« wurde von der Kritik mit einiger<lb/>
                     Verzögerung aufgenommen, wurde dann aber das am häufigsten rezensierte von
                     Jean<lb/> Pauls kleineren Werken. Im Mai-Heft 1797 des »Neuen Teutschen Merkur«
                     erschien<lb/> eine kurze Anzeige, im Dezemberheft eine knappe Würdigung
                     (zusammen mit dem<lb/> »Jubelsenior«), worin besonders der Witz des Anhangs
                     hervorgehoben wird (NTM<lb/> 1797, Bd 2, S. 88 und Bd 3, S. 375, wieder in:
                     JbJPG 23, 1988, S. 19). Unter Hinweis<lb/> auf die Anzeige im »Teutschen
                     Merkur« wurde das Werk am 15. August 1797 in der<lb/> »Vossischen Zeitung«
                     besprochen; dort heißt es: »Den 2ten Theil zeichnen treffender<lb/> Witz und
                     satyrische Launen eben so entscheidend aus, wie Präcision und strenge
                     philoso<lb/>phische Bündigkeit den ersten« (Königlich privilegirte Berlinische
                     Staats- und Gelehrte<lb/> Zeitung, 97. St., unpag., die Rezension wurde in der
                     »Oberdeutschen Allgemeinen Litte<lb/>raturzeitung« vom 11.2.1800, 18. St., Sp.
                     287–288 wieder abgedruckt; beide Rezensio<lb/>nen wieder in:JbJPG 23, 1988, S.
                     14 und 77). 1798 folgte eine Besprechung in den in<lb/> Frankfurt erscheinenden
                     »Neuen theologischen Annalen«, worin die Heterogenität der<lb/> beiden Teile
                     beklagt, ansonsten aber kein Urteil über den ästhetischen Wert des Buches<lb/>
                     gefällt wird – im Vordergrund steht die Frage nach der Plausibilität von Jean
                     Pauls<lb/> Argumenten für die Unsterblichkeit (Neue theologische Annalen 1798,
                     34. St., S.863–<lb/>868, wieder in: JbJPG 23, 1988, S. 73 – 76). Die
                     »Gothaischen gelehrten Zeitungen«<lb/> (30.1.1799, 9. St., S. 67–69, wieder in:
                     JbJPG 16, 1981, S. 38–40) konzentrieren sich<lb/> gleichfalls auf die
                     Unsterblichkeitsabhandlung. Die Verknüpfung der beiden Teile wird<lb/> in
                     Anschluß an Jean Pauls anthropologische Argumente gebilligt, doch werden im
                     Kate<lb/>chismus-Teil die »dem Verfasser gewöhnlichef[n] Auswüchse« kritisiert.
                     Auch Ernst Möl<lb/>ler erkennt in den Erfurter »Nachrichten von gelehrten
                     Sachen« (7.2.1799, 9, St.,<lb/> S. 65–67, wieder in: JbJPG 16, 1981, S. 19–21)
                     die Berechtigung an, beide Teile<lb/> nebeneinanderzustellen, ebenso der
                     Rezensent mit der Sigle »C. C. C.« der »Oberdeut</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="803" facs="#f0348"/>
                  <hi rendition="#i">schen Allgemeinen Litteraturzeitung« (17.5.1799, 59. St., Sp.
                     929–933, wieder in:<lb/> JbJPG 16, 1981, S. 123–126). Hingegen verwirft die
                     Kritik der »Neuen Bibliothek der<lb/> schönen Wissenschaften und der freyen
                     Künste« den Kommentar zu den Holzschnitten,<lb/> während die
                     Unsterblichkeitsabhandlung als die »bey weitem vorzüglichere Hälfte des<lb/>
                     Buchs« hervorgehoben wird (Bd 64, 1800, 1. St., S. 138–145, wieder in: JbJPG
                     23,<lb/> 1988, S. 24–28). Noch entschiedener urteilte der Rezensent (Sigle
                     »Eg.«) der »Neuen<lb/> Allgemeinen deutschen Bibliothek« (Bd 35, 1798, S.
                     219–231, wieder in: JbJPG 18,<lb/> 1983, S. 15–24), der sich über den Anhang
                     jedes Wort verbietet, die Abhandlung hin<lb/>gegen für vorzüglich befindet. Aus
                     weiterem Abstand konstatiert schließlich 1805 die<lb/> (Hallische) »Allgemeine
                     Literatur-Zeitung«, daß die Erklärung der Holzschnitte indessen<lb/> vom
                     Publikum – nach Ansicht des Rezensenten zu Unrecht – vergessen wurde
                     (Ergän<lb/>zungsblätter für die Jahre 1785–1800 der A.L.Z., Jg. 5, Bd 1, Sp.
                     141–142, wieder in:<lb/> JbJPG 13, 1978, S. 44–46).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–27</hi> aber <hi rendition="#i">bis</hi> wären] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 317,36–318,1.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> sechste Gebot] <hi rendition="#i">Vgl. KTE, 87–114 bzw. I 7, 100–110. Vgl. auch B<hi rendition="#sup">2</hi>, III 2,<lb/> 305,3–4.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Einleitung] <hi rendition="#i">Vgl. KTE, 3–21 bzw. 17, 67–74.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–34</hi> Ich wollte <hi rendition="#i">bis</hi> Wetterglases] <hi rendition="#i">Vgl. B<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Wart’ es mit der Münchber<lb/>ger Fahrt nicht ganz ab, bis es wieder feuchter ist <hi rendition="#i">(III 2, 305,6–7). In Münch<lb/>berg wohnte Ottos und Jean Pauls gemeinsamer Freund Johann Christoph Seifert (vgl.<lb/> Erläuterung zu S. 192,35).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">303,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35–37</hi> Rechne <hi rendition="#i">bis</hi> eingehalten] <hi rendition="#i">Vgl. B<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Wenn du kan<hi rendition="#i">st</hi>, sende mir die<lb/> Gebote etwan Freitags Vormittag <hi rendition="#i">(III 2, 305,8–9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">304,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi>
                  <hi rendition="#g">Leimiz</hi>] <hi rendition="#i">Leimitz in der Nähe von Hof.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>