<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_165">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="165">165. VON WILHELM HENNINGS. GERA, 31. DEZEMBER 1796,
          SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Wilhelm Hennings an Jean Paul. Gera, 31. Dezember 1796, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>271</num>
                  <num>272</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>771</num>
                  <num>772</num>
                  <num>773</num>
                  <num>774</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-008304" n="773">
                  <author>Doering, Heinrich (1789–1862)</author>
                  <title>Jean Paul Fr. Richter's Leben nebst Characteristik seiner Werke (Gotha:
                        Henning'sche Buchhandlung 1826 u. ö.)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001657">Wilhelm Hennings</persName>
               <placeName key="JP-005777">Gera</placeName>
               <date when="1796-12-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_497"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_AN_7"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_164"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_AN_7"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_80"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_17-fb"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="15" xml:id="IV-2_271-15"/>
            <opener>
               <salute>HochEdelgebohrner Hochzuverehrender Herr!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_271-16"/>
            <p>Es würde mich schmerzen, wenn Sie mich unter die niedrige<lb xml:id="IV-2_271-17"/>
          Klasse der Buchhändler wo nur Eigennutz die Triebfeder ihrer<lb xml:id="IV-2_271-18"/>
          Handlungen ist, setzen wollten. Nein, mein Herr, was ich Ihnen<lb xml:id="IV-2_271-19"/>
          schrieb ist Wahrheit, blos Ihre warme Schreibart und die Ehre mit<lb n="20" xml:id="IV-2_271-20"/> einen solchen Artikel in’s Publicum zutreten, ist und bleibt
            die<lb xml:id="IV-2_271-21"/> Veranlassung meiner Bitte. Ich bin zwar Kaufmann, und doch
            ist<lb xml:id="IV-2_271-22"/> Wucher m. Herzen so fremd daß der welcher mich kennt
            gewiß<lb xml:id="IV-2_271-23"/> nicht weiß, worum ich handeln will; daher glauben Sie
            meiner<lb xml:id="IV-2_271-24"/> Versicherung, was Ihnen einer nur zahlen kann, gebe ich
            gewis<lb n="25" xml:id="IV-2_271-25"/> auch und gebe es gerne da mir Ihr gütiges
          Zutrauen Belohnung<lb xml:id="IV-2_271-26"/> genug ist. Nehmen Sie daher folgenden
          Vorschlag gut auf, Sie<lb xml:id="IV-2_271-27"/> verlieren dadurch nichts, vielmehr ist er
          vortheilhaft für Sie. Ich<lb xml:id="IV-2_271-28"/> will Ihnen nehmlich den gedrukten
          Bogen so wie <hi rendition="#g">innliegendes</hi>
               <lb xml:id="IV-2_271-29"/>
               <pb n="272" facs="#f0287"/>
               <hi rendition="#g">Blättchen</hi> mit 3 <hi rendition="#k">Louisd’or honoriren</hi> und
          zwar die Bezah<lb xml:id="IV-2_272-1" rendition="#hyphen"/>lung <hi rendition="#g">gleich</hi> nach
          Beendigung des Druks. Ich bin so frey Sie<lb xml:id="IV-2_272-2"/> zuersuchen eins Ihrer
          geistes Werke zuhanden zunehmen und<lb xml:id="IV-2_272-3"/> nur die Zeilen und die
          Buchstaben zuberechnen, dann werden<lb xml:id="IV-2_272-4"/> Sie sehen, das 3 solcher
          Bogen kaum, oder noch nicht einmal,<lb n="5" xml:id="IV-2_272-5"/> soviel als 2 so wie
          Ihre schätzbare Schriften gedrukt sind, enthal<lb xml:id="IV-2_272-6" rendition="#hyphen"/>ten. Sie
          verliehren also nichts dabei, und daher zweifele ich nicht<lb xml:id="IV-2_272-7"/> an der
          Erfüllung meiner Bitte. Versagen Sie mir auf diese Art Ihr<note corresp="#IV-2_272-8">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010585" ana="ff†">
                        <title>Das Kampaner Thal (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_272-8"/>
          schätzbares Zutrauen nicht, so werde ich auch von meiner Seite<lb xml:id="IV-2_272-9"/>
          alles thun um mich dessen würdig zuzeigen, u. ich bitte Sie mir<lb n="10" xml:id="IV-2_272-10"/> dann recht bald die Idee zu ein<hi rendition="#i">em</hi> Kupfer
          zusenden. Fr<hi rendition="#i">eun</hi>d v.<note corresp="#IV-2_272-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004096">
                        <persName>Heinrich von <name type="reg">Spangenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_272-11"/>
               <hi rendition="#k">Spangenberg</hi> war so eylich, daß ich fast glaube, er hat mich<lb xml:id="IV-2_272-12"/> wegen einigem nicht recht berichtigt, nehmlich bis <hi rendition="#k">Merz</hi> würden<lb xml:id="IV-2_272-13"/> Sie mich dann mit einen
          Werkchen von 4–5 Bogen beglüken. Ich<lb xml:id="IV-2_272-14"/> wünschte sehr, Sie könnten
          die Zahl zu 12–16 vermehren doch es<lb n="15" xml:id="IV-2_272-15"/> ist blos Wunsch; auch
          wenn ich wenigstens bis zu Anfang <hi rendition="#g">
                  <hi rendition="#k">Merz</hi>
               </hi>
               <lb xml:id="IV-2_272-16"/> den lezten Bogen erhalten könnte, da ich es gerne zu dieser<lb xml:id="IV-2_272-17"/> Messe brächte.</p>
            <lb xml:id="IV-2_272-18"/>
            <p>Ein Briefchen aus Ihren lieben Händen würde mir kein kleines<lb xml:id="IV-2_272-19"/>
          Geschenk seyn, da Sie in m. Herzen so vortheilhaft Plaz genom<lb n="20" xml:id="IV-2_272-20" rendition="#hyphen"/>men haben. Verzeihen Sie diesen Wunsch und erlauben Sie mich<lb xml:id="IV-2_272-21"/> nennen zu dürfen</p>
            <lb xml:id="IV-2_272-22"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Gera</hi> den 31<hi rendition="#sup">ten</hi>
                  <hi rendition="#k">Dcbr</hi> 796.</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>Ih<hi rendition="#i">ren</hi>
                  <lb xml:id="IV-2_272-23"/> ganz gehors. Di<hi rendition="#i">ener</hi>
                  <lb xml:id="IV-2_272-24"/>
                  <hi rendition="#k">Wilh. Hennings<lb n="25" xml:id="IV-2_272-25"/> Adr. bei
              Heinsius</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H:BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Förster, Weimar, 359 (nur wenige Zeilen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Druckprobe (siehe S. 271,29–272,1).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="772" facs="#f0317"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 2, 282–283, Nr. 491 (23.12.1796, an Heinrich von Spangenberg).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 2, 535, FB 17 (Anfang Januar 1797).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Ihr] Ihre <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Verleger Johann <hi rendition="#g">Wilhelm</hi> Christoph Hennings wurde um 1770 in Jena geboren<lb/> und starb am 15. Februar 1838 in Gotha. Über seine Herkunft und Ausbildung ist<lb/> nichts bekannt. Jean Paul gegenüber bezeichnet er sich auch als »Kaufmann«<lb/> (S. 271,22). Zur Zeit seines Bekanntwerdens mit Jean Paul lebte er in Gera und<lb/> gehörte zum Freundeskreis Heinrich von Spangenbergs (vgl. die einleitende Erläute<lb/>rung zu Nr. 143). 1797 verließ er Gera, um sich in Erfurt als Verleger zu etablieren,<lb/> wo er am 19. April 1797 das Bürgerrecht erwarb. Hennings’ Verlagsgründung fällt in<lb/> eine Zeit der Expansion des Buchmarktes. Der Bericht von der Ostermesse 1797 in<lb/> Leipzig meldet, daß »der Buchhandel allhier (...) immerfort sehr blühend« sei, wovon<lb/> auch die »zunehmende Anzahl der anher kommenden fremden Buchhändler« zeuge<lb/> (F. H. Meyer, Die Leipziger Buchmesse von 1789 bis 1837, S. 291, in: Archiv für<lb/> Geschichte des Buchhandels 14, 1891, S. 288–316). Hennings’ Verlagsprogramm war<lb/> von Anfang an weit gestreut: Neben Jean Pauls »Kampaner Thal« (1797) und der<lb/> »Clavis Fichtiana« (1800) erschienen in den Jahren bis zur Jahrhundertwende belletri<lb/>stische Werke von Autoren wie Johann Friedrich Ernst Albrecht sowie juristische, phar<lb/>mazeutische und philologische Schriften. Ein weiterer Schwerpunkt des Verlagspro<lb/>gramms lag auf forstwissenschaftlichen Titeln. 1815 erwarb Hennings die akademische<lb/> Buchhandlung von Hieronymus Seidler in Jena, ein Jahr später erhielt er die Genehmi<lb/>gung zur Eröffnung einer Buchhandlung in Gotha. Hennings bemühte sich auch<lb/> darum, eine eigene Druckerei in Gotha zu errichten. Als sich die Genehmigung hierfür<lb/> verzögerte, zog er sein Gesuch zurück und ging 1827 nach Erfurt zurück, wo er sich<lb/> mit dem Buchhändler F. Hopf verbunden hatte und auch eine Leihbücherei führte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Den Kontakt zwischen Hennings und Jean Paul vermittelte Heinrich von Span<lb/>genberg. Die von Hennings behauptete und von Spangenberg in einer allerdings<lb/> sehr gewundenen Formulierung beglaubigte Solidität von dessen Unternehmen (siehe<lb/> S. 265,3–6) scheint Jean Paul von Anfang an skeptisch beurteilt zu haben. Zwar<lb/> überließ er Hennings das »Kampaner Thal« zur Veröffentlichung, doch wurden seine<lb/> Vorbehalte schon bald bestätigt. Später nennt er Hennings unverblümt einen »Spizbu<lb/>ben« (III 3, 86,8, Nr. 119) und »Schurken« (III 3, 139,9, Nr. 179). Im Dezember<lb/> 1797 bot Hennings ihm an, eine Ausgabe seiner sämtlichen Werke zu verlegen,<lb/> während Jean Paul eine zweite Auflage des »Kampaner Thals« vorschlug. Eine von</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="773" facs="#f0318"/>
                  <hi rendition="#i">Hennings immer wieder gewünschte persönliche Begegnung ließ lange auf sich warten,<lb/> erst Ende Juli 1799 scheint ein Treffen zustande gekommen zu sein (vgl. III 3, 217,7–<lb/>9, Nr. 297). 1800 erschien dann die »Clavis Fichtiana« im Verlag der Henningsschen<lb/> Buchhandlung in Erfurt. Damit endeten die verlegerischen Beziehungen zwischen<lb/> Jean Paul und Hennings. Ein Nachspiel erlebten sie, als der Klassikerbiograph Hein<lb/>rich Doering nach Jean Pauls Tod in Hennings’ Verlag das Buch »Jean Paul Fr. Rich<lb/>ter’s Leben nebst Characteristik seiner Werke«, die erste, eilig kompilierte Jean-Paul<lb/>Biographie, veröffentlichte (Gotha 1826).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">271,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> was ich <hi rendition="#i">bis</hi> schrieb] <hi rendition="#i">Hennings hatte in einem nicht erhaltenen Brief an<lb/> Jean Paul von Anfang Dezember 1796 (EB 80), den dieser von Heinrich von Span<lb/>genberg übersandt bekam, den Wunsch geäußert, ein Werk Jean Pauls in seinem neu<lb/> gegründeten Verlag zu veröffentlichen (vgl. S. 265,1–6). Jean Paul hatte Hennings in<lb/> B für diesen Wunsch gedankt und angekündigt, daß es ihn erfüllen wolle (III 2,<lb/> 282,28–30).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">271,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–27</hi> Kaufmann <hi rendition="#i">bis</hi> genug ist] <hi rendition="#i">Im Gegensatz zur Buchdruckerei war der<lb/> Buchhandel und Buchverlag ein »freies« Gewerbe, das jeder betreiben durfte. Die<lb/> Beteuerung Hennings’ muß vor dem Hintergrund gesehen werden, »daß der deutsche<lb/> Buchhandel (...) bis in die neunziger Jahre des 18. Jahrhunderts hinein noch keinerlei<lb/> Standesbewußtsein besaß« (Reinhard Wittmann, Die frühen Buchhändlerzeitschriften<lb/> als Spiegel des literarischen Lebens, Sp. 627–628, in: Archiv für Geschichte des Buch<lb/>wesens 13, 1973, Sp. 614–932).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">271,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi>–<hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> den gedrukten <hi rendition="#i">bis</hi> enthalten] <hi rendition="#i">In B hatte Jean Paul Heinrich von<lb/> Spangenberg gebeten, Hennings auszurichten,</hi> daß ich (...) ihm nichts versprechen<lb/> kan als etwan im März ein Werkgen von sechs bis acht Drukbogen (den<lb/> Bogen zu 4 <hi rendition="#k">Louisd’or,</hi> worüber ich wie Hernhuter und Londner nicht erst<lb/> handle und abdingen lasse) <hi rendition="#i">(III 2, 282,29–34). In einem Brief an Christian Otto<lb/> vom 12. Juni 1796 aus Weimar hatte er noch ein Honorar von »4, 5 Ldor den Bogen«,<lb/> wie es etwa für Goethes »Wilhelm Meister« berechnet würde, als eine »Sündenbezah<lb/>lung« bezeichnet (III 2, 208,5–6, Nr. 337). Ein vergleichbar hohes Honorar hatte Jean<lb/> Paul zu diesem Zeitpunkt noch für keines seiner Werke erhalten (vgl. Fertig, Verleger,<lb/> 368).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">271,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi>–<hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi>
                  <hi rendition="#g">innliegendes Blättchen</hi>] <hi rendition="#i">Vermutlich ein weit gedruckter Probe<lb/>druck.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Erfüllung meiner Bitte] <hi rendition="#i">Jean Paul begann mit der Arbeit am »Kampaner<lb/> Thal« am 6. Januar 1797. Am 11. Februar schreibt er an Christian Otto:</hi> Diese Ab<lb/>handlung über die Unsterblichkeit samt der künftigen über die Holzschnitte<lb/> der 10 Gebote machen das zu Ostern kommende Buch für den Geraer aus<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 2, 298,19–21, Nr. 529).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–11</hi> ich bitte Sie <hi rendition="#i">bis</hi> zusenden] <hi rendition="#i">Das »Kampaner Thal« erschien ohne Titel<lb/>kupfer. Vermutlich regte Jean Paul Hennings in A dazu an, beim Bayreuther Verleger<lb/> Lübeck wegen der Beschaffung der Vorlagen für die Holzschnitte zum Katechismus<lb/>Teil nachzufragen (vgl. S. 286,27–28).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="774" facs="#f0319"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> Anfang <hi rendition="#i">bis</hi> erhalten] <hi rendition="#i">Der zweite Teil des »Kampaner Thals«, die<lb/> humoristische Deutung der Holzschnitte des Bayreuther Katechismus, wurde am<lb/> 1. April beendet und zusammen mit der Vorrede am 5. April an Hennings, der wieder<lb/>holt gemahnt hatte, abgeschickt (vgl. III 2, 320,16–17, Nr. 580 und FB 19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Messe] <hi rendition="#i">Die Leipziger Ostermesse wurde am 7.Mai 1797 eingeläutet. Hen<lb/>nings sandte die Freiexemplare des »Kampaner Thals« am 20. Mai aus Leipzig an<lb/> Jean Paul (vgl. Nr. 200).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–21</hi> Ein Briefchen <hi rendition="#i">bis</hi> Wunsch] <hi rendition="#i">Jean Paul antwortete Anfang Januar auf<lb/> den Brief, ungefähr zeitgleich mit dem Beginn der Arbeit am »Kampaner Thal«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi>
                  <hi rendition="#k">Adr. bei Heinsius</hi>] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich ist der Geraer Buchhändler Wilhelm<lb/> Heinsius gemeint (vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 211).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>