<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_171">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="171">171. VON FRIEDRICH BENEDIKT VON OERTEL. LEIPZIG, 11. FEBRUAR
          1797, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Benedikt von Oertel an Jean Paul. Leipzig, 11. Februar 1797, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>284</num>
                  <num>285</num>
                  <num>286</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>784</num>
                  <num>785</num>
                  <num>786</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002801" n="785">
                  <persName>Johann Friedrich von <name type="reg">Meyer</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-009192" n="785">
                  <author>Meyer, Johann Friedrich von (Pseud. Jaschem, gen. Imo)
                        (1772–1849)</author>
                  <title>Die Platonische Liebe (1795)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1797-02-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_529"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_530"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_86"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_90"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_509"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_531"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="284" facs="#f0299"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_284-2"/>
            <opener>
               <dateline>L. 11 Februar 97</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_284-3"/>
            <p>Meinem erhabnen, meinem himmlischen Freunde nahe ich<lb xml:id="IV-2_284-4"/> di<hi rendition="#i">e</hi>smal nur zitternd, der gute, der menschliche macht mir wieder<lb n="5" xml:id="IV-2_284-5"/> Muth. Wenn Dein so reines Herz, wenn Dein so fester
            Charakter<lb xml:id="IV-2_284-6"/> auf der einen Seite Dich auf den Berg der Verklärung
          stellen, an<lb xml:id="IV-2_284-7"/> deßen Fuse andre wie dunkle Wolken vorübergleiten, so
            wirft<lb xml:id="IV-2_284-8"/> Dein Genie, nicht blos einzig an Schöpferkraft sondern
          auch an<lb xml:id="IV-2_284-9"/> Empfänglichkeit, Dir wieder ein Licht auf diese Schatten,
          und Du<lb n="10" xml:id="IV-2_284-10"/> erklärest und erkennest sie ganz, da Deine
          Fantasie eine Deiner<lb xml:id="IV-2_284-11"/> Natur fremde Sprache in eine Dir
          verständliche übersetzt.</p>
            <lb xml:id="IV-2_284-12"/>
            <p>Glaube nicht – doch du glaubst es ja nicht – daß einer, der<lb xml:id="IV-2_284-13"/>
          Dein <hi rendition="#g">Freund</hi> seyn kann, in den schmutzigen Schlamm der Sinn<lb xml:id="IV-2_284-14" rendition="#hyphen"/>lichkeit oder, was eins ist, des Egoismus, des an sich
            reissenden,<lb n="15" xml:id="IV-2_284-15"/> vernichtenden, versinken könne, aber
          beklage ihn, wenn er auch<lb xml:id="IV-2_284-16"/> nur mit den Spitzen seiner
          Seelenflügel daran streifet. Beklage<lb xml:id="IV-2_284-17"/> mich, Lieber, denn ich
          fühle mein Gemüth minder heilig und<lb xml:id="IV-2_284-18"/> rein, als in den lezten
          seeligen Monaten, wo blos die erhabenste,<lb xml:id="IV-2_284-19"/> edelste Liebe es
          füllte. Statt der Gemählde aus den glänzenden,<lb n="20" xml:id="IV-2_284-20"/> magischen
          Farben, in die sich das himmlische Licht einer unsicht<lb xml:id="IV-2_284-21" rendition="#hyphen"/>baren
          Sonne, wie das der sichtbaren im Prisma zersetzt, stehen<lb xml:id="IV-2_284-22"/> jezt
          andre vor meiner Seele aus Oehl- und Wasserfarben, zu<lb xml:id="IV-2_284-23"/> denen die
          sinnliche Wirklichkeit nicht blos Formen giebt, son<lb xml:id="IV-2_284-24" rendition="#hyphen"/>dern auch
          Stoff, und die nur reitzend, statt schön zu seyn wie<lb n="25" xml:id="IV-2_284-25"/>
          jene, nicht zu der Idée sprechen, sondern zu den Sinnen. Das<lb xml:id="IV-2_284-26"/>
          sanfte Licht, das mich dort in beßern Regionen umstrahlte, ist<lb xml:id="IV-2_284-27"/>
          eine blendende Flamme, das Feuer, das mich erwärmte, eine ver<lb xml:id="IV-2_284-28" rendition="#hyphen"/>gehende Glut geworden, und selbst die Zephyre, die mich dort<lb xml:id="IV-2_284-29"/>
          umwehten, sind nun ein brausender, tobender Orkan.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-2_284-30"/>
            <p>Die Leidenschaft ist’s, die jezt einen Geist unterdrückt, der nur<lb xml:id="IV-2_284-31"/> in Selbstthätigkeit Adel und Würde behauptet, die Leidenschaft,<lb xml:id="IV-2_284-32"/> deren Gier jede Stillung nur schärft, die jeden reinen, stillen<lb xml:id="IV-2_284-33"/> Selbstgenuß durch unruhige Hoffnungen, Erwartungen, Wün<lb xml:id="IV-2_284-34" rendition="#hyphen"/>sche
          verdrängt, und das eigne Wesen an ein fremdes hingiebt und<lb n="35" xml:id="IV-2_284-35"/> verkaufet.</p>
            <lb xml:id="IV-2_284-36"/>
            <pb n="285" facs="#f0300"/>
            <p>Ach! Herz und Vernunft sprachen so schön, so sanft, so ver<lb xml:id="IV-2_285-1" rendition="#hyphen"/>einigt für die Gute, die ich mir eben nur <hi rendition="#g">darum</hi> erwählte;<lb xml:id="IV-2_285-2"/> warum muß die Unschuldige jezt so schuldige Regungen in mir<note corresp="#IV-2_285-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003036" ana="ff">
                        <persName>Friederike Sophie von <name type="reg">Oertel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_285-3"/> erwecken? warum müßen Gefühle, die ich sonst immer mit<lb xml:id="IV-2_285-4"/> Glück bekämpfte, eben jezt mir übermächtig werden, und eine<lb n="5" xml:id="IV-2_285-5"/> der schönsten Perioden meines ganzen Lebens entheiligen?</p>
            <lb xml:id="IV-2_285-6"/>
            <p>Mich kann nichts entsündigen, auch das nicht, daß ich nie über<lb xml:id="IV-2_285-7"/>
          eine <hi rendition="#g">Aeußerung</hi> meiner entadelten Gesinnungen werde zu<lb xml:id="IV-2_285-8"/> erröthen haben, auch das nicht, daß kein fremdes Wesen mit dem<lb xml:id="IV-2_285-9"/> meinigen fallen soll, auch nicht die glückliche Besiegung
            meines<lb n="10" xml:id="IV-2_285-10"/> verderbten Willens, auch nicht die nahe Aussicht
          auf eine Verbin<lb xml:id="IV-2_285-11" rendition="#hyphen"/>dung, in welcher der Schöpfer selbst die
          sinnliche und geistige<lb xml:id="IV-2_285-12"/> Natur des Menschen versöhnte – denn immer
          ist meine Gesin<lb xml:id="IV-2_285-13" rendition="#hyphen"/>nung doch jezt schlecht, und ich verkenne den
          höhern Werth<lb xml:id="IV-2_285-14"/> neben dem geringern, und beraube den Geist, und die
            edlere<lb n="15" xml:id="IV-2_285-15"/> Liebe durch das was ich dem Körper gebe und der
            niedrigen<lb xml:id="IV-2_285-16"/> Begierde.</p>
            <lb xml:id="IV-2_285-17"/>
            <p>O Du guter <hi rendition="#k">Paul</hi> vergieb mir diese Ergiessungen. Du bist der<lb xml:id="IV-2_285-18"/> Einzige, gegen den ich ihrer fähig bin, bleibe Du es auch! So
            viele<lb xml:id="IV-2_285-19"/> Menschen auch in meiner Lage (ach von den Schlechten
            red’<lb n="20" xml:id="IV-2_285-20"/> ich nicht die in jeder Lage) die Empfindungen, die
          ihnen zum<lb xml:id="IV-2_285-21"/> Grunde liegen, natürlich finden möchten, so sind doch
          die, welche<lb xml:id="IV-2_285-22"/> zu Dir und mir gehören, zu edel und groß, und kennen
          die wahre,<lb xml:id="IV-2_285-23"/> höhere Natur des Menschen zu gut, um das was zu
          seiner thie<lb xml:id="IV-2_285-24" rendition="#hyphen"/>rischen blos gehört, durch ein solches Beiwort zu
          rechtfertigen.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-2_285-25"/>
            <p>Mit Recht sagst Du wo, nicht die Sinne seien es, welche sün<lb xml:id="IV-2_285-26" rendition="#hyphen"/>digen, sondern die Fantasie. Kann das mich vor Dir retten, daß<lb xml:id="IV-2_285-27"/>
          ich nicht durch die Fantasie meine Sinne, sondern durch die<lb xml:id="IV-2_285-28"/>
          Sinne meine Fantasie in Aufruhr bringe, so mildere dadurch Dein<lb xml:id="IV-2_285-29"/>
          Urtheil, denn noch immer bin ich brav, wenn ich allein bin, und<lb n="30" xml:id="IV-2_285-30"/> nur <hi rendition="#g">ihre</hi> Gegenwart verdirbt mich.</p>
            <lb xml:id="IV-2_285-31"/>
            <p>Schließe daraus auf das Zerstörende, Geistvernichtende meiner<lb xml:id="IV-2_285-32"/>
          Kämpfe, da ich aus tausend Gründen es nicht vermeiden kann,<lb xml:id="IV-2_285-33"/> mit
            <hi rendition="#g">ihr</hi> allein zu seyn, da ich ihre so unaussprechliche Liebe<lb xml:id="IV-2_285-34"/> dadurch kränken, ihre höchste Freude zerstören, und ihre gute<lb n="35" xml:id="IV-2_285-35"/> Mutter betrüben würde, der ich nimmermehr den wahren
            Grund<note corresp="#IV-2_285-36">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003194">
                        <persName>Johanna Christina <name type="reg">Petersen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_285-36"/> meines Betragens entdecken könnte. Nimm dazu, daß
            wenigstens<lb xml:id="IV-2_285-37"/>
               <pb n="286" facs="#f0301"/> noch 14 Wochen bis zu dem Tage verstreichen müßen,
          der mir<lb xml:id="IV-2_286-1"/> sie ganz und rechtmäßig giebt, und schließe auf di<hi rendition="#i">e</hi> Aussichten,<lb xml:id="IV-2_286-2"/> die ich vor mir habe, wenn
          nicht eine höhere Kraft, als ich jezt<lb xml:id="IV-2_286-3"/> habe, mich stärket und
          beseelet.</p>
            <lb xml:id="IV-2_286-4"/>
            <p>Wahrlich, nie gab ich Einem, wie jezt Dir, einen solchen<lb n="5" xml:id="IV-2_286-5"/>
          Beweis meiner Liebe; und das erlange mir Verzeihung, daß ich di<hi rendition="#i">e</hi>
               <lb xml:id="IV-2_286-6"/> Deinige mit diesen Confidenzen in Anspruch nahm.
            Möchte<lb xml:id="IV-2_286-7"/> Kaufmanns Lehre wahr seyn, daß fremdes Gebet dem
            leidenden<note corresp="#IV-2_286-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002068" ana="?†">
                        <persName>Johann Christoph <name type="reg">Kaufmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_286-8"/> Geiste hälfe, Du Guter, ich weiß es, würdest nicht
            vergebenes<lb xml:id="IV-2_286-9"/> beten ach für</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-2_286-10"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Deinen O.</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-2_286-11"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>Ach und des Gebetes wär dieser Gegenstand würdig, denn es ist<lb xml:id="IV-2_286-12"/>
            ein Geist, der zu Grunde gehen kann, wenn ihm nicht geholfen<lb xml:id="IV-2_286-13"/>
            wird. Wie mich schon jezt diese Betäubung, diese Stumpfheit oft<lb xml:id="IV-2_286-14"/> martern! Kann das nicht ein habitueller Zustand werden?</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H:BJK, Berlin A. 1 Dbt. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 2, 299, Nr. 531 (13.2.1797).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">285,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> neben] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> über <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Brief steht in Zusammenhang mit der zwischen Jean Paul und Oertel diskutier<lb/>ten Frage nach dem Verhältnis von sinnlicher und idealer Liebe (vgl. Jean Pauls Brief<lb/> vom 23.12.1796, III 2, 283,24–27, Nr. 492). Durch Oertels Entschluß zu heiraten<lb/> erhielt das Thema zusätzliche Aktualität (vgl. Jean Pauls Brief vom 15.1.1797, III 2,<lb/> 288–290, Nr. 509 sowie Oertels Brief vom 6.–11.1.1797 an Amöne Herold, H:<lb/> Veste Coburg); in den Gedankenaustausch war auch der mit Oertel seit 1793 befreun</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="785" facs="#f0330"/>
                  <hi rendition="#i">dete Schriftsteller und spätere Frankfurter Bürgermeister Johann Friedrich von Meyer<lb/> (vgl. IV 2, Erläuterung zu S. 306,18–25) einbezogen, der unter Vermittlung Oertels<lb/> zwei Mal an Jean Paul geschrieben (EB 81 und EB 83) und dem Jean Paul am<lb/> 17. Dezember 1796 und am 7. Januar 1797 geantwortet hatte (III 2, 280–281,<lb/> Nr. 483 und S.287, Nr. 505). Jean Paul bezog sich dabei vermutlich auch auf Meyers<lb/> Aufsatz »Die Platonische Liebe. Drittes Fragment aus den Freunden Platons«, der im<lb/> Dezemberheft 1795 des »Neuen Teutschen Merkur« (S. 350–379) erschienen war:</hi>
                  <lb/> Meine Antwort auf Ihre über die platonische Liebe hat nur in einem Buche<lb/> Plaz; doch verzeihen Sie diese: der Urgenius macht liberal den Körper zur<lb/> schmuzigen Stufe des geistigen Tempels, der Hunger ist das körperliche<lb/> Hebezeug des geistigen Klimax, das Bedürfnis ist der Köder der Wahrheit,<lb/> der 6<hi rendition="#sup">te</hi> Sin ist die Loherde des himlischen — daher kömt leider die Um<lb/>kehrung und der Antiklimax. Im Ganzen glaub’ ich, die physische Liebe<lb/> reibt den Schmetterlingsflügel der hohem ab; aber bei edlern Menschen<lb/> wird die höhere zur höchsten Freundschaft, von der es ausser der Ehe kein<lb/> Beispiel giebt <hi rendition="#i">(III 2, 287,26–34, Nr. 505). Vermutlich hatte Oertel Kenntnis vom<lb/> Wortlaut dieser Replik Jean Pauls (vgl. das übereinstimmende Bild der Beschädigung<lb/> des »Seelenflügels« durch die Sinnlichkeit, IV 2, 284,16–17). Vgl auch Jean Pauls<lb/> Notiz im Heft »Dichtungen 2. 1797«:</hi> Welche weite unerschöpfliche Welt um<lb/>faßt die platonische Liebe! Welche enge die thierische! <hi rendition="#i">(II 6.1, 87,24–25)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> wenn <hi rendition="#i">bis</hi> streifet] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">285,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> die Unschuldige] <hi rendition="#i">Oertels Braut Friederike Sophie Petersen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">285,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–25</hi> Mich <hi rendition="#i">bis</hi> rechtfertigen] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Anklang der Sexte (6<hi rendition="#sup">te</hi> Sin) er ist<lb/> der einzige Feind, den seine Niederlagen – stärken. In der frühem MaiJu<lb/>gend vor dem ersten Ideal des schmachtenden Herzens besudelt keine Sin<lb/>lichkeit den seeligen Traum – dan verfliegen die Ideale – die Sinlichkeit<lb/> trift ihre an – später schlafen wir hin ohne den theuern Traum der ersten<lb/> Liebe. Jene Magie ist durchstrichen. Der Teufel verdient kein Manifest.<lb/> Sondere dein Ich von dem Postament des Ichs ab. Den Körper bestreite mit<lb/> Körpern <hi rendition="#i">(III 2, 299,12–19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">285,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> Aussicht <hi rendition="#i">bis</hi> Verbindung] <hi rendition="#i">Oertel heiratete Friederike Sophie Petersen<lb/> am 3. Juli 1797.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">285,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> nicht die Sinne <hi rendition="#i">bis</hi> Fantasie] <hi rendition="#i">Der Gedanke wird in Jean Pauls Schrif<lb/>ten vielfach variiert. Positiv gewendet findet er sich zum Beispiel im vierten Freuden<lb/>sektor der »Unsichtbaren Loge« (UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 317–318, vgl. I 2, 382,21–28).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">285,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi>
                  <hi rendition="#g">ihre</hi>] <hi rendition="#i">Oertels Braut Friederike Sophie Petersen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">286,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> 14 Wochen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 285,11–12.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">286,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Kaufmanns Lehre] <hi rendition="#i">In einem Brief an Amöne Herold vom 18. September<lb/> 1799 gedenkt Oertel des Todes seines Freundes »Kaufmann« im Jahr 1795 (H: Veste<lb/> Coburg, Bl. 2v); vermutlich ist der aus der Schweiz stammende ehemalige »Genieapo<lb/>stel« Johann <hi rendition="#g">Christoph</hi> Kaufmann (1753–1795) gemeint, den Oertel in den siebzi<lb/>ger Jahren in Weimar oder Leipzig kennengelernt haben konnte; Anfang der achtziger</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="786" facs="#f0331"/>
                  <hi rendition="#i">Jahre hatte Kaufmann Anschluß an verschiedene herrnhutische Brüdergemeinen ge<lb/>funden, deren schwärmerische Religiosität er übernahm. In seinem Brief an Amöne<lb/> Herold vom 12. bis 14. Mai 1797 berichtet Oertel, der »junge Kaufmann« sei zu ihm<lb/> gekommen, doch könne er ihm zum gegenwärtigen Zeitpunkt wenig helfen (H: Veste<lb/> Coburg, Bl. 5v); die Söhne Christoph Kaufmanns lebten zu dieser Zeit bereits nicht<lb/> mehr, möglicherweise meinte Oertel hier den Maler Heinrich Pfenninger, der ein Schwa<lb/>ger von Christoph Kaufmanns Frau Elise war und sich zu dieser Zeit in Leipzig auf<lb/>hielt (vgl. S.321,32 und Erläuterung).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>