<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_141">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="141">141. VON ANNA AMALIA VON SACHSEN-WEIMAR UND
               EISENACH. TIEFURT, 12. SEPTEMBER 1796, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Anna Amalia, Herzogin von Sachsen-Weimar und Eisenach an Jean
               Paul. Tiefurt, 12. September 1796, Montag </title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen<?oxy_custom_end?>Editorische Bearbeitungen und
                  Ergänzungen<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559"><?oxy_custom_end?>
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>238</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>736</num>
                  <num>737</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000579" n="736">
                  <persName>
                     <name type="reg">Carl August, Herzog, ab 1815 Großherzog von
                            Sachsen-Weimar-Eisenach</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-000995" n="736">
                  <persName>
                     <name type="reg">Ernst August II., Herzog von Sachsen-Weimar und Eisenach</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001178" n="736">
                  <persName>Constantin Prinz von <name type="reg">Sachsen-Weimar-Eisenach</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000090">Anna Amalia, Herzogin von Sachsen-Weimar-Eisenach</persName>
               <placeName key="JP-006339">Tiefurt</placeName>
               <date when="1796-09-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_403"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_404"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_140"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_60"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_393"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_203"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="10" xml:id="IV-2_238-10"/>
            <opener>
               <dateline>Tiefurt d<hi rendition="#i">en</hi> 12.<hi rendition="#sup">ten</hi>
                  <lb xml:id="IV-2_238-11"/> 7br<lb xml:id="IV-2_238-12"/> 96.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_238-13"/>
            <p>Oft legt die Freundschaft mehr Werth auf das was sie emp<lb xml:id="IV-2_238-14" rendition="#hyphen"/>fängt
          als der Geber. Sie lieber Herr Richter, binden einen schönen<lb n="15" xml:id="IV-2_238-15"/> Kranz aus den wenigen Blumen die ich Ihnen darreichte, die<lb xml:id="IV-2_238-16"/> keinen andern Werth hatten als daß sie Abdrücke meines Gefühls<lb xml:id="IV-2_238-17"/> waren: Tugend und Talent in Ihnen zu verehren, und die Hoch<lb xml:id="IV-2_238-18" rendition="#hyphen"/>achtung an Tag zulegen, mit welcher ich stets seyn werde.</p>
            <lb xml:id="IV-2_238-19"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihre<lb n="20" xml:id="IV-2_238-20"/> aufrichtige Freundin<lb xml:id="IV-2_238-21"/> Amalie</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar, HA A XVIII, 90 a, 2. 1 Bl. 8°, 1 S.<lb/> h: Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar, HA A XVIII, 90,3. 1 Bl. 4°, ½ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 5, 160.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 2, 239, Nr. 393 (29.8.1796).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000090">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Anna Amalia von Sachsen-Weimar und Eisenach geb. Prinzessin von Braunschweig<lb/>Lüneburg-Wolfenbüttel (Wolfenbüttel 24.10.1739–10.4.1807 Weimar) war am<lb/> 16. März 1756 als Sechzehnjährige mit dem zwei Jahre älteren Herzog Ernst August II.<lb/> Constantin von Sachsen-Weimar und Eisenach (1737–1758) verheiratet worden, der<lb/> jedoch schon zwei Jahre danach starb. Ein Jahr vor seinem Tod wurde der spätere Herzog<lb/> Carl August (3.9.1757–14.6.1828) geboren, ein Jahr später der zweite Sohn, Friedrich<lb/> Ferdinand Constantin (8.9.1758–6.9.1793). Seitdem sie 1775 die Regentschaft an<lb/> Carl August übergeben hatte, lebte Anna Amalia, umgeben von den ihr freundschaft<lb/>lich ergebenen »Satelliten« (III 4, 4,29, Nr. 5), vor allem ihren vielfältigen schöngeisti<lb/>gen Interessen. Bereits wenige Tage nach seiner Ankunft in Weimar war Jean Paul am<lb/> 16. Juni 1796 zusammen mit Charlotte von Kalb nach Tiefurt zu ihr geladen wor<lb/>den:</hi> Die Herzogin ist Wielands, und ihr sanftes Tiefurth – ein Lautenzug<lb/> unter den sonst schreienden englischen Anlagen – beider würdig <hi rendition="#i">(III 2,<lb/> 210,35–211,1, Nr. 340). Zwölf Tage später, nach seiner Rückkehr aus Jena, weilte</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="737" facs="#f0282"/>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul gemeinsam mit Ludwig von Oertel und Karl Ludwig von Knebel erneut an<lb/> ihrem »Mannatisch« (III 2, 218,4, Nr. 344). Anna Amalia ihrerseits teilte am 15. Juli<lb/> dem in der Schweiz weilenden Wieland mit: »Unter den hiesigen Naturerscheinungen,<lb/> die Ihnen schon bekandt sind, muß ich Ihnen doch ein neues Phänomen zu gut ich es<lb/> vermögend bin, beschreiben. Dieses war Herr Richter Autor des Hesperus, Solten Sie<lb/> ihn von ungefehr in einer großen Geselschaft finden ohne ihn zu kennen, so würden<lb/> Sie ihn für einen großen Künstler, wie Hayden Mozart oder für einen großen Meister<lb/> in den bildenden Künsten ansehen; so ist sein Blick u ganzes wesen. Kennt man ihn<lb/> näher, so ist er ein sehr einfacher Mann, welcher mit vieler lebhaftigkeit, wärme und<lb/> Innigkeit spricht. Liebe und Wahrheit sind die Triebfeder seiner existenz. Er ist so un<lb/>schuldig wie ein Kind u so unbefangen. Kommt er in Wortwechsel über gewiße punkte<lb/> so siehet man offenbahr daß es ihm nicht um Worte oder vertheidigung seiner Meinung,<lb/> sondern nur um die Wahrheit zu thun ist. Er ist ein sehr angenehmer Geselschafter<lb/> wegen seines unerschöpflichen Witzes, der nach meinem Gefühl immer sehr treffend,<lb/> und angenehmer ist als in seinen Schriften. Er hat hier bey allen unsern Genies jeder<lb/>art große sensation gemacht, und man hat ihm, was viel ist, alle gerechtigkeit wieder<lb/>fahren laßen. Ich glaube er wird Ihnen geschrieben haben, wie er willens war« (WB<lb/> 13.1, 325,12–26, Nr. 326; vgl. Persönlichkeit, 18–19, Nr. 33). (Vgl. Friederike Born<lb/>hak, Anna Amalia, Herzogin von Sachsen-Weimar-Eisenach, die Begründerin der<lb/> klassischen Zeit Weimars. Nebst Anhang: Briefwechsel Anna Amalias mit Friedrich<lb/> dem Großen, Berlin 1892; Charlotte Marlo Werner, Goethes Herzogin Anna Ama<lb/>lia. Fürstin zwischen Rokoko und Revolution, Düsseldorf 1996; Joachim Berger,<lb/> Anna Amalia von Sachsen-Weimar-Eisenach (1739–1807). Denk- und Handlungs<lb/>räume einer »aufgeklärten« Herzogin, Heidelberg 2003.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">238,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> Oft <hi rendition="#i">bis</hi> Geber] <hi rendition="#i">Möglicherweise hatte sich Jean Paul in seinem nur in<lb/> Abschrift überlieferten Brief vom 3. August 1796 beim Oberhofmeister Anna Amalias,<lb/> Friedrich Hildebrand von Einsiedel, erkundigt, ob der Herzogin-Mutter ein Brief von<lb/> ihm willkommen sei (vgl. III 2, 228,2–3, Nr. 367 und Erläuterung). Einsiedel –<lb/> wie zuvor bereits Ludwig von Oertel – bedeutete ihm, daß dem so sei (vgl. IV 2,<lb/> 222,13–15 und Erläuterung). Jean Paul schrieb der Herzogin am 29. August und<lb/> erfreute sie dadurch offenbar sehr. Ihr Brief gelangte als Einlage eines nicht erhaltenen<lb/> Briefes Charlotte von Kalbs (EB 58) an Jean Paul.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">238,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–18</hi> binden <hi rendition="#i">bis</hi> waren] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Für die Blumen der Freude hat der<lb/> Mensch keine Blumenmonate sondern nur Blumentage – deswegen solte<lb/> er besser die Kunst studieren die transzend<hi rendition="#i">enten</hi> so gut aufzutroknen mit<lb/> allem Farbenschmelz wie die botanischen. Dan wird der Tag ein verklei<lb/>nertes Leben wie das Blat ein verkleinerter Baum ist. Die Tieff<hi rendition="#i">urther</hi> Freu<lb/>denflora um Ihr<hi rendition="#i">o</hi> Durchlaucht hat der Blumist, der neben ihnen herbari<lb/>sierte, noch vortreflich konserviert mit so frischen Farben im Kopf als<lb/> wären alle erst heute gebrochen <hi rendition="#i">(III 2, 239,6–13).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>