<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_169">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="169">169. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 18. JANUAR 1797,
          MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 18. Januar 1797, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>277</num>
                  <num>278</num>
                  <num>279</num>
                  <num>280</num>
                  <num>281</num>
                  <num>282</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>778</num>
                  <num>779</num>
                  <num>780</num>
                  <num>781</num>
                  <num>782</num>
                  <num>783</num>
                  <num>784</num>
                  <num>785</num>
                  <num>786</num>
                  <num>787</num>
                  <num>788</num>
                  <num>789</num>
                  <num>790</num>
                  <num>791</num>
                  <num>792</num>
                  <num>793</num>
                  <num>794</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-008099" n="779">
                  <author>Becker, Wilhelm Gottlieb (1753–1813) (Hrsg.)</author>
                  <title>Erholungen (Leipzig: Voß 1796–1810)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010604" n="780">
                  <title>Der Jubelsenior (1797): Vorrede</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010526" n="779">
                  <title>Biographische Belustigungen (1796)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date when="1797-01-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_168"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_512"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_168"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_170"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_511"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_512"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <pb n="277" facs="#f0292"/>
            <lb xml:id="IV-2_277-2"/>
            <note type="editorial">ORIGINALHANDSCHRIFT UND ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-2_277-3"/>
            <opener>
               <dateline>Hof, den 18 Januar 97.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_277-4"/>
            <p>Mein geliebter Richter! Zweimal schon habe ich deinen Jubel<note corresp="#IV-2_277-5">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010596" ana="ff†">
                        <title>Der Jubelsenior (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-2_277-5" rendition="#hyphen"/>senior gelesen, und folgende Urtheile, die du dringend verlangst,<lb xml:id="IV-2_277-6"/> daraus gezogen; am Schluß meiner Rede werde ich erst sagen,<lb xml:id="IV-2_277-7"/>
          wie ich diese für unütz und unwichtig erkläre, und wie du sie<lb xml:id="IV-2_277-8"/>
          anzuwenden hast. So sehr ich immer, oder meistens, mit der Dar<lb xml:id="IV-2_277-9" rendition="#hyphen"/>stellung Deiner Karaktere zufrieden war, so habe ich doch gegen<lb n="10" xml:id="IV-2_277-10"/> einige in Deinem Jubelsenior etwas einzuwenden, und sage daß<lb xml:id="IV-2_277-11"/> die Bekanntschaft mit ihnen mehr gesucht werden muß, als sie<lb xml:id="IV-2_277-12"/> angeboten wird, und daß diese drei Personen, wie Meteore,
            zurük<lb xml:id="IV-2_277-13"/> zu weichen scheinen, wenn man auf sie zu geht. Dieses
            strenge<lb xml:id="IV-2_277-14"/> Urtheil hast du blos einer Vergleichung mit dir selbst
            zuzuschrei<lb n="15" xml:id="IV-2_277-15" rendition="#hyphen"/>ben.</p>
            <lb xml:id="IV-2_277-16"/>
            <p>Sonst führst Du jede Person beim ersten Erscheinen mit einem<lb xml:id="IV-2_277-17"/> so
          entscheidenden Zug ein, daß sich der Karakter mit einer wun<lb xml:id="IV-2_277-18" rendition="#hyphen"/>dersamen Gewalt heraus arbeitet und in der Phantasie deines<lb xml:id="IV-2_277-19"/>
          Lesers hervortrit. Deine Personen, wenn sie das erste Mal auf<lb n="20" xml:id="IV-2_277-20"/> den Schauplaz kommen, und wenn sie still stünden, wenn sie das<lb xml:id="IV-2_277-21"/> Licht puzten, wenn sie das Hemde anzögen: so geschiehet es
            doch<lb xml:id="IV-2_277-22"/> mit einer so karakteristischen Auszeichnung, daß sie
          gleich darauf<lb xml:id="IV-2_277-23"/> in der wichtigsten Rolle sich zeigen dürfen und
          uns nicht erst<lb xml:id="IV-2_277-24"/> durch diese bekannt werden, sondern daß wir sie,
          wie alte Be<lb n="25" xml:id="IV-2_277-25" rendition="#hyphen"/>kannte, ansehen und uns schon herausnehmen zu
          sagen, ob sie in<lb xml:id="IV-2_277-26"/> dieser wichtigern Rolle ihrem Karakter gemäß
          handeln, den wir<lb xml:id="IV-2_277-27"/> aus der bedeutenden Manier abgenommen, womit
          sie die un<lb xml:id="IV-2_277-28" rendition="#hyphen"/>bedeutendste Sache gethan haben. Du verrichtest sonst
          ein wah<lb xml:id="IV-2_277-29" rendition="#hyphen"/>res Wunderwerk, indem du auf eine unbegreifliche Art den
            gan<lb n="30" xml:id="IV-2_277-30" rendition="#hyphen"/>zen Karakter hinstellest. Die drei Hauptpersonen im
            Jubelsenior<note corresp="#IV-2_277-31">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010597" ana="ff†">
                        <title>Der Jubelsenior (1797): Alithea</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010601" ana="ff†">
                        <title>Der Jubelsenior (1797): Ingenuin</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010602" ana="ff†">
                        <title>Der Jubelsenior (1797): Pfarrer Schwers</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_277-31"/> kommen mir vor wie Säulen, bei denen das Laubwerk
          und die<lb xml:id="IV-2_277-32"/> Verzierungen zuerst gemacht sind, anstatt du sonst den
          Schaft und<lb xml:id="IV-2_277-33"/> das Postament zuerst hinstellest; und jene
          Verzierungen bleiben,<lb xml:id="IV-2_277-34"/> wie an Kirchensäulen, zu sehr, zu
          vorstechend und zu lange sicht<lb n="35" xml:id="IV-2_277-35" rendition="#hyphen"/>bar nachdem auch der
          Schaft der Säule selbst zwischen ihnen<lb xml:id="IV-2_277-36"/>
               <pb n="278" facs="#f0293"/> emporgewachsen ist. Diese
          Muttermäler – (man könnte sie aber<lb xml:id="IV-2_278-1"/> Vatermäler nennen und zugleich
          als einen Beweis, daß sie (die<lb xml:id="IV-2_278-2"/> Mäler überhaupt) der Phantasie
          zuzuschreiben sind, anführen) –<lb xml:id="IV-2_278-3"/> diese Muttermäler sind am grösten
          an dem guten, alten Senior,<lb xml:id="IV-2_278-4"/> kleiner an Ingenuin und am kleinsten
          an Alitheen. Des Alten<lb n="5" xml:id="IV-2_278-5"/> Karakter ist weniger gezeigt, als
          gesagt (möchte ich sagen) und er<lb xml:id="IV-2_278-6"/> und Alithea haben nicht sowohl
          ein Muttermal, als ein Geburts<lb xml:id="IV-2_278-7" rendition="#hyphen"/>mal mit einander gemein, sie sind
          mit der Zange geholt und<lb xml:id="IV-2_278-8"/> dadurch ein wenig verlezt worden und die
          Schrammen, wenn sie<lb xml:id="IV-2_278-9"/> auch klein sind, sind ihnen zeitlebens
          geblieben und die der<lb n="10" xml:id="IV-2_278-10"/> armen Alithea ist ohngeachtet sie
          ein Frauenzimmer ist und auf<lb xml:id="IV-2_278-11"/> ihr Aeußeres sehr zu sehen hat und
          deswegen ihre schwarze Stirn<lb xml:id="IV-2_278-12" rendition="#hyphen"/>binde sehr herein rükken muß,
          wenigstens in ihren jungen Jahren<lb xml:id="IV-2_278-13"/> größer; in ihrem Alter kann
          und wird sie sie verwachsen, wenn es<lb xml:id="IV-2_278-14"/> ihr Ingenuin entweder nicht
          mehr sieht, oder, was noch schlim<lb n="15" xml:id="IV-2_278-15" rendition="#hyphen"/>mer ist, es nicht
          einmal bemerkt, daß es weg ist. Der Alte und<lb xml:id="IV-2_278-16"/> Alithea sind zuerst
          mit unbestimmten Zügen aufgeführt; es sind<lb xml:id="IV-2_278-17"/> die ersten Kinder,
          die du so stiefväterlich und stiefmütterlich aus<lb xml:id="IV-2_278-18" rendition="#hyphen"/>gestattet hast.
          Aber so geht’s: die ersten und die lezten Söhne<lb xml:id="IV-2_278-19"/> sind die
          liebsten und die 7<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#u">ten</hi>
               </hi> die Weisheitssöhne
          und die mittlern<lb n="20" xml:id="IV-2_278-20"/> sind <hi rendition="#k">ex-officio</hi>-Kinder. Seite 3 steht von Alitheen: »sie wollte<lb xml:id="IV-2_278-21"/>
          den Boten abbeeren und auskernen, nemlich ausholen«. Gegen<lb xml:id="IV-2_278-22"/> die
          zwei ersten Ausdrükke habe ich alles, weil das Preisselbeer<lb xml:id="IV-2_278-23" rendition="#hyphen"/>Abkämmen entweder ihrer wegen da oder sie von diesem Käm<lb xml:id="IV-2_278-24" rendition="#hyphen"/>men
          veranlasset sind. Es mag sein, welches von beiden es will oder<lb n="25" xml:id="IV-2_278-25"/> sogar keins: so will ich doch bei meinem Glaubensbekenntniß<lb xml:id="IV-2_278-26"/> bleiben, das einen leisen Widerwillen dagegen zu laut werden
            läßt<lb xml:id="IV-2_278-27"/> und zu stark ausdrükt, da Worte oft wie harte Hände sind
            und<lb xml:id="IV-2_278-28"/> jene ein verschwiegenes Gefühl zur herschenden und
            stechen<lb xml:id="IV-2_278-29" rendition="#hyphen"/>den Empfindung machen und diese einen zarten
          Gegenstand zer<lb n="30" xml:id="IV-2_278-30" rendition="#hyphen"/>drükken. Das dritte, nemlich das Ausholen,
          ist aber noch schlim<lb xml:id="IV-2_278-31" rendition="#hyphen"/>mer. Als ich bis zu dieser Stelle gekommen
          war, schrieb ich mir<lb xml:id="IV-2_278-32"/> auf mein Papier: Sie muß nur, nemlich die
          Stelle, durch den Ka<lb xml:id="IV-2_278-33" rendition="#hyphen"/>rakter entschuldiget werden, den Alithea in
          der Folge zeigt. Ist er<lb xml:id="IV-2_278-34"/> gut: (du siehst daraus, wie
          unentschieden diese erste karakte<lb n="35" xml:id="IV-2_278-35" rendition="#hyphen"/>ristische Handlung –
          dieser Irrgang der Laune – läßt) so passet es<lb xml:id="IV-2_278-36"/> nicht, denn es
          thut ihm Schaden; denn wo dieser Zug vorkommt,<lb xml:id="IV-2_278-37"/>
               <pb n="279" facs="#f0294"/> ist noch nicht die
          leiseste Anzeige ihres Karakters gegeben, wel<lb xml:id="IV-2_279-1" rendition="#hyphen"/>ches überhaupt
          später geschiehet, als sonst. Dies hatte ich mit<lb xml:id="IV-2_279-2"/> meinem Bleiweiß
          auf den Zettel geschrieben, den ich neben mir<lb xml:id="IV-2_279-3"/> liegen habe, wenn
          ich mit der grösten Begierde, das Schlimme zu<lb xml:id="IV-2_279-4"/> sehen und mich
          nicht von dem Vortreflichen verblenden zu<lb n="5" xml:id="IV-2_279-5"/> lassen und wenn
          ich mit wahrer Visiten-Verläumdungssucht mir<lb xml:id="IV-2_279-6"/> das erste Lesen
          deiner Bücher störe und verbittere. Jezt sezze ich<lb xml:id="IV-2_279-7"/> aber mit
          einigem Muthe dazu, daß ich diesen Zug ganz vertilget<lb xml:id="IV-2_279-8"/> wünsche;
          daß ich glaube, er passe gar nicht zu ihrem Karakter<lb xml:id="IV-2_279-9"/> und wenn er
          auch in demselben lag oder sein konnte, daß er bei<lb n="10" xml:id="IV-2_279-10"/> und
          neben dem, was von ihm gezeigt wurde oder gezeigt werden<lb xml:id="IV-2_279-11"/> sollte,
          nicht vorgewiesen werden dürfe und zumal gleich anfangs.<lb xml:id="IV-2_279-12"/> Diesen
          Wunsch habe ich nicht bei dem Folgenden. S. 5 wird der<lb xml:id="IV-2_279-13"/> alte
          Schwers blos dadurch eingeführt: »daß er die Beihülfe seines<lb xml:id="IV-2_279-14"/>
          Sohns des Buchdrukkers für gottlos hielt«. Dieser Zug kann Mora<lb n="15" xml:id="IV-2_279-15" rendition="#hyphen"/>litat und Religiosität andeuten u ist also nicht auszeichnend
            karak<lb xml:id="IV-2_279-16" rendition="#hyphen"/>teristisch, giebt keinen Karakter an, sondern etwas
            Unbestimm<lb xml:id="IV-2_279-17" rendition="#hyphen"/>tes, denn S. 8. heist es erst: die freie starke
          Seele des Seniors, die<lb xml:id="IV-2_279-18"/> aber mehr gesagt (laß den Ausdruk!), als
          gezeigt wird; und nun<lb xml:id="IV-2_279-19"/> kommt erst der Zug, »daß er in der
          Theologie Fesseln, in der<lb n="20" xml:id="IV-2_279-20"/> Philosophie Flügel hatte«. Dies
          zeigt, daß das, was S. 5. vorkommt,<lb xml:id="IV-2_279-21"/> auf Religiosität hindeutet;
          daß dieser Zug einer von denen ist, die<lb xml:id="IV-2_279-22"/> ihm den Schein der
          Heuchelei zuweilen geben können und daß<lb xml:id="IV-2_279-23"/> eben deswegen, weil
          dieser Schein trügend, der Zug unbestimmt<lb xml:id="IV-2_279-24"/> ist. Das, was <hi rendition="#k">p</hi>. 9. von Ingenuin vorkommt, »daß er nicht zur Ge<lb n="25" xml:id="IV-2_279-25" rendition="#hyphen"/>sellschaft der Genie’s gehöre, die jede Staatsbedienung
            ausschla<lb xml:id="IV-2_279-26" rendition="#hyphen"/>gen,« ist zwar weniger unbestimmt, aber dennoch nicht
          so scharf,<lb xml:id="IV-2_279-27"/> so spizzig, so treffend, als es von <hi rendition="#g">dir</hi> gefodert werden <hi rendition="#g">muß</hi>.</p>
            <lb xml:id="IV-2_279-28"/>
            <p>Die Anrede des Alten <hi rendition="#k">p</hi>. 9 &amp; 10 ist erst recht karakteristisch
            und<lb xml:id="IV-2_279-29"/>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 12 trit er gleichsam mehr aus sich selbst heraus.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-2_279-30"/>
            <p>Obgleich das von Ingenuin <hi rendition="#k">p</hi>. 9. wahrer und treuer ist, als <hi rendition="#k">p</hi>. 3.<lb xml:id="IV-2_279-31"/> das Ausbeeren bei Alitheen: so ist
          es doch nicht bezeichnend<lb xml:id="IV-2_279-32"/> genug und <hi rendition="#k">p</hi>.
          13 kommt erst ihre eigentliche Schilderung vor, aber<lb xml:id="IV-2_279-33"/> auch eine
          wörtliche und keine thätige oder thuende, »daß Alithea<lb xml:id="IV-2_279-34"/> schlau
          aber sanft und Ingenuin offen und weich war«. Zur Schlau<lb n="35" xml:id="IV-2_279-35" rendition="#hyphen"/>heit passet zwar, wie du sagen kannst, das verdammte Ausholen;<lb xml:id="IV-2_279-36"/>
          aber in der Idylle ist die Schlauheit nicht gezeigt, außer in der<lb xml:id="IV-2_279-37"/>
               <pb n="280" facs="#f0295"/> Küche
          beim Ringverlust, es ist unnöthig, sie zu zeigen und es ist<lb xml:id="IV-2_280-1"/> nicht
          zu rechtfertigen, (ein verfluchtes juristisches Wort, das mir<lb xml:id="IV-2_280-2"/>
          jeden Augenblik in den Weg komt) daß sie von dieser theils<lb xml:id="IV-2_280-3"/>
          schwankenden theils schwarzen Seite eingeführt ist, die nur leise<lb xml:id="IV-2_280-4"/>
          und überleise berührt werden darf, weil sie in der ganzen<lb n="5" xml:id="IV-2_280-5"/>
          Geschichte kein forttreibendes Triebwerk abgiebt. P. 27 zeigt sich<lb xml:id="IV-2_280-6"/> erst der Karakter Alith. und Ingenuins bei dem Spaziergang auf<lb xml:id="IV-2_280-7"/>
          den Berg, aber so, daß der Zug der übermäßigen Neugierde (die<lb xml:id="IV-2_280-8"/>
          ohnedem durch die der Schlauheit zugegebene Sanftmuth gemil<lb xml:id="IV-2_280-9" rendition="#hyphen"/>dert
          und geschwächt werden muß) nicht voran gestellt werden<lb n="10" xml:id="IV-2_280-10"/>
          sollte. In Rüksicht Ingenuins war <hi rendition="#k">p</hi>. 17 eine Säulenverzierung
            an<lb xml:id="IV-2_280-11" rendition="#hyphen"/>gebracht in der Bemerkung, »daß sein Herz ein Weiberlehen
            sei«,<lb xml:id="IV-2_280-12"/> weil dies kein Hauptzug, der die Grundlage eines
          Karakters, son<lb xml:id="IV-2_280-13" rendition="#hyphen"/>dern ein solcher ist, der an diese angeheftet
          werden muß. –</p>
            <lb xml:id="IV-2_280-14"/>
            <p>Es ist sonderbar; mitten im Tadel heben sich die drei Gestalten<lb n="15" xml:id="IV-2_280-15"/> immer klarer und klarer heraus, – (Alitheens verworfenes Aus<lb xml:id="IV-2_280-16" rendition="#hyphen"/>holen bleibt verworfen) – und in mir selbst trit gegen mich ein<lb xml:id="IV-2_280-17"/> immer mächtiger werdender Beistand für dich auf. Dennoch<lb xml:id="IV-2_280-18"/> wirst und must du sagen: der ist kühn. Sezze hinzu, mein guter<lb xml:id="IV-2_280-19"/> guter Richter, (ob du mich gleich manchmal misverstehest und<lb n="20" xml:id="IV-2_280-20"/> manchmal sogar mir Unrecht thust – doch es thut nichts,
          denn es<lb xml:id="IV-2_280-21"/> schadet dir u sogar mir nicht –) sezze hinzu: er ist zu
          kühn. Ich<lb xml:id="IV-2_280-22"/> entgehe doch deinem Vorwurf; denn siehe, ich beraffe
          mich auf<lb xml:id="IV-2_280-23"/> dein erstes Muster des zweiten Musters, und Vorwürfen
            entgeht<note corresp="#IV-2_280-24">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010528" ana="ff†">
                        <title>Biographische Belustigungen (1796): Appendix (Die
                        Sallatkirchweih)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_280-24"/> man am leichtesten durch Vorwürfe. Ich helfe mir (und
            entgehe<lb n="25" xml:id="IV-2_280-25"/> dir) also, indem ich mich auf die in deinem
          ersten Appendix ent<lb xml:id="IV-2_280-26" rendition="#hyphen"/>haltenen Gesezze beruffe. Dieser war nicht
          mit dem Namen<lb xml:id="IV-2_280-27"/> eines Menschen getauft, sondern eines Festes: es
          ist die Sallat<lb xml:id="IV-2_280-28" rendition="#hyphen"/>kirchweih zu Obersees. Es ist den Appendixen
          wesentlich und<lb xml:id="IV-2_280-29"/> zwekmäßiger als des zwekmäßigen Doktors Arzneien,
          daß sie<lb n="30" xml:id="IV-2_280-30"/> den Namen keiner Person tragen und eben deswegen
          in das Kir<lb xml:id="IV-2_280-31" rendition="#hyphen"/>chenbuch der Romane nicht, aber wohl in das der
          Idyllen ein<lb xml:id="IV-2_280-32" rendition="#hyphen"/>gezeichnet werden können. Allen meinen Vorwürfen
            entgehest<lb xml:id="IV-2_280-33"/> du also (bis auf den von Alitheens Ausbeeren, – bei
          dem bleib<lb xml:id="IV-2_280-34"/> ich) wenn du den Titel: Jubelsenior wegthust, und
          dafür Jubel<lb n="35" xml:id="IV-2_280-35" rendition="#hyphen"/>feier, Jubelhochzeit, oder was du willst,
          sezzest. Dann steht nichts<lb xml:id="IV-2_280-36"/> nichts im Hintergrund und nichts
          anders, als es stehen muß und<lb xml:id="IV-2_280-37"/>
               <pb n="281" facs="#f0296"/> wir betrachten alles gern und freudig aus dem
          Standort des hoch<lb xml:id="IV-2_281-1" rendition="#hyphen"/>wohlgebohrnen Herrn Pseudoesenbek und wo es
          sich gehört, trit<note corresp="#IV-2_281-2">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010600" ana="ff†">
                        <title>Der Jubelsenior (1797): Esenbeck (Pseudoesenbeck, Jean
                        Paul)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_281-2"/> die Jubelfeier in den Vorgrund.</p>
            <lb xml:id="IV-2_281-3"/>
            <p>Nun will ich loben, nemlich den Plan und die wundersame<lb xml:id="IV-2_281-4"/> Hülfe,
          die ihm die Uiberschriften der offiziellen Berichte ge<lb n="5" xml:id="IV-2_281-5" rendition="#hyphen"/>währen. Dies alles deutet auf den <hi rendition="#k">Deus ex machina</hi> hin. Man
            ist<lb xml:id="IV-2_281-6"/> geneigt ihn zu tadeln; man wird zu einer übereilten
            Voraussicht<lb xml:id="IV-2_281-7"/> verleitet; man wird beschämt, wenn man sich freudig
            getäuscht<lb xml:id="IV-2_281-8"/> sieht. Schön ist die Ankunft PseudoEsenbeks um der
            Seniorsfami<lb xml:id="IV-2_281-9" rendition="#hyphen"/>lie Hofnung zu machen; aber herrlich ist und
          prächtig (um mit<lb n="10" xml:id="IV-2_281-10"/> Emanuel zu reden) die Zurüknahme dieses
          Vorsazzes und daß<note corresp="#IV-2_281-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_281-11"/> Pseudoesenbek seine Freude aufopfert und zwar
          aus einem fei<lb xml:id="IV-2_281-12" rendition="#hyphen"/>nen, feinen moralischen Grund, aus einer
          zärtlichen Theilnahme<lb xml:id="IV-2_281-13"/> an der Seniorsfamilie; aus der Furcht, ihr
          eine vergebliche Hof<lb xml:id="IV-2_281-14" rendition="#hyphen"/>nung zu machen. Das Andenken an die
          Vergeßlichkeit des Für<lb n="15" xml:id="IV-2_281-15" rendition="#hyphen"/>stenkarakters trit Meisterhaft in
          dem glüklichsten Zeitpunkt ein<lb xml:id="IV-2_281-16"/> und macht das wieder ungewiß, was
          als eine ausgemachte Sache,<lb xml:id="IV-2_281-17"/> als ein unveränderliches Schiksal
          vorausgesezt war. Die Un<lb xml:id="IV-2_281-18" rendition="#hyphen"/>gewißheit und die Furcht steigt durch
          das Vorbeifahren des Für<lb xml:id="IV-2_281-19" rendition="#hyphen"/>sten nach der Insel. Endlich kommt,
          nicht der Fürst, sondern<lb n="20" xml:id="IV-2_281-20"/> Esenbek und mitten in die
          gewünschte, aber unerwartete, Auf<lb xml:id="IV-2_281-21" rendition="#hyphen"/>lösung schlingt sich eine
          vielseitige Verlegenheit ein, die den Hof<lb xml:id="IV-2_281-22" rendition="#hyphen"/>mann in eine peinliche
          Unbehaglichkeit sezt, welche aus seinem<lb xml:id="IV-2_281-23"/> Hofmanns-Karakter
          entspringt, und diesen Karakter zugleich ins<lb xml:id="IV-2_281-24"/> Hellere hin
          zeichnet und den Kammerherrn zur Sicherung des<lb n="25" xml:id="IV-2_281-25"/> schönen
          Festes und des vertraulichen Einklangs (der übrigen<lb xml:id="IV-2_281-26"/>
          Gesellschaft) forttreibt. Durch eine solche meisterhafte Wendung<lb xml:id="IV-2_281-27"/>
          solltest du alle deine kunstunverständigen Rezensenten beleh<lb xml:id="IV-2_281-28" rendition="#hyphen"/>ren
          und bekehren. Bei einer so ganz simplen Geschichte eine<lb xml:id="IV-2_281-29"/> solche
          unverhofte Enwikkelung, ohne Aufwand, ohne Anwen<lb n="30" xml:id="IV-2_281-30" rendition="#hyphen"/>dung
          großer Maschinen, mit einer weisen Sparsamkeit (die nicht<lb xml:id="IV-2_281-31"/> vom
          Kapital zehrt) bei einem <hi rendition="#g">sogar befürchteten</hi>
               <hi rendition="#k">Deus ex<lb xml:id="IV-2_281-32"/> machina</hi> eine solche unsichtbare
          Verwikklung und eine so täu<lb xml:id="IV-2_281-33" rendition="#hyphen"/>schende Entwiklung!</p>
            <lb xml:id="IV-2_281-34"/>
            <p>Das Jubelfest selbst, der Traum in dem Appendix des App. u der<note corresp="#IV-2_281-35">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010599" ana="†">
                        <title>Der Jubelsenior (1797): Appendix</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="IV-2_281-35"/> Spaziergang Ingenuins und Alitheens nach Ankunft der falschen<lb xml:id="IV-2_281-36"/> Vokazion gefielen mir ausnehmend, u die Zirkelbriefe dazu mit<lb xml:id="IV-2_281-37"/>
               <pb n="282" facs="#f0297"/> der unbemerkbaren Briefeinkleidung; von Allem andern gelten<lb xml:id="IV-2_282-1"/> die ersten Worte dieser Zettel.</p>
            <lb xml:id="IV-2_282-2"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 15 gefällt mir das ausgestrichene Konsistorial<hi rendition="#g">ordonanz</hi> bes<lb xml:id="IV-2_282-3" rendition="#hyphen"/>ser, als die neue Lesart.</p>
            <lb xml:id="IV-2_282-4"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 15–17 bemerke ich noch von dem Karakter der Fräul. von<note corresp="#IV-2_282-5">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010598" ana="ff">
                        <title>Der Jubelsenior (1797): Amanda von Sackenbach</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-2_282-5"/> Sakkenbach, daß sie sogleich, wie sie erscheint, äußerst
            bestimmt<lb xml:id="IV-2_282-6"/> gehalten und markirt ist.</p>
            <lb xml:id="IV-2_282-7"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 23 ist mir das Dorf mit dem Neujahrwunsch verglichen<lb xml:id="IV-2_282-8"/> ordentlich zuwider.</p>
            <lb xml:id="IV-2_282-9"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 29. heist es: denn sie hieng ihrem Gatten auf eine
            ungewöhn<lb n="10" xml:id="IV-2_282-10" rendition="#hyphen"/>
               <hi rendition="#i">liche</hi> mehr. Es fehlt
          etwas.</p>
            <lb xml:id="IV-2_282-11"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 39. an den, worinn man es machte. Es bezieht sich auf<lb xml:id="IV-2_282-12"/> nichts. Es muß etwas oder derg<hi rendition="#i">leichen</hi>
          heißen.</p>
            <lb xml:id="IV-2_282-13"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 41. sezze bei rechtmäßigen <hi rendition="#g">Besizzer</hi>
          statt Besizzer ein ande<lb xml:id="IV-2_282-14" rendition="#hyphen"/>res Wort, aber nicht Innhaber und bring
          bei unrechtmäßig die<lb n="15" xml:id="IV-2_282-15"/>
               <hi rendition="#k">bona fides</hi> hinein.</p>
            <lb xml:id="IV-2_282-16"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 58 Kantor <hi rendition="#g">Queerpfeif</hi>. In jedem Dorf
          sollte man nach dem<note corresp="#IV-2_282-17">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010603" ana="ff†">
                        <title>Der Jubelsenior (1797): Scheinfuß (Queerpfeif)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_282-17"/> Namen des Schulmeisters fragen u sollte sich
          halb zu tode lachen,<lb xml:id="IV-2_282-18"/> wenn der Zufall einen recht närrischen u
          bedeutenden gemacht<lb xml:id="IV-2_282-19"/> hätte. Wenn aber ein solcher erdichtet wird:
          so sollte man sich zu<lb n="20" xml:id="IV-2_282-20"/> tod ärgern, weil die Laune armselig
          ist, die ihn erfindet u weil<lb xml:id="IV-2_282-21"/> jeder Name bedeutend u komisch
          wird, wenn nur der Mann<lb xml:id="IV-2_282-22"/> selbst recht dargestellt ist. Ich hatte
          wider den Namen Leibgeber<note corresp="#IV-2_282-23">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010547">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Leibgeber</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_282-23"/> sehr viel und hätte es gesagt, wenn er
          nicht zu unauflöslich in dei<lb xml:id="IV-2_282-24" rendition="#hyphen"/>nen Siebenkäs verwebt gewesen wäre.
          Es ärgert mich, daß er im<note corresp="#IV-2_282-25">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-2_282-25"/> Titan vorkommt, aber ich tröste
          mich, weil er in der Welt unter<note corresp="#IV-2_282-26">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897" ana="†">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_282-26"/> so verschiedenen Namen herum
          flattert. Wider Haarhaar habe<note corresp="#IV-2_282-27">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010910">
                        <title>Titan (1800-1803): Haarhaar</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_282-27"/> ich noch mehr, als die Ostheim.
            <hi rendition="#g">Queerpfeif</hi> ist mir sehr zu<note corresp="#IV-2_282-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002007">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_282-28" rendition="#hyphen"/>wider.</p>
            <lb xml:id="IV-2_282-29"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 87 unten war – war.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-2_282-30"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi> 97. der Vergleich mit den Käsenäpfchen ist für mich wie<lb xml:id="IV-2_282-31"/> Queerpfeif</p>
            <lb xml:id="IV-2_282-32"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 109. als die Ebenen, aber <hi rendition="#g">diese</hi>
          werfen. Man weiß nicht,<lb xml:id="IV-2_282-33"/> geht <hi rendition="#g">diese</hi> auf
          Ebenen oder Geschöpfe u es soll auf leztes.</p>
            <lb xml:id="IV-2_282-34"/>
            <p rendition="#c">
               <hi rendition="#i">(Schluß fehlt)</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Anfang und Schluß fehlen). 3 Dbl. 8°, 12 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: BJK, Berlin A (von Amöne Otto, Anfang). 1 Bl. 8°, 1¼ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 2, 4–14 (unvollständig, mit Nr. 170 vereinigt).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskript Jean Pauls (»Der Jubelsenior«) (siehe S. 277,5–6 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="779" facs="#f0324"/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sup">1</hi>: III 2, 285, Nr. 499 (1.1.1797). – B<hi rendition="#sup">2</hi>: III 2, 285–286, Nr. 500 (3.1.1797). – B<hi rendition="#sup">3</hi>:<lb/> III 2, 288, Nr. 507 (12.1.1797).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sup">1</hi>: III 2, 290, Nr. 511 (18.1.1797). – A<hi rendition="#sup">2</hi>: III 2, 291, Nr. 512 (20.1.1797).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H: S. 277,11</hi> daß die <hi rendition="#i">bis S. 282,34</hi> auf leztes. <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Weitere Korrek<lb/>turen und Bearbeitungsvermerke von fremder Hand.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">h: bis S. 277,11</hi> und sage.</p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <p>
                     <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">278,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">12</hi> ihre] ihr <hi rendition="#i">H</hi>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">13</hi> der] er <hi rendition="#i">H</hi>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">35</hi> Ingenuin] Ingeuin <hi rendition="#i">H</hi>
                     <hi rendition="#b">280,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">7</hi>
                     <lb/> Ingenuins] Ingeuins <hi rendition="#i">H</hi>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">36</hi> und] in <hi rendition="#i">H</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Varianten</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">16</hi> hinein] <hi rendition="#i">danach Komma irrtümlich nicht gestr.; danach gestr.</hi>
                     <lb/> nenn ihn<lb/> einen <hi rendition="#k">bona fide</hi>-Besizzer <hi rendition="#i">H</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">277,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Zweimal <hi rendition="#i">bis</hi> gelesen] <hi rendition="#i">Am 1. Januar hatte Jean Paul Otto das (nicht über<lb/>lieferte) Manuskript seiner Idylle »Der Jubelsenior« bis auf den »Appendix des<lb/> Appendix«, den er erst korrigierte, und die Vorrede, die er erst schrieb, in mehreren Lie<lb/>ferungen zugeschickt (III 2, 285,21–25, Nr. 499). Zwei Tage später folgte zusammen<lb/> mit B<hi rendition="#sup">2</hi> der »Appendix des Appendix«; für den Abend kündigte Jean Paul die Vorrede<lb/> an (III 2, 285,33–34). Auch diese Teile des Manuskripts sind nicht überliefert.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">277,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">6</hi> dringend verlangst] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Otto bereits am 12. Januar an das aus<lb/>stehende Manuskript erinnert (vgl. III 2, 288,14–15); am 23.Dezember 1796 hatte<lb/> er Friedrich von Oertel angekündigt, Beygang werde in 14 Tagen das Manuskript<lb/> erhalten (vgl. III 2, 283,17, Nr. 492).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">277,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">13</hi> drei Personen] <hi rendition="#i">Da der Anfang des Briefes nur in einer vermutlich unvoll<lb/>ständigen Abschrift überliefert ist, bleibt der Bezug unklar; wahrscheinlich sind die<lb/> »drei Hauptpersonen« gemeint (vgl. S. 277,31 und Erläuterung).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">277,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">14–16</hi> Dieses <hi rendition="#i">bis</hi> zuzuschreiben] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte den »Jubelsenior« in B<hi rendition="#sup">1</hi> im<lb/> Vergleich zum Appendix der »Biographischen Belustigungen« als »bei weitem (...)<lb/> schlechter« beurteilt (III 2, 285,25–27). In A<hi rendition="#sup">1</hi> bedankt er sich in Hinblick auf Ottos<lb/> weitere Ausführung für dessen mildes Urteil und sendet ihm »Spasses halber« und<lb/> »der Alithea wegen« den Anfang einer früheren Fassung zu (III 2, 290,23–28). Von<lb/> dieser Fassung, die ursprünglich für Beckers »Erholungen« vorgesehen war (vgl. III 2,<lb/> 180,26–29, Nr. 293 und Erläuterung), hat sich im Nachlaß Jean Pauls ein Blatt<lb/> erhalten (vgl. I 5, XLIV).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">277,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">31</hi> drei Hauptpersonen] <hi rendition="#i">Pfarrer Schwers in Neulandpreis, sein jüngster Sohn<lb/> Ingenuin sowie dessen spätere Frau Alithea, die Pflegetochter des Ehepaars Schwers.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="780" facs="#f0325"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">278,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">21–22</hi> Seite 3 <hi rendition="#i">bis</hi> ausholen] <hi rendition="#i">Jean Paul hat diese Passage offenbar verändert (vgl.<lb/> JS, 17 bzw. I 5, 393,4–6).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">278,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">22</hi> ausholen] <hi rendition="#i">Im Sinne von ausforschen (vgl. Adelung 1, Sp. 602).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">278,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Preisselbeer-Abkämmen] <hi rendition="#i">Vgl. JS, 16–17 bzw. I 5, 392,22–23.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">14–15</hi> daß er <hi rendition="#i">bis</hi> hielt] <hi rendition="#i">Diese Stelle, die sich auf den ältesten Sohn des<lb/> Jubelseniors bezieht, ließ Jean Paul unverändert (vgl. JS, 19–20 bzw. I 5, 393,33–36).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">18–21</hi> die freie <hi rendition="#i">bis</hi> hatte] <hi rendition="#i">Auch diese Stelle wurde offenbar von Jean Paul nicht<lb/> verändert (vgl. JS, 23 bzw. I 5, 395,8–11).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">25–27</hi> was <hi rendition="#k">P</hi>. 9 <hi rendition="#i">bis</hi> ausschlagen] <hi rendition="#i">Jean Paul änderte »Gesellschaft« in »Octo<lb/>bergesellschaft« (vgl. JS, 24 bzw. I 5, 395,22–23).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">29</hi> Die Anrede des Alten] <hi rendition="#i">Vgl. JS, 25–26 bzw. I 5, 396,1–8.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">29–30</hi> und <hi rendition="#k">P.</hi> 12 <hi rendition="#i">bis</hi> heraus] <hi rendition="#i">Vermutlich ist die Passage JS, 28–29 bzw. I 5,<lb/> 396,32–397,14 gemeint.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">31</hi> das von Ingenuin <hi rendition="#k">p.</hi> 9] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 279,25–27.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">31–32</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 3 <hi rendition="#i">bis</hi> Alitheen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterungen zu S. 278,21–22.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">33</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 13 <hi rendition="#i">bis</hi> vor] <hi rendition="#i">Vgl. S. 279,34–35 und Erläuterung.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">34–35</hi> daß Alithea <hi rendition="#i">bis</hi> war] <hi rendition="#i">Vgl. JS, 30 bzw. I 5, 397,21–22.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">279,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">37</hi>–<hi rendition="#b">280</hi>,<hi rendition="#rkd">1</hi> außer <hi rendition="#i">bis</hi> Ringverlust] <hi rendition="#i">Vgl. JS, 37–39 bzw. I 5, 400,14–37.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">280,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Spaziergang auf den Berg] <hi rendition="#i">Vgl. JS, 41–48 bzw. I 5, 401,20–404,17.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">280,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">12</hi> daß <hi rendition="#i">bis</hi> Weiberlehen sei] <hi rendition="#i">Im Druck heißt es »Weiber- oder Kunkellehn«<lb/> (JS, 35 bzw. I 5, 399,14).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">280,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">16–17</hi> Alitheens <hi rendition="#i">bis</hi> verworfen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 278,21–22.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">280,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">22–33</hi> Ich entgehe <hi rendition="#i">bis</hi> können] <hi rendition="#i">Otto bezieht sich auf Jean Pauls in der Vor<lb/>rede des »Jubelseniors« entworfene »flüchtige Poetik des Appendix« (vgl. I 5, 389,27)<lb/> und die Tatsache, daß diese Poetik auf der Grundlage zweier Muster entwickelt<lb/> wurde: der »Sallatkirchweih in Obersees« im »Satirischen Appendix« der »Biographi<lb/>schen Belustigungen« (vgl. I 5, 342–384) und des »Jubelseniors« selbst. Es sei schwer,<lb/> so hatte Jean Paul dort geschrieben,</hi> aus so wenigen Mustern von Appendixen,<lb/> deren wir leider nur zwei haben, schon für die ganze Gattung Gesezbücher<lb/> zu entwerfen und man läuft überal Gefahr, individuelle Zufälligkeiten des<lb/> Kunstwerks als algemein geltende Maximen der Gattung aufzustellen <hi rendition="#i">(JS,<lb/> 11, vgl. I 5, 390,7–11). Im Unterschied zu einer »Biographie« oder zu einem »Ro<lb/>man«, der »blos eine <hi rendition="#g">psychologische</hi> Geschichte « sei, die »am lakierten Blumenstab<lb/> einer <hi rendition="#g">äussern</hi> « emporwachse (JS, 3, vgl. 15, 387,6–7), sind nach Jean Paul für den<lb/> Appendix folgende »Regeln und Richtscheite« gegeben:</hi> ein guter Appendix er<lb/>zählt wenig und scherzt sehr – er wendet wie Voltairens Klio den histori<lb/>schen Bildersaal nur als Vehikel und Narrenschif reicher Ladungen von<lb/> Einfällen und Scherzen an – der ächte Appendix verachtet die Malerei der<lb/> Karaktere und das Bonnet’sche Entwiklungssystem einer innern Geschichte,<lb/> er spielet aber unter dem leichten Schein von beiden uns die wichtigsten<lb/> Satiren in die Hand <hi rendition="#i">(JS, 9, vgl. 15, 389,19–26; vgl. auch JS, 8–11 bzw. I 5,<lb/> 389,3–390,6).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="781" facs="#f0326"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">280,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">29</hi>–<hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">3</hi> Es ist <hi rendition="#i">bis</hi> Vorgrund] <hi rendition="#i">Eine Änderung des Titels wies Jean Paul<lb/> zurück: »Jubelsenior« gebe »einen individuellem stärker gezeichneten Titel« (III 2,<lb/> 291,10–19). Otto reagierte offenbar verstimmt (vgl. IV 2, Nr. 170 und Erläuterungen).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">280,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">34</hi> Alitheens Ausbeeren] <hi rendition="#i">Vgl. S. 278,21–22 und Erläuterungen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Standort <hi rendition="#i">bis</hi> Pseudoesenbek] <hi rendition="#i">Gemeint ist der Standpunkt des Erzählers<lb/> »Jean Paul« im »Jubelsenior«, der unter der angenommenen »Charaktermaske« des<lb/> Kammerherrn von Esenbeck aus Flachsenfingen in die Idyllenhandlung eingreift.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">4–6</hi> den Plan <hi rendition="#i">bis</hi> gewähren] <hi rendition="#i">Im »Appendix« wechseln »offizielle Berichte«, in<lb/> denen die Idyllenhandlung entfaltet wird, und »Hirten- und Zirkelbriefe« genannte<lb/> Digressionen, die zumeist auf ältere Texte Jean Pauls zurückgehen, einander ab. Die<lb/> Unterüberschriften der fünf »offiziellen Berichte« geben Hinweise auf den Handlungs<lb/>verlauf.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">6–18</hi>
                     <hi rendition="#k">Deus</hi>
                     <hi rendition="#i">bis</hi> war] <hi rendition="#i">Der als Kammerherr von Esenbeck auftretende Erzähler<lb/> »Jean Paul« macht sich im »Jubelsenior« zum Sachwalter der Hoffnungen der Familie<lb/> Schwers. Er verzichtet jedoch zunächst auf die Verkündigung der Vokation des Pfarrers<lb/>sohns, an die das Glück des jungen Paares Ingenuin und Alithea geknüpft ist, da er<lb/> das Erscheinen des Fürsten abwarten will, welcher sich diese Handlung Vorbehalten<lb/> hat, an dessen Zuverlässigkeit der Erzähler indes zweifelt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Vorbeifahren <hi rendition="#i">bis</hi> Insel] <hi rendition="#i">Die Kutsche des Fürsten fährt am Walddorf<lb/> Neulandpreis, dem Handlungsort des »Jubelseniors«, vorbei, wodurch sich die Beden<lb/>ken des Erzählers zu bestätigen scheinen (vgl. JS, 311–314 bzw. I 5, 499,11–500,8).<lb/> Mit der Insel ist »die bekante Insel der Vereinigung« (JS, 312–313, vgl. 15, 499,25–<lb/>26) aus dem »Hesperus« gemeint.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">20–27</hi> Endlich <hi rendition="#i">bis</hi> forttreibt] <hi rendition="#i">Vgl. JS, 336–341 bzw. I 5, 508,10–510,2.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">27–29</hi> Durch <hi rendition="#i">bis</hi> bekehren] <hi rendition="#i">Vgl. die in der Vorrede zum »Jubelsenior« ent<lb/>wickelten Gedanken zur poetischen Funktion des Zufalls (JS, 3–7 bzw. I 5, 387,5–<lb/>388,27).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">28–29</hi> deine <hi rendition="#i">bis</hi> bekehren] <hi rendition="#i">Vgl. JS, 6–7 bzw. I 5, 388,19–24.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">32–33</hi> einem <hi rendition="#i">bis</hi>
                     <hi rendition="#k">machina</hi>] <hi rendition="#i">Der Erzähler erschrickt über das unerwartete Auf<lb/>tauchen des wirklichen Esenbeck, dessen Rolle er bis dahin gespielt hat (vgl. Erläute<lb/>rung zu S. 281,1–2).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">35</hi> Das Jubelfest selbst] <hi rendition="#i">Das Jubelfest wird im »Fünften offiziellen Bericht«<lb/> beschrieben (vgl. JS, 247–357 bzw. I 5, 475–515).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">35</hi> der Traum <hi rendition="#i">bis</hi> Appendix] <hi rendition="#i">Gemeint ist der Traum des Erzählers im<lb/> »Appendix des Appendix« (JS, 389–396 bzw. I 5, 527,20–530,8).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">36</hi> Spaziergang <hi rendition="#i">bis</hi> Alitheens] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 280,7–8.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">281,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">37</hi>–<hi rendition="#b">282</hi>,<hi rendition="#rkd">1</hi> die Zirkelbriefe <hi rendition="#i">bis</hi> Briefeinkleidung] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 281,4–6; im »Ersten Hirten- und Zirkelbrief« reflektiert Jean Paul »Ueber Brief<lb/>form« als »eine der gefälligsten Einkleidungen« der Mitteilung (vgl. JS, 56–59 bzw.<lb/> I 5, 406,31–407,31).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">2</hi> die ersten Worte <hi rendition="#i">bis</hi> Zettel] <hi rendition="#i">Der Anfang des Briefes ist nicht im Original<lb/> überliefert.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="782" facs="#f0327"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">3–4</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 15 <hi rendition="#i">bis</hi> Lesart] <hi rendition="#i">Jean Paul scheint auf Ottos Vorschlag eingegangen zu sein<lb/> (vgl. JS, 32 bzw. I 5, 398,10).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">5–7</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 15–17 <hi rendition="#i">bis</hi> ist] <hi rendition="#i">Vgl. JS, 32–34 bzw. I 5, 398,16–399,3.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">8–9</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 23 <hi rendition="#i">bis</hi> zuwider] Jean <hi rendition="#i">Paul scheint die beanstandete Stelle geändert oder<lb/> getilgt zu haben.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">10–11</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 29 <hi rendition="#i">bis</hi> etwas] <hi rendition="#i">Jean Paul ergänzte »Weise« (vgl. JS, 49 bzw. I 5,<lb/> 404,27–29).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">12–13</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 39 <hi rendition="#i">bis</hi> heißen] <hi rendition="#i">Jean Paul änderte möglicherweise den Beginn dieser<lb/> Stelle (vgl. JS, 61 bzw. I 5, 408,28–30).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">14</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 41 <hi rendition="#i">bis</hi> Besizzer] <hi rendition="#i">Jean Paul änderte die Stelle nicht (vgl. JS, 63 bzw. I 5,<lb/> 409,22).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">16</hi>
                     <hi rendition="#k">bona fides</hi>] <hi rendition="#i">Das Rechtsprinzip des Treu und Glaubens (lat.).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">17–29</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 58 <hi rendition="#i">bis</hi> zuwider] <hi rendition="#i">In der gedruckten Fassung trägt der Kantor den<lb/> Namen Scheinfuß; vgl. A<hi rendition="#sup">1</hi>:</hi> bis ich den verdamten Queerpfeif von Seite zu<lb/> Seite hinauspeitsche, das wird Dinte kosten <hi rendition="#i">(III 2, 290,28–29).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">23</hi> Leibgeber] <hi rendition="#i">Der Freund und Doppelgänger des Titelhelden im »Siebenkäs«.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">25–26</hi> im Titan vorkommt] <hi rendition="#i">In den Vorarbeiten zum »Titan« hatte der<lb/> »Humorist« oder »Komikus« zunächst Siebenkäs bzw. Schickfuß geheißen, später Just<lb/> bzw. Peter Marquard; in der zurückliegenden Arbeitsphase (Juli bis September 1796)<lb/> hatte er dann den Namen Peter Leibgeber erhalten; im gedruckten »Titan« taucht er als<lb/> Schoppe auf (vgl. die Einleitung zu I 8, besonders S. IX, XVII, XXVII und XXXI).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">27</hi> Haarhaar] <hi rendition="#i">Den Namen des fiktiven Fürstentums seines Romans »Titan«<lb/> hatte Jean Paul bereits in der »Geschichte meiner Vorrede zur zweiten Auflage des<lb/> Quintus Fixlein« offenbart (V, 18, vgl. I 5, 15,35–37).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">28</hi> Ostheim] <hi rendition="#i">Charlotte von Kalb.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">30</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 87 <hi rendition="#i">bis</hi> war] <hi rendition="#i">Bezug nicht ermittelt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">31–32</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 97. <hi rendition="#i">bis</hi> Queerpfeif] <hi rendition="#i">Jean Paul hat diese Stelle offenbar nicht verändert<lb/> (vgl. JS, 134 bzw. I 5, 434,26–27 sowie IV 2, 282,17–29 und Erläuterung).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">282,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">33–34</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 109 <hi rendition="#i">bis</hi> leztes] <hi rendition="#i">Jean Paul hat die Stelle offenbar geändert (vgl. JS, 284<lb/> bzw. I 5, 489,5–6).</hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <lb/>
            <div type="comment">
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H:BJK, Berlin A (Anfang fehlt). 1 Dbl. 8°, 2⅔ S.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">h: BJK, Berlin A (von Amöne Otto, Anfang aoR von S. 1).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 2, 14–16 (18.1.1797, mit Nr. 169 vereinigt).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Datum</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Brief ist eine Reaktion Ottos auf Jean Pauls Brief vom 20.1.1797. Da die Zeit<lb/> drängte – das Begleitschreiben Jean Pauls zum Manuskript des »Jubelseniors«, das an</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="783" facs="#f0328"/>
                     <hi rendition="#i">den Buchhändler Beygang abgehen sollte, war schon verfaßt – dürfte der Brief noch am<lb/> selben Tag niedergeschrieben worden sein.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">B: III 2, 291, Nr. 512 (20.1.1797).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H: S. 283,5</hi> Ich muß <hi rendition="#i">bis Schluß.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">h: bis S. 283,5</hi> Nutzanwendung, <hi rendition="#i">Dem Brief ist eine Schlußzeile von Amöne Ottos<lb/> Hand angefügt, die auch im Druck (Otto 2, 16) wiedergegeben ist; mit großer Wahr<lb/>scheinlichkeit handelt es sich dabei um eine eigenmächtige Ergänzung Amöne Ottos –<lb/> im Original scheint der Brief mit dem von Otto nur bis zur Hälfte beschriebenen<lb/> Blatt zu schließen. Die von Amöne Otto wahrscheinlich frei ergänzte Zeile lautet:<lb/> »Aber ich schweige doch nicht und sage ewig, ewig bin ich dein dich liebender | O.«</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">283,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">28</hi> darin] dort? <hi rendition="#i">H</hi>
                     <hi rendition="#b"> 283,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">29</hi> 20] <hi rendition="#i">danach ein Wort unleserlich durchstr; vfrH<lb/> üdZ</hi> Jänner <hi rendition="#i">H</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Varianten</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">283,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">9</hi> sogar] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> mit dem Wunsch, daß ich dieses oder jenes <hi rendition="#i">H</hi>
                     <lb/>
                     <hi rendition="#b">283,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">9</hi> Terrorismus] <hi rendition="#i">vfrH? aus</hi> Territorismus <hi rendition="#i">H</hi>
                     <hi rendition="#b">283,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">13</hi> wie du willst.] <hi rendition="#i">danach<lb/> gestr.</hi> Deine Meinung muß aber allzeit vorgehen Kannst du sie <hi rendition="#i">H</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B zu begründen versucht, warum er Ottos Rat, den Titel seiner<lb/> Idylle »Der Jubelsenior« in »Das Jubiläum« oder »Das Jubelfest« zu ändern, nicht<lb/> befolgt hatte (vgl. IV 2, Erläuterungen zu S. 280,22–281,3). Das »Supplementseite<lb/> zum <hi rendition="#k">prodromus galeatus«</hi> überschriebene Blatt sollte offenbar in den Druck ein<lb/>gerückt, die Kontroverse zwischen den Freunden also publik gemacht werden. Otto<lb/> fühlte sich dadurch offenbar verletzt. Vermutlich hatte er dies auf den nicht erhaltenen<lb/> ersten Seiten des Briefes zum Ausdruck gebracht.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">283,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Ich muß <hi rendition="#i">bis</hi> verwahren] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> wenn ich nun in der Supplementsei<lb/>te mich protestierend verwahre und es eingestehe, daß es Jubelfeier heissen<lb/> mus, und wenn ich dir noch dazu die Supplementseite vorher zuschicke,<lb/> was wilst du mehr, Ch., zumal heute am 20 Januar 1797? <hi rendition="#i">(III 2, 291,16–20)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">283,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">17</hi> Schrän] <hi rendition="#i">Amöne Otto vermerkt hierzu auf H: »Advokat in Hof zu damaliger<lb/> Zeit«; wahrscheinlich handelt es sich um den im Adreßbuch für Ansbach und Bay<lb/>reuth unter den »Justiz-Commissarii und Notarii« aufgeführten Julius Ernst Schrön<lb/> (Kalender 1796, 379).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">283,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">26–28</hi> daß ich <hi rendition="#i">bis</hi> protestiere] <hi rendition="#i">Jean Paul respektierte diese Bitte.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">283,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">29–34</hi> Da es <hi rendition="#i">bis</hi> auslöschest] <hi rendition="#i">Otto bezieht sich auf die Zueignung der drei<lb/> »Heftlein« des »Hesperus« im 45. (und letzten) Kapitel des Romans; Jean Paul hatte</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="784" facs="#f0329"/>
                     <hi rendition="#i">dort erklärt, er habe das Buch ursprünglich einer Freundin zueignen wollen, dann aber<lb/> eingesehen, daß er jeden Monat mit einer anderen zu zanken pflege:</hi> Der Biograph<lb/> muste also aus Noth, weil er zu veränderlich ist – mit seinen drei Heftlein<lb/> queer aus dem goldnen Löwen über die Gasse ziehen und zu dem einzigen<lb/> ins Haus gehen, gegen den er sich nicht ändert und der’s auch nicht thut und<lb/> zu ihm sagen: »hier, mein lieber guter Christian Otto dedizir’ ich dir wieder<lb/> etwas – drei Heftlein auf einmal – hübsch wär’ es, wenn du jedes wieder an<lb/> die Deinigen dedizirtest, dreie langen gerade zu – Ich reite nun dem<lb/> 45ten<lb/> Kapitel nach, und du, schneide und raupe indeß an den<lb/> 44 andern Rabatten<lb/> so viel ab als du willst.« | Und hier, mein Treuer, must du das letzte Kapitel<lb/> auch gar haben und ich setze nur noch dazu: »diesen <hi rendition="#g">Hesperus</hi>, der als<lb/>
                     <hi rendition="#g">Morgenstern</hi> über meinem frischen Lebensmorgen steht, kannst du noch<lb/> anschauen, wenn mein Erdentag vorüber ist; dann ist er ein stiller Abend<lb/>stern für stille Menschen, bis auch er hinter seinem Hügel untergeht« <hi rendition="#i">(H<hi rendition="#sup">1</hi> 3,<lb/> 420–421, vgl. I 4, 317,32–318,10). Entgegen Ottos Wunsch blieb die Passage in der<lb/> Neuauflage des »Hesperus« erhalten, erweitert um den Zusatz »und deines bleibt dir<lb/> auch« (nach »gerade zu«), wodurch der Erweiterung auf vier Heftlein Rechnung getragen<lb/> wurde (H<hi rendition="#sup">2</hi> 4, 233, bzw. I 4, 318,2–3 und Erläuterung).</hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <lb/>
            <div type="comment">
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H:BJK, Berlin A. 1 Dbt. 8°, 4 S.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">A: III 2, 299, Nr. 531 (13.2.1797).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Varianten</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">285,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">15</hi> neben] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> über <hi rendition="#i">H</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Brief steht in Zusammenhang mit der zwischen Jean Paul und Oertel diskutier<lb/>ten Frage nach dem Verhältnis von sinnlicher und idealer Liebe (vgl. Jean Pauls Brief<lb/> vom 23.12.1796, III 2, 283,24–27, Nr. 492). Durch Oertels Entschluß zu heiraten<lb/> erhielt das Thema zusätzliche Aktualität (vgl. Jean Pauls Brief vom 15.1.1797, III 2,<lb/> 288–290, Nr. 509 sowie Oertels Brief vom 6.–11.1.1797 an Amöne Herold, H:<lb/> Veste Coburg); in den Gedankenaustausch war auch der mit Oertel seit 1793 befreun</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="785" facs="#f0330"/>
                     <hi rendition="#i">dete Schriftsteller und spätere Frankfurter Bürgermeister Johann Friedrich von Meyer<lb/> (vgl. IV 2, Erläuterung zu S. 306,18–25) einbezogen, der unter Vermittlung Oertels<lb/> zwei Mal an Jean Paul geschrieben (EB 81 und EB 83) und dem Jean Paul am<lb/> 17. Dezember 1796 und am 7. Januar 1797 geantwortet hatte (III 2, 280–281,<lb/> Nr. 483 und S.287, Nr. 505). Jean Paul bezog sich dabei vermutlich auch auf Meyers<lb/> Aufsatz »Die Platonische Liebe. Drittes Fragment aus den Freunden Platons«, der im<lb/> Dezemberheft 1795 des »Neuen Teutschen Merkur« (S. 350–379) erschienen war:</hi>
                     <lb/> Meine Antwort auf Ihre über die platonische Liebe hat nur in einem Buche<lb/> Plaz; doch verzeihen Sie diese: der Urgenius macht liberal den Körper zur<lb/> schmuzigen Stufe des geistigen Tempels, der Hunger ist das körperliche<lb/> Hebezeug des geistigen Klimax, das Bedürfnis ist der Köder der Wahrheit,<lb/> der 6<hi rendition="#sup">te</hi> Sin ist die Loherde des himlischen — daher kömt leider die Um<lb/>kehrung und der Antiklimax. Im Ganzen glaub’ ich, die physische Liebe<lb/> reibt den Schmetterlingsflügel der hohem ab; aber bei edlern Menschen<lb/> wird die höhere zur höchsten Freundschaft, von der es ausser der Ehe kein<lb/> Beispiel giebt <hi rendition="#i">(III 2, 287,26–34, Nr. 505). Vermutlich hatte Oertel Kenntnis vom<lb/> Wortlaut dieser Replik Jean Pauls (vgl. das übereinstimmende Bild der Beschädigung<lb/> des »Seelenflügels« durch die Sinnlichkeit, IV 2, 284,16–17). Vgl auch Jean Pauls<lb/> Notiz im Heft »Dichtungen 2. 1797«:</hi> Welche weite unerschöpfliche Welt um<lb/>faßt die platonische Liebe! Welche enge die thierische! <hi rendition="#i">(II 6.1, 87,24–25)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">284,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">16–17</hi> wenn <hi rendition="#i">bis</hi> streifet] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">285,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">3</hi> die Unschuldige] <hi rendition="#i">Oertels Braut Friederike Sophie Petersen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">285,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">7–25</hi> Mich <hi rendition="#i">bis</hi> rechtfertigen] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Anklang der Sexte (6<hi rendition="#sup">te</hi> Sin) er ist<lb/> der einzige Feind, den seine Niederlagen – stärken. In der frühem MaiJu<lb/>gend vor dem ersten Ideal des schmachtenden Herzens besudelt keine Sin<lb/>lichkeit den seeligen Traum – dan verfliegen die Ideale – die Sinlichkeit<lb/> trift ihre an – später schlafen wir hin ohne den theuern Traum der ersten<lb/> Liebe. Jene Magie ist durchstrichen. Der Teufel verdient kein Manifest.<lb/> Sondere dein Ich von dem Postament des Ichs ab. Den Körper bestreite mit<lb/> Körpern <hi rendition="#i">(III 2, 299,12–19).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">285,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">11–12</hi> Aussicht <hi rendition="#i">bis</hi> Verbindung] <hi rendition="#i">Oertel heiratete Friederike Sophie Petersen<lb/> am 3. Juli 1797.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">285,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">26–27</hi> nicht die Sinne <hi rendition="#i">bis</hi> Fantasie] <hi rendition="#i">Der Gedanke wird in Jean Pauls Schrif<lb/>ten vielfach variiert. Positiv gewendet findet er sich zum Beispiel im vierten Freuden<lb/>sektor der »Unsichtbaren Loge« (UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 317–318, vgl. I 2, 382,21–28).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">285,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">31</hi>
                     <hi rendition="#g">ihre</hi>] <hi rendition="#i">Oertels Braut Friederike Sophie Petersen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">286,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">1</hi> 14 Wochen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 285,11–12.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">286,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">8</hi> Kaufmanns Lehre] <hi rendition="#i">In einem Brief an Amöne Herold vom 18. September<lb/> 1799 gedenkt Oertel des Todes seines Freundes »Kaufmann« im Jahr 1795 (H: Veste<lb/> Coburg, Bl. 2v); vermutlich ist der aus der Schweiz stammende ehemalige »Genieapo<lb/>stel« Johann <hi rendition="#g">Christoph</hi> Kaufmann (1753–1795) gemeint, den Oertel in den siebzi<lb/>ger Jahren in Weimar oder Leipzig kennengelernt haben konnte; Anfang der achtziger</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="786" facs="#f0331"/>
                     <hi rendition="#i">Jahre hatte Kaufmann Anschluß an verschiedene herrnhutische Brüdergemeinen ge<lb/>funden, deren schwärmerische Religiosität er übernahm. In seinem Brief an Amöne<lb/> Herold vom 12. bis 14. Mai 1797 berichtet Oertel, der »junge Kaufmann« sei zu ihm<lb/> gekommen, doch könne er ihm zum gegenwärtigen Zeitpunkt wenig helfen (H: Veste<lb/> Coburg, Bl. 5v); die Söhne Christoph Kaufmanns lebten zu dieser Zeit bereits nicht<lb/> mehr, möglicherweise meinte Oertel hier den Maler Heinrich Pfenninger, der ein Schwa<lb/>ger von Christoph Kaufmanns Frau Elise war und sich zu dieser Zeit in Leipzig auf<lb/>hielt (vgl. S.321,32 und Erläuterung).</hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <lb/>
            <div type="comment">
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H; BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Beilage: Probeabzug (siehe S. 287,23 und Erläuterung).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">1</hi> Susana] <hi rendition="#i">von Jean Pauls Hand unterstr.; üdW</hi> Potiphars Frau <hi rendition="#i">H</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
                  </head>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">286,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">18–19</hi> Anfrage <hi rendition="#i">bis</hi> Fixlein betr.] <hi rendition="#i">Der »Quintus Fixlein« war im Herbst 1795<lb/> (mit gedrucktem Erscheinungsjahr 1796) bei Johann Andreas Lübecks Erben in Bay<lb/>reuth erschienen (vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 129). Da sich der Absatz des<lb/> Werkes gut entwickelte, hatte sich Jean Paul im August 1796 an die Durchsicht der<lb/> Idylle zur Vorbereitung einer zweiten Auflage gemacht, wofür er sich am 6. August von<lb/> Christian Otto kritische Bemerkungen erbeten hatte (vgl. III 2, 229, Nr. 371; vgl. auch<lb/> I 5, VIII); die Bearbeitung beschränkte sich auf einige Zusätze und kleinere stilistische<lb/> Verbesserungen, so daß der revidierte Text vermutlich schon bald danach nach Bay<lb/>reuth abgeschickt werden konnte. Unabhängig davon hatte Jean Paul die »Geschichte<lb/> meiner Vorrede zur zweiten Auflage des Quintus Fixlein« geschrieben, die im Novem<lb/>ber 1796 mit gedrucktem Erscheinungsjahr 1797 erschienen war. In einem nur frag<lb/>mentarisch überlieferten Brief vom 8. Februar 1797 hatte Jean Paul offenbar Theodor<lb/> Christian Ellrodt gebeten, sich bei Lübeck nach dem Erscheinen der zweiten Auf<lb/>lage des »Quintus Fixlein« zu erkundigen (III 2, 298, Nr. 526; vgl. auch IV 2,<lb/> 287,30–31 und Erläuterung). Die Neuauflage erschien trotz Jean Pauls wiederholten<lb/> Drängens erst im Oktober 1800 mit gedrucktem Erscheinungsjahr 1801 (vgl. I 5,<lb/> VIII).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="787" facs="#f0332"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">286,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">20–21</hi> Ostern <hi rendition="#i">bis</hi> Meße] <hi rendition="#i">Ostern fiel 1797 auf den 16. April, die Leipziger<lb/> Ostermesse wurde am 7. Mai, am Sonntag Jubilate, eingeläutet.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">286,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">23</hi> Johannis] <hi rendition="#i">24. Juni.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">286,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">27</hi>–<hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">10</hi> Herr <hi rendition="#k">Hennings</hi>
                     <hi rendition="#i">bis</hi> liefern] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in einem nicht erhal<lb/>tenen Brief von Anfang Januar 1797 (III 2, 535, FB 17) dem Verleger Wilhelm Hen<lb/>nings empfohlen, sich an Lübeck wegen der Holzschnitte für den satirischen Appendix<lb/> des für Hennings’ Verlag vorgesehenen »Kampaner Thals« zu wenden (vgl. IV 2,<lb/> 272,10–11 und Erläuterung). Seit 1777 war der bei Lübeck verlegte »Kleine und<lb/> historische Katechismus oder erste Grundlage zum Unterricht in der biblischen<lb/> Geschichte und der evangelischen Glaubens- und Sittenlehre« (Bayreuth: Johann An<lb/>dreas Lübeck 1775; zahlreiche weitere Auflagen) des Bayreuther Superintendenten,<lb/> Konsistorialrats und Erlanger Theologieprofessors Georg Friedrich Seiler grundlegend für<lb/> den Konfirmanden- und Schulunterricht im Fürstentum Bayreuth (vgl. IV 1, Erläute<lb/>rung zu S. 177,22–23). Eine Auflage dieses Katechismus mit den im »Kampaner<lb/> Thal« benutzten Holzschnitten ließ sich nicht ausfindig machen. Vor dem Seilerschen<lb/> waren in Bayreuth der Landeskatechismus des Generalsuperintendenten Heinrich<lb/> Arnold Stockfleth und – an den Stadtschulen – der Katechismus von Johann Christoph<lb/> Silchmüller im Gebrauch (vgl. Franz Bruckmeier, Die deutsche Schule Bayreuths im<lb/> 18. Jahrhundert, Forchheim 1932, S. 123–124); auch von diesen Katechismen ließ sich<lb/> kein Exemplar mit Vorlagen zum Katechismen-Teil des »Kampaner Thals« ermitteln.<lb/> Die Holzschnitte im »ältesten kleinen lutherischen Katechismus für Bayreuth und<lb/> Anspach«, auf den sich Jean Paul in der »Historischen Einleitung« zur »Erklärung der<lb/> Holzschnitte« bezieht (KTE, 15, vgl. I 7, 71,34–35), weichen von denjenigen, die<lb/> Hennings benutzte, zum Teil erheblich ab (vgl. den »Bayreuther Kinderlehrer: Das ist:<lb/> Catechismus D. Martini Lutheri. Mit nützlichen Fragstücken, einer nothwendigen Ver<lb/>zeichnüß was man an den hohen Festen und andern Feyertagen in der Kinderlehr son<lb/>derlich recitiren soll«, Hof: Johann Albrecht Mintzelns Seel. Wittib 1653).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">286,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">31</hi> der keusche Joseph] <hi rendition="#i">Vgl. 1, Mos.39,7–22; offenbar hatte Lübeck einen<lb/> Probeabzug mit dem Holzschnitt von Joseph und Potiphars Frau beigelegt (vgl.<lb/> S. 287,23; siehe KTE, 162 bzw. I 7, 130).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">1</hi> Susana] <hi rendition="#i">Lübeck vermischt die Geschichte von Joseph und Potiphars Frau mit<lb/> der als apokryphem Zusatz zum Buch Daniel überlieferten Geschichte von Susanna,<lb/> die von zwei Alten im Bade belauscht, vergeblich bedrängt und deshalb schließlich vor<lb/> Daniel verleumdet wird (diese Szene wird auf der »Holzplatte des achten Gebots«<lb/> dargestellt, vgl. KTE, 133 bzw. I 7, 118).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">3</hi> seit meinem <hi rendition="#k">Etab<hi rendition="#i">liren</hi>
                     </hi>] <hi rendition="#i">D. h. seit 1793 (vgl. die einleitende Erläuterung zu<lb/> Nr. 129).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">5–6</hi> das nächstemal <hi rendition="#i">bis</hi> laßen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 286,27–287,10.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">8</hi> Gravité] <hi rendition="#i">Frz.: Ernst, Schwere, hier wohl im Sinne von Beschwerde, Belastung.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">9–10</hi> für 1 g. <hi rendition="#i">bis</hi> Bogen] <hi rendition="#i">Der »Kleine Katechismus« hatte 288 (= 9 mal 32)<lb/> Seiten im Sedezformat. Zum Vergleich: die »Geschichte meiner Vorrede zur zweiten<lb/> Auflage des Quintus Fixlein« (6 Bogen, 96 Seiten) kostete 8 Groschen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="788" facs="#f0333"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">11</hi> 1 Kreuzer] <hi rendition="#i">Ein Groschen entsprach drei Kreuzern.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">12</hi> Consistorium] <hi rendition="#i">Seit der Verwaltungsreform vom 31. Juli 1795 war das Konsi<lb/>storium dem Zweiten Senat der Regierung in Bayreuth angegliedert.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">16</hi>
                     <hi rendition="#k">Emba<hi rendition="#i">llage</hi>
                     </hi>] <hi rendition="#i">Frz.: Verpackung.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">19–22</hi> Daß tolerante <hi rendition="#i">bis</hi> ist] <hi rendition="#i">Der als Professor für französische Sprache am<lb/> Bayreuther Gymnasium wirkende Charles François Langlois hatte 1791 ein Schul<lb/>programm mit dem Titel: »Observations essentielles et utiles sur différentes locutions<lb/> vicieuses de la langue françoise introduites en Allemagne: precedeés de l’examen de la<lb/> grammaire de Meidinger en forme d’errata raisonneé; et suivies de quelques reflexions<lb/> sur diverses methodes adopteés par plusieurs grammairiens, pour faciliter l’etude de la<lb/> dite langue« (Bayreuth: Schwenter) veröffentlicht; 1796 war dann die satirische Schrift<lb/> »Carl Langlois. Sonderbare Begebenheiten dieses Helden im Jesuiten- und Exjesuiten<lb/>oder Sprachmeisterhabit. Ein Beitrag zur Aufklärung und Charakteristik des acht<lb/>zehnten Jahrhunderts« mit dem fingierten Druckort »Utopien« bei dem Erlanger<lb/> Verleger Heyder erschienen. Im gleichen Jahr erschien auch: »L’Imposture devoilée,<lb/> antidote contre le libelle, intitulé: Karl Langlois, mit der deutschen Uebersetzung von<lb/> J. F. L. Menzel zur Seite« (Leipzig und Frankfurt a. M.). Jean Paul spricht auch später<lb/> noch – in satirischem Ton – von Langlois (vgl. III 4, 193,1–5, Nr. 331 und S. 196,6,<lb/> Nr. 335); vermutlich kannte er also das Werk. Noch in den »Flegeljahren« macht er<lb/> sich über Langlois’ Sprachpedanterie lustig (vgl. I 10, 368,30–35). Exemplare der<lb/> genannten satirischen Schriften ließen sich nicht auffinden.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">23</hi> mitfolgenden Bogen] <hi rendition="#i">Offenbar war ein Probeabzug beigelegt (vgl. auch<lb/> S. 286,31 und Erläuterung).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">24–25</hi> so belieben Sie <hi rendition="#i">bis</hi> melden] <hi rendition="#i">Jean Pauls parodistischen Interessen kam<lb/> gerade die geringe Qualität der Holzschnitte entgegen. Seine Antwort ist nicht überlie<lb/>fert. Vgl. auch III 2, 304,21–22, Nr. 548 vom 5.3.1797 an Christian Otto.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">26–27</hi> bitte ich <hi rendition="#i">bis</hi> laßen] <hi rendition="#i">Jean Paul entsprach dieser Bitte.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">28</hi> 20 Ballen Schreibpappier] <hi rendition="#i">Ein Ballen Papier entsprach 10 Ries von 20<lb/> Buch mit je 24 Bogen Schreib- oder 25 Bogen Druckpapier.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">30–31</hi> H<hi rendition="#i">err</hi> M. <hi rendition="#k">Ellrodt</hi>
                     <hi rendition="#i">bis</hi> sehnet] <hi rendition="#i">Theodor Christian Ellrodt hatte bereits<lb/> die Korrektur des »Quintus Fixlein« und der »Geschichte meiner Vorrede zur zweiten<lb/> Auflage des Quintus Fixlein« übernommen (vgl. III 2, 95,14–17, Nr. 128 und S. 248,<lb/> Nr. 419).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">31–32</hi> Druckerey <hi rendition="#i">bis</hi> hat] <hi rendition="#i">Die Lübecksche Buchhandlung verfügte über keine<lb/> eigene Druckerei und ließ im allgemeinen in der Hagenschen Zeitungsdruckerei<lb/> drucken. Diese befand sich seit etwa 1790 auf dem Bayreuther Markt im Gasthof<lb/> zum Goldenen Adler (vgl. Mintzel, Kleinverleger, 160 und Reiche, Bayreuth, 76).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">287,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">33–34</hi> Da bleiben <hi rendition="#i">bis</hi> übrig] <hi rendition="#i">Schon in seinem Brief vom 8. August 1796 hatte<lb/> sich Lübeck nach dem »Titan« erkundigt (vgl. S. 220,25–27).</hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="789" facs="#f0334"/>
            <div type="comment">
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Anfang fehlt). 1 Bl. 8°, 1½ S.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">D: Otto 2, 19–24 (unvollständig).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Beilage: Manuskript Jean Pauls (»Das Kampaner Thal« ohne den satirischen<lb/> Anhang) (siehe S. 288,10–11 und Erläuterung).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Datum</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 288,10–11.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">B: III 2, 298, Nr. 529 (11.2.1797).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">A: III 2, 300, Nr. 534 (14.2.1797).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H: S. 290,9 bis Schluß. Mit Korrekturen. Weitere Korrekturen und Bearbeitungs<lb/>vermerke von fremder Hand.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">D: S. 288,9–290,8.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
                  </head>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">288,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">10–11</hi> Ich habe <hi rendition="#i">bis</hi> sein] <hi rendition="#i">Am 6. Januar, unmittelbar nach Abschluß des »Jubel<lb/>seniors«, machte sich Jean Paul an die Ausarbeitung der ersten, ernsthaften Abteilung<lb/> des für Hennings bestimmten »Kampaner Thals«, des Gesprächs über die Unsterblich<lb/>keit der Seele. Gut einen Monat später lag das Manuskript mit Ausnahme weniger<lb/> Blätter vor. Am Sonnabend, den 11. Februar gingen Jean Pauls Reflexionen »über<lb/> unsere Immortalität« mit der Bitte um eilige Begutachtung an Otto (vgl. B). Da Jean<lb/> Paul den Rest des insgesamt nicht überlieferten Manuskripts für den Nachmittag des<lb/> 13. Februar angekündigt hatte, stammt Ottos »kritischer Brief« vermutlich vom Folge<lb/>tag. Jean Paul bedankte sich in A für das Lob des Freundes. Das Werk erschien im Mai<lb/> 1797 unter dem Titel »Das Kampaner Thal oder über die Unsterblichkeit der Seele;<lb/> nebst einer Erklärung der Holzschnitte unter den 10 Geboten des Katechismus« bei<lb/> Hennings in Erfurt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">288,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">15</hi>–<hi rendition="#b">289,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">15</hi> Das Ganze <hi rendition="#i">bis</hi> ausstattet] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Da darin die Demonstrazion<lb/> die Pille und das Kunstwerk nur das Silber ist: so kan es weniger Verbesse<lb/>rung annehmen und fodern als andere <hi rendition="#k">Opera</hi>
                     <hi rendition="#i">(III 2, 298,30–32).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">289,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">12</hi> Jokobi’s Einkleidung] <hi rendition="#i">Friedrich Heinrich Jacobi hatte seine Abhandlung<lb/> »David Hume über den Glauben oder Idealismus und Realismus« (Breslau: Löwe<lb/> 1787) in »ein Gespräch« gekleidet.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">289,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">16–19</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 119 <hi rendition="#i">bis</hi> sei] <hi rendition="#i">Vgl. KT, 136 bzw. 17, 59,6–11.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="790" facs="#f0335"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">289,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">25</hi> Todesfeier im <hi rendition="#g">Meister</hi>] <hi rendition="#i">Der vierte Band von Goethes Roman »Wilhelm<lb/> Meisters Lehrjahre« war im Herbst 1796 bei Unger in Berlin erschienen. Otto bezieht<lb/> sich auf das achte Kapitel des achten Buches (»Mignons Exequien«).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">1–8</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 50 <hi rendition="#i">bis</hi> unsterblich] <hi rendition="#i">Vgl. KT, 55 bzw. I 7, 28,17–21.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">11</hi> Der Morgen <hi rendition="#k">p.</hi> 25] <hi rendition="#i">Vgl. KT, 30–32 bzw. I 7, 19,15–20,13.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">11</hi> die Klage] <hi rendition="#i">Vgl. KT, 124–127 bzw. I 7, 54,21–55,29.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">11</hi> der Abend] <hi rendition="#i">Vgl. KT, 133–148 bzw. I 7, 58,11–64,16.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">11</hi> die Wanderung] <hi rendition="#i">Gemeint ist die Wanderung der Gesprächspartner durch<lb/> das idyllische Pyrenäental bei Campan (vgl. KT, 43 ff. bzw. I 7, 24,18 ff.).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">12</hi> Himmelfahrt <hi rendition="#i">bis</hi> Mongolfiere] <hi rendition="#i">Vgl. KT, 143–148 bzw. I 7, 62,19–64,16.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">13–14</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 1 <hi rendition="#i">bis</hi> durch] <hi rendition="#i">Die Stelle wurde nicht geändert (vgl. KT, 3 bzw. I 7, 9,1).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">17–20</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 18 <hi rendition="#i">bis</hi> drängen] <hi rendition="#i">Jean Paul folgte Ottos Empfehlung und verschob die<lb/> Höhenangabe in eine Fußnote (vgl. KT, 22 bzw. I 7, 16,19 und Z. 37).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">21–23</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 19 <hi rendition="#i">bis</hi> lieber] <hi rendition="#i">Jean Paul folgte Ottos Empfehlung (vgl. KT, 24 bzw.<lb/> I 7, 16,35–17,1).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">24–25</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 24 <hi rendition="#i">bis</hi> undeutlich] <hi rendition="#i">Im Druck steht: »Kanzel und Katheder« und<lb/> »Arbeitsstuben« (vgl. KT, 29 bzw. I 7, 19,1–2).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">27</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 55. <hi rendition="#i">bis</hi> Menschenangesicht] <hi rendition="#i">Vgl. KT, 64 bzw. I 7, 32,15.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">28</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 64 <hi rendition="#i">bis</hi> hinein] <hi rendition="#i">Das Wort wurde von Jean Paul eingefügt (vgl. KT, 75 bzw.<lb/> 17,36,10–11).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">29–30</hi>
                     <hi rendition="#k">p.</hi> 66. <hi rendition="#i">bis</hi> treflich] <hi rendition="#i">Vgl. KT, 75–80 bzw. I 7, 36,12–38,4.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">32–33</hi> Sehr <hi rendition="#i">bis</hi> Manuskript] <hi rendition="#i">Das »Kampaner Thal« wurde in großer Eile und<lb/> »unter einer Stube vol Haushaltungslärm gemacht« (III 2, 343,1–4, Nr. 642). Auch<lb/> der Druck wies zahlreiche Fehler auf (vgl. I 7, X–XI),</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">290,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">36</hi> deinem Aufsaz] <hi rendition="#i">Gemeint ist »Das Kampaner Thal«.</hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <lb/>
            <div type="comment">
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Dbl. 8°, 8 S.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">B: III 2, 293, Nr. 516 (30.1.1797).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">A: III 2, 365–366, Nr. 684 (22.8.1797).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
                  </head>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">291,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">17</hi> Deinem Briefe] <hi rendition="#i">Siehe B.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="791" facs="#f0336"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">291,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">22–25</hi> Deine <hi rendition="#i">bis</hi> vergessen] <hi rendition="#i">Gemeint sind Jean Pauls bis dahin erschienene<lb/> Bücher, soweit sie sich in Ahlefeldts Besitz befanden (vgl. Erläuterung zu S. 189,31–<lb/>37), sowie Jean Paul als der Verfasser dieser Werke.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">291,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">25–27</hi> Zürne <hi rendition="#i">bis</hi> forderte] <hi rendition="#i">In seinem Brief vom 18. Januar (Nr. 168) hatte<lb/> Ahlefeldt sich über Jean Pauls Schweigen beklagt; Jean Paul hatte in B Ahlefeldts<lb/> Mutmaßungen über mögliche persönliche Gründe dieses Schweigens unter Verweis auf<lb/> seine Arbeitsbelastung zurückgewiesen (III 2, 293,10–23).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">291,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">27–29</hi> Du gabst mir ein <hi rendition="#i">bis</hi> wolltest] <hi rendition="#i">B umfaßt vier Seiten im Oktavformat.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">291,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">29–32</hi> Für <hi rendition="#i">bis</hi> weinte] <hi rendition="#i">Vgl. S. 276,6–9 und Erläuterung. Vermutlich hatte Jean<lb/> Paul Renate Otto veranlaßt, Ahlefeldt zu schreiben. Der Brief ist nicht überliefert.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">291,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">29–30</hi>
                     <hi rendition="#k">viola maternalis</hi>] <hi rendition="#i">Viola bzw. Hesperts matronalis, die Nachtviole.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">291,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">32–35</hi> unser Oertel <hi rendition="#i">bis</hi> Herz] <hi rendition="#i">Friedrich von Oertel heiratete am 3. Juli 1797<lb/> seine Braut Friederike Sophie Petersen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">292,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">2</hi> als ich <hi rendition="#i">bis</hi> sah] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 72.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">292,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">2–5</hi> was <hi rendition="#i">bis</hi> zuführte] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 243,32–244,6.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">292,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">11</hi> hier] <hi rendition="#i">Berlin.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">292,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">15–22</hi> Unglückseelige <hi rendition="#i">bis</hi> beschützen] <hi rendition="#i">Vgl.B:</hi>
                     <hi rendition="#g">Lebe</hi> wohl! Aber wie kanst<lb/> du es, Guter, wenn Andere nicht eben so wohl <hi rendition="#g">denken!</hi> Und doch mus<lb/> irgend ein Irthum deines <hi rendition="#g">exoterischen</hi> Lebens oder Scheins dir den Wider<lb/>spruch mit deinem <hi rendition="#g">esoterischen</hi> Gehalt zuziehen: du verdienst so viel und<lb/> bekömst so wenig, entweder dein Schein ist zu exzentrisch oder dein Berlin<lb/> zu – lasterhaft! <hi rendition="#i">(III 2, 293,23–28, vgl. auch IV 2, 319,17–20)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">292,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">34–35</hi> den Worten <hi rendition="#i">bis</hi> helfe mir] <hi rendition="#i">Vgl. die sprichwörtlich gewordene Schluß<lb/>wendung von Luthers Rechtfertigungsrede vor dem Reichstag in Worms 1521 (original<lb/> wohl nur die zeitübliche Abschlußformel »Gott helf mir, Amen«).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">292,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">37</hi>–<hi rendition="#b">293,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">1</hi> die Berge <hi rendition="#i">bis</hi> tanzen] <hi rendition="#i">Vgl. Ps. 114,1–4.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">293,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">1–2</hi> die Feuersäule <hi rendition="#i">bis</hi> herschweben] <hi rendition="#i">Vgl. 2. Mos. 13,21–22.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">293,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">5–6</hi> In <hi rendition="#k">Bayr<hi rendition="#i">euth</hi> bis</hi> Verpflanzung] <hi rendition="#i">Offenbar versuchte Frau von Kropff<lb/> über Henriette von Schuckmann und Alexander von Humboldt den regierenden Mini<lb/>ster von Hardenberg für Ahlefeldts Versetzung zu gewinnen (vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 158,22–25).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">293,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">7</hi> Ministerseele] <hi rendition="#i">Gemeint ist Karl August von Hardenberg.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">293,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">8–9</hi> Tempelsvorhalle <hi rendition="#i">bis</hi> Vestalin] <hi rendition="#i">Gemeint sind Friedrich von Oertel und<lb/> seine Braut Friederike Sophie.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">293,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">10</hi> Deinen Bergen] <hi rendition="#i">Im wörtlichen Sinn sind die Mittelgebirge der Umgebung<lb/> Hofs gemeint; vgl. auch Ps. 121,1.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">293,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">20–22</hi> Mahlmann <hi rendition="#i">bis</hi> schätzen] <hi rendition="#i">Der als Sohn eines wohlhabenden Kaufmanns<lb/> geborene Siegfried August Mahlmann (Leipzig 13.5.1771–16.12.1826 Leipzig) hatte<lb/> eine Privatschule in Borna und anschließend die Fürstenschule in Grimma besucht.<lb/> Danach hatte er in Leipzig Jura studiert und war Hofmeister eines jungen Livländers<lb/> geworden, den er auf die Universitäten Leipzig, Göttingen und im Winter 1796/97<lb/> nach Berlin begleitete. Wie Ahlefeldt war auch Mahlmann ein leidenschaftlicher Jean</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="792" facs="#f0337"/>
                     <hi rendition="#i">Paul-Bewunderer. Auf Anregung Ahlefeldts hatte Jean Paul ihm vermutlich bereits<lb/> 1796 einen Brief geschrieben (vgl. III 2, 535, FB 16). Später kehrte Mahlmann nach<lb/> ausgedehnten Reisen nach Leipzig zurück, um dort als Gelehrter und Schriftsteller zu<lb/> privatisieren. Am 9. Juni 1801 heiratete er Ernestine Mayer, eine Schwester von Jean<lb/> Pauls späterer Frau Caroline. Daß es sich bei den erwähnten Briefen Mahlmanns um<lb/> an Jean Paul persönlich gerichtete Schreiben handelte, ist unwahrscheinlich (vgl. Erläu<lb/>terung zu S. 320,9–14). (Vgl. NDB 15, 690–691, Goedeke 5, 550–551, Bd 7, 853,<lb/> Bd 11/I, 307–309 sowie Erwin Richter, Siegfried August Mahlmann, ein sächsischer<lb/> Publizist am Anfang des 19. Jahrhunderts, Diss. Leipzig 1934.)</hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <lb/>
            <div type="comment">
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H: Nicht überliefert.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H<hi rendition="#sup">k</hi>: BJK, Berlin A. Auf der Rückseite von B (Billett).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Erster Druck: Briefe 2, 483–484 (Erläuterungen zu Nr. 528).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Beilagen: Brief Friedrich August von Nauendorffs an Peter Gottfried Joerdens (vgl. die<lb/> einleitende Erläuterung sowie Erläuterung zu S. 294,4–6), Billett von Peter Gott<lb/>fried Joerdens an Jean Paul (EB 88a, vgl. die einleitende Erläuterung), Joerdens’<lb/> Exemplar von Christoph Wilhelm Hufelands »Ideen über Pathogenie« (vgl. die<lb/> einleitende Erläuterung sowie Erläuterung zu S. 294,6–7).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Datum</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Vermutlich beantwortete Otto Jean Pauls Sendung unmittelbar.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">B: III 2, 300, Nr. 537 (17.2.1797).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H<hi rendition="#sup">k</hi>.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Otto in B mitgeteilt:</hi> Der D. Joerdens schikte mir heute un<lb/>gebeten dieses Buch und die innliegenden Briefe <hi rendition="#i">(III 2, 300,17–19). Otto ver<lb/>merkte auf B: »General Nauendorfs Brief an Jördens der die Teufelspapiere zurük<lb/>schikte und des leztern Billet mit Hufelands Pathogenie. Ich war gerade von Leimiz<lb/> zurükgekommen, wo ich Müllers Schweizergeschichten allein gelesen hatte, u schrieb<lb/> Richter«. Dann folgt, unterbrochen von einem weiteren erläuternden Satz (siehe IV 2,<lb/> Erläuterung zu S. 294,4–6), der vorliegende Brieftext.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="793" facs="#f0338"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">294,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">4–6</hi> Nauendorfs Brief <hi rendition="#i">bis</hi> liebt] <hi rendition="#i">Otto merkt zu diesem Satz an: »Er hatte an<lb/> J. geschrieben, daß er noch viel von R. als Voigtländer erwarte, ob erlebe, das mögen die<lb/> Parzen bestimmen, die an einen verderblichen Krieg spinnen.« Der erwähnte Brief<lb/> des Generals Friedrich August von Nauendorff (vgl die einleitende Erläuterung zu<lb/> Nr. 178) an den Landphysikus Peter Gottfried Joerdens scheint nicht überliefert zu<lb/> sein.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">294,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">5–6</hi> der <hi rendition="#i">bis</hi> liebt] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 178.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">294,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">6–7</hi> Das Buch <hi rendition="#i">bis</hi> sehen] <hi rendition="#i">Christoph Wilhelm Hufelands Schrift »Ideen über<lb/> Pathogenie und Einfluß der Lebenskraft auf Entstehung und Form der Krankheiten,<lb/> als Einleitung zu pathologischen Vorlesungen« war 1795 im Verlag der Akademischen<lb/> Buchhandlung in Jena erschienen. Jean Paul sandte das Buch am 21. Februar an Otto<lb/> mit der Bemerkung:</hi> Hier ist Hufeland, den ich dich mit meiner Eile durchzu<lb/>laufen bitte <hi rendition="#i">(III 2, 302,20–21, Nr. 541). Im 27. Band der Exzerpte (März 1797)<lb/> finden sich Auszüge daraus (vgl. Müller, Exzerpte, 217).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">294,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">8</hi> der Rezensent] <hi rendition="#i">In der »Allgemeinen Literatur-Zeitung«, die von Otto bezo<lb/>gen wurde, war Hufelands Buch am 25. Januar 1797 ausführlich und anerkennend<lb/> rezensiert worden (A.L.Z. 1797, Bd 1, Sp. 209–223).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">294,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">9</hi> dem <hi rendition="#k">Dr.</hi>] <hi rendition="#i">Peter Gottfried Joerdens (vgl. Erläuterung zu S. 28,7–9).</hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <lb/>
            <div type="comment">
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°,2½ S., 4. S. Adr.:</hi> An <hi rendition="#k">Jean Paul | Richter</hi> | in |<lb/>
                     <hi rendition="#k">Hof.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Erster Druck: Akademische Blätter, 239–240.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Weiterer Druck: Berger, 35–36, Nr. 12.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">A: III 2, 319–320, Nr. 579 (4.4.1797).</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">294,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">19</hi> verläugnen] verlaugnen <hi rendition="#i">H</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Varianten</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">294,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">18</hi> ungestimmt] <hi rendition="#i">davor vier Wörter unleserlich durchstr. H</hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="794" facs="#f0339"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">294,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> Kein Wort <hi rendition="#i">bis</hi> erhalten] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte die beiden Briefe, die ihm Frau<lb/> von Krüdener nach ihrer Abreise aus Bayreuth geschrieben hatte (Nr. 152 und 162),<lb/> nicht beantwortet. Die Briefe waren ihm – wie auch der vorliegende – durch Henriette<lb/> von Schuckmann übermittelt worden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">294,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi>–<hi rendition="#b">295</hi>,<hi rendition="#rkd">3</hi> ob Sie <hi rendition="#i">bis</hi> sehn] <hi rendition="#i">Frau von Krüdener hatte bereits mehrfach versucht,<lb/> Jean Paul zu einer Reise in die Schweiz zu überreden (vgl. S. 245,29 und 254,27); vgl.<lb/> A:</hi> Wie schön wird die Stunde sein, wo ich Ihnen mit vollem Auge und Her<lb/>zen sage: ich habe unsre lezte nie vergessen <hi rendition="#i">(III 2, 320,7–9). Auch in einem der<lb/> nicht überlieferten Briefe Henriette von Schuckmanns an Frau von Krüdener scheint von<lb/> Absichten Jean Pauls, in die Schweiz zu reisen, die Rede gewesen zu sein (vgl. IV 2,<lb/> 331,8–13 und Erläuterung). Realisiert wurden diese Reisepläne jedoch nicht.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">295,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–3</hi> Ich hoffe <hi rendition="#i">bis</hi> seyn] <hi rendition="#i">Juliane von Krüdener fuhr vermutlich erst 1798 nach<lb/> Zürich, wo sie Lavater besuchte (vgl. Ley, 1961, 138–139).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">295,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> mein Bild] <hi rendition="#i">Vgl. S. 268,7–10 und Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">295,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–7</hi> schicken Sie <hi rendition="#i">bis</hi> hingeworfen] <hi rendition="#i">Vgl. S. 268,33–36 und Erläuterung.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>