<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_27">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="27">27. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 7. BIS 11. MÄRZ 1795,
          SONNABEND BIS MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 7. bis 11. März 1795, Sonnabend bis Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>41</num>
                  <num>42</num>
                  <num>43</num>
                  <num>44</num>
                  <num>45</num>
                  <num>46</num>
                  <num>47</num>
                  <num>48</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>519</num>
                  <num>520</num>
                  <num>521</num>
                  <num>522</num>
                  <num>523</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003199" n="522">
                  <persName>
                     <name type="reg">Petrus</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date from="1795-03-07" to="1795-03-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1399"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_26"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_12"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_26"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_69"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_70"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_41-28"/>
            <opener>
               <dateline>am 7 März 1795.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_41-29"/>
            <p>Lieber Freund! Unter vielen unangenehmen Zerstreuungen<lb n="30" xml:id="IV-2_41-30"/>
          dachte ich nicht an die wohlschmekkende und heilende Arznei,<note corresp="#IV-2_41-31">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010794" ana="ff†">
                        <title>Leben des Quintus Fixlein (1796 [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_41-31"/> die
          ich von Dir in meinem Pulte hatte. Wenn alles zu sehr auf<lb xml:id="IV-2_41-32"/> den
          bewegten Menschen losstürmt, ihm die Vergangenheit in<lb xml:id="IV-2_41-33"/>
               <pb n="42" facs="#f0057"/> schwarzer Finsterniß
          zeigt, um zugleich die Zukunft damit zu<lb xml:id="IV-2_42-1"/> verfinstern; wenn alles
          den Lebensfluß aufwühlt, daß der Strom<lb xml:id="IV-2_42-2"/> vor- und rükwarts nichts
          als trübes Wasser sehen läßt: so thut in<lb xml:id="IV-2_42-3"/> einem Augenblik der
          Erschöpfung, wo man auch von dem Unan<lb xml:id="IV-2_42-4" rendition="#hyphen"/>genehmsten den Scheideweg zu
          einiger Beruhigung zurükfindet,<lb n="5" xml:id="IV-2_42-5"/> nichts wohler, als der
          Anblik eines stillen und ruhigen Glüklichen.<lb xml:id="IV-2_42-6"/> Wenn es mir manchmal
          sehr unmuthig ums Herz war: so machte<lb xml:id="IV-2_42-7"/> ich mir in Gedanken die
          Freude, in meiner Nachbarschaft hausie<lb xml:id="IV-2_42-8" rendition="#hyphen"/>ren zu gehen und Gasse auf
          Gasse ab in jedem Hause einzukeh<lb xml:id="IV-2_42-9" rendition="#hyphen"/>ren, um zu sehen und mich zu
          freuen, daß viele (und ich dachte<lb n="10" xml:id="IV-2_42-10"/> oder fand allzeit, die
          größere Zahl) glüklicher und ruhiger wären,<lb xml:id="IV-2_42-11"/> als ich. Indeß ich so
          in die Laterna magika fremden Glüks be<lb xml:id="IV-2_42-12" rendition="#hyphen"/>ruhigt hineinsah und dazu
          auf dem harten und ekkigten Brett<lb xml:id="IV-2_42-13"/> meines Pultes lag, ruhte unter
          demselben das Bild des glüklichen<lb xml:id="IV-2_42-14"/> Fixleins in Lebensgröße, daß
          mich erheitern konnte, wenn ich<lb n="15" xml:id="IV-2_42-15"/> nur daran gedacht hätte,
          es anzusehen. Was ich sonst verschob aus<lb xml:id="IV-2_42-16"/> einem beinahe
          wollüstigen Verlangen nach dem reinen Genuß<lb xml:id="IV-2_42-17"/> einer ganz heitern
          angenehmen Glüksstunde, das schob ich jezt<lb xml:id="IV-2_42-18"/> auf oder vergaß es
          vielmehr aus einer sorgenvollen unglüklichen<lb xml:id="IV-2_42-19"/> Zerstreuung und
          hätte es, ohne deine lezte Erinnerung, vielleicht<lb n="20" xml:id="IV-2_42-20"/> noch
          lange vergessen. Ich erwähne dieses, um Dir doppelten<lb xml:id="IV-2_42-21"/> Dank zu
          sagen, daß du mir zum Trost ein Bild ruhigen Glüks<lb xml:id="IV-2_42-22"/> entworfen und
          daß du mich erinnert hast, hinein zu sehen. Du<lb xml:id="IV-2_42-23"/> vergiebst mir
          zugleich, daß ich Dich noch einmal durch die Erin<lb xml:id="IV-2_42-24" rendition="#hyphen"/>nerung an meine
          Bekümmerniß bekümmere. Ich hatte es lange<lb n="25" xml:id="IV-2_42-25"/> vermieden, etwas
          davon zu sagen und nur die Hofnung auf das<lb xml:id="IV-2_42-26"/> nahe Ende derselben
          lokte mir es ab und noch mehr der Wunsch<lb xml:id="IV-2_42-27"/> nach einiger
          Entschuldigung dessen, was Du aus Güte zu ent<lb xml:id="IV-2_42-28" rendition="#hyphen"/>schuldigen und zu
          vergessen geneigter bist, als ich. Vergieb mir<lb xml:id="IV-2_42-29"/> also den Kummer,
          den ich Dir durch eigenen machte und habe<lb n="30" xml:id="IV-2_42-30"/> nochmals Dank,
          daß du mich auf einen von dir geschriebenen<lb xml:id="IV-2_42-31"/> Trost hinwiesest.</p>
            <lb xml:id="IV-2_42-32"/>
            <p>Es war, als ich zum zweiten Mal dein Fixlein beruhigter laß, als<lb xml:id="IV-2_42-33"/>
          ob mir dieses oder im Namen desselben etwas zuriefe: »Sieh her<lb xml:id="IV-2_42-34"/>
          auf mich, ich erfreue und tröste! Bin ich gleich auf einer Seite<lb n="35" xml:id="IV-2_42-35"/> eine Spielart des Brükners, auf der andern eine Spielart des<note corresp="#IV-2_42-36">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003300" ana="†">
                        <persName>Johann Nikolaus <name type="reg">Prückner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_42-36"/> Wuzes: so hat mich doch mein Patron ausgestattet mit einer<note corresp="#IV-2_42-37">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010806" ana="†">
                        <title>Leben des vergnügten Schulmeisterleins Maria Wuz
                        (Schulmeisterlein Maria Wutz) (1793)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_42-37"/>
               <pb n="43" facs="#f0058"/> durch mich durchfließenden Ader in die Höhe hebender, von der<lb xml:id="IV-2_43-1"/> Wuzischen und Brüknerischen Kleinlichkeit (wenn auch nur<note corresp="#IV-2_43-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003300">
                        <persName>Johann Nikolaus <name type="reg">Prückner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010806">
                        <title>Leben des vergnügten Schulmeisterleins Maria Wuz
                        (Schulmeisterlein Maria Wutz) (1793)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_43-2"/> manchmal und nur ein wenig) losmachender Eigenheit und hat<lb xml:id="IV-2_43-3"/> mich, ohne daß ich es selbst weiß, mit ein wenig durch mich<lb xml:id="IV-2_43-4"/> durchfahrender Laune elektrisirt, um die Hörigkeit meiner Kli<lb n="5" xml:id="IV-2_43-5" rendition="#hyphen"/>entschaft zu seinem Patronatsrecht zu beurkunden. Erinnere
            dich<lb xml:id="IV-2_43-6"/> nur, wie ich, troz meiner tiefgefühlten Unterwürfigkeit
            unter<lb xml:id="IV-2_43-7"/> alles was Adelich ist und troz meiner unterthänigen
            Beflissenheit<lb xml:id="IV-2_43-8"/> gegen dasselbe, nicht darauf sah, daß meine Finger
          von zerdrükten<lb xml:id="IV-2_43-9"/> Blättern grün waren, als ich vor meiner Frau Pathe
          erschien und<lb n="10" xml:id="IV-2_43-10"/> ihr eine Ermahnung hielt. Erinnere dich, daß
          dir von dem Lesen<lb xml:id="IV-2_43-11"/> dieses Zugs an, war, als ob du in der
          Vorstellung von meinem<lb xml:id="IV-2_43-12"/> Karakter eine kleine Aenderung machen und
          zu meinem Vortheil<lb xml:id="IV-2_43-13"/> etwas Humoristisches, etwas romantisch
          Veredeltes, hineintragen<lb xml:id="IV-2_43-14"/> müstest, wozu dich noch mehr die Stelle
            <hi rendition="#k">p</hi>. 105 zwang als du<lb n="15" xml:id="IV-2_43-15"/> daraus
          sahest, daß ich am Morgen nach der Freudennacht meine<lb xml:id="IV-2_43-16"/> heisse Hand
          in das Kühlbad des bethauten Laubes stekte. Zuvor<lb xml:id="IV-2_43-17"/> hattest du
          geglaubt, daß ich ruhiger und nicht mit so viel Auf<lb xml:id="IV-2_43-18" rendition="#hyphen"/>wand der
          Phantasie genösse, der das Innere mit glühenden Feuer<lb xml:id="IV-2_43-19"/> durchzieht
          und bis zur lechzenden Hizze fühlbar wird. Gern<lb n="20" xml:id="IV-2_43-20"/> sahst du
          an mir diese Veredlung, die die Vorbereitung zu der<lb xml:id="IV-2_43-21"/> größern war,
          und zu der grösten, der ich fähig sein konnte, zum<lb xml:id="IV-2_43-22"/> Genuß der
          Freude auf dem Gottesakker und zu ihrer Vereinigung<lb xml:id="IV-2_43-23"/> mit einer
          trauernden Wehmuth. Aber laß mir diese, wenn gleich<lb xml:id="IV-2_43-24"/> ein wenig
          fremdartige, Erhöhung; denn um ihrer willen ist es mir<lb n="25" xml:id="IV-2_43-25"/>
          gegangen, wie den reichhaltigen Münzen, die sich im 7 jährigen<lb xml:id="IV-2_43-26"/>
          Kriege unter das schlechte Leipziger Geld des Königs von Preu<note corresp="#IV-2_43-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001181">
                        <persName>
                           <name type="reg">Friedrich II., König von Preußen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011611">
                        <placeName>Geld, Courant, Groschen, Louisdor, Taler</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_43-27" rendition="#hyphen"/>ßen
          verirrten und die die Wucherer herausstachen. Sie ist zu<lb xml:id="IV-2_43-28"/> meiner
          eigenen Eigenheit geworden, die ja auf der andern Seite<lb xml:id="IV-2_43-29"/> ein wenig
          niedergezogen wird durch eine reichliche Ausstattung<lb n="30" xml:id="IV-2_43-30"/> von
          gutmüthigen und frommen Aberglauben und durch meine<lb xml:id="IV-2_43-31"/> Supplik <hi rendition="#k">p</hi>. 120. Siehe! dieses ist alles geschehen, damit du einen<lb xml:id="IV-2_43-32"/> größern Antheil an mir nehmen, dich an mir, an meinem Glük,<lb xml:id="IV-2_43-33"/> an meinen erfüllten Wünschen, an meiner, unter den Mählern<lb xml:id="IV-2_43-34"/> alten Kummers, sich aufrichtenden Thienette freuen must. Freue<lb n="35" xml:id="IV-2_43-35"/> dich also und vergiß alles!« Ich thue es ja, sagte ich, und
          ich seufze<lb xml:id="IV-2_43-36"/> fröhlicher, gezogener und tiefer.</p>
            <lb xml:id="IV-2_43-37"/>
            <pb n="44" facs="#f0059"/>
            <p>Ich möchte sagen, für eine Idylle (vorausgesezt, daß du die<lb xml:id="IV-2_44-1"/>
          Geschichte deines Fixleins darunter rechnest oder erlaubst, daß<lb xml:id="IV-2_44-2"/>
          ich sie darunter rechne, wogegen, wie ich hoffe, die größere Ver<lb xml:id="IV-2_44-3" rendition="#hyphen"/>wiklung nichts haben soll) ist es das gröste Lob, wenn alles in<lb xml:id="IV-2_44-4"/>
          gleicher Ruhe hinfließet, wie die Ebene eines wellenlosen Flußes,<lb n="5" xml:id="IV-2_44-5"/> der nur bei einer Krümmung seines Bettes schneller hinströmt;<lb xml:id="IV-2_44-6"/> wenn sie wie die stille Begebenheit ist, die sie schildert; wenn<lb xml:id="IV-2_44-7"/> nicht eins das andre besonders heraushebt, sondern alles einem<lb xml:id="IV-2_44-8"/> großen Rosenringe gleichet, der seinen Schimmer vielen einzel<lb xml:id="IV-2_44-9" rendition="#hyphen"/>nen, kleinen, in eine Rose wohl zusammen geordneten Diaman<lb n="10" xml:id="IV-2_44-10" rendition="#hyphen"/>ten verdanket und nicht einigen wenigen großen Steinen von
            all<lb xml:id="IV-2_44-11" rendition="#hyphen"/>zugroßem Werth. Wie man gerne bei dem Anblik beruhigter<lb xml:id="IV-2_44-12"/> Menschen, bei denen die Stürme der Leidenschaften sich gelegt<lb xml:id="IV-2_44-13"/> haben, oder die keine, oder keine große hatten, verweilet; wie<lb xml:id="IV-2_44-14"/> man es gerne sieht, wenn ihr Schiksal im Einklang mit ihren<lb n="15" xml:id="IV-2_44-15"/> ruhigen Neigungen ist: so verlangt man auch von der
            Idyllen<lb xml:id="IV-2_44-16" rendition="#hyphen"/>mäßigen Erzählung ihres Lebens dieses wiegende
            Wohlbehagen,<lb xml:id="IV-2_44-17"/> was nicht die geizige mühvolle Aufhäufung der
          einzelnen Gold<lb xml:id="IV-2_44-18" rendition="#hyphen"/>körner auf einen Haufen, sondern die ökonomische
            Ausstreuung<lb xml:id="IV-2_44-19"/> derselben über die ganze Ebene eines Gartens giebt.
          Im Genuß<lb n="20" xml:id="IV-2_44-20"/> verloren, will man nicht eine Unterbrechung
          desselben durch<lb xml:id="IV-2_44-21"/> einen größern, sondern eine Fortdauer des
          gleichen. Gerade wie<lb xml:id="IV-2_44-22"/> der Gegenstand, so muß die Darstellung
          desselben sein und so ist<lb xml:id="IV-2_44-23"/> sie wirklich in deiner Idylle. Es heben
          sich, wie in einem glükseli<lb xml:id="IV-2_44-24" rendition="#hyphen"/>gen Leben, nicht viele vor andern
          besonders vorstechende Stellen<lb n="25" xml:id="IV-2_44-25"/> heraus und das
          Ausgezeichnete Angenehme ist gerade im glei<lb xml:id="IV-2_44-26" rendition="#hyphen"/>chen Verhältniß mit
          dem ausgezeichneten Unangenehmen in der<lb xml:id="IV-2_44-27"/> Geschichte Fixleins,
          welches leztere das immer gleiche Zephir<lb xml:id="IV-2_44-28" rendition="#hyphen"/>wehen der Freude nicht
          so wohl aufhält, als strömender und<lb xml:id="IV-2_44-29"/> geschwinder macht.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-2_44-30"/>
            <p>Die ausgezeichnetsten Stellen in der ganzen Geschichte, die<lb xml:id="IV-2_44-31"/> ich
          gleich bemerken will, sind folgende.</p>
            <lb xml:id="IV-2_44-32"/>
            <p>Der große Mitteldiamant, den die kleinern Steine einfassen, ist<lb xml:id="IV-2_44-33"/>
          die Hochzeit von <hi rendition="#k">p</hi>. 154–165 und unter diesen besonders von <hi rendition="#k">p</hi>. 162<lb xml:id="IV-2_44-34"/> bis 165.</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-2_44-35"/>
            <p>Nach dieser komt der Geburtstag Thienetts, wo der Zug (auf<lb xml:id="IV-2_44-36"/> den
          ich nachher wiederkomme) außerordentlich schön ist, daß F.<lb xml:id="IV-2_44-37"/>
               <pb n="45" facs="#f0060"/> bei seiner Freude auf
          den Kirchthurmknopf kommt u d<hi rendition="#i">a</hi>ß er sich<lb xml:id="IV-2_45-1"/>
          vornimt ein neues <hi rendition="#k">opus</hi> über das Hukelumer Schloß zu machen.<lb xml:id="IV-2_45-2"/> Das thut einem wohl; denn andre Leute nehmen sich, wenn sie<lb xml:id="IV-2_45-3"/> vergnügt sind, wohl auch ganz ernsthaft vor, ein närrisches <hi rendition="#k">opus</hi>
               <lb xml:id="IV-2_45-4"/> zu machen. Dann kommt die Verlobung,
          besonders <hi rendition="#k">p</hi>. 99 bis 102.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-2_45-5"/>
            <p>Auch der Besuch des Bergraths beim Pfarrer ist schön.</p>
            <lb xml:id="IV-2_45-6"/>
            <p>Unter die ausgezeichneten Stellen gehört das Extrawort über<lb xml:id="IV-2_45-7"/> die
            Vok<hi rendition="#i">azionen</hi>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 56. u besonders <hi rendition="#k">p</hi>. 57. die Stelle von
            Gullivers<lb xml:id="IV-2_45-8"/> närrischen Philosophen, die die Sachen selbst in
          Säkken bei sich<lb xml:id="IV-2_45-9"/> hatten.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-2_45-10"/>
            <p>Auch die Aktusprobe u <hi rendition="#k">p</hi>. 136 das Benehmen bei erhaltener Vo<lb xml:id="IV-2_45-11" rendition="#hyphen"/>kazion.</p>
            <lb xml:id="IV-2_45-12"/>
            <p>Die Krankengeschichte hätte ich bald vergessen.</p>
            <lb xml:id="IV-2_45-13"/>
            <p>Uibrigens ist das ganze Gemählde, in dem man alle Augen<lb xml:id="IV-2_45-14" rendition="#hyphen"/>blikke
          auf einen angenehm überraschenden, aus dem Leben auf<lb n="15" xml:id="IV-2_45-15" rendition="#hyphen"/>gegriffenen u Leben gebenden Zug stößt, überaus lieblich und<lb xml:id="IV-2_45-16"/>
          angenehm.</p>
            <lb xml:id="IV-2_45-17"/>
            <p>Jezt will ich ein Paar Worte über den Plan des Ganzen sagen.</p>
            <lb xml:id="IV-2_45-18"/>
            <p>Die Ganze Geschichte oder vielmehr die Verwiklung und die<lb xml:id="IV-2_45-19"/>
          Entwiklung, welche darinnen ist, beruht auf zwei Zufällen: auf<lb n="20" xml:id="IV-2_45-20"/> dem 32<hi rendition="#sup">sten</hi>-Sterbejahr u auf dem
          Thurmknopf, wodurch noch<lb xml:id="IV-2_45-21"/> ein andrer Zufall ins Spiel gebracht
          wird. Den ersten muß man<lb xml:id="IV-2_45-22"/> blos annehmen; der andre ist motivirt
          und zwar so, daß dadurch<lb xml:id="IV-2_45-23"/> alles Zufällige gleichsam hinweggewischt
          u daß es zu einem noth<lb xml:id="IV-2_45-24" rendition="#hyphen"/>wendigen Theil des Karakters u zu einem
          der schönsten Züge<lb n="25" xml:id="IV-2_45-25"/> in der ganzen Schilderung geworden ist.
          Es ist eigentlich ein<lb xml:id="IV-2_45-26"/> bloser Zufall, daß der Thurmknopf das Alter
          Fixleins verrathen<lb xml:id="IV-2_45-27"/> muß, aber, indem dieser mitten in seiner
          grösten Freude auf den<lb xml:id="IV-2_45-28"/> Einfall geräth, sich durch einen neuen
          glänzenden Thurmknopf<lb xml:id="IV-2_45-29"/> so verdient, als unsterblich zu machen, ist
          dieser Zufall, aus dem<lb n="30" xml:id="IV-2_45-30"/> Karakter F. hergeleitet, mit ihm in
          Uibereinstimmung gebracht u<lb xml:id="IV-2_45-31"/> die zufällige Begebenheit nimt Theil
          an dem Nothwendigen, das<lb xml:id="IV-2_45-32"/> den Karakter eigen ist und braucht also
          nicht die Entschuldigung,<lb xml:id="IV-2_45-33"/> welche die Annahme des 32sten Familien
          Sterbejahres, wenig<lb xml:id="IV-2_45-34" rendition="#hyphen"/>stens beim ersten Anblik, nöthig zu haben
          scheint. Bei jeder Ge<lb n="35" xml:id="IV-2_45-35" rendition="#hyphen"/>schichte ist die Voraussezzung einer
          antediluvischen Geschichte<lb xml:id="IV-2_45-36"/> der Kinder Gottes u der Kinder der
          Menschen nöthig; aber unser<lb xml:id="IV-2_45-37"/>
               <pb n="46" facs="#f0061"/> Gefühl sträubt sich dagegen, wenn wir
          etwas zu Zufälliges oder<lb xml:id="IV-2_46-1"/> zu Sonderbares darunter, wie große
          Thierknochen oder Muscheln<lb xml:id="IV-2_46-2"/> auf allzuhohen Bergen hingelegt, finden
          u es ist einem, wie<lb xml:id="IV-2_46-3"/> dem apokalyptischen Johannes (er ist es doch?)
          dem unter den<note corresp="#IV-2_46-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001961" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Johannes auf Patmos</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_46-4"/> vom Himmel niedergelassenen Speisen die unreinen den
            Appe<lb n="5" xml:id="IV-2_46-5" rendition="#hyphen"/>tit verdarben. Ich glaube aber, daß dieser, zum Theil
            jüdische,<lb xml:id="IV-2_46-6"/> Ekel, nicht ganz recht ist. Denn wenn das menschliche
            Leben<lb xml:id="IV-2_46-7"/> sonderbare Zufälle hat, die uns in Erstaunen sezzen und
            manch<lb xml:id="IV-2_46-8" rendition="#hyphen"/>mal einen Unglauben erregen; warum sollen sie einem
            Roman<lb xml:id="IV-2_46-9" rendition="#hyphen"/>leben nicht erlaubt, warum sollen sie der Dichtung nicht
            ver<lb n="10" xml:id="IV-2_46-10" rendition="#hyphen"/>gönnt sein, die doch oft in das Wunderbare mit
          selbst bildender<lb xml:id="IV-2_46-11"/> Hand hinüber greifen darf, wenn sie es nur so zu
          fassen u sich<lb xml:id="IV-2_46-12"/> zuzueignen weiß, daß es Anlaß u Entwiklung wahrer
            lebendiger<lb xml:id="IV-2_46-13"/> Karakterzüge wird? Uiberdies haben jene
          Voraussezzungen histo<lb xml:id="IV-2_46-14" rendition="#hyphen"/>rische Gewisheit für sich, sie mögen noch
          so sonderbar u noch so<lb n="15" xml:id="IV-2_46-15"/> einzig in ihrer Art sein. Wenn
          irgend eine Dichtungsart die<lb xml:id="IV-2_46-16"/> Annahme und Voraussezzung solcher
          wundersamer, seltsamer,<lb xml:id="IV-2_46-17"/> sonderbarer u zufälliger Begebenheiten
          erlaubt oder beinahe<lb xml:id="IV-2_46-18"/> fodert: so sind es Deine (ich weiß sie nicht
          anders zu nennen)<lb xml:id="IV-2_46-19"/> Idyllenartigen Geschichten u eben darum habe
          ich ganz und gar<lb n="20" xml:id="IV-2_46-20"/> nichts gegen die Voraussezzung des
          gefürchteten 32sten Stufen<lb xml:id="IV-2_46-21" rendition="#hyphen"/>Lebens- und Sterbenjahres; zumahl da
          es sich auf eine so schöne<lb xml:id="IV-2_46-22"/> und innige Art in den gutmüthigen
          Aberglauben des Fixl. ein<lb xml:id="IV-2_46-23" rendition="#hyphen"/>häkelt und zur Springstange und
          Tragbaare seines Karakters wird.<lb xml:id="IV-2_46-24"/> Wenn aber schon eine solche
          Begebenheit zur Grundlage des<lb n="25" xml:id="IV-2_46-25"/> Ganzen gemacht ist: so ist
          es uns zuwider mitten im Lauf der<lb xml:id="IV-2_46-26"/> Geschichte oder gar bei der
          Auflösung einer Geschichte etwas<lb xml:id="IV-2_46-27"/> allzu Sonderbares und Zufälliges
          (wäre es auch historisch groß) als<lb xml:id="IV-2_46-28"/> einen <hi rendition="#k">Deus
            ex machina</hi> herausspringen zu sehen. Hieher rechne<lb xml:id="IV-2_46-29"/> ich
          nicht die Entdekkung, welche durch die Abnahme u Re<lb n="30" xml:id="IV-2_46-30" rendition="#hyphen"/>kognoszirung des alten Thurmknopfs gemacht wurde, die die Ver<lb xml:id="IV-2_46-31" rendition="#hyphen"/>wiklung herbeiführt mit der Krankheit und die Veranlaßung zur<lb xml:id="IV-2_46-32"/>
          sehr schönen Beschreibung des phantasierenden Fixleins wird,<lb xml:id="IV-2_46-33"/>
          welche ich schon oben gerühmt habe. Ich rechne aber dahin die<lb xml:id="IV-2_46-34"/>
          Kur, die die Krankheit durch Einbildung hebt, wodurch sie ent<lb n="35" xml:id="IV-2_46-35" rendition="#hyphen"/>standen ist. So sehr sie in der Natur liegt, so große Ehre sie
            dem<lb xml:id="IV-2_46-36"/> Scharfsinn des H<hi rendition="#i">errn</hi> Berghauptmanns
          macht: so ist es etwas zu<lb xml:id="IV-2_46-37"/>
               <pb n="47" facs="#f0062"/> Einziges und es scheint mir etwas sehr
          Zufälliges darinn zu sein,<lb xml:id="IV-2_47-1"/> wider das mein Gefühl, ich weiß selbst
          nicht was, einwendet u<lb xml:id="IV-2_47-2"/> wünscht, daß diese Kur ganz fehlen möchte,
          besonders da sie noch<lb xml:id="IV-2_47-3"/> wunderbarer wird durch die sorgfältig bis
          dahin aufgeschobene<lb xml:id="IV-2_47-4"/> Oefnung des Schränkchens mit den
          Kinderspielwaren. Könnte<lb n="5" xml:id="IV-2_47-5"/> Fixlein nicht ohne diese Kur, ohne
          das Läuten zur Kirche u. s. w.<lb xml:id="IV-2_47-6"/> genesen, blos durch die ein wenig
          verlängerte Dauer der Krank<lb xml:id="IV-2_47-7" rendition="#hyphen"/>heit und durch die in lichten
          Augenblikken erscheinende freudige<lb xml:id="IV-2_47-8"/> Uiberzeugung, daß der
          gefährliche Kantatesonntag überstanden<lb xml:id="IV-2_47-9"/> sei? Prüfe und sage und
          wähle!</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-2_47-10"/>
            <p>Noch einige Anmerkungen über einzelne Stellen u Worte.</p>
            <lb xml:id="IV-2_47-11"/>
            <p>Die leztern Blätter haben ein wenig von der dich manchmal<lb xml:id="IV-2_47-12"/>
          übereilenden Schnelligkeit, die sich nach dem Schluß sehnt u<lb xml:id="IV-2_47-13"/> die
          dem Leser fühlbar wird, ohne daß er eigent<hi rendition="#i">lich</hi> eine einzelne<lb xml:id="IV-2_47-14"/> Stelle tadeln oder angeben könnte daß es an ihr liegt.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-2_47-15"/>
            <p>Es wird dir zur Gewohnheit beim Anfange einer Erzählung die<lb xml:id="IV-2_47-16"/>
          Wendung durch Fragen zu brauchen, die Du in der Fortsezzung<lb xml:id="IV-2_47-17"/>
          selten oder niemals anwendest u die eben deswegen einen auf<lb xml:id="IV-2_47-18" rendition="#hyphen"/>merksamen Leser nicht mehr recht ist, weil sie einen eigenen<lb xml:id="IV-2_47-19"/>
          Plaz sich nehmen zu wollen scheinet.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-2_47-20"/>
            <list>
               <item>z. B. hat er nicht das? war er nicht, sagte er nicht das? <hi rendition="#k">etc</hi>.</item>
               <lb xml:id="IV-2_47-21"/>
               <item>
                  <hi rendition="#k">p</hi>. 25 ist mir der Ausdruk <hi rendition="#g">Gallert</hi>-Herz nicht recht u</item>
               <lb xml:id="IV-2_47-22"/>
               <item>
                  <hi rendition="#k">p</hi>. 4 der Ausdruk: <hi rendition="#g">berieche</hi>. Nimm ein
            Verbum, wo du das ed<lb xml:id="IV-2_47-23" rendition="#hyphen"/>lere Wort: Geruch, hinzusezzen
            kannst.</item>
               <lb xml:id="IV-2_47-24"/>
               <item>
                  <hi rendition="#k">p</hi>. 5 die Hofküche war wie für seine leiblichen die
              mütterliche,<lb n="25" xml:id="IV-2_47-25"/> ist ein wenig undeutlich.</item>
               <lb xml:id="IV-2_47-26"/>
               <item>
                  <hi rendition="#k">p</hi>. 12 ein ausgebälgter Mensch, <hi rendition="#g">dem blos
              das Gedärm ab<lb xml:id="IV-2_47-27" rendition="#hyphen"/>gieng</hi>, gefällt mir nicht, besonders weil
            gleich drauf: <hi rendition="#g">Kern</hi>
                  <lb xml:id="IV-2_47-28"/> kommt, das man auf
            das <hi rendition="#g">Gedärm</hi> beziehen könnte.</item>
               <lb xml:id="IV-2_47-29"/>
               <item>
                  <hi rendition="#k">p</hi>. 17 mehr Bier im Magen, als ins Dintenfaß <hi rendition="#k">etc</hi>. Weil es nicht<lb n="30" xml:id="IV-2_47-30"/> möglich, ins
            leztere mehr oder so viel, als in den ersten zu<lb xml:id="IV-2_47-31"/> gießen: so ist
            es einem nach dem Lesen nicht recht, weil<lb xml:id="IV-2_47-32"/> man merkt daß es
              eigent<hi rendition="#i">lich</hi> die Trunkenheit nicht be<lb xml:id="IV-2_47-33" rendition="#hyphen"/>schreibt</item>
               <lb xml:id="IV-2_47-34"/>
               <item>
                  <hi rendition="#k">p</hi>. 110 darf ich hinzusezzen, daß die Reisekosten zum
              Konsisto<lb n="35" xml:id="IV-2_47-35" rendition="#hyphen"/>rium, der Aufenhalt in Baireuth, welches
            alles auch in Sach<note corresp="#IV-2_47-36">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-005574">
                           <placeName>Bayreuth </placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-2_47-36" rendition="#hyphen"/>sen vergütet wird, nicht gerechnet sind, so
            wie die Kosten<lb xml:id="IV-2_47-37"/>
                  <pb n="48" facs="#f0063"/> des Gradweise, wie die Tortur, steigenden Examens
            und die<lb xml:id="IV-2_48-1"/> steigende Henkerstaxe des examinirenden
            Nachrichters.</item>
            </list>
            <lb xml:id="IV-2_48-2"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Ich habe auf meine Fixleinischen Oktavblätter weiter nichts<lb xml:id="IV-2_48-3"/> mehr
          zu schreiben, als daß ich mich recht freue über die Ankunft<lb xml:id="IV-2_48-4"/> deiner
          zwei Hälften und daß ich hoffe, dich und die eine Heute<note corresp="#IV-2_48-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002678" ana="†">
                        <persName>Carl <name type="reg">Matzdorff</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003108" ana="?†">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-2_48-5"/> zu
          sehen.</p>
            <lb xml:id="IV-2_48-6"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>O.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="519" facs="#f0064"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK Berlin A. 3 Dbl 8°, 1 Bl. 8°, 12 ½ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 1, 188–200 (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskript Jean Pauls (erste Fassung der Fixlein-Idylle; vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 41,30–32 und 43,15).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Vgl. B<hi rendition="#sup">4</hi> und A<hi rendition="#sup">1</hi>.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sup">1</hi>; III 2, 48, Nr. 58 (30.1.1795). – B<hi rendition="#sup">2</hi>: III 2, 55–56, Nr. 68 (26.2.1795). – B<hi rendition="#sup">3</hi>: III 2,<lb/> 56, Nr. 70 (9.3.1795). – B<hi rendition="#sup">4</hi>: III 2, 57, Nr. 71 (11.3.1795).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sup">1</hi>: III 2, 57, Nr. 72 (11.3.1795). – A<hi rendition="#sup">2</hi>: III 2, 60–61, Nr. 77 (18.3.1795). – A<hi rendition="#sup">3</hi>: III 2,<lb/> 66–67, Nr. 86 (31.3.1795).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> wären] wäre <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> 105] <hi rendition="#i">danach Klammer irrtümlich nicht gestr. H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35–36</hi> Geschichte] <hi rendition="#i">davor irrtümlich nicht gestr.</hi> Ge- <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">41,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–32</hi> Unter <hi rendition="#i">bis</hi> hatte] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Otto am 30. Januar das Manuskript des<lb/> »Quintus Fixlein« übersandt. Seiner Bitte um baldige Antwort (vgl. III 2, 48,11–12)<lb/> war Otto bis dahin nicht nachgekommen. Das Werk erschien, um einige Beilagen be<lb/>reichert, Ende 1795 mit gedrucktem Erscheinungsjahr 1796 bei Johann Andreas Lübecks<lb/> Erben in Bayreuth unter dem Titel »Leben des Quintus Fixlein, aus fünfzehn Zettel<lb/>kästen gezogen; nebst einem Mustheil und einigen <hi rendition="#k">Jus de tablette,</hi> von Jean Paul,<lb/> Verfasser der Mumien und der Hundsposttage«,</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">41,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi>–<hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Wenn alles <hi rendition="#i">bis</hi> als ich] <hi rendition="#i">In A<hi rendition="#sup">2</hi> geht Jean Paul auf Ottos »resignierende<lb/> Ergebung« ein:</hi> ich wüste keinen Trost (...) wenn ich nicht gewis wüste, daß<lb/> einige Menschen zu gut sind, um unglüklich zu sein. <hi rendition="#i">Zu Ottos Phantasie des<lb/> ›Hausierens‹ schreibt er:</hi> daß der, mein Lieber, der von Haus zu Haus geht und<lb/> immer nur <hi rendition="#g">Glüklichere</hi> findet, daß du mein Guter, deine stille Zufrie<lb/>denheit eben so wenig tauschen möchtest wie deinen Werth. Irre dich<lb/> nicht durch Träume; es ist aber das Schiksal des Menschen, daß das innere,<lb/> selbst erworbne Glük seine äussern Foderungen anstat zu mässigen erhöhet<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 2, 61,8–23; vgl. auch III 2, 74,3–11, Nr. 96).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="520" facs="#f0065"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–21</hi> Indeß <hi rendition="#i">bis</hi> vergessen] <hi rendition="#i">Vgl. S. 29,10–27.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> lezte Erinnerung] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Otto am 26. Februar mit B<hi rendition="#sup">2</hi> eine erste<lb/> Fassung seines Aufsatzes »Ueber die natürliche Magie der Einbildungskraft«, der<lb/> seinen Platz im Anhang des »Quintus Fixlein« finden sollte, zukommen lassen und<lb/> ihn bei dieser Gelegenheit an die noch ausstehende Kritik des Manuskripts der<lb/> Fixlein-Idylle erinnert (III 2, 56,19–22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–30</hi> Du vergiebst <hi rendition="#i">bis</hi> machte] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 41,32–42,12.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Spielart des Brükners] <hi rendition="#i">Johann Nikolaus Prückner oder Brückner (vgl.<lb/> Erläuterung zu S. 40,17) war am 22. Februar 1795 vom Quintus zum Pfarrer an der<lb/> Hofer Hospitalkirche aufgestiegen. Auch in den Vorarbeiten zum »Quintus Fixlein«<lb/> taucht sein Name gelegentlich auf (vgl. I 5, XII).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36–37</hi> Spielart des Wuzes] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B<hi rendition="#sup">1</hi> über das »Geschichtgen« des<lb/> Quintus Fixlein geschrieben:</hi> Der Hauptkarakter ist nicht eigentlich der Wuz<lb/> in einem höhern Stande <hi rendition="#i">(III 2, 48,4–5); Berend vermutet, daß das »nicht« ver<lb/>sehentlich nicht ausgestrichen wurde (III 2, 405, Erläuterung zu Nr. 58).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> mein Patron] <hi rendition="#i">Gemeint ist Jean Paul als Verfasser des Werkes.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> Unterwürfigkeit <hi rendition="#i">bis</hi> dasselbe] <hi rendition="#i">Von der Hauptfigur heißt es im »Quintus<lb/> Fixlein« unter anderem, daß Fixlein »nicht einmal in seine Schreibtafel den Namen<lb/> eines vornehmen Herrns, ohne ein H. eintrug« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 61, vgl. I 5, 68,4–6), daß er auf<lb/> dem abendlichen Nachhauseweg »höflich vor den leeren Fenstern des Schlosses den Hut«<lb/> abnahm (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 66, vgl. I 5, 70,11–12) und;</hi> Niemand bükte sich tiefer vor einem<lb/> Edelmann als er, nicht aus pöbelhafter Demuth, noch aus gewinnsüchtiger<lb/> Selbsterniedrigung, sondern weil er dachte: »ein Edelmann bleibt doch<lb/> immer das was er ist« <hi rendition="#i">(QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 68–69, vgl. I 5, 71,34–37).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–11</hi> meine Finger <hi rendition="#i">bis</hi> hielt] <hi rendition="#i">Im zweiten Zettelkasten des »Quintus Fixlein«<lb/> tritt Fixlein mit »von den Saftfarben des zerdrükten Laubes am Steige« grün gefärbten<lb/> Fingern vor seine Patin, die Rittmeisterin von Aufhammer (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 75, vgl. I 5, 74,21–<lb/>22). Als er sie um ein »geruhiges Pfarr-Aemtgen« bittet, verlangt sie von ihm zur<lb/> Probe seiner orthodoxen Gesinnung eine Vermahnpredigt an ihrem Krankenbett (QF<hi rendition="#sup">1</hi>,<lb/> 78, vgl. I 5, 75,35–76,7).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–15</hi> von meinem <hi rendition="#i">bis</hi> müstest] <hi rendition="#i">Vgl. A<hi rendition="#sup">3</hi>:</hi> Daß Fixlein grüne Finger mit<lb/>bringt, ist nicht Humor, sondern Selbstvergessenheit aus übler Erziehung,<lb/> und Wunsch und Mangel der Lebensart zugleich <hi rendition="#i">(III 2, 67,12–14).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Stelle <hi rendition="#k">p.</hi> 105] <hi rendition="#i">Die Seitenzählung bezieht sich auf das nicht überlieferte Manu<lb/>skript.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> heisse Hand <hi rendition="#i">bis</hi> stekte] <hi rendition="#i">Am Morgen nach dem Kantatesonntag, an dem sich<lb/> die Liebe zwischen Fixlein und Thiennette in der Akazienlaube offenbart hat, kehrt<lb/> Fixlein dorthin zurück und kühlt seine Hand im Akazienlaub (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 161, vgl. I 5,<lb/> 113,6–7).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Genuß <hi rendition="#i">bis</hi> Gottesakker] <hi rendition="#i">Vgl. die Szenen an Fixleins Hochzeitstag im<lb/> neunten Zettelkasten (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 225–226 und S. 233–234, vgl. I 5, 140,10–30 und<lb/> S. 143,32–144,3).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="521" facs="#f0066"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Vereinigung <hi rendition="#i">bis</hi> Wehmuth] <hi rendition="#i">Vgl die entsprechende Szene im neunten<lb/> Zettelkasten (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 234–235, vgl. I 5, 144,4–22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> Ausstattung <hi rendition="#i">bis</hi> Aberglauben] <hi rendition="#i">So verbringt Fixlein sein Leben unter dem<lb/> Vorzeichen einer Legende, derzufolge alle männlichen Mitglieder seiner Familie im Alter<lb/> von 32 Jahren am Kantatesonntag sterben müssen (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 112–113, vgl. I 5, 92,6–8;<lb/> vgl. auch IV 2, 45,21–35 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> meine Supplik <hi rendition="#k">p.</hi> 120] <hi rendition="#i">Gemeint ist Fixleins Bittschrift um die Pfarrstelle<lb/> in Hukelum, die vom Erzähler mit »freien Noten« kommentiert wird (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 174–178,<lb/> vgl. I 5, 118,14–119,35). Da Fixlein als Lehrer nicht genug verdient, um eine Familie<lb/> zu gründen, ist die Erlangung dieser Stelle eine Voraussetzung seiner Heirat.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–35</hi> meiner <hi rendition="#i">bis</hi> Thienette] <hi rendition="#i">Fixleins Braut Thiennette ist ein verarmtes, eltern<lb/>loses Edelfräulein.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">44,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–30</hi> Idylle <hi rendition="#i">bis</hi> macht] <hi rendition="#i">Vgl. A<hi rendition="#sup">3</hi>:</hi> Das Wort »Idylle« ist die rechte Bezeich<lb/>nung für alle Historien des J. <hi rendition="#k">Pauls:</hi> die Historie meines eignen Lebens<lb/> führ’ ich in mir selber idyllenhaft. Die <hi rendition="#g">Tag</hi>- und <hi rendition="#g">Nacht</hi>-Gleiche, die du<lb/> von einer Idylle foderst, ist gegründet; aber ich traf es nur, weil mein<lb/> Gefühl stärker war als mein Wille: denn eben wegen dieses Mittelpreises<lb/> aller Szenen darin dacht’ ich, (...) ich würde dümmer und matter <hi rendition="#i">(III 2,<lb/> 67,3–10). In der »Vorschule der Ästhetik« wird Jean Paul dann die Idylle als »epische<lb/> Darstellung des <hi rendition="#g">Vollglücks</hi> in der <hi rendition="#g">Beschränkung</hi>« bestimmen (I 11, 241,19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">44,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> Hochzeit] <hi rendition="#i">Nachdem Fixlein aufgrund einer Verwechslung Pfarrer in Hukelum<lb/> geworden ist, heiratet er Thiennette am Himmelfahrtstag (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 222–235, vgl. I 5,<lb/> 138–144, neunter Zettelkasten).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">44,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–35</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 162 bis 165] <hi rendition="#i">Die angegebene Stelle entspricht vermutlich ungefähr QF<hi rendition="#sup">1</hi>,<lb/> 231–235 bzw. I 5, 142–144.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">44,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Geburtstag Thienetts] <hi rendition="#i">Thiennettes Geburtstag am Thomastag (21. Dezember)<lb/> wird im zehnten Zettelkasten geschildert (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 235–249 bzw. I 5,144–150).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">44,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi>–<hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> der Zug <hi rendition="#i">bis</hi> machen] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 244–247 bzw. I 5, 148,18–149,21.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Verlobung] <hi rendition="#i">Der Paginierung zufolge bezieht sich Otto auf das Liebesgeständnis<lb/> im fünften Zettelkasten (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 153–159, vgl. I 5, 109,13–111,34).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Besuch des Bergraths] <hi rendition="#i">Der Erzähler des »Quintus Fixlein« reist im 11. Zet<lb/>telkasten des Werkes zur Investitur Fixleins nach Hukelum und bleibt dann dort, um<lb/> am Fortgang der Geschichte teilzuhaben (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 253–326, vgl. I 5, 152–182). Dabei<lb/> weist er auch auf seine Stellung und seinen Rang hin, die der Leser im »Hesperus«<lb/> nachlesen könne (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 258, vgl. 15, 154,4–5).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Extrawort <hi rendition="#i">bis</hi> Vok<hi rendition="#i">azionen] QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 104–111, vgl. I 5, 88–91 (Vierter Zettel<lb/>kasten).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–9</hi> Gullivers närrischen Philosophen] <hi rendition="#i">QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 105, vgl. I 5, 89,11–13 und<lb/> Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Aktusprobe] <hi rendition="#i">QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 190–193, vgl. I 5, 125,1–126,19.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> Benehmen <hi rendition="#i">bis</hi> Vokazion] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 194–196 bzw. I 5, 127,3–128,2.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Krankengeschichte] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 45,21–35.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="522" facs="#f0067"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> 32<hi rendition="#sup">sten</hi>-Sterbejahr] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 43,30–31.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">45,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–35</hi> Thurmknopf <hi rendition="#i">bis</hi> scheint] <hi rendition="#i">Da eine Familienlegende Fixlein den Tod im<lb/> Alter von 32 Jahren voraussagt, unternimmt seine Mutter alles, um ihn über sein<lb/> Geburtsdatum im Ungewissen zu halten. Fixlein stößt jedoch im alten Turmknopf auf<lb/> ein Dokument, aus dem hervorgeht, daß er das kritische Datum noch nicht, wie er an<lb/>genommen hatte, hinter sich gebracht hat. Diese Entdeckung ruft bei ihm ein bedroh<lb/>liches hypochondrisches Fieber hervor. Der persönlich in die Handlung eintretende<lb/> Erzähler »Jean Paul« kuriert ihn, indem er Fixleins Einbildungskraft als Heilmittel<lb/> gegen die eingebildete Krankheit wirken läßt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">46,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–6</hi> dem apokalyptischen <hi rendition="#i">bis</hi> verdarben] <hi rendition="#i">Otto verwechselt den Verfasser der<lb/> Apokalypse, der sich selbst Johannes nennt (Apk. 1.1), mit dem Apostel Petrus (vgl.<lb/> Apg. 10,10–16). In seiner Antwort auf Ottos folgende Überlegungen (vgl. bis S. 47,10)<lb/> konstatiert Jean Paul eine Übereinstimmung zwischen Otto und dem Philosophen<lb/> Emanuel aus dem »Hesperus« (III 2, 67,30–31, vgl. I 3, 201,25–28).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">46,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–34</hi> die Entdekkung <hi rendition="#i">bis</hi> habe] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 45,21–35.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">46,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi>–<hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Ich rechne <hi rendition="#i">bis</hi> wähle] <hi rendition="#i">QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 302–308, vgl. I 5, 173–175, sowie<lb/> IV 2, Erläuterung zu S. 45,21–35; vgl. A<hi rendition="#sup">3</hi>:</hi> In Einem Punkt hab ich mich gar<lb/> nichts um dich bekümmert – in Rüksicht der Heilmethode des Quintus.<lb/>
                  <hi rendition="#i">Jean Paul änderte aber auf Ottos Kritik hin einige allzu zufällig und gewagt erschei<lb/>nende »Ecken« in der literarischen Anwendung dieser Methode (III 2, 67,19–29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Oefnung <hi rendition="#i">bis</hi> Kinderspielwaren] <hi rendition="#i">Das Schränkchen mit Erinnerungsstücken<lb/> an Fixleins verstorbenen Bruder (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 283–284 bzw. I 5, 164,33–165,20) wird<lb/> zu einem Hilfsmittel bei der Kur Fixleins (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 303–305, vgl. I 5, 173,27–174,22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> das Läuten zur Kirche] <hi rendition="#i">In der gedruckten Fassung des »Quintus Fixlein«<lb/> bleibt die Idee, zur Kirche läuten zu lassen, um den kranken Fixlein glauben zu<lb/> machen, der Sonntag nach Kantate sei bereits angebrochen, unausgeführt (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>,<lb/> 306–307 bzw. I 5, 174,34–175,4).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–15</hi> Die leztern <hi rendition="#i">bis</hi> liegt] <hi rendition="#i">Jean Paul akzeptierte diesen Einwand (vgl. III 2,<lb/> 67,15–18 und IV 2, 56,21–22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi>
                  <hi rendition="#g">Gallert</hi>-Herz] <hi rendition="#i">Otto bezieht sich vermutlich auf eine Stelle im ersten Zettel<lb/>kasten, die Jean Paul daraufhin änderte (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 71, vgl. I 5, 72,34).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi>
                  <hi rendition="#g">berieche</hi>] <hi rendition="#i">Auch dies deutete Jean Paul als Ausdruck von Ottos »Eckel vor<lb/> dem Eckel«, den er in diesem Fall jedoch für übertrieben hielt (vgl. III 2, 67,32–33).<lb/> Während er in der ersten Auflage des »Quintus Fixlein« an der Verwendung des<lb/> Verbs festhielt (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 49), ersetzte er es in der zweiten durch ›riechen an‹ (I 5, 62,34–<lb/>35).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 5 <hi rendition="#i">bis</hi> undeutlich] <hi rendition="#i">Jean Paul folgte dem Hinweis und formulierte den<lb/> Satz um (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 50 bzw. I 5, 63,15–17).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–29</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 12 <hi rendition="#i">bis</hi> könnte] <hi rendition="#i">Jean Paul berücksichtigte den Einwand (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 57<lb/> bzw. I 5, 66,7–10).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–34</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 17 <hi rendition="#i">bis</hi> beschreibt] <hi rendition="#i">Jean Paul ersetzte diesen Vergleich (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 61<lb/> bzw. I 5, 68,7–8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="523" facs="#f0068"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi>–<hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 110 darf <hi rendition="#i">bis</hi> Nachrichten] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 166–167 bzw. I 5, 115,2–19.<lb/> Auf eine Berücksichtigung der Reisekosten sowie der anderen von Otto erwähnten<lb/> Kosten für Fixleins Bestallung hat Jean Paul offenbar verzichtet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Fixleinischen Oktavblätter] <hi rendition="#i">Der Brief ist auf Blätter im Oktavfomat ge<lb/>schrieben, wie sie auch Fixlein für die Niederschrift seiner Predigten verwendet (vgl.<lb/> QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 237 bzw. I 5, 145,18).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–6</hi> Ankunft <hi rendition="#i">bis</hi> sehen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B<hi rendition="#sup">4</hi> mitgeteilt, daß Matzdorff ihm<lb/> den »Hesperus« »bis zur Hälfte abgedruckt zur Korrektur« geschickt habe und ihm<lb/> dabei anstelle der »Hälfte von 100 rtl.«, die er gefordert habe, »50 preuss. rtl. in 50.<lb/> Stücken« geschickt habe, so daß er geplante Käufe bereits jetzt tätigen könne (III 2,<lb/> 57,3–7). Abschließend hatte er angekündigt, er werde am Abend zu Otto kommen<lb/> (III 2, 57,8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> die eine] <hi rendition="#i">Vielleicht ist Amöne Herold gemeint.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>