<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_228">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="228">228. VON EMILIE VON BERLEPSCH. TREBEN BEI ALTENBURG, 3.
          SEPTEMBER 1797, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Emilie von Berlepsch an Jean Paul. Treben bei Altenburg, 3. September 1797, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>377</num>
                  <num>378</num>
                  <num>379</num>
                  <num>380</num>
                  <num>381</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>880</num>
                  <num>881</num>
                  <num>882</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001542">Emilie Harmes</persName>
               <placeName key="JP-006351">Treben bei Altenburg</placeName>
               <date when="1797-09-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_695"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_696"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_112"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_229"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_223"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_232"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="30" xml:id="IV-2_377-30"/>
            <opener>
               <dateline>Treben bey Altenburg den 3<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#u">ten</hi>
                  </hi>
                  <lb xml:id="IV-2_377-31"/>
                  <hi rendition="#g">Sept. 1797</hi>.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_377-32"/>
            <p>Alles was ich Ihnen sagen könnte, Freund meines wahren<lb xml:id="IV-2_377-33"/> Selbsts,
          Geliebtester, alles das lebt schon in Ihrer Seele, ist mit hel<lb xml:id="IV-2_377-34" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="378" facs="#f0393"/>lern
          stärkern Zügen als meine Hand zu entwerfen vermag in Ihr<lb xml:id="IV-2_378-1"/> Inners
          geprägt. Sie kennen ganz die Liebe womit ich Sie liebe Ich<lb xml:id="IV-2_378-2"/> darf
          sagen Ihr Geist würde sie erschaffen haben wenn er sie auf<lb xml:id="IV-2_378-3"/> Erden
          nicht schon gefunden hätte. Muß mir es denn nicht über<lb xml:id="IV-2_378-4" rendition="#hyphen"/>flüßig
          scheinen Ihnen zu beschreiben wie mir war als Sie mich<lb n="5" xml:id="IV-2_378-5"/>
          verließen, als ich am andern Morgen Ihren mir jezt so lieben<lb xml:id="IV-2_378-6"/>
          Wohnort verlies, mit welcher fast betäubenden Fülle von Gedan<note corresp="#IV-2_378-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841" ana="†">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_378-7" rendition="#hyphen"/>ken
          und Empfindungen die sich alle auf Sie, auf unsere Bekant<lb xml:id="IV-2_378-8" rendition="#hyphen"/>schaft
          bezogen, ich den ganzen langen Tag hindurch beschäftigt<lb xml:id="IV-2_378-9"/> war, wie
          ich Sie immer immer im Herzen trage, in jedem nur<lb n="10" xml:id="IV-2_378-10"/> irgend
          schönen und guten Gegenstand der Natur etwas finde<lb xml:id="IV-2_378-11"/> wobey ich
          Ihrer gedenken kann? Nein das alles wißen Sie, aber<lb xml:id="IV-2_378-12"/> gewis ahnden
          Sie nicht ganz wie reich, wie stark und gut ich<lb xml:id="IV-2_378-13"/> durch Sie werde,
          wie sich mein Geist – erlauben Sie mir die Meta<lb xml:id="IV-2_378-14" rendition="#hyphen"/>pher – am
          Ihrigen cristallisirt. Ich kenne wie Sie die Täuschungen<lb n="15" xml:id="IV-2_378-15"/>
          womit die Einbildungskraft das Heiligthum schmükt wo alle, alle<lb xml:id="IV-2_378-16"/>
          Fähigkeiten und Kräfte des Gemüths sich in ein vergötterndes<lb xml:id="IV-2_378-17"/>
          Gefühl verlieren. Wohl kenne und fürchte ich sie. Aber ich weis<lb xml:id="IV-2_378-18"/>
          daß <hi rendition="#g">hier</hi> keine Täuschung ist, daß die Phantasie <hi rendition="#g">hier</hi> nichts thut<lb xml:id="IV-2_378-19"/> als beleuchten und vergegenwärtigen.
          Auch könnte sie mich wohl<lb n="20" xml:id="IV-2_378-20"/> zu Träumereien und
          Schwärmereien führen, aber dieses helle,<lb xml:id="IV-2_378-21"/> glänzende Bewustseyn
          meines großen Glücks in Ihnen, diese leb<lb xml:id="IV-2_378-22" rendition="#hyphen"/>hafte Dankbarkeit gegen
          die Vorsehung für die Wohlthat unsrer<lb xml:id="IV-2_378-23"/> Bekantschaft, der stets
          rege Wunsch sie zu verdienen, die erhöhte<lb xml:id="IV-2_378-24"/> Gleichgültigkeit gegen
          alles was zu klein ist um Ihnen genannt zu<lb n="25" xml:id="IV-2_378-25"/> werden – was
          soll ich noch sagen? eine gewiße Befriedigung mei<lb xml:id="IV-2_378-26" rendition="#hyphen"/>nes so
          ungenügsamen Seelendurstes – kann das alles Phantasie<lb xml:id="IV-2_378-27"/> und
          Täuschung seyn?</p>
            <lb xml:id="IV-2_378-28"/>
            <p>Ich sehe Ihr zweifelndes Gesicht; ich höre Sie leise fragen ob<lb xml:id="IV-2_378-29"/>
          ich denn würklich ganz von Ihnen zufrieden, ganz beruhigt bin?<lb n="30" xml:id="IV-2_378-30"/> Lieber es ist sonderbar, getrennt von Ihnen vermindert sich
            jene<lb xml:id="IV-2_378-31"/> Ängstlichkeit womit ich Sie und mich quälen muß wenn
            wir<lb xml:id="IV-2_378-32"/> zusamen sind. Wenn ich lese was Sie schrieben – und wie
            könnte<lb xml:id="IV-2_378-33"/> ich einen Tag ohne eine solche <hi rendition="#g">wahre</hi> Erbauungsstunde ver<lb xml:id="IV-2_378-34" rendition="#hyphen"/>leben? – so schäme ich mich
          meiner Forderungen und Zweifel.<lb n="35" xml:id="IV-2_378-35"/> Sie scheinen mir in der
          Entfernung mehr ein Genius als ein<lb xml:id="IV-2_378-36"/> Mensch.</p>
            <lb xml:id="IV-2_378-37"/>
            <pb n="379" facs="#f0394"/>
            <p>Ich fühle dann so sehr Ihre Ubermacht, mein Geist beugt sich<lb xml:id="IV-2_379-1"/> vor
          den Ihrigen, den ich so hoch auf glänzenden Flügeln schwe<lb xml:id="IV-2_379-2" rendition="#hyphen"/>ben
          sehe, daß es mir scheint als dürfe er kaum sich nieder lassen<lb xml:id="IV-2_379-3"/> und
          etwas dauernd berühren, viel weniger von mir, mir Armen<lb xml:id="IV-2_379-4"/> gefesselt
          werden. Aber in der Gegenwart erscheint mir mehr der<lb n="5" xml:id="IV-2_379-5"/> Mensch
          und wir rücken uns näher; meine innige Zärtlichkeit für<lb xml:id="IV-2_379-6"/> Sie gibt
          mir den Wahn einer völligen Gleichheit zwischen uns,<lb xml:id="IV-2_379-7"/> also auch
          gleicher Ansprüche und Foderungen. Auch werde ich<lb xml:id="IV-2_379-8"/> dann so
          fürchterlich durch tausend innre Stimmen an die Zer<lb xml:id="IV-2_379-9" rendition="#hyphen"/>brechlichkeit
          der schönsten und heiligsten Bande erinnert, daß<lb n="10" xml:id="IV-2_379-10"/> ich
          vielleicht die Zukungen des vergangenen Schmerzes für Vor<lb xml:id="IV-2_379-11" rendition="#hyphen"/>empfmdungen des Künftigen halte, und in eine unwillkürliche<lb xml:id="IV-2_379-12"/>
          Grübeley verfalle.</p>
            <lb xml:id="IV-2_379-13"/>
            <p>Und dann bleibt es doch auch ewig wahr; eben das elastische<lb xml:id="IV-2_379-14"/>
          leichte Schweben, das Ihrem Geiste die Erhabenheit, die Fülle<lb n="15" xml:id="IV-2_379-15"/> gibt muß auch auf Ihr Herz würken, und ihm die ausdauernde<lb xml:id="IV-2_379-16"/> unverükte Stellung an einem andern Herzen unmöglich machen.<lb xml:id="IV-2_379-17"/> Sie fodern mit Recht ungebundne Freiheit, sie kommt als Genius<lb xml:id="IV-2_379-18"/> Ihnen zu; aber ungerecht sind Sie dann, wenn Sie als Mensch<lb xml:id="IV-2_379-19"/> vom Menschen fodern daß man ganz damit zufrieden sey, daß es<lb n="20" xml:id="IV-2_379-20"/> nicht schmerze. Ich verspreche Ihnen ich will nichts
            verlangen,<lb xml:id="IV-2_379-21"/> aber nicht zu leiden das versprech ich Ihnen
          nicht.</p>
            <lb xml:id="IV-2_379-22"/>
            <p>Die Anderung die Sie an mir verlangen, würde mein Wesen<lb xml:id="IV-2_379-23"/>
          verrüken, unharmonisch machen; ich fühle zu sehr daß eben<lb xml:id="IV-2_379-24"/> diese
          Einheit der Wünsche, dieses ausschließende in mir mein<lb n="25" xml:id="IV-2_379-25"/>
          Bestes ist; ja das einzige Heilige in mir daß mich erzog und<lb xml:id="IV-2_379-26"/>
          bewahrte. Möge es mir denn gleich wie es immer that jeden<lb xml:id="IV-2_379-27"/> Genuß
          verderben; es erhöht ihn doch noch weit mehr, so räthsel<lb xml:id="IV-2_379-28" rendition="#hyphen"/>haft
          das auch klänge.</p>
            <lb xml:id="IV-2_379-29"/>
            <p>Ich habe mir vorgenommen eine Art von geistigen Tagebuch<lb n="30" xml:id="IV-2_379-30"/>
          ganz ausdrücklich für Sie zu führen, denn ich spreche täglich und<lb xml:id="IV-2_379-31"/> stündlich mit Ihnen in meinem Gemüth, aber das Geräusch des<lb xml:id="IV-2_379-32"/>
          schnarrenden, plapernden, gaukelnden Lebens um mich her ver<lb xml:id="IV-2_379-33" rendition="#hyphen"/>jagt
          jedes stille ernste Bild das sich am Ihrigen kettet. O mein<lb xml:id="IV-2_379-34"/>
          Guter; ich bin in allen meinen Verhältnißen sehr unglücklich. Ich<lb n="35" xml:id="IV-2_379-35"/> finde in meiner ganzen Verwandschaft nicht eine Seele die ich<lb xml:id="IV-2_379-36"/> mit Liebe, Achtung, Dank umfaßen könnte Noch sprach ich<lb xml:id="IV-2_379-37"/>
               <pb n="380" facs="#f0395"/> Ihnen nie von meiner Schwester die hier an diesem Orte wohnte,<note corresp="#IV-2_380-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004362" ana="†">
                        <persName>Caroline Auguste Franziska von <name type="reg">Üchtritz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395" ana="ff†">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_380-1"/> und nun ihn und ihren Mann, ihre Kinder verlaßen muste. Es ist<note corresp="#IV-2_380-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004360" ana="†">
                        <persName>Carl Siegmund Emil von <name type="reg">Üchtritz</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004361" type="children" ana="†">
                        <persName>Carl Siegmund Emil von <name type="reg">Üchtritz</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004363" ana="?†">
                        <persName>Emil Freiherr von <name type="reg">Üchtritz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_380-2"/> eine sehr traurige und anstößige Geschichte die ich Ihnen doch<lb xml:id="IV-2_380-3"/> auch einmahl wo nicht erzählen doch andeuten muß. Sie ist jezt<lb xml:id="IV-2_380-4"/> in Weimar, und daß ist eine der vielen Ursachen warum ich diese<lb n="5" xml:id="IV-2_380-5"/> Stadt scheue. Es stehen mir sehr viele und Mannigfaltige
            Quaalen<lb xml:id="IV-2_380-6"/> da bevor. In acht Tagen gehe ich hin, etwa den 15<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#u">ten</hi>
               </hi> bin ich da,<lb xml:id="IV-2_380-7"/>
          schreiben Sie mir ja dorthin, und machen Sie einen Umschlag</p>
            <lb xml:id="IV-2_380-8"/>
            <p rendition="#et">an den Herrn Lieutenant von<note corresp="#IV-2_380-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002438" ana="†">
                        <persName>August Ernst von <name type="reg">Lichtenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_380-9"/>
               <hi rendition="#k">Lichtenberg</hi>
            </p>
            <lb n="10" xml:id="IV-2_380-10"/>
            <p>Meine Adresse ist <hi rendition="#k">a Madame la Baronne de Berlepsch, neè<lb xml:id="IV-2_380-11"/> d’Oppel.</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-2_380-12"/>
            <p>Den Umschlag verlange ich um sicherer zu seyn, denn man<lb xml:id="IV-2_380-13"/> erlaubt
          sich mit meinen Briefen alles. Sie können auch an Herder<note corresp="#IV-2_380-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001675">
                        <persName>Johann Gottfried von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_380-14"/>
          einschließen. Ich bitte Sie nicht mir zu schreiben. Es muß eine<lb n="15" xml:id="IV-2_380-15"/> Foderung Ihres eigenen Herzens wie des meinigen seyn, sonst<lb xml:id="IV-2_380-16"/> thun Sies nicht.</p>
            <lb xml:id="IV-2_380-17"/>
            <p>Ich bleibe fest für Leipzig entschloßen, mit dem Anfang oder<note corresp="#IV-2_380-18">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948" ana="†">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_380-18"/>
          spätestens Mitte November bin ich da. Wenn meine Hoffnung<lb xml:id="IV-2_380-19"/> Ihres
          Hinkommens getäuscht würde? Nein, das ist etwas das ich<lb n="20" xml:id="IV-2_380-20"/>
          nicht einmahl als flüchtigen Gedanken ertragen kann. Und doch<lb xml:id="IV-2_380-21"/>
          wieder mit Ihnen den ganzen Winter da zu seyn! das ist etwas so<lb xml:id="IV-2_380-22"/>
          Schönes, Großes, Glückliches das es mir auch wieder nur vor<lb xml:id="IV-2_380-23" rendition="#hyphen"/>schimmert. In manchem Betracht bin ich doch glücklicher als Sie;<lb xml:id="IV-2_380-24"/> Sie haben nicht Zeit darüber nachzudenken, es sich auszumahlen,<lb n="25" xml:id="IV-2_380-25"/> auch ists ganz ganz unmöglich daß ich Ihnen seyn könne was Sie<lb xml:id="IV-2_380-26"/> mir, daß meine Freundschaft für Sie den Werth der Ihrigen für<lb xml:id="IV-2_380-27"/> mich habe. Es ist mir unmöglich zu bestimmen ob ich mich über<lb xml:id="IV-2_380-28"/> den Unterschied betrübe oder freue nur das weis ich daß ich
            ein<lb xml:id="IV-2_380-29"/> ganz andres Geschöpf bin seit ich Sie kenne.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-2_380-30"/>
            <p>Lebe wohl du Einziger – »Kann es der Mensch sagen wie sehr<note corresp="#IV-2_380-31">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_380-31"/> er
          liebe«??</p>
            <lb xml:id="IV-2_380-32"/>
            <p rendition="#right">Emilie</p>
            <lb xml:id="IV-2_380-33"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>Damit dieser Brief nicht durch den höchst langsamen Gang der<lb xml:id="IV-2_380-34"/>
          fahrenden Post aufgehalten werde, schike ich die 30 rth. besonders<lb n="35" xml:id="IV-2_380-35"/> ab.</p>
            <lb xml:id="IV-2_380-36"/>
            <pb n="381" facs="#f0396"/>
            <p>Grüßen Sie von mir den guten <hi rendition="#k">Otto</hi>, der einen sehr günstigen<note corresp="#IV-2_381-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003112" ana="†">
                        <persName>Georg Christian <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_381-1"/> Eindruck auf mich gemacht.</p>
            <lb xml:id="IV-2_381-2"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>Ich mache meinen Brief noch einmahl auf um Ihnen zu sagen<lb xml:id="IV-2_381-3"/> daß
          ich wohl noch einen Brief hier bekommen könnte wenn Sie<note corresp="#IV-2_381-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006351" ana="ff">
                        <placeName>Treben bei Altenburg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_381-4"/> gleich
          schreiben. Bis zum 13<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#u">ten</hi>
               </hi> bleib ich hier.
          Und wie würde es<lb n="5" xml:id="IV-2_381-5"/> mich freuen!</p>
            <lb xml:id="IV-2_381-6"/>
            <p>Sie schreiben nur gerade an mich</p>
            <lb xml:id="IV-2_381-7"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">a Treben pres d’altenburg</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Dbl. 4°, 6 ½ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 5, 260–263 (September 1797) (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weitere Drucke: Denkwürdigkeiten 2, 102–104 (unvollständig). – Briefe 2, 508 (Er<lb/>läuterungen zu Nr. 689) (nur wenige Zeilen).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 2, 370 –371, Nr. 697 (10.–12.9.1797).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Weitere Korrekturen und Bearbeitungsvermerke von fremder Hand.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">379,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> vergangenen] vergangegen <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">378,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> für] <hi rendition="#i">aus</hi> gegen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">379,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> denn] <hi rendition="#i">aus</hi> auch <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="881" facs="#f0426"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">378,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–12</hi> Muß <hi rendition="#i">bis</hi> kann] <hi rendition="#i">Emilie von Berlepsch hatte in der Woche vor dem<lb/> 27. August Hof besucht. Sie wurde dabei von ihrem Sohn und ihrer Tochter beglei<lb/>tet. Am Sonnabend, den 26. August hatte sie sich – vermutlich nach der Abschieds<lb/>visite bei Johann Georg Herold (vgl. III 2, 367, Nr. 687) – von Jean Paul verab<lb/>schiedet. Vgl. A:</hi> Ihr Bild hieng wie eine Sonne zwischen meinen andern<lb/> Bildern, und diese hiengen als Nebensonnen um sie. Ihre lezte Stellung<lb/> mit dem Leichenlicht und mit zurüksinkendem Kopfe bleibt vor dem<lb/> innern Auge fest <hi rendition="#i">(III 2, 370,13–16). Am Morgen des 27. August verließ sie die<lb/> Stadt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">378,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–28</hi> Ich kenne <hi rendition="#i">bis</hi> seyn] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> ich sehne mich nach Ihrer Seele. Aber<lb/> in meiner kan noch nicht die Ruhe und Resignazion der Ihrigen wohnen<lb/> (...) Sie vermengen Algemeinheit der Liebe mit Veränderlichkeit derselben<lb/> (...) Die Liebe hat so viele Stufen als es menschliche Liebenswürdigkeiten<lb/> giebt, und die Liebe für die höchste darf die für die untergeordneten nicht<lb/> vernichten. Sonst war ich, wie Sie mich jezt verlangen; aber sol ich jene<lb/> Fülle des Herzens, die die ganze Erde und alle Wesen und Planeten aus<lb/> ihm heraus sperret, um den weiten Plaz alles Liebenswürdigen mit Einem<lb/> Wesen auszufüllen, wiederbegehren? <hi rendition="#i">(III 2, 370,26–371,5)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">378,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi>–<hi rendition="#b">379,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Ich sehe <hi rendition="#i">bis</hi> bewahrte] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Ihre Foderung (oder Ihre<lb/> Unähnlichkeit mit mir in diesem Punkte) ist keine Eigenheit Ihres<lb/> Wesens, sondern eine Aehnlichkeit mit Ihrem Geschlechte. Das Gegen<lb/>theil wäre eine Eigenheit; und eine Aehnlichkeit mehr, die Sie mit unserm<lb/> hätten. – Der Mensch ist ein aus so vielen Kräften zusammen geimpftes<lb/> Wesen (...), daß er zum Gedeihen fast Sonne und Regen und Frühling und<lb/> Herbst und Licht und Schatten zugleich bedarf: er hält oft die Uebermacht<lb/> Einer Kraft für Harmonie aller Kräfte, und den freien Anklang aller Töne<lb/> für Disharmonie. Ich sehne mich (figürlich und unfigürlich) von der Mes<lb/>siade zum Epigram, vom Kampaner Thal in die Holzschnitte – von der<lb/> Dichtkunst ins bürgerliche Leben – vom Land in die Stadt – von Ihnen zu<lb/> Andern, – aber freilich noch stärker zurük <hi rendition="#i">(III 2, 371,5–17).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">379,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–5</hi> mir scheint <hi rendition="#i">bis</hi> gefesselt werden] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Plane des Lebens und<lb/> des Schreibens, junge Hofnungen und tausend Wünsche sind eben so viele<lb/> unruhige, zuckende und mich verwickelnde Polypenarme, die zu viel<lb/> umgreifen wollen. Ich werde mir alle diese Arme bis auf zwei einmal<lb/> abschneiden – auf dem Lande neben meiner Frau <hi rendition="#i">(III 2, 370,28–32).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">379,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi>–<hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Noch <hi rendition="#i">bis</hi> muste] <hi rendition="#i">Caroline Auguste Franziska von Üchtritz geb. von<lb/> Oppel (1759–1810), eine der jüngeren Schwestern Emilie von Berlepschs, war seit<lb/> 1776 mit Carl Siegmund Emil von Üchtritz (1754–1849), Landkammerrat, Kam<lb/>merjunker, dann Kammerherr in Weimar, verheiratet. Sie hatte in Treben bei Alten<lb/>burg gelebt. Eines ihrer Kinder war vermutlich der 1783 in Treben geborene Emil von<lb/> Üchtritz, späterer Königlich Sächsischer Gesandter in Wien († 1841).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="882" facs="#f0427"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> daß ist <hi rendition="#i">bis</hi> scheue] <hi rendition="#i">Emilie von Berlepschs Ansehen vor der Welt (und der<lb/> Weimars im besonderen), stand, wie sie selbst am 4. Dezember 1779 an Herder ge<lb/>schrieben hatte, »auf schwachen Füßen« (H: BJK, Berlin A, Bl. 2r); »unter tausend<lb/> nachtheiligen Gerüchten« irre sie durch die Welt, so hatte Friedrich von Oertel an<lb/> Amöne Herold geschrieben (H: Veste Coburg, Brief vom 23.12.1796, Bl. 2v).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> etwa den 15<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> da] <hi rendition="#i">Emilie von Berlepsch kam am 17. September in Wei<lb/>mar an (vgl. S. 387,11).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Herrn <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Lichtenberg</hi>] <hi rendition="#i">August Ernst von Lichtenberg, Emilie von Ber<lb/>lepschs späterer Schwiegersohn.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> Den Umschlag <hi rendition="#i">bis</hi> alles] <hi rendition="#i">Vgl. auch S. 403,28.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> Sie können <hi rendition="#i">bis</hi> einschließen] <hi rendition="#i">Emilie von Berlepsch hatte ein enges Ver<lb/>trauensverhältnis zu Johann Gottfried und Caroline Herder (vgl. Haym 2, 50–52).<lb/> Vgl. A:</hi> Unser <hi rendition="#k">Herder</hi> trenne Sie von jeder harten Nachbarschaft <hi rendition="#i">(III 2,<lb/> 371,28–29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> für Leipzig <hi rendition="#i">bis</hi> da] <hi rendition="#i">Emilie von Berlepsch traf erst am 19. oder 20, Dezem<lb/>ber in Leipzig ein (vgl. III 3, 25,19–20, Nr. 27 vom 19.12.1797 an Christian Otto<lb/> und S. 26,13, Nr. 28 vom 20.12.1797 an Friedrich von Oertel).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–24</hi> Wenn <hi rendition="#i">bis</hi> vorschimmert] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Mein Abzug nach <hi rendition="#k">Leipzig</hi> ist<lb/> gewis, obwohl das Logis noch ungefunden ist (...) Wir werden in <hi rendition="#k">Leipzig</hi>
                  <lb/> (wenn Sie meine Eigenheiten so tragen, wie ich Ihre achte) einen Himmel<lb/> nach dem andern ersteigen und neue Stunden erleben mitten im ewigen<lb/> Dakapo der Zeit <hi rendition="#i">(III 2, 370,22–23 und S. 371,22–24).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–30</hi> In manchem <hi rendition="#i">bis</hi> kenne] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Eben meiner alles nachspiegeln<lb/>den Vielseitigkeit haben Sie ja auch eben mein Aufnehmen Ihres neuen<lb/> und ungewöhnlichen, gleich dem Himmel einfarbigen Wesens zuzuschrei<lb/>ben <hi rendition="#i">(III 2, 371, 25–27).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> Kann <hi rendition="#i">bis</hi> liebe] <hi rendition="#i">Emilie von Berlepsch zitiert aus dem Brief des Roman<lb/>helden Viktor Horion an seine Geliebte Klotilde im 30. Hundsposttag des »Hesperus«<lb/> (vgl. H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 44 bzw. 14, 90,28–29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–35</hi> Damit <hi rendition="#i">bis</hi> werde] <hi rendition="#i">Vgl. A, in dem Jean Paul von der »Schnecken- und<lb/> Austerpost von Weimar« spricht (III 2, 370,12).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">380,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35–36</hi> schike <hi rendition="#i">bis</hi> ab] <hi rendition="#i">Vielleicht war ein Teil des Geldes für die »Vergütung«<lb/> des Wirtes, »der nicht der Ihrige wurde«, bestimmt (III 2, 370,20–21); vgl. auch<lb/> S. 384,30–31.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">381,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Grüßen Sie <hi rendition="#i">bis</hi> gemacht] <hi rendition="#i">Emilie von Berlepsch war Christian Otto<lb/> während ihres Besuches in Hof begegnet (vgl. III 3, 46,35–36, Nr. 61).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>