<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_241">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="241">241. VON MARGARETHE LIEBESKIND. BAYREUTH, 16. OKTOBER 1797,
          MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Margarethe Liebeskind an Jean Paul. Bayreuth, 16. Oktober 1797, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>399</num>
                  <num>400</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>898</num>
                  <num>899</num>
                  <num>900</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001131" n="899">
                  <persName>Karl Gottlieb <name type="reg">Forkel</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002449" n="899">
                  <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Liebeskind</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002451" type="children" n="899">
                  <persName>
                     <name type="reg">Liebeskind</name>, ihre Kinder</persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004620" n="899">
                  <persName>Johann Rudolph <name type="reg">Wedekind</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004621" n="899">
                  <persName>Sophia Magdalena <name type="reg">Wedekind</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-009114" n="899">
                  <author>Liebeskind, Margarethe (1765–1853)</author>
                  <title>Maria (1784)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002450">Margarethe Liebeskind</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1797-10-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_243"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_721"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_243"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_242"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_399-7"/>
            <p>Mit großer Freude ergreife ich die Veranlassung, daß wir den<lb xml:id="IV-2_399-8"/>
          Schillerschen Almanach im Gasthofe zu Hof haben liegen lassen,<note corresp="#IV-2_399-9">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009596" ana="ff†">
                        <author>Schiller, Friedrich von (1759–1805)</author>
                        <title>Musen-Almanach (1796–1800)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_399-9"/> um
          Ihnen zu schreiben u. Sie zu bitten, daß Sie dis Büchlein, wel<lb n="10" xml:id="IV-2_399-10" rendition="#hyphen"/>ches zu gut ist, um sich in einer Wirtsstube umzutreiben, als
            ein<lb xml:id="IV-2_399-11"/> Vermächtnis u. Andenken an sich zu nehmen, u. unsre
            Namen<lb xml:id="IV-2_399-12"/> hinein zu schreiben. Möchten Sie ihn doch nur ein wenig
          in Ihr<lb xml:id="IV-2_399-13"/> Herz geschrieben seyn lassen, wo mit unverlöschbarer
          Schrift Ihr<lb xml:id="IV-2_399-14"/> liebes Bildnis u. der ganze Inhalt der Stunden
          stehn, die Sie gütig<lb n="15" xml:id="IV-2_399-15"/> genug waren uns zu schenken. Wem
          thut es nicht wohl, Sie zu<lb xml:id="IV-2_399-16"/> sehn, lieber edler Mann, dem Gott so
          ausschließend die Gabe<lb xml:id="IV-2_399-17"/> verlieh, mit elektrischen Funken Licht
          für den Geist u. Wärme<lb xml:id="IV-2_399-18"/> für Tugend u. Wahrheit auf alles was Sie
          berühren auszugießen.<lb xml:id="IV-2_399-19"/> Sie brauchen nie irrdischen Lohn, denn Sie
          tragen den Himmel<lb n="20" xml:id="IV-2_399-20"/> im Herzen. Wir haben den ganzen Weg von
          Ihnen gesprochen<lb xml:id="IV-2_399-21"/> u. werden Sie nie aus unserm Gedächtnis lassen.
          – Ihren Ema<note corresp="#IV-2_399-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087" ana="ff">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_399-22" rendition="#hyphen"/>nuel haben wir hier noch nicht auffinden können,
          aber allent<lb xml:id="IV-2_399-23" rendition="#hyphen"/>halben Gutes von ihm gehört. Es ist doch schön, daß
          der Him<lb xml:id="IV-2_399-24" rendition="#hyphen"/>mel selbst in die rohere u. verderbte Natur
          unvertilgbaren Sinn,<lb n="25" xml:id="IV-2_399-25"/> Anerkennung u. geheime Ehrfurcht für
          das wahre Gute ge<lb xml:id="IV-2_399-26" rendition="#hyphen"/>legt hat. Mein braver Liebeskind umarmt Sie
          herzlich u. wird<note corresp="#IV-2_399-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002449">
                        <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Liebeskind</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_399-27"/> so wie ich nie den Wunsch verlieren Sie einmal
          wieder zu<lb xml:id="IV-2_399-28"/> sehn.</p>
            <lb xml:id="IV-2_399-29"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>M. Liebeskind. Bayreuth d. 16. Oct 97</dateline>
            </closer>
            <lb n="30" xml:id="IV-2_399-30"/>
            <postscript>
               <p>Diesen Abend spät haben wir Ihren Emanuel noch kennen ler<lb xml:id="IV-2_399-31" rendition="#hyphen"/>nen. Er ist ein lieber Mensch; zu gut für diese Welt – er hat mich<lb xml:id="IV-2_399-32"/>
                  <pb n="400" facs="#f0415"/> sehr gerührt. Sie liebt er sehr herzlich. – Es war dunkle Nacht –<lb xml:id="IV-2_400-1"/> er kam zu Haus u. fand uns vor seiner Thüre – als er kein
              Licht<lb xml:id="IV-2_400-2"/> finden konnte, stieg Liebeskind auf einen großen Stein,
            um eine<note corresp="#IV-2_400-3">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-002449">
                           <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Liebeskind</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-2_400-3"/> der Lat<metamark>[</metamark>
                  <hi rendition="#i">ernen
              a</hi>
                  <metamark>]</metamark>m Hause anzuzünden; da war Emanuels erstes<lb xml:id="IV-2_400-4"/> Wort: »Wenn das Richter sähe, wie würde es ihn ergötzen.« –<lb n="5" xml:id="IV-2_400-5"/> Gute Nacht, ich bin sehr angegriffen u. müde. Der
              Himmel<lb xml:id="IV-2_400-6"/> erhalte Sie immer so glüklich, als gut Sie sind. Doch
            das kann<lb xml:id="IV-2_400-7"/> nicht anders seyn.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: SNM. 1 Bl. 4°, 1 S., 2.S. Adr.:</hi> An Herrn <hi rendition="#g">Richter</hi>, | Gelehrten | in Hof.<lb/>
                  <hi rendition="#i">Siegelausriß mit Textverlust.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002450">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Die Schriftstellerin <hi rendition="#g">Margarethe</hi> (Margaretha, Meta) Sophia Dorothea Liebeskind<lb/> hatte, als sie Jean Paul im Oktober 1797 als Zweiunddreißigjährige begegnete, bereits</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="899" facs="#f0444"/>
                     <hi rendition="#i">ein bewegtes, von der Zeitgeschichte geprägtes Leben hinter sich. Als Tochter des Theo<lb/>logieprofessors Johann Rudolph Wedekind (1718–1778) und seiner Frau Sophia<lb/> Magdalena geb. Morrien (* 1729) wurde sie am 22. Februar 1765 in Göttingen gebo<lb/>ren. Als Sechzehnjährige wurde sie am 10. Juni 1781 mit dem Göttinger Universitäts<lb/>musikdirektor und späteren Biographen Johann Sebastian Bachs Johann Nikolaus<lb/> Forkel (1749–1818) verheiratet. 1782 gebar sie ihren ersten Sohn Karl Gottlieb<lb/> (1782–1819), 1784 erschien ihr erster Roman »Maria« (Leipzig: Weidmann und<lb/> Reich). Die Ehe mit Forkel scheint indes wenig glücklich gewesen zu sein, Georg For<lb/>ster, ein Vertrauter Margarethes, spricht von Forkel als einem »gewissenlosen Manne«<lb/> (Forster SW 16, 35). Nach dem Scheitern der Ehe fertigte Margarethe, um sich den<lb/> Lebensunterhalt zu sichern, zahlreiche Übersetzungen aus dem Französischen und<lb/> Englischen an, zunächst in Berlin unter der Aufsicht Johann Jakob Engels, danach<lb/> unter Georg Forsters Anleitung in Mainz – unter anderem Thomas Paines »Die<lb/> Rechte des Menschen« (2 Bde, Berlin: Voß 1792) und James Boswells »Denkwürdig<lb/>keiten aus Samuel Johnson’s Leben« (Königsberg: Nicolovius 1797) sowie mehrere<lb/> Werke Ann Radcliffes. Über Forster und ihren Bruder Georg Christian Wedekind<lb/> kam sie in Kontakt zu den Mainzer Jakobinern, weswegen sie nach dem Ende der<lb/> Mainzer Republik zusammen mit Caroline Böhmer geb. Michaelis – auch sie eine<lb/> Göttinger Professorentochter – in Königstein i. Taunus gefangengesetzt wurde. Im glei<lb/>chen Jahr heiratete sie den Juristen und Musikschriftsteller Johann Heinrich Liebes<lb/>kind (1768–1847) und ging mit ihm im Juli/August 1793 über Göttingen und<lb/> Lübeck nach Riga, wo sich das Ehepaar mit dem Herder-Verleger Hartknoch d. J.<lb/> anfreundete. Auf Befehl der Kaiserin mußten sie jedoch Riga verlassen, da Margarethe<lb/> als Vertraute der Mainzer Demokraten denunziert worden war. Über Mitau begaben<lb/> sie sich nach Königsberg, im Juli 1796 weiter nach Berlin, von dort mit verschiedenen<lb/> Zwischenstationen im Oktober 1797 nach Ansbach, wo Johann Heinrich Liebeskind<lb/> auf Betreiben des Ministers von Hardenberg zum Regierungsrat ernannt worden war.<lb/> Bamberg, München, Landshut und Eichstätt waren die weiteren Lebensstationen des<lb/> Ehepaares und von dessen fünf weiteren Kindern. Beide blieben als Beiträger für Zei<lb/>tungen und Zeitschriften weiterhin publizistisch tätig. Margarethe Liebeskind starb<lb/> 1853, vermutlich in Eichstätt. Die Begegnung mit Jean Paul fand statt, als das Ehe<lb/>paar Liebeskind, aus Rußland zurückgekehrt, auf dem Weg nach Ansbach war, wo<lb/> Liebeskind sein Amt als Regierungsrat antrat. (Vgl. Kosch<hi rendition="#sup">3</hi> 9, Sp. 1383–1385; Killy 7,<lb/> 273–274.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">399,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Schillerschen Almanach] <hi rendition="#i">Vermutlich ist der von Schiller herausgegebene<lb/> »Musen-Almanach für das Jahr 1798« gemeint, der ›Balladenalmanach‹ (Tübingen:<lb/> Cotta).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">399,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> im Gasthofe zu Hof] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte den Freitagabend, den 13. Oktober, in<lb/> Gesellschaft des Ehepaars Liebeskind verbracht. Am Sonntag den 15. Oktober schreibt<lb/> er an Otto:</hi> Ich entbehre heute mein Sontags-Couvert, da ich am Donners<lb/>tag das heroldische schon angenommen, wie ich dir gestern gesagt hätte,<lb/> hätte mir gestern ein Catarrhkopf-druk erlaubt, zu kommen und von frei<lb/>
                  <pb n="900" facs="#f0445"/>tägiger Abendgeselschaft mit Liebeskind vielerlei zu hinterbringen <hi rendition="#i">(III 2,<lb/> 380, Nr. 715).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">399,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> als ein Vermächtnis <hi rendition="#i">bis</hi> nehmen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte den »Musen-Al<lb/>manach« bereits am Sonntag, den 15. Oktober an Emanuel geschickt, damit dieser ihn<lb/> den Liebeskinds zurückgeben konnte:</hi> Ich habe zwei neue Freunde von mir, wie<lb/> Sie schon wissen, auf Ihr Herz assigniert. Diese liessen den Musenalma<lb/>nach, der auf ein Kanapee gehört, hinter eines fallen und der Hausknecht<lb/> brachte gerade, als ich darnach zum Buchhändler geschikt hatte, um ihn<lb/> auch zu lesen, mir diesen zum Nachschicken. Sie werden ihn H. Liebes<lb/>kind zustellen. Ich danke Gott für seine Angst und meinen Fund <hi rendition="#i">(III 2,<lb/> 380,21–26, Nr. 716).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">399,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> den ganzen Weg] <hi rendition="#i">Margarethe Liebeskind und ihr Mann waren am Sams<lb/>tag, den 14. Oktober von Hof nach Bayreuth gereist.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">399,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> Ihren Emanuel] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 399,11–12.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">399,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> Wunsch <hi rendition="#i">bis</hi> wieder zu sehn] <hi rendition="#i">Jean Paul ist Margarethe Liebeskind spä<lb/>testens 1820 auf seiner Reise nach München wiederbegegnet (vgl. den Tagebucheintrag<lb/> vom 4.6.1820, II 6.1, 841,2). Emanuel schreibt am 7. Januar 1825 aus München an<lb/> Jean Paul, Margarethe Liebeskind und ihr Mann hätten sich nach ihm erkundigt<lb/> (siehe IV 8).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>