<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_3">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="3">3. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 8. JULI 1794, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 8. Juli 1794, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>4</num>
                  <num>5</num>
                  <num>6</num>
                  <num>7</num>
                  <num>8</num>
                  <num>9</num>
                  <num>10</num>
                  <num>11</num>
                  <num>12</num>
                  <num>13</num>
                  <num>14</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>477</num>
                  <num>478</num>
                  <num>479</num>
                  <num>480</num>
                  <num>481</num>
                  <num>482</num>
                  <num>483</num>
                  <num>484</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003106" n="478">
                  <persName>Albrecht <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003114" n="478">
                  <persName>Christiane Dorothea <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003118" n="478">
                  <persName>Christoph <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003123" n="478">
                  <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004686" n="478">
                  <persName>Friederike <name type="reg">Wernlein</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-009223" n="481">
                  <author>Moritz, Karl Philipp (1756–1793)</author>
                  <title>Andreas Hartknopf (1786 [1785])</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009224" n="481">
                  <author>Moritz, Karl Philipp (1756–1793)</author>
                  <title>Andreas Hartknopfs Predigerjahre (1790)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009225" n="481">
                  <author>Moritz, Karl Philipp (1756–1793)</author>
                  <title>Anton Reiser (1785–1790)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010648" n="478">
                  <title>Die unsichtbare Loge (1793) (Mumien) </title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date when="1794-07-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_2"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_1"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_2"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_1"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_8"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_13"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="4" facs="#f0019"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_4-2"/>
            <note type="editorial">ORIGINALHANDSCHRIFT UND ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-2_4-3"/>
            <opener>
               <dateline>Hof den 8 Jul 1794</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_4-4"/>
            <p>Lieber guter Richter! Ich bin bis zu den Worten Deines Buchs<note corresp="#IV-2_4-5">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="ff†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-2_4-5"/>
          gekommen: Es <hi rendition="#g">ruht</hi>, und ich möchte die Stimmung, in die es<lb xml:id="IV-2_4-6"/> mich gesezt hat und mit der ich noch auf der lezten Seite des<lb xml:id="IV-2_4-7" rendition="#hyphen"/>selben ruhe, mit den Worten ausdrükken: Es <hi rendition="#g">ruht</hi>. Sie scheinen<lb xml:id="IV-2_4-8"/> mir die Erhebung über die Welt, die
          Erhebung zur Tugend, die<lb xml:id="IV-2_4-9"/> Erhebung zu großen, tugendhaften und guten
          Menschen und die<lb n="10" xml:id="IV-2_4-10"/> in Liebe sich auflösende Bewunderung des
          Verf, meines Freun<lb xml:id="IV-2_4-11" rendition="#hyphen"/>des, den Stolz auf u die Liebe zu diesen; sie
          scheinen mir alles<lb xml:id="IV-2_4-12"/> auszudrükken, was ich sagen wollte u was ich
          selbst nicht weiß<lb xml:id="IV-2_4-13"/> und was ich nicht finden, nicht festhalten kann,
          unter dem<lb xml:id="IV-2_4-14"/> wechselnden Gewühl, das auf mich andringt und mich
            zer<lb n="15" xml:id="IV-2_4-15" rendition="#hyphen"/>streut und mich fesselt, das, wie die Ewigkeit, komt
          und flieht.<lb xml:id="IV-2_4-16"/> Indem ich diese Worte: Es ruht! zum Anfang dessen
          mache, was<lb xml:id="IV-2_4-17"/> ich Dir jezt hinschreibe: so fühle ich mich doch des
            Drangs<lb xml:id="IV-2_4-18"/> und des Zwangs ein wenig lediger, mit dem mich alles
            von<lb xml:id="IV-2_4-19"/> einem Anfang zurükhielt. Ich sage daher nochmals: mein
            Herz<lb n="20" xml:id="IV-2_4-20"/> ruht und denke meinen unbeschreiblichen Zustand
            geschildert<lb xml:id="IV-2_4-21"/> zu haben. Es ruht im Bestreben nach Veredlung. In
            diesem<lb xml:id="IV-2_4-22"/> höchsten einzigen Ziel, in diesem reinen schönen Eindruk
            der<lb xml:id="IV-2_4-23"/> Darstellung einer himlischen Seele, die sich ausgegossen,
            sicht<lb xml:id="IV-2_4-24" rendition="#hyphen"/>bar gemacht mitgetheilt hat in vielen Schöpfungen, in
            vielen<lb n="25" xml:id="IV-2_4-25"/> aus dem Himmel herabgezauberten Menschen, in
            Verachtung<lb xml:id="IV-2_4-26"/> der Thorheit, in der Schonung der verblendeten,
            fehlenden,<lb xml:id="IV-2_4-27"/> schwachen Menschen in der Bewunderung der erhabenen,
            in<lb xml:id="IV-2_4-28"/> der Verachtung, Ertragung u Liebe der Welt –; in dem
            Anhören<lb xml:id="IV-2_4-29"/> dieser nur Geistern verständlichen Geistersprache ruht
          das Herz<lb n="30" xml:id="IV-2_4-30"/> nach dem Lesen Deines Buchs. Ich darf und ich muß
          es Dir<lb xml:id="IV-2_4-31"/> sagen, daß es verträgt, an den höchsten Probierstein
            gehalten<lb xml:id="IV-2_4-32"/> zu werden u daß es die Goldprobe davonträgt. Es athmet
            überal<lb xml:id="IV-2_4-33"/> jenen heiligen, über die unsichtbare, einzige,
          menschliche, über<lb xml:id="IV-2_4-34" rendition="#hyphen"/>irdische, Eine und unzertheilbare Kirche
          ausgegossenen Geist<lb n="35" xml:id="IV-2_4-35"/> des Himmels, der Menschen, der
          Gottheit, der veredelt und<lb xml:id="IV-2_4-36"/>
               <pb n="5" facs="#f0020"/> Edelmuth verkündigt, der Bewunderung und Liebe, und an<lb xml:id="IV-2_5-1"/> fremder eigene Tugend erwekt, der die Menschen an Menschen,<lb xml:id="IV-2_5-2"/> die Menschen an den Himmel zieht u alles immer u ewig mit<lb xml:id="IV-2_5-3"/> dem allmächtigen Arm der Gottheit umschlingt, alles mit ihrem<lb xml:id="IV-2_5-4"/> Lebens- und Schöpfungsodem durchdringt. Es athmet den Geist<lb n="5" xml:id="IV-2_5-5"/> der Humanität u verkündigt, wie Paulus, die unsichtbare, überal<note corresp="#IV-2_5-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003166" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Paulus</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_5-6"/> gefühlte Gottheit.</p>
            <lb xml:id="IV-2_5-7"/>
            <p>Was Du selbst oft gesagt u was du selbst zur Bedingung der<lb xml:id="IV-2_5-8"/>
          Heiligsprechung gemacht hast, daß ein Buch den ganzen Men<lb xml:id="IV-2_5-9" rendition="#hyphen"/>schen
          ergreifen festhalten, umwenden, daß es gleichsam Still<lb n="10" xml:id="IV-2_5-10" rendition="#hyphen"/>stand und einen Anfang zum Guten sezzen müsse, dieses höchste,<lb xml:id="IV-2_5-11"/>
          strenge Kriterium, nach dem leider jeder vergebens und mit ewi<lb xml:id="IV-2_5-12" rendition="#hyphen"/>ger
          Verzweiflung ringt, der nicht sich selbst veredelt, und un<lb xml:id="IV-2_5-13" rendition="#hyphen"/>bewußt,
          sich veredelt und veredelnd, darstellt, der in sich selbst<lb xml:id="IV-2_5-14"/> nicht
          den Geist der Humanität gleichsam aufgenommen hat; –<lb n="15" xml:id="IV-2_5-15"/> dieses
          Kriterium richtet, und spricht das Urtheil der Heiligkeit<lb xml:id="IV-2_5-16"/> und der
          Beseligung über Dein Buch. Wem es nicht gelingt das<lb xml:id="IV-2_5-17"/> Kunstideal,
          das er darstellt, zum eigenen, unbewußt und mit Mah<lb xml:id="IV-2_5-18" rendition="#hyphen"/>lers Vorliebe
          angebrachten Gemählde, wem es überhaupt nicht<lb xml:id="IV-2_5-19"/> gelingt das Ideal zu
          portraitiren und das Portrait zu idealisiren,<lb n="20" xml:id="IV-2_5-20"/> dem wird es
          nie gelingen, ein Ideal für die Bewunderung und für<lb xml:id="IV-2_5-21"/> die Nachahmung
          zu entwerfen. Wer aber unbewußt seine eigene<lb xml:id="IV-2_5-22"/> Anbetung der
          Menschenhoheit, sein eigenes, oft mislingendes,<lb xml:id="IV-2_5-23"/> Bestreben nach
          Tugend und Veredlung, seine eigene ewig fest<lb xml:id="IV-2_5-24" rendition="#hyphen"/>gestellte
          Menschenachtung und Liebe, sein tiefes Gefühl des<lb n="25" xml:id="IV-2_5-25"/>
          Unbefriedigten, Unvollkommenen, des ewigen, sehnsüchtigen<lb xml:id="IV-2_5-26"/>
          Verlangens, des ewigen Ringens nach Ruhe, seine Verachtung des<lb xml:id="IV-2_5-27"/>
          eitlen menschlichen Drängens und Rennens, seine Schonung der<lb xml:id="IV-2_5-28"/>
          Menschenschwachheit, seine Vergebung fremder, bei der schmerz<lb xml:id="IV-2_5-29" rendition="#hyphen"/>lichen Kenntniß der eigenen, Fehler sehen läßt, – der allein erhält<lb n="30" xml:id="IV-2_5-30"/> die schriftstellerische Bürgerkrone und den hohen Preis, daß der<lb xml:id="IV-2_5-31"/> Leser beim Weglegen seines Buchs – aufgelöset, zerschmelzet,<lb xml:id="IV-2_5-32"/> gesättiget und verlangend, ruhig und beunruhigt, genießend und<lb xml:id="IV-2_5-33"/> wünschend unter sehnsuchtsvollen Erhebungen von der Erde<lb xml:id="IV-2_5-34"/> unter hofnungsvollen Ringen nach Tugend u Hoheit, – im Genuß<lb n="35" xml:id="IV-2_5-35"/> der Freude, für seinen Zustand irgend einen Ausdruk, für
            sein<lb xml:id="IV-2_5-36"/> Gefühl ein Wort gefunden zu haben, – zu seinen eigenen
            Herzen<lb xml:id="IV-2_5-37"/>
               <pb n="6" facs="#f0021"/> sagen kann: <hi rendition="#g">Es ruht! Es ruhe</hi>! Bisher
          suchte ich mir selbst zu<lb xml:id="IV-2_6-1"/> helfen, und jezt fühle ich alles aufs neue
          auf mich andringen und<lb xml:id="IV-2_6-2"/> mich erliegen, indem ich dir und mir von den
          Karakteren, Sze<lb xml:id="IV-2_6-3" rendition="#hyphen"/>nen, Schilderungen und Stellen im einzelnen
          Rechenschaft geben<lb xml:id="IV-2_6-4"/> will, welche diesen großen ganzen einzigen
          Eindruk und Ausdruk<lb n="5" xml:id="IV-2_6-5"/> hervorgebracht und zu einem Einzigen
          zusammengefügt haben.<lb xml:id="IV-2_6-6"/> Ich erliege nicht deswegen, weil ich mir der
          Ursachen nicht<lb xml:id="IV-2_6-7"/> bewußt bin sondern deswegen weil ich mir derselben
          zu sehr<lb xml:id="IV-2_6-8"/> bewußt bin u weil sie einmal als ein Ganzes sich vereinigt
            haben,<lb xml:id="IV-2_6-9"/> dessen einzelner Theile mich durch Sonderung zu
            bemächtigen,<lb n="10" xml:id="IV-2_6-10"/> mir so schwer wird.</p>
            <lb xml:id="IV-2_6-11"/>
            <p>Die Karaktere, deren Schilderung allzeit eine Erschaffung und<lb xml:id="IV-2_6-12"/> die
          entweder ganz bis auf die kleinsten Züge gelingen müssen<lb xml:id="IV-2_6-13"/> oder
          außer dem ganz verfehlt sind; denn ein einzelner getroffener<lb xml:id="IV-2_6-14"/> Zug
          an einem verfehlten Portrait, hebt die Widrigkeit des ganzen<lb n="15" xml:id="IV-2_6-15"/> inkonsistenten, widersprechenden Dinges nicht auf und ein einzi<lb xml:id="IV-2_6-16" rendition="#hyphen"/>ger wirklicher Widerspruch in einem dargestellten Karakter zeigt<lb xml:id="IV-2_6-17"/>
          von der unverbesserlichen Unfähigkeit des Zeichners, und die<lb xml:id="IV-2_6-18"/>
          Menschen, die der Erasmus Schleicher-Macher schaffen kann,<note corresp="#IV-2_6-19">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008271" ana="†">
                        <author>Cramer, Carl (Karl) Gottlob (1758–1817)</author>
                        <title>Leben und Meinungen (...) Erasmus Schleichers (1789–1791)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_6-19"/> sind,
          ob sie gleich seine Ebenbilder sind, dennoch seine unedlen<lb n="20" xml:id="IV-2_6-20"/>
          und unähnlichen Ebenbilder u allzeit noch schlechter, als er – ich<lb xml:id="IV-2_6-21"/>
          habe Säzze in Säzze eingeschachtelt und weiß weder einen Peri<lb xml:id="IV-2_6-22" rendition="#hyphen"/>oden
          draus zu machen, noch was ich überhaupt will. Die Schilde<lb xml:id="IV-2_6-23" rendition="#hyphen"/>rung der
          Karaktere ist gar keine Kunst, wenn diese einmal richtig<lb xml:id="IV-2_6-24"/> empfangen
          und geboren sind; weil der Verf<hi rendition="#i">asser</hi> dann nur hin<lb n="25" xml:id="IV-2_6-25" rendition="#hyphen"/>zuschreiben braucht, was er selbst gemacht hat. Es wäre daher<lb xml:id="IV-2_6-26"/> lächerlich, wenn ich dich, als wegen eines Hexenwerks –, wegen<lb xml:id="IV-2_6-27"/> eines natürlichen, loben und sagen wollte, die Schilderung und<lb xml:id="IV-2_6-28"/> Darstellung der Karaktere ist dem Herrn Verf. äußerst gut gelun<lb xml:id="IV-2_6-29" rendition="#hyphen"/>gen; oder wenn ich das Wohlgefallen an den Karakteren von dem<lb n="30" xml:id="IV-2_6-30"/> Wohlgefallen an der Schilderung derselben sondern und
            wieder<lb xml:id="IV-2_6-31" rendition="#hyphen"/>um sagen wollte: er hat recht hübsche Karaktere recht
            hübsch<lb xml:id="IV-2_6-32"/> getroffen. Ich sage lieber: Du hast alle Deine Karaktere
          nicht nur<lb xml:id="IV-2_6-33"/> vortreflich, selbstständig, konsequent gemacht, sondern
          Du hast<lb xml:id="IV-2_6-34"/> auch solche gemacht, über deren Vortreflichkeit man
          vergißt, daß<lb n="35" xml:id="IV-2_6-35"/> sie so gut gemacht sind. Am Ende bist Du
          selbst Schuld, daß man<lb xml:id="IV-2_6-36"/> über das Eine nicht an das Andre denken
          kann. Die Bewunde<lb xml:id="IV-2_6-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="7" facs="#f0022"/>rung der Karaktere, die Freude über die Gallerie hoher
            Menschen<lb xml:id="IV-2_7-1"/> läßt den sechsten Schöpfungstag vergessen und indem man
            alles<lb xml:id="IV-2_7-2"/> ansieht, was gemacht ist, sagt man blos: und siehe da, es
          ist sehr<lb xml:id="IV-2_7-3"/> gut. So verdirbt eins das andere. Blos bei den unedlern
            karak<lb xml:id="IV-2_7-4" rendition="#hyphen"/>teren, die nicht an und für sich gefallen, z.B. bei
          Matthieu, Zeusel,<note corresp="#IV-2_7-5">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010753" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Matthieu</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010765" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Zeusel, Apotheker</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-2_7-5"/> beim Fürsten, beim Kammerherrn und der
          Herrin, zum Theil bei<note corresp="#IV-2_7-6">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010742" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Januar</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010749" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Le Baut, Kammerherr</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010750" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Le Baut, Kammerherrin</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_7-6"/> der Fürstin, bei Eimann u auch ein wenig bei
          Flamin denkt man<note corresp="#IV-2_7-7">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010730" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Agnola (Prinzessin, später Fürstin)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010738" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Eymann, Kaplan (Eimann, Hofkaplan)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010740" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Flamin</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_7-7"/> daran, daß es vollendete Gebilde der Kunst sind.
          Ich sage es noch<lb xml:id="IV-2_7-8"/> einmal, bei den übrigen ist es nicht möglich.</p>
            <lb xml:id="IV-2_7-9"/>
            <p>Deine drei erhabenen, exzentrischen, geliebten Menschen,<lb n="10" xml:id="IV-2_7-10"/>
          Emanuel, der Lord und Viktor. Jeder von den beiden ersten ist<note corresp="#IV-2_7-11">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010728" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010751" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Lord Horion</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010762" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Viktor</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_7-11"/>
          gleichsam aus der Welt auf seine Art hinausgehoben, jeder hat<lb xml:id="IV-2_7-12"/>
          gleichsam eine andre Art Vernichtung überstanden, jeder hat aus<lb xml:id="IV-2_7-13"/>
          der Welt gleichsam etwas andres gerettet, jeder hat dennoch eine<lb xml:id="IV-2_7-14"/>
          Gleichgültigkeit gegen das menschliche Menschliche davon ge<lb n="15" xml:id="IV-2_7-15" rendition="#hyphen"/>tragen, jeder hat eine Menschenliebe erbeutet; nur daß sie der<lb xml:id="IV-2_7-16"/>
          Lord selbst nicht kennt, ohngeachtet sie in seinem tiefsten Inner<note corresp="#IV-2_7-17">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010751" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Lord Horion</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_7-17" rendition="#hyphen"/>sten ihn bewegt und der feste Grund seiner sichtbaren Menschen<lb xml:id="IV-2_7-18" rendition="#hyphen"/>und Weltverachtung ist. Ich komme auf die Thorheit, deine eige<lb xml:id="IV-2_7-19" rendition="#hyphen"/>nen Gebilde Dir kenntlich machen zu wollen u will doch weiter<lb n="20" xml:id="IV-2_7-20"/> nichts sagen, als daß in diesen drei göttlichen Menschen alles,
            was<lb xml:id="IV-2_7-21"/> die Menschheit liebenswürdiges hat, vereiniget u doch der
            An<lb xml:id="IV-2_7-22" rendition="#hyphen"/>theil eines jeden an diesem Gemeingut aufs schärfste u
            deutlich<lb xml:id="IV-2_7-23" rendition="#hyphen"/>ste gesondert ist u daß jeder seine eigene Eigenheit,
            selbststän<lb xml:id="IV-2_7-24" rendition="#hyphen"/>dig, mit sich in Harmonie, macht und giebt. So ist
          Emanuel und<note corresp="#IV-2_7-25">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010728">
                        <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-2_7-25"/> Viktor, abgerechnet Alter u Jugend, Liebens
          würdige Schwär<note corresp="#IV-2_7-26">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010762">
                        <title>Hesperus (1795): Viktor</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_7-26" rendition="#hyphen"/>merei u Aberglaube, Laune u Leidenschaft, Erhebung
          über die<lb xml:id="IV-2_7-27"/> bürgerlichen Verhältniße u Unkenntniß derselben, einander
            sehr<lb xml:id="IV-2_7-28"/> ähnlich, (abgerechnet die Aehnlichkeit die der Schüler vom
            Leh<lb xml:id="IV-2_7-29" rendition="#hyphen"/>rer annimt) und beide sind vielleicht in verschiedenen
            Alter<lb n="30" xml:id="IV-2_7-30"/> und unter verschiedenen Verhältnißen des
          Vaterlandes und des<lb xml:id="IV-2_7-31"/> Standes, der nemliche Karakter u dennoch sind
          beide mit einer<lb xml:id="IV-2_7-32"/> solchen Klarheit, mit einem so hohen Grad der
          Vollendung dar<lb xml:id="IV-2_7-33" rendition="#hyphen"/>gestellt, daß die Bewunderung ihrer Hoheit, die
          Liebe, der nach<lb xml:id="IV-2_7-34" rendition="#hyphen"/>ahmende Eifer, die Liebe zur Tugend, die sie
          erwekken, nicht<lb n="35" xml:id="IV-2_7-35"/> einmal an die Darstellung selbst, nicht
          einmal an die Bewunde<lb xml:id="IV-2_7-36" rendition="#hyphen"/>rung der Kunstgebilde, als solcher, denken
          lassen.</p>
            <lb xml:id="IV-2_7-37"/>
            <pb n="8" facs="#f0023"/>
            <p>Ich erwähne nichts von den Drillingen, die obgleich bei einer<note corresp="#IV-2_8-1">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010733" ana="ff†">
                        <title>Hesperus (1795): Drillinge (Engländer, Kaspar, Melchior und
                        Balthasar)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_8-1"/>
          kurzen Erscheinung sich so von einander auszeichnen, daß jeder<lb xml:id="IV-2_8-2"/>
          seinen eigenthümlichen Karakter deutlich andeutet u daß beson<lb xml:id="IV-2_8-3" rendition="#hyphen"/>ders
          (ich glaube) Kato der ältere, als Horion in früherer Jugend<note corresp="#IV-2_8-4">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010746" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Kaspar (Kato der Ältere)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010762" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Viktor</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_8-4"/>
          erscheint.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-2_8-5"/>
            <p>Klotilde ist die sittliche jungfräuliche Schönheit, deren Erschei<note corresp="#IV-2_8-6">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010747" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Klotilde</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_8-6" rendition="#hyphen"/>nung Forster, im Vertrauen auf die Menschheit, irgendeinmal der<note corresp="#IV-2_8-7">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008405" ana="ff†">
                        <author>Forster, Georg (1754–1794)</author>
                        <title>Ansichten vom Niederrhein (1791–1794)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_8-7"/>
          Welt wünschte – die unbeflekte Jungfrau Maria (dein Emanuel<note corresp="#IV-2_8-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002632">
                        <persName>
                           <name type="reg">Maria</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010728">
                        <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_8-8"/>
          erinnert mich jezt an Jünger Johannes), deren Gestalt er in der<note corresp="#IV-2_8-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001965" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Johannes</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009487" ana="†">
                        <author>Reni, Guido (1575–1642)</author>
                        <title>Himmelfahrt Mariae (Ölgemälde, 1631–1642)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_8-9"/>
          Düsseldorfer Gallerie (wie ich glaube) erblikte und die Du lebend,<note corresp="#IV-2_8-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011226" ana="†">
                        <placeName>Gemäldegalerie</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-2_8-10"/> redend, schreibend, handelnd gezeigt hast. Die Schöpfung aller<lb xml:id="IV-2_8-11"/> deiner Karaktere u die Beschreibung dieser Schöpfungsgeschichte,<lb xml:id="IV-2_8-12"/> die Darstellung derselben (wo ich besonders die Aebtissin nicht<note corresp="#IV-2_8-13">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010729" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Äbtissin</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_8-13"/> vergessen darf) ist bis zum höchsten Grade vollendet u bringt u<lb xml:id="IV-2_8-14"/> führt auf die Bemerkung, daß wer in dem Karakter, den er schil<lb n="15" xml:id="IV-2_8-15" rendition="#hyphen"/>dert, zu einem Widerspruch fähig ist, zur Fassung u
            Schilderung<lb xml:id="IV-2_8-16"/> eines Karakters überhaupt ganz unfähig sei. Alle
          Karaktere, wel<lb xml:id="IV-2_8-17" rendition="#hyphen"/>che Du aufgeführt hast, die ersten, ich möchte
          sagen, die nahen u<lb xml:id="IV-2_8-18"/> geliebten u die entfernten u gleichgültigen,
          sind alle bis auf die<lb xml:id="IV-2_8-19"/> kleinsten Züge mit sich selbst in so
          vollkommener Uibereinstim<lb n="20" xml:id="IV-2_8-20" rendition="#hyphen"/>mung, daß die Liebe, die die
          ersten einflösen gar nicht an die<lb xml:id="IV-2_8-21"/> Bewunderung denken läßt, die man
          den weniger geliebten (nicht<lb xml:id="IV-2_8-22"/> eigentlich als sittlich schönen und
          talentvollen Menschen) sondern<lb xml:id="IV-2_8-23"/> als bloßem Kunstwerk, als
          Darstellung, geben muß. Ich sage, aus<lb xml:id="IV-2_8-24"/> Furcht, mich nicht deutlich
          auszudrükken, lieber eine Sache zwei<lb n="25" xml:id="IV-2_8-25" rendition="#hyphen"/>mal. Diese Vollendung
          der Karaktere zeichnet sich besonders auch<lb xml:id="IV-2_8-26"/> im dritten Bande bei
          dem Klubbistengespräche aus <hi rendition="#k">p</hi>. 123 <hi rendition="#k">etc</hi>.<lb xml:id="IV-2_8-27"/> Die Engländer, Viktor, Flamin, Matthieu stellen durch jedes Wort<note corresp="#IV-2_8-28">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010733">
                        <title>Hesperus (1795): Drillinge (Engländer, Kaspar, Melchior und
                        Balthasar)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010740">
                        <title>Hesperus (1795): Flamin</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010753">
                        <title>Hesperus (1795): Matthieu</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010762">
                        <title>Hesperus (1795): Viktor</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_8-28"/> ihren Karakter aufs deutlichste dar.</p>
            <lb xml:id="IV-2_8-29"/>
            <p>Zu den grösten Vorzügen Deines Buchs und alles dessen, was<lb n="30" xml:id="IV-2_8-30"/>
          Du geschrieben hast, gehört die Schilderung der Naturszenen,<lb xml:id="IV-2_8-31"/> der
          Gegenden der Tags-, der Jahrszeiten, die zugleich mit so viel<lb xml:id="IV-2_8-32"/>
          Enthusiasmus und mit so großer beobachtender Besonnenheit<lb xml:id="IV-2_8-33"/> auch der
          kleinsten Züge, die man oft an der Natur erst durch<lb xml:id="IV-2_8-34"/> deine
          Beschreibung kennen oder bemerken lernt, mit einer so<lb n="35" xml:id="IV-2_8-35"/>
          sichern Festhaltung dieser entzükkenden, eilenden Freudenszenen<lb xml:id="IV-2_8-36"/>
          und mit so viel überirdischen Geist, mit so viel beseligender Ver<lb xml:id="IV-2_8-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="9" facs="#f0024"/>geisterung
          gemacht und geschaffen und durch ihre Schönheit und<lb xml:id="IV-2_9-1"/> durch ihre
          überirdische Erhebung so elysisch sind, daß der Ver<lb xml:id="IV-2_9-2" rendition="#hyphen"/>fasser
          derselben unter unsern Deutschen oder vielmehr unter<note corresp="#IV-2_9-3">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_9-3"/>
          Schriftstellern aller Völker und Sprachen auf eine der ersten Stel<lb xml:id="IV-2_9-4" rendition="#hyphen"/>len Anspruch machen oder vielmehr erlauben muß, daß ich für<lb n="5" xml:id="IV-2_9-5"/>
          ihn Anspruch mache. Was Du hierinn besonders ausgezeichnetes<lb xml:id="IV-2_9-6"/> hast,
          besteht darinn, daß deine Schilderungen, außer ihrer him<lb xml:id="IV-2_9-7" rendition="#hyphen"/>lischen
          Erhebung, ihren grösten Vorzug, ich weiß nicht, wie ichs<lb xml:id="IV-2_9-8"/> nennen
          soll, zugleich objektiv und subjektiv und jenes mehr, als<lb xml:id="IV-2_9-9"/> dieses
          sind; daß sie außer dem Gesichtspunkt außer der Anschau<lb n="10" xml:id="IV-2_9-10" rendition="#hyphen"/>ung
          und Empfindung des Betrachters und Darstellers, das reine<lb xml:id="IV-2_9-11"/> Bild der
          Gegend, der Tagszeit, der Szene geben und durch dieses<lb xml:id="IV-2_9-12"/> Gemählde
          desto eher rükwarts in die Seele des Betrachters sehen<lb xml:id="IV-2_9-13"/> lassen. Ich
          meine so. Moriz z.B. schildert Gegenden blos durch<note corresp="#IV-2_9-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002876" ana="ff†">
                        <persName>Karl Philipp <name type="reg">Moritz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_9-14"/> die Schilderung
          der individuellen Empfindungen, Gedanken, Be<lb n="15" xml:id="IV-2_9-15" rendition="#hyphen"/>trachtungen,
          die sie erwekten und überläßt dem Leser, sich selbst<lb xml:id="IV-2_9-16"/> das Bild
          einer Gegend nach denselben zu entwerfen; diese Schil<lb xml:id="IV-2_9-17" rendition="#hyphen"/>derung nenne
          ich subjektiv. Diese machst Du auch, aber anstatt<lb xml:id="IV-2_9-18"/> Moriz das Bild
          blos aus den Empfindungen errathen läßt: so stellst<lb xml:id="IV-2_9-19"/> Du es zugleich
          mit fester Hand dar und fässest den Leser auf dop<lb n="20" xml:id="IV-2_9-20" rendition="#hyphen"/>pelte
          Art, gleichsam, außer durch die Phantasie, auch durch die<lb xml:id="IV-2_9-21"/> Sinne,
          oder von innen und von außen her. Wenn Moriz seine<lb xml:id="IV-2_9-22"/> Leser blos an
          gehabte ähnliche Gefühle und Gedanken erinnert<lb xml:id="IV-2_9-23"/> und durch diese an
          Naturszenen, an Gegenden, an Tags- an Jahrs<lb xml:id="IV-2_9-24" rendition="#hyphen"/>zeiten: so giebt oder
          veranlaßt er allzeit nur Rükblikke auf schon<lb n="25" xml:id="IV-2_9-25"/> bekannte
          Szenen. Du aber erwekkest in Deinem Leser durch das<lb xml:id="IV-2_9-26"/> Gemählde, das
          du ihm aus eigener Kraft und mit eigenen Zügen<lb xml:id="IV-2_9-27"/> und Farben von ganz
          neuen und unbekannten Gegenden, die<lb xml:id="IV-2_9-28"/> Du vor ihm schaffest,
          hinstellst und womit Du auch die Erin<lb xml:id="IV-2_9-29" rendition="#hyphen"/>nerung an ähnliche Gegenden
          u Szenen verbindest, die du oft<lb n="30" xml:id="IV-2_9-30"/> auf einmal in ihm mit einem
          bezaubernden Reiz anschaulich u<lb xml:id="IV-2_9-31"/> lebendig werden lässest, die
          Empfindungen, Gedanken, Betrach<lb xml:id="IV-2_9-32" rendition="#hyphen"/>tungen, die du ihm geben oder in
          ihm erwekken willst. Dies<lb xml:id="IV-2_9-33"/> ist es, was ich eine objektive
          Schilderung nannte. Auf diese stellst<lb xml:id="IV-2_9-34"/> du gleichsam die subjektive
          und durch Vereinigung beider er<lb n="35" xml:id="IV-2_9-35" rendition="#hyphen"/>langen deine Schilderungen
          den hohen Grad von Vollkomen<lb xml:id="IV-2_9-36" rendition="#hyphen"/>heit.</p>
            <lb xml:id="IV-2_9-37"/>
            <pb n="10" facs="#f0025"/>
            <p>Dennoch scheinst du, wenn du dir zu sehr angelegen sein läs<lb xml:id="IV-2_10-1" rendition="#hyphen"/>sest,
          Alles zu sehr zu motiviren und zu modifiziren: so bin ich<lb xml:id="IV-2_10-2"/> geneigt
          dich zu tadeln, und ich fange schon damit an, es zu thun.<lb xml:id="IV-2_10-3"/> Der
          Anfang deines Buchs im ersten Posttag ist jetzt sehr schön<lb xml:id="IV-2_10-4"/> und hat
          mir recht sehr gefallen. Er verstrikt, indem er Alles vor<lb n="5" xml:id="IV-2_10-5" rendition="#hyphen"/>legt, wie es sich vorfindet, indem er sagt: so ist’s und nicht anders,<lb xml:id="IV-2_10-6"/> in das Interesse der ganzen Handlung und macht deine Fürbitte<lb xml:id="IV-2_10-7"/> für die Ratten sehr überflüssig, da man jetzt ohnedem nichts
            gegen<lb xml:id="IV-2_10-8"/> sie einzuwenden hat. Eben so sehr hat mir die Aenderung
            im<lb xml:id="IV-2_10-9"/> Th. I. <hi rendition="#k">p</hi> 120 gefallen »Viktor
          erinnerte sich allzeit, wenn er durch<note corresp="#IV-2_10-10">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010762">
                        <title>Hesperus (1795): Viktor</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-2_10-10"/> Verhältniße
          geängstiget und gepreßt war seines Lehrers Dahore«<note corresp="#IV-2_10-11">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010728" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_10-11"/> Eben so sehr
          habe ich mich über die Nachholung im Th. III<lb xml:id="IV-2_10-12"/>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 457–62 gefreut, und ich wollte überhaupt der Reichthum der<lb xml:id="IV-2_10-13"/> ersten Hundsposttage wäre mehr gespart worden nach und wider<lb xml:id="IV-2_10-14"/> die erzählte versparte Fabel.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-2_10-15"/>
            <p>Es ist nichts daran Schuld, daß der zweite Hundspostag noch<lb xml:id="IV-2_10-16"/>
          etwas von dem Leeren, Unbefriedigenden und Unzusammen<lb xml:id="IV-2_10-17" rendition="#hyphen"/>hängenden
          hat, was ich ihm schon vorgeworfen habe, als der all<lb xml:id="IV-2_10-18" rendition="#hyphen"/>zugroße
          Reichthum von Bemerkungen, Karakterzügen, über die<lb xml:id="IV-2_10-19"/> du nicht Herr
          werden kannst, und den du nicht, wenigstens für<lb n="20" xml:id="IV-2_10-20"/> einen
          Augenblick auf die Seite legen magst. Wenn du eine Be<lb xml:id="IV-2_10-21" rendition="#hyphen"/>gebenheit
          angeführt hast: so bringt dich dies auf Karakterzüge,<lb xml:id="IV-2_10-22"/> die denen
          der erzählten ähnlich sind und die allzugroße Liebe,<lb xml:id="IV-2_10-23"/> mit der du
          auf ihnen verweilest, oder mit der du sie vorbringst,<lb xml:id="IV-2_10-24"/> wenn du sie
          umgekehrt als Einleitung einer Begebenheit an<lb n="25" xml:id="IV-2_10-25" rendition="#hyphen"/>führst, läßt
          den Leser den Zusamenhang und gleichsam das Ver<lb xml:id="IV-2_10-26" rendition="#hyphen"/>ständniß, nach
          dem er, zumal im Anfang so sehr ringet verloren<lb xml:id="IV-2_10-27"/> gehen oder schwer
          vesthalten.</p>
            <lb xml:id="IV-2_10-28"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(fehlender Text in unbekanntem Umfang)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-2_10-29"/>
            <p>schuldiget wird; aber mein Tadel wird dennoch mehr durch diese<lb n="30" xml:id="IV-2_10-30"/> Autorität, als durch Gründe für mein vielleicht trügendes Ge<lb xml:id="IV-2_10-31" rendition="#hyphen"/>fühl vertreten. Ich weiß auch, daß in dem Titel der Biographie<note corresp="#IV-2_10-32">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_10-32"/> Grund zu vielen liegt; aber dennoch nur zum Votheil des Haupt<lb xml:id="IV-2_10-33" rendition="#hyphen"/>karakters, nemlich des Helden spricht. Daher muß ich wieder<note corresp="#IV-2_10-34">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010762">
                        <title>Hesperus (1795): Viktor</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_10-34" rendition="#hyphen"/>holen, daß die Begebenheiten im zweiten Posttag etwas zu sehr<lb n="35" xml:id="IV-2_10-35"/> und mit Verlust oder Zerdehnung des Zusammenhangs, durch
            den<lb xml:id="IV-2_10-36"/> vielfältigen, unhaushälterisch gebrauchten Reichthum der
            Bemer<lb xml:id="IV-2_10-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="11" facs="#f0026"/>kungen über die Karaktere der Personen, bei denen anfangs die<lb xml:id="IV-2_11-1"/> Erzählung stehen bleibt, aus einander gerükt sind, wodurch es<lb xml:id="IV-2_11-2"/> geschiehet, daß sich diese Erzählung an den Bemerkungen hin<lb xml:id="IV-2_11-3" rendition="#hyphen"/>schlingt, anstatt sich umgekehrt die Karakterschilderung durch
            die<lb xml:id="IV-2_11-4"/> Erzählung hinwinden sollte. Was ich dich also bitten muß,
            ist,<lb n="5" xml:id="IV-2_11-5"/> beim Anfang eines Buchs in Zukunft mehr Höfer
            Sparsamkeit<note corresp="#IV-2_11-6">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_11-6"/> mit dem Reichthum zu treiben und die Zeit zu
          erwarten, wo<lb xml:id="IV-2_11-7"/> man mit Ehren und Ehren halber seine Sachen unter die
            Leute<lb xml:id="IV-2_11-8"/> bringen kann. Die unentbehrlichen Karakterzüge können dann
            in<lb xml:id="IV-2_11-9"/> der Folge, wenn der Leser mehr gefesselt ist und nicht mehr
            so<lb n="10" xml:id="IV-2_11-10"/> viel nach der schnellen Fortrükkung der Begebenheiten
            fragt,<lb xml:id="IV-2_11-11"/> anekdoten mäßig hingeworfen oder sogar ohne sichtbarern
            Zu<lb xml:id="IV-2_11-12" rendition="#hyphen"/>sammenhang, als den des Plazzes, an einander gereihet
            werden.<lb xml:id="IV-2_11-13"/> Ich möchte dir daher den Rath geben, <hi rendition="#k">p</hi>. 114 das Naturalienkabinet<lb xml:id="IV-2_11-14"/> hinwegzunehmen u wo anders
          anzubringen u, wenn dies nicht<lb n="15" xml:id="IV-2_11-15"/> möglich wäre, lieber ganz
          weg zu lassen, ob es gleich an und für<lb xml:id="IV-2_11-16"/> sich u auch zur
          Schilderung verschiedener handelnder Personen<lb xml:id="IV-2_11-17"/> sehr gut ist, bis
          auf den gesuchten Uibergang durch die Konver<lb xml:id="IV-2_11-18" rendition="#hyphen"/>sazion, die eben
          verräth, daß es nicht an seinem rechten Plaz ist.</p>
            <lb xml:id="IV-2_11-19"/>
            <p>Noch etwas strenger würde ich gegen den Pagenstreich <hi rendition="#k">p</hi>. 129<lb n="20" xml:id="IV-2_11-20"/> sein, den ich ebenfalls eine andere Stelle oder lieber gar
            weg<lb xml:id="IV-2_11-21"/> wünsche. So ist, um ein Beispiel vom Gegentheil anzuführen,
            das<lb xml:id="IV-2_11-22"/> dableiben am dritten Pfingstfeiertag Th. III. <hi rendition="#k">p</hi>. 212 gut motivirt<lb xml:id="IV-2_11-23"/> durch Kato den ӓltern.
          Man ist schon an den Engländer gewöhnt<note corresp="#IV-2_11-24">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010746" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Kaspar (Kato der Ältere)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_11-24"/> u deswegen ist eine
          Karaktererläuteung, die im Anfang des<lb n="25" xml:id="IV-2_11-25"/> Buchs zur
          Herbeiführung einer Begebenheit nicht angenehm,<lb xml:id="IV-2_11-26"/> oder auch nicht
          nöthig und zu übergehen ist, hier an ihren Plaz u<lb xml:id="IV-2_11-27"/> schön u
          angenehm.</p>
            <lb xml:id="IV-2_11-28"/>
            <p>So könnte, wenn man recht sehr streng sein wollte, sogar<lb xml:id="IV-2_11-29"/> Th. I.
            <hi rendition="#k">p</hi>. 6. die Erklärung wegen Horions Doktorschaft wegbleiben,<note corresp="#IV-2_11-30">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010762" ana="ff†">
                        <title>Hesperus (1795): Viktor</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-2_11-30"/> 1) weil ohnedem z.B. von Emanuel mehreres unerklärt
            gelassen<note corresp="#IV-2_11-31">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010728">
                        <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_11-31"/> worden ist und 2) wegen einer Erinnerung aus einem
            englischen<note corresp="#IV-2_11-32">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005715">
                        <placeName>England, englisch, Britannien</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_11-32"/> Roman, die ich dir, der Kürze wegen, mündlich
          erzählen will.</p>
            <lb xml:id="IV-2_11-33"/>
            <p>Th. I. <hi rendition="#k">p</hi>. 266 ist das Einlenken und Treffen auf Tostato ein
            wenig<note corresp="#IV-2_11-34">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010761" ana="ff†">
                        <title>Hesperus (1795): Tostato</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_11-34"/> zu gesucht. Warum konnte Viktor nicht zum voraus wissen,
            daß<lb n="35" xml:id="IV-2_11-35"/> Tostato dort feil hielte u daß er hier wohne? Warum
          konnte ihn<lb xml:id="IV-2_11-36"/> Viktor nicht absichtlich aufsuchen u dann zufälliger
          Weiße die<lb xml:id="IV-2_11-37"/>
               <pb n="12" facs="#f0027"/> adoptirte betende Braut finden? Der Karakterzug Viktors, der
            ihn<note corresp="#IV-2_12-1">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010756" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Pflegetochter Tostatos</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_12-1"/> zur Braut führt u der so wahr ist, konnte doch auch
            angebracht<lb xml:id="IV-2_12-2"/> werden u er konnte auch das zufällige Logis bei
          Zeidler annehmen.</p>
            <note corresp="#IV-2_12-3">
               <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-010764" ana="†">
                     <title>Hesperus (1795): Zeidler Lind</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-2_12-3"/>
            <p>So scheint es mir besser und ungezwungener, im III Th. <hi rendition="#k">p</hi>. 392<lb xml:id="IV-2_12-4"/> die Worte Emanuels vor der Erklärung anzuführen u diese nach<note corresp="#IV-2_12-5">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010728">
                        <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-2_12-5" rendition="#hyphen"/>folgen zu lassen.</p>
            <lb xml:id="IV-2_12-6"/>
            <p>Wie Du anfangs zu sehr die Begebenheiten aus einander rükst:<lb xml:id="IV-2_12-7"/> so
          drängst Du sie am Ende mit etwas zu viel Eilfertigkeit, mit zu<lb xml:id="IV-2_12-8"/>
          vielen Zurukweisungen zu sehr zusammen. Diese ängstliche Eile,<lb xml:id="IV-2_12-9"/> bei
          der es einem vorkomt, als hätte sich der Autor mühsam durch<lb n="10" xml:id="IV-2_12-10"/> das Gedränge der Begebenheiten, über das er nicht Herr werden<lb xml:id="IV-2_12-11"/>
          konnte, gewunden und wäre über die eilende Hersagung dersel<lb xml:id="IV-2_12-12" rendition="#hyphen"/>ben
          froh gewesen, versezt den Leser in eine ängstliche Anstren<lb xml:id="IV-2_12-13" rendition="#hyphen"/>gung,
          die dem Ende des Buchs Schaden bringt, ob man sie gleich<lb xml:id="IV-2_12-14"/> durch
          den Schluß desselben ganz vergißt. Eben so scheint die<lb n="15" xml:id="IV-2_12-15"/>
          Aufklärung u Erzählung schon bekannter Begebenheiten z.B. des<lb xml:id="IV-2_12-16"/>
          Duells, ein wenig gezwungen und trift noch dazu mit den Final<lb xml:id="IV-2_12-17" rendition="#hyphen"/>erzählungen zusammen, weswegen beide noch ein wenig auf<lb xml:id="IV-2_12-18"/> deine
          bessernde Hand Anspruch machen. Der referirende, eine<lb xml:id="IV-2_12-19"/> Art, ich
          will es Gleichgültigkeit nennen, verrathende Ton im<lb n="20" xml:id="IV-2_12-20"/> 40
          Posttag Th. III (aus dem 42) scheint mir mit eine Ursache des<lb xml:id="IV-2_12-21"/>
          Anscheins von ängstlicher Eilfertigkeit zu sein, besonders weil<lb xml:id="IV-2_12-22"/>
          er auch <hi rendition="#k">p</hi>. 476 wiederkommt. Zu diesen Stellen rechne ich noch<lb xml:id="IV-2_12-23"/>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 517–19. Ich weiß nicht gleich, ob es in dieser Stelle oder
            in<lb xml:id="IV-2_12-24"/> einer andern ist, wo von des Lords vereitelten Planen durch
            Ema<note corresp="#IV-2_12-25">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010728">
                        <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010751">
                        <title>Hesperus (1795): Lord Horion</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-2_12-25" rendition="#hyphen"/>nuels Tod etwas flüchtig berührt wird, welches ich
          auch mit<lb xml:id="IV-2_12-26"/> dahin rechne, nicht wegen der fehlenden Aufklärung,
            sondern<lb xml:id="IV-2_12-27"/> wegen der Art des Vortrags.</p>
            <lb xml:id="IV-2_12-28"/>
            <p>Als zu Anfang deines Buchs irgendwo von Matthieus Ge<note corresp="#IV-2_12-29">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010753" ana="ff†">
                        <title>Hesperus (1795): Matthieu</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_12-29" rendition="#hyphen"/>schiklichkeit in Nachahmung fremder Stimmen die Rede war: so<lb n="30" xml:id="IV-2_12-30"/> glaubte ich, daß seine Nachahmung der Nachtigal höchstens nur<lb xml:id="IV-2_12-31"/> als ein Beispiel seiner nachahmenden Geschiklichkeit angeführt<lb xml:id="IV-2_12-32"/> sei. Da ich aber im Th. III. <hi rendition="#k">p</hi>. 291
          wahrnahm, daß es eine Vor<lb xml:id="IV-2_12-33" rendition="#hyphen"/>bereitung gewesen sei, und daß die
          nachgemachte Nachtigallen<lb xml:id="IV-2_12-34" rendition="#hyphen"/>stimme zur Herbeiführung einer
          Begebenheit gebraucht und<lb n="35" xml:id="IV-2_12-35"/> ganz unnöthig sei: so war ich
          gar nicht damit zufrieden. Das<lb xml:id="IV-2_12-36"/> Nachschleichen Flamins, der
          Uiberfall Viktors u Klotildens ist<note corresp="#IV-2_12-37">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010740" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Flamin</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010747" ana="ff†">
                        <title>Hesperus (1795): Klotilde</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010762" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Viktor</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_12-37"/>
               <pb n="13" facs="#f0028"/> begreiflich bei der Eifersucht des ersten u bei
          der Hezzerei Mat<lb xml:id="IV-2_13-1" rendition="#hyphen"/>thieus, und die nachgeahmte Nachtigallenstimme
          ist (auch wegen<lb xml:id="IV-2_13-2"/> Klotilden) nicht nöthig, um das Theater des
          Uiberfalls zu bestim<lb xml:id="IV-2_13-3" rendition="#hyphen"/>men. Die Uiberraschung soll verringert u
          begreiflicher werden u<lb xml:id="IV-2_13-4"/> wird nur vermehrt.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-2_13-5"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(zwei oder mehr Seiten fehlen)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-2_13-6"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 421 Der scharfe Hofblik für Phisiognomie (?) und Taille.
            Ich<lb xml:id="IV-2_13-7"/> glaube der Blik ist mehr für die lezte als erste (u für jene
          nur in so<lb xml:id="IV-2_13-8"/> fern sie ein Theil dieser ist) scharf.</p>
            <lb xml:id="IV-2_13-9"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 455 gefällt mir <hi rendition="#g">Gier</hi> nicht, u</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-2_13-10"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 456 wünsche ich: <hi rendition="#g">wie Hausenblase</hi>, ganz
          weg.</p>
            <lb xml:id="IV-2_13-11"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 544 gefällt mir weder Gefechte noch Kampf, lieber ein an<lb xml:id="IV-2_13-12" rendition="#hyphen"/>deres Wort z. B. Ringen oder derg<hi rendition="#i">leichen.</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-2_13-13"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Es ist wider meine Empfindung, zu tadeln nach dem Lob. Ich<lb xml:id="IV-2_13-14"/> muß
          dieser folgen und thue es gerne, wenn ich dir sage, daß alles,<lb n="15" xml:id="IV-2_13-15"/> wogegen ich etwas sagte, den ganzen großen Eindruk des Buchs<lb xml:id="IV-2_13-16"/> nicht stört. Laß mich, da ich nach dem Leben eine Seligkeit
            haben<lb xml:id="IV-2_13-17"/> will, die Bewunderung des Buchs, die Liebe zu seinen
            Verfasser<lb xml:id="IV-2_13-18"/> noch einmal wiederholen u sei schonender gegen das,
          was ich dir<lb xml:id="IV-2_13-19"/> über dein Buch schrieb, als ich es gegen dieses war
          und denke<lb n="20" xml:id="IV-2_13-20"/> dabei daß die Betrachtung von etwas Vollkommenen
          beim Ge<lb xml:id="IV-2_13-21" rendition="#hyphen"/>fühl des zu großen Abstandes von demselben, eben nicht
            muthig<lb xml:id="IV-2_13-22"/> u sich selbst vertrauend macht.</p>
            <lb xml:id="IV-2_13-23"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Es fiel mir bei einigen Stellen deines Buchs schwer aufs Herz,<lb xml:id="IV-2_13-24"/>
          daß ich dir noch eine Erklärung wegen einer Begebenheit schul<lb n="25" xml:id="IV-2_13-25" rendition="#hyphen"/>dig bin, bei welcher mich nur deine allzuschonende Beurtheilung<lb xml:id="IV-2_13-26"/> gegen den Verdacht des Eigennuzzes, (außer einer eigenen Vor<lb xml:id="IV-2_13-27" rendition="#hyphen"/>eiligkeit und einem Misverständniß) schüzzen kann. Vielleicht<lb xml:id="IV-2_13-28"/> finde ich einmal den Muth, wenigstens zu einer schriftlichen<lb xml:id="IV-2_13-29"/> Erklärung. Liebe mich aber doch und traue mir jede Aenderung,<lb n="30" xml:id="IV-2_13-30"/> die von mir abhängt u auch eine Aufopferung zu.</p>
            <lb xml:id="IV-2_13-31"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <pb n="14" facs="#f0029"/>
            <p>Ich fieng an, das, was ich dir geschrieben habe zu lesen, u es<lb xml:id="IV-2_14-1"/>
          war mir äußerst zuwider. Ich trank aber gerade einige Gläser<lb xml:id="IV-2_14-2"/>
          Sauerbrunnen und goß mehr Wein als Wasser ein, um den<lb xml:id="IV-2_14-3"/> größern Grad
          von Leichtsinn mit der Pünklichkeit zu mischen,<lb xml:id="IV-2_14-4"/> die mich bewegt,
          Wort zu halten und es dir zu schikken, wie es<lb n="5" xml:id="IV-2_14-5"/> auch ist.</p>
            <lb xml:id="IV-2_14-6"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Otto.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="471" facs="#f0016"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Mittelteile fehlen). 2 Dbl. 4°, 4 Bl. 4°, 15 ⅔ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: BJK, Berlin A (von Amöne Otto, Mittelteil), 1 Bl, 4°, 2 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 1, 149–169 (unvollständig, teilweise unecht) und S. 144–145<lb/> (S. 13,14–14,7, irrtümlich dem Brief vom 25.8.1793 zugeordnet), vgl. Abschnitt<lb/> Textgrundlage.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskript Jean Pauls (überarbeitete, vollständige Fassung des »Hesperus«).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 2, 10–11, Nr. 8 (19.5.1794).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sup">1</hi>: III 2, 15, Nr. 13 (20. oder 21.7.1794). – A<hi rendition="#sup">2</hi>: III 2, 15–17, Nr. 14 (22.7.1794).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: bis S. 9,34</hi> was ich <hi rendition="#i">und von S. 10,30</hi> schuldiget wird <hi rendition="#i">bis Schluß. Mit Korrektu<lb/>ren. Weitere Korrekturen und Bearbeitungsvermerke von fremder Hand.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: S. 9,34</hi> eine objektive Schilderung <hi rendition="#i">bis S. 10,28</hi> schwer vesthalten.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Schluß des Briefes (S. 13,14–14,7) wurde in »Jean Pauls Briefwechsel mit<lb/> seinem Freunde Christian Otto« irrtümlich dem Brief vom 25. August 1793 zugeord<lb/>net (Otto 1, 144–145). Seine Zugehörigkeit zum vorliegenden Brief ergibt sich aus den<lb/> Seitenzahlen der Einzelnachweise im Manuskript des »Hesperus« (S. 13,7–13) sowie aus<lb/> dem Korrespondenzzusammenhang vgl. Ottos Angebot der »Aufopferung« und Jean<lb/> Pauls Antwort darauf in A<hi rendition="#sup">2</hi>, worin er diese Passage wörtlich zitiert (III 2, 16,32–37,<lb/> vgl. IV 2, Erläuterung zu S. 13,24–31). Der im Erstdruck wiedergegebene Briefschluß<lb/> (Otto 1, 166–169) ist nur in einer Fassung von Amöne Ottos Hand überliefert und<lb/> muß im ganzen als nachträglich verfaßter Text angesehen werden (vgl. IV 1, Abschnitt<lb/> Textgrundlage zu Nr. 147).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Zur Überlieferungssituation der etwa 100 im Nachlaß Jean Pauls erhaltenen Briefe<lb/> von Christian Otto, insbesondere zu den in den Handschriften vorgenommenen<lb/> redaktionellen Eingriffen zur Vorbereitung der Druckfassung von »Jean Pauls Brief<lb/>wechsel mit seinem Freunde Christian Otto« siehe IV 1, Abschnitt Textgrundlage zu<lb/> Nr. 66.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="478" facs="#f0023"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> auszudrükken] auszudrukken <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> widersprechenden] widerspren<lb/>den <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Jünger] <hi rendition="#i">?H</hi>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Begebenheiten] Begenheiten <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> glaubte<lb/> ich,] glaubte, <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> Nachschleichen] Nachschleichen Nachschleichen <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–9</hi> (dein <hi rendition="#i">bis</hi> Johannes)] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ und alR H</hi>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> Tags- <hi rendition="#i">bis</hi> so] <hi rendition="#i">üdZ meh<lb/>rere Wörter vfrH unleserl. durchstr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> eine] aus <hi rendition="#i">H</hi> eine <hi rendition="#i">h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003112">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Georg <hi rendition="#g">Christian</hi> Otto (Hof 9.12.1763–7.2.1828 Bayreuth; vgl. die Stammtafel<lb/> der Familie Otto, III 2, Anhang), Sohn des Hofer Archidiakons und Vesperpredigers<lb/> Johann Heinrich Otto (3.6.1725–10.9.1780) und seiner Frau Christiane Dorothea<lb/> geb. Joerdens (19.7.1728–21.2.1793), war seit der zweiten Hälfte der achtziger Jahre<lb/> der wohl vertrauteste Freund Jean Pauls (vgl. IV 1, einleitende Erläuterung zu Nr. 66).<lb/> Seit Abschluß seines Jurastudiums in Leipzig und Erlangen lebte er wieder in Hof, wo<lb/> er in der 1785 eröffneten Kanzlei seines älteren Bruders Friedrich <hi rendition="#g">Albrecht</hi> Otto<lb/> (21.1.1762–5.5.1842) mitarbeitete; der jüngere Bruder <hi rendition="#g">Christoph</hi> Albrecht Otto<lb/> (13.11.1765–24.3.1837) war Kaufmann in Hof die jüngere Schwester <hi rendition="#g">Friederike</hi>
                        <lb/> Christiane heiratete im Mai 1800 Friedrich Wernlein (vgl. IV 2, einleitende Erläute<lb/>rung zu Nr. 4). Otto selbst heiratete im Juni 1800 Johanna Christiana Amöna (Amöne)<lb/> Herold, die Tochter des Hofer Manufakturbesitzers Johann Georg Herold, mit der er<lb/> nach Bayreuth zog (vgl. die einleitenden Erläuterungen zu Nr. 15 und Nr. 22). Um den<lb/> Jahreswechsel 1792/93 hatte die Rivalität um die Gunst Amönes die Freundschaft<lb/> zwischen Jean Paul und Otto noch auf eine schwere Probe gestellt; Jean Pauls Ent<lb/>schluß zur Entsagung sicherte das Fortbestehen des Vertrauensverhältnisses (vgl. die<lb/> einleitende Erläuterung zu Nr. 22). Neben der persönlichen Zuneigung verband die<lb/> Freunde auch die gegenseitig übernommene Verpflichtung, als Leser und Berater an den<lb/> schriftstellerischen Arbeiten des anderen teilzunehmen. Dies begann im Sommer 1790, in<lb/> der Zeit der Konzeption und Ausarbeitung der »Unsichtbaren Loge«, als Jean Paul Otto<lb/> – zunächst insbesondere in Hinblick auf die Satiren und kleinen Aufsätze und Erzäh<lb/>lungen – aufforderte, die Rolle des Erstlesers und kritischen Privatrezensenten zu über<lb/>nehmen (vgl. III 1, 299,13–28, Nr. 329 und IV 1, 205,13–14, Nr. 114 und Erläuterun<lb/>gen). Jean Paul kam dieser Verpflichtung gleichfalls nach und begutachtete die ökono<lb/>mischen, juristischen, historischen und zeitgeschichtlichen Studien, an denen Otto seit<lb/> Anfang der neunziger Jahre arbeitete, Ottos Schriften erschienen jedoch im wesentlichen<lb/> erst nach 1800, anonym bzw. unter verschiedenen Pseudonymen. (Vgl. IV 1, einleitende<lb/> Erläuterung zu Nr. 66, sowie die dort angeführten biobibliographischen Angaben.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Auch bei der Ausarbeitung von Jean Pauls zweitem Roman »Hesperus« übernahm<lb/> Otto das Amt des Erstlesers. Jean Paul hatte ihm bereits im Sommer 1793 erste Teile<lb/> des entstehenden Werkes zukommen lassen (vgl. III 1, 396–399, Nr. 439 vom 24.7.–<lb/> 1.8.1793 und S. 399–400, Nr. 440 vom 4.(?)8.1793). Otto hatte sich in seinem</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="479" facs="#f0024"/>
                     <hi rendition="#i">Brief vom 25. August 1793 ausführlich zu dem ihm vorliegenden Manuskript, das<lb/> nicht überliefert ist, geäußert (vgl. IV 1, Nr. 147 und Erläuterungen). Mit B erhielt<lb/> Otto am 19. Mai 1794 vermutlich zunächst den umgearbeiteten ersten Teil, kurz<lb/> darauf auch den zweiten und dritten zur Durchsicht (vgl. III 2, 10,17–32). Auch diese<lb/> Manuskriptteile sind nicht überliefert. Laut Tagebuch und »Vaterblat« hatte Jean Paul<lb/> die Ausarbeitung des »Hesperus« am 21. Juni 1794 nach einem Jahr und neun Mona<lb/>ten intensiver Schreibarbeit beendet (vgl. II 6.1, 586,29–30 und II 6.1, 881,21). Das<lb/> unter Berücksichtigung von Ottos Bemerkungen erneut überarbeitete Manuskript ging<lb/> noch im Sommer an Jean Pauls Verleger Carl Matzdorff in Berlin (vgl. III 2, 17–18,<lb/> Nr. 15 vom 9.8.1794 an Matzdorff und IV 2, 19,2 vom 30.8.1794 von Matzdorff;<lb/> die Vorreden und Schalttage wurden im Oktober gesandt). Im April bzw. Mai 1795<lb/> erschien der Roman in drei »Heftlein« unter dem Titel »Hesperus, oder 45 Hunds<lb/>posttage. Eine Biographie von Jean Paul« in Matzdorffs Verlag. Für die zweite und<lb/> dritte Auflage (Berlin: Matzdorff 1798 und Berlin: Reimer 1819) wurde der Roman<lb/> in vier Teile neu gegliedert und erneut überarbeitet.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Lieber guter Richter] <hi rendition="#i">Zum fortgesetzten Spiel mit dieser Anrede vgl. Ottos<lb/> Brief vom 25. August 1793 (IV 1, 276,4 und Erläuterung) und B (III 2, 11,15).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi>–<hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Ich bin <hi rendition="#i">bis</hi> Es <hi rendition="#g">ruhe</hi>!] <hi rendition="#i">Otto orientiert sich in seinen Ausführungen an<lb/> Gedanken, die Jean Paul 1790 in dem in die »Unsichtbare Loge« aufgenomme<lb/>nen »Extrablatt. Von hohen Menschen – und Beweis, daß die Leidenschaften ins<lb/> zweite Leben und Stoizismus in dieses gehören« (vgl. 12, 209–212) entwickelt<lb/> hatte. Vgl. A<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Ich weis recht gut, welchen heimlichen Antheil an deiner<lb/> Kritik nicht nur deine Freundschaft sondern auch die ähnliche Gesinnung<lb/> nimt, die du mit mir über unser Stängelgen der Erde und über den ganzen<lb/> Bauer des Universums hast (...) Dieser dein Gesichtspunkt, die Welt anzu<lb/>schauen – die wirkliche, die historische und die poetische – und dein<lb/> Enthusiasmus durfte mir ja wol vor Freude die Augen nasmachen <hi rendition="#i">(III 2,<lb/> 15,33–16,7).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> den Worten <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#g">Es ruht</hi>] <hi rendition="#i">»Es ruht« lauten die letzten Worte des »Hespe<lb/>rus« (H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 444, vgl. 14, 332).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> dieser <hi rendition="#i">bis</hi> Geistersprache] <hi rendition="#i">Otto verbindet Jean Pauls Gedanken über den<lb/> »hohen Menschen« mit der seit der Antike geläufigen und im Humanismus erneuerten<lb/> Idee eines Gesprächs der unsterblichen hohen Geister (vgl. Karl Otto Brogsitter, Das<lb/> hohe Geistergespräch, Bonn 1958; vgl. auch den Brief Caroline und Johann Gottfried<lb/> Herders vom 29.6.1797, IV 2, 343,5–7 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–35</hi> die unsichtbare <hi rendition="#i">bis</hi> Kirche] <hi rendition="#i">Die in unterschiedlicher Wertung und Ge<lb/>wichtung hei christlichen Theologen anzutreffende Unterscheidung von sichtbarer und<lb/> unsichtbarer Kirche (ecclesia visibilis und ecclesia invisibilis) geht auf augustinische<lb/> Ideen zurück. Seit der Reformation wurde der Gedanke einer überzeitlichen, vom Geist<lb/> Gottes beseelten, verborgenen und wahren Kirche gegen die repräsentative »Sichtbar<lb/>keit« der römischen Kirche hervorgehoben, auch der Pietismus griff auf ihn zurück.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> wie Paulus] <hi rendition="#i">Vgl. Apg. 17,18–34 und Röm. 1,20.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="480" facs="#f0025"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Bürgerkrone] <hi rendition="#i">Wer einem römischen Bürger im Krieg das Leben gerettet hatte,<lb/> dem wurde die Bürgerkrone (corona civica) aus Eichenlaub verliehen; sie gewährte<lb/> besondere Ehrenrechte sowie Freiheit von Abgaben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> zeigt von] <hi rendition="#i">Im Sinne von zeugt von (vgl. DWB 31, Sp. 847).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Erasmus Schleicher-Macher] <hi rendition="#i">Der in erster Auflage von 1789 bis 1791 bei<lb/> Fleischer in Leipzig anonym in vier Teilen erschienene Abenteuerroman »Leben und<lb/> Meinungen auch seltsamliche Abentheuer Erasmus Schleichers, eines reisenden Mecha<lb/>nikus« stammt von dem in Naumburg, später in Meiningen lebenden Schriftsteller<lb/> Carl Gottlob Cramer (1758–1817), der mit diesem Werk zu einem der populärsten<lb/> Erzähler Deutschlands wurde. Seither hatte Cramer mehrere weitere Werke mit dem<lb/> Zusatz »vom Verfasser des Erasmus Schleicher« publiziert (vgl. Michael Olderdißen,<lb/> Carl Gottlob Cramer: Verzeichnis der selbständig erschienenen Werke, Bielefeld 1994,<lb/> S. 18–41).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Gallerie hoher Menschen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 4,5–6,1.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–4</hi> läßt <hi rendition="#i">bis</hi> sehr gut] <hi rendition="#i">Vgl. 1. Mos. 1,31.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Matthieu] <hi rendition="#i">Gemeint ist der Hofjunker und wendige Intrigant Matthieu von<lb/> Schleunes aus dem »Hesperus«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Zeusel] <hi rendition="#i">Der dünkelhafte Hofapotheker und spätere Hauswirt des Romanhelden<lb/> Viktor (Sebastian) Horion.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Fürsten] <hi rendition="#i">Fürst Januar, der sinnlich-schwache Regent des fiktiven Fürstentums<lb/> Flachsenfingen im »Hesperus«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Kammerherrn] <hi rendition="#i">Der Obrist-Kammerherr Le Baut ist der vermeintliche Vater der<lb/> Romanheldin Klotilde.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Herrin] <hi rendition="#i">Die Kammerherrin Le Baut, Klotildes Stiefmutter, von der es im »Hes<lb/>perus« heißt, daß sie</hi> schon in den Jahren war, die eine Kokette zu verhelen<lb/> sucht, ob sie gleich die vorhergehenden noch eher zu verbergen hätte <hi rendition="#i">(H<hi rendition="#sup">1</hi> 1,<lb/> 89, vgl. I 3, 68,25–27).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Fürstin] <hi rendition="#i">Die Fürstin Agnola, die mit Fürst Januar in einer Ehe aus Staatsräson<lb/> verbunden ist.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Eimann] <hi rendition="#i">Der Hofkaplan Eymann, der, wie sich zuletzt herausstellt, der eigentli<lb/>che Vater des Romanhelden Viktor Horion ist.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Flamin] <hi rendition="#i">Der vermeintliche Sohn des Hofkaplans ist der brüderliche Freund des<lb/> Romanhelden Viktor Horion, aber auch dessen Konkurrent um die Gunst Klotildes,<lb/> die eigentlich seine Schwester ist.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Emanuel <hi rendition="#i">bis</hi> Viktor] <hi rendition="#i">Der indische Philosoph Emanuel Dahore ist der Lehrer<lb/> Viktors und Klotildes, Lord Horion ist Viktors vermeintlicher Vater.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–19</hi> Jeder <hi rendition="#i">bis</hi> Weltverachtung ist] <hi rendition="#i">Lord Horion und Emanuel sind gegensätz<lb/>liche Charaktere, die sich in ihrer Einseitigkeit dennoch verwandt sind; Horion, der früh<lb/> seine Frau verloren hat, lebt in einer kalten Hoffnungslosigkeit. Er tritt als vorüber<lb/>gehend Blinder in die Romanhandlung ein. Am Ende des Buches tötet er sich selbst.<lb/> Emanuel bekennt gegen Ende seines Lebens,</hi> daß er die edlern Theile seines<lb/> innern Menschen auf Kosten der unedlem vollblütig gemacht – das seine<lb/>
                  <pb n="481" facs="#f0026"/> Todes Hofnung zu groß gewesen wie seine dichterischen Flügelfedern –<lb/> daß er die Erde nicht aus der Erde, sondern zu sehr aus dem Jupiter<lb/> betrachtet, auf dessen Sternwarte sie zu einem Feuerfunken einkriechen<lb/> mußte und daß er also die Erde verloren, ohne doch den Jupiter dafür zu<lb/> bekommen <hi rendition="#i">(H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 286–287, vgl. I 4, 241,33–242,3).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Drillingen] <hi rendition="#i">Gemeint ist der »Klub der Drillinge«, der aus drei jungen, revolu<lb/>tionär gesinnten Engländern besteht, die sich Kaspar, Melchior und Balthasar nennen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> Kato <hi rendition="#i">bis</hi> erscheint] <hi rendition="#i">Einer der drei Engländer (Kaspar) wird auch »Kato der<lb/> Ältere« genannt (vgl.H<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 331 bzw. I 4, 34,12). Von Viktor Horion wird erzählt, er<lb/> könne diesem älteren Kato »seine Sonderbarkeiten und das Idiotikon seiner tollen Na<lb/>tur und seinen Kometen-Gang« vergeben, weil er »in seinem achtzehnten Jahr selber<lb/> ein solcher Schwanzstern gewesen« sei (H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 172, vgl. I 4, 162,27–30).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–10</hi> Klotilde <hi rendition="#i">bis</hi> erblikte] <hi rendition="#i">Otto bezieht sich vermutlich auf eine Beschreibung<lb/> von Guido Renis Gemälde »Die Himmelfahrt Mariae« (1631–1642), das sich zu<lb/> dieser Zeit in der damals hochberühmten Düsseldorfer Galerie befand (heute in der<lb/> Alten Pinakothek München, Inventar-Nr. 446). Georg Forster beschreibt das Bild im<lb/> achten Kapitel des ersten Teils seiner 1791 in der Vossischen Buchhandlung in Berlin<lb/> erschienenen »Ansichten vom Niederrhein, von Brabant, Flandern, Holland und<lb/> Frankreich, im April, Mai und Junius 1790« (vgl. Forster, SW 9, 79–80).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Jünger Johannes] <hi rendition="#i">Jesus vertraute seinem Lieblingsjünger Johannes kurz vor sei<lb/>nem Tod seine Mutter Maria an (vgl. Joh. 19,24).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Aebtissin] <hi rendition="#i">Vgl. die Charakterisierung der Äbtissin im 34. Hundsposttag des<lb/> »Hesperus« (H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 153 bzw. I 4, 151,35–152,16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–26</hi> Ich sage <hi rendition="#i">bis</hi> zweimal] <hi rendition="#i">Vgl. A<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Lege nur deine tolle Angst wegen<lb/> deiner Dunkelheit ab <hi rendition="#i">(III 2, 16,15–16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–29</hi> Diese Vollendung <hi rendition="#i">bis</hi> dar] <hi rendition="#i">Die Seitenzahlen beziehen sich auf das nicht<lb/> erhaltene Manuskript, das Otto vorlag. Das »Klubbistengespräch« findet sich im<lb/> 32. Hundsposttag des »Hesperus« (H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 97–100, vgl. I 4, 121,3–122,16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–22</hi> ich weiß nicht <hi rendition="#i">bis</hi> her] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Brief an Christian Otto vom<lb/> 22.Mai 1795 über dessen Bemerkungen zum Aufsatz »Ueber die natürliche Magie<lb/> der Einbildungskraft« (III 2, 86,28–87,2, Nr. 115).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–18</hi> Moriz <hi rendition="#i">bis</hi> subjektiv] <hi rendition="#i">Ottos Äußerung kann sowohl auf die Landschafts<lb/>schilderungen in Karl Philipp Moritz’ psychologischem Roman »Anton Reiser«<lb/> (4 Bde, Berlin: Maurer 1785–1790) als auch auf die stärker allegorischen Land<lb/>schaftsbilder in »Andreas Hartknopf. Eine Allegorie« (Berlin: Unger 1786 [recte:<lb/> 1785]) und in »Andreas Hartknopfs Predigerjahre« (Berlin: Unger 1790) bezogen<lb/> werden. Jean Paul schätzte die Werke seines Förderers außerordentlich hoch, insbe<lb/>sondere die Hartknopf-Romane (vgl. III 1, 195,1–2, Nr. 143 und III 2, 124,16–19,<lb/> Nr. 186).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–9</hi> Dennoch <hi rendition="#i">bis</hi> einzuwenden hat] <hi rendition="#i">Otto hatte in seinem Brief vom 25. Au<lb/>gust 1793 die ersten fünf Kapitel des »Hesperus« (in der ihm vorliegenden, nicht erhal<lb/>tenen Manuskriptfassung) als zu zerfasert und zu gesucht kritisiert. Jean Paul war im</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="482" facs="#f0027"/>
                  <hi rendition="#i">großen und ganzen auf seine Vorschläge eingegangen (vgl. IV 1, 276,7–280,32 und<lb/> Erläuterungen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Fürbitte für die Ratten] <hi rendition="#i">In seinem Brief vom 25. August 1793 hatte Otto<lb/> Vorbehalte gegen die Thematisierung der Rattenplage im Haus des Hofkaplans Ey<lb/>mann zu Beginn des Buches anklingen lassen (vgl. IV 1, 276,26–27 und Erläute<lb/>rung); Jean Paul hatte ihm in B geantwortet:</hi> die Razen kont’ ich und der Kaplan<lb/> nicht wegbringen (...) und ohne sie ist gar kein Kniestük vom Pfarrer so<lb/> fertig zu machen <hi rendition="#i">(III 2, 10,22–24). Die Rattenplage wurde nun aber besser in die<lb/> Romanhandlung integriert (vgl. IV 1, Erläuterung zu S. 279,25–27).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–11</hi> die Aenderung <hi rendition="#i">bis</hi> Dahore] <hi rendition="#i">Otto hatte im Brief vom 25. August 1793<lb/> die Art, in der Emanuel eingeführt wird, kritisiert, und Jean Paul hatte entspre<lb/>chende Änderungen vorgenommen (vgl. IV 1, 279,32–280,25 und Erläuterung). Das<lb/> Zitat ist in der Druckfassung des »Hesperus« nicht enthalten; vgl. aber I 3, 71,34–<lb/>72,3.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–28</hi> die Nachholung <hi rendition="#i">bis</hi> vesthalten] <hi rendition="#i">Otto hatte im Brief vom 25. August<lb/> 1793 mehrfach den Wunsch geäußert, Jean Paul möge die ersten Kapitel seines Ro<lb/>mans von überflüssigen Schilderungen, Charakteren, gewollt wirkenden Motivierungen<lb/> und Abschweifungen entlasten und manches davon umstellen (vgl. IV 1, Erläuterung<lb/> zu S. 276,7–280,32). Jean Paul hatte ihm dies in B zugestanden, aber einschränkend<lb/> hinzugefügt:</hi> Übrigens ist troz meiner Bemühung noch immer etwas Klein<lb/>liches in den fünf ersten Kapiteln, das ich aber lieber ertragen wil als die<lb/> Zeich<hi rendition="#i">n</hi>ungen der Karaktere stören <hi rendition="#i">(III 2, 10,25–27). Bei der verschobenen Passage,<lb/> die sich in dem Otto vorliegenden Manuskript auf S. 457–462 des dritten Teils be<lb/>fand, handelte es sich möglicherweise um die auch in der gedruckten Fassung als Nach<lb/>trag gekennzeichnete Passage, die ursprünglich wohl tatsächlich im 3. Hundsposttag<lb/> ihren Platz hatte</hi> (H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 337, vgl. I 4, 270,19–27 und Erläuterung sowie IV 1, Erläu<lb/>terung zu S. 279,27–29).</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> Titel der Biographie] <hi rendition="#i">Der Titel »<hi rendition="#k">Hesperus,</hi> oder 45 Hundsposttage«<lb/> ist erstmals im Brief an Emanuel vom 30. Oktober 1794 belegt (III 2, 29,13–<lb/>14, Nr. 36). Ottos Kritik bezieht sich vermutlich auf den Untertitel »Eine Biogra<lb/>phie«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–19</hi> das Naturalienkabinet <hi rendition="#i">bis</hi> Plaz ist] <hi rendition="#i">Jean Paul folgte Ottos Rat: Die in<lb/> dieser Fassung im 4. Hundsposttag befindliche Schilderung des Naturalienkabinetts<lb/> wurde in den 8. Hundsposttag versetzt (vgl. H<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 181 sowie I 3, 120,25–35 und Er<lb/>läuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Pagenstreich] <hi rendition="#i">Der Pagenstreich war schon einmal umplaziert worden: in dem<lb/> Manuskript, auf das sich Otto im Brief vom 25. August 1793 bezieht, lag er noch vor<lb/> der Einführung Emanuels, in dem überarbeiteten Manuskript folgte er ihr, den an<lb/>gegebenen Seitenzahlen zufolge, bereits nach und stand vermutlich schon, wie im spä<lb/>teren Druck, im 5. Hundsposttag (vgl. H<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 105–107 bzw. I 3, 78,8–37 und Erläu<lb/>terung sowie IV 1, Erläuterung zu S. 279,27–29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> dableiben <hi rendition="#i">bis</hi> den altern] <hi rendition="#i">H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 159, vgl. I 4, 155,14–28.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="483" facs="#f0028"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Erklärung <hi rendition="#i">bis</hi> Doktorschaft] <hi rendition="#i">Jean Paul hielt an der Erklärung von Viktor<lb/> Horions Doktorschaft fest (H<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 14–15, vgl. I 3, 21,19–28); im 5. Hundsposttag merkt<lb/> er jedoch an, die Unwahrscheinlichkeit des »medizinischen Doktorats des Helden« sei<lb/> ihm wohl bewußt (H<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 103, vgl. I 3, 76,27–32).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi>–<hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Th. 1 <hi rendition="#i">bis</hi> annehmen] <hi rendition="#i">Viktor wohnt im 10. Hundsposttag bei dem<lb/> Bienenvater (Zeidler) Lind in Kusseviz. Während eines Nachtspaziergangs trifft er<lb/> ein Mädchen, das sich als die angenommene Tochter des gleichfalls in Kusseviz wei<lb/>lenden Wanderhändlers Tostato erweist (vgl. H<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 236–243 bzw. I 3, 151,27–<lb/>155,20). In der gedruckten Fassung läßt Viktor bereits im 8. Hundsposttag durch Zeu<lb/>sel »Grüße an den Italiener <hi rendition="#g">Tostato</hi> in Kusseviz« ausrichten (H<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 188, vgl. I 3,<lb/> 125,1–3). Jean Paul scheint Ottos Rat also zumindest teilweise berücksichtigt zu<lb/> haben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Der Karakterzug Viktors] <hi rendition="#i">Vgl. H<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 236 bzw. I 3, 151,28–29.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> die Worte Emanuels <hi rendition="#i">bis</hi> lassen] <hi rendition="#i">Jean Paul folgte diesem Hinweis (H<hi rendition="#sup">1</hi> 3,<lb/> 302–303, vgl. I 4, 250,6–19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–23</hi> des Duells <hi rendition="#i">bis</hi> wiederkommt] <hi rendition="#i">Jean Paul scheint Ottos Rat befolgt zu<lb/> haben, vgl. die in den 40. Hundsposttag vorgezogene Vorgeschichte und Beschreibung<lb/> des Duells (vgi. H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 317–329 bzw. I 4, 258–265).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–28</hi> des Lords <hi rendition="#i">bis</hi> Vortrags] <hi rendition="#i">Vgl. H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 354–355 bzw. I 4, 280,10–13 und<lb/> Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi>–<hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Als zu Anfang <hi rendition="#i">bis</hi> vermehrt] <hi rendition="#i">Vgl. den 4. Hundsposttag (H<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 82, vgl.<lb/> I 3, 65,29–66,1); im 5. Hundsposttag wird Viktor, beim Versuch, Flamin von der<lb/> Doppelzüngigkeit Matthieus zu überzeugen, durch die Nachtigallenimitation des Hof<lb/>junkers selbst getäuscht (H<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 108–110, vgl. I 3, 79,34–80,31; diese Stelle hat Jean<lb/> Paul vielleicht erst auf Ottos Einwand hin geschrieben). Im 36. Hundsposttag führt<lb/> Matthieu in Maienthal durch seine Imitation das Zusammentreffen des Liebespaars<lb/> Viktor und Klotilde einerseits und Flamins andererseits herbei, so daß es zum Über<lb/>kochen von Flamins Eifersucht kommt. Jean Paul ging auf den Vorbehalt Ottos gegen<lb/>über dieser Konstruktion ein, indem er im »Nachtrag zum 44. Hundsposttag« den<lb/> Erzähler ausdrücklich die Redundanz der »Philomelenmaschinerie« eingestehen läßt<lb/> (H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 412, vgl. I 4, 312,26–29 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> Der scharfe Hofblik <hi rendition="#i">bis</hi> scharf] <hi rendition="#i">Die entsprechende Passage scheint Jean<lb/> Paul getilgt zu haben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi>
                  <hi rendition="#g">Hausenblase</hi>] <hi rendition="#i">Der Hausen ist ein großer Stör; seine Schwimmblase wurde<lb/> zum Klären von Wein und als Klebstoff verwendet. Jean Paul verzichtete auf den Ver<lb/>gleich.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–31</hi> Es fiel <hi rendition="#i">bis</hi> Aufopferung zu] <hi rendition="#i">Die Passage bezieht sich vermutlich auf ein<lb/> Ereignis im Zusammenhang mit Ottos und Jean Pauls Konkurrenz um die Gunst<lb/> Amöne Herolds, das offenbar in einer der Eifersuchtsszenen zwischen Flamin und<lb/> Viktor wiederzuerkennen war. Jean Paul zitiert diese Bemerkung Ottos in A<hi rendition="#sup">2</hi> und<lb/> merkt dazu an:</hi> Lieber Otto! keine einzige Stelle in meinem Buche konte bei<lb/> deiner und meiner Denkungsart dich mehr als die Stelle irgend eines frem<lb/>
                  <pb n="484" facs="#f0029"/>den Buches zu jener Bemerkung veranlassen. Die Probe der Aufopferung<lb/> hast du längst abgelegt und der Gegenstand davon macht keinen Unter<lb/>schied als den zu deiner Ehre. <hi rendition="#g">Nach</hi> jenem <hi rendition="#g">Abende</hi> thatest du keinen<lb/> Schrit, wofür dich nicht mein besseres Innere ehrte; und übrigens weist du<lb/> ja, wie flatternd – sobald keine Pflichten fixieren – und froh und phanta<lb/>stisch dein Freund ist <hi rendition="#i">(III 2, 16,37–17,8).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>