<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_30">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="30">30. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 3. BIS 7. APRIL 1795,
          KARFREITAG BIS OSTERDIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 3. bis 7. April 1795, Karfreitag bis Osterdienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>50</num>
                  <num>51</num>
                  <num>52</num>
                  <num>53</num>
                  <num>54</num>
                  <num>55</num>
                  <num>56</num>
                  <num>57</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>525</num>
                  <num>526</num>
                  <num>527</num>
                  <num>528</num>
                  <num>529</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002780" n="527">
                  <persName>Franz Anton <name type="reg">Mesmer</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listPlace type="commentary">
               <place corresp="#JP-011313" n="527">
                  <placeName>Zensur</placeName>
               </place>
            </listPlace>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010939" n="527">
                  <title>Ueber die natürliche Magie der Einbildungskraft (1796
                        [1795])</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date from="1795-04-03" to="1795-04-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_91"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_92"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_11"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_31"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_91"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_92"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="50" facs="#f0065"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_50-2"/>
            <opener>
               <dateline>Am 3 April 1795</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_50-3"/>
            <p>Lieber Richter! Ich will mich ein wenig selbst loben in und mit<lb xml:id="IV-2_50-4"/>
          aller Bescheidenheit, wegen der Geschwindigkeit, womit ich<lb n="5" xml:id="IV-2_50-5"/>
          Dein Fixlein zurük an Dich expediere und die Dich um so mehr<note corresp="#IV-2_50-6">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010794" ana="ff†">
                        <title>Leben des Quintus Fixlein (1796 [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_50-6"/>
          überraschen soll und wird, wenn Du bedenkest, daß ich dir’s am<lb xml:id="IV-2_50-7"/>
          Char- oder Stillfreitag schon schikken wollte, da du es heute am<lb xml:id="IV-2_50-8"/>
          ersten Feiertag, oder wenigstens morgen, am zweiten, erhältst<lb xml:id="IV-2_50-9"/> oder
          erhalten wirst. Mich wegen dieser zögernden Eilfertigkeit,<lb n="10" xml:id="IV-2_50-10"/>
          die einen <hi rendition="#k">effectus retroactivus</hi> haben muß, zu loben und<lb xml:id="IV-2_50-11"/> darüber ein wenig die Zeit wieder verstreichen zu lassen,
            dawider,<lb xml:id="IV-2_50-12"/> glaube ich, sollst Du und kein Mensch etwas haben,
          weil in mei<lb xml:id="IV-2_50-13" rendition="#hyphen"/>nem Selbstlob das Bekenntniß eines sonst und
          gewöhnlich ver<lb xml:id="IV-2_50-14" rendition="#hyphen"/>dienten Tadels, wie in einem zu früh abgefallenen
          Apfel ein<lb n="15" xml:id="IV-2_50-15"/> Wurm, stekt. Freunde haben ja auch eine Ehe
          unter sich, die den<lb xml:id="IV-2_50-16"/> Einleitschein voraussezt, hat oder bekommt,
          der ihnen erlaubt,<lb xml:id="IV-2_50-17"/> sich gegenseitig manchmal ein wenig selbst zu
          vergessen und das<lb xml:id="IV-2_50-18"/> einander zu sagen, was jedem an sich selbst
          gefällt oder worinn er<lb xml:id="IV-2_50-19"/> mit sich selbst einmal zufrieden war oder
          ist. Der freundschaft<lb n="20" xml:id="IV-2_50-20" rendition="#hyphen"/>liche Enthusiasmus wiegt oft den
          Mund unversehens auf, den die<lb xml:id="IV-2_50-21"/> Zahnklemme eines Entschlußes
          Eisenfest zusammengeklemmt<lb xml:id="IV-2_50-22"/> halten sollte und man wird dann den
          Fehler einer kleinen oder<lb xml:id="IV-2_50-23"/> großen, oft zu eitlen, Ruhmredigkeit
          nicht eher gewahr, als bis er<lb xml:id="IV-2_50-24"/> begangen, bis er zu vergeben und
          bis ein Vorsaz nöthig ist, der in<lb n="25" xml:id="IV-2_50-25"/> Zukunft den Fehler
          verbessern oder selbst wieder gebrochen<lb xml:id="IV-2_50-26"/> werden soll. Ich sehe
          nicht ein, warum ich bei Gelegenheit meine<lb xml:id="IV-2_50-27"/> eigene Apologie nicht
          führen dürfte, die schriftlich leichter, als<lb xml:id="IV-2_50-28"/> von Angesicht zu
          Angesicht gemacht wird. Es drängt und treibt<lb xml:id="IV-2_50-29"/> mich, außer Deinem
          Verlangen, ja nichts, daß ich zu sehr auf<lb n="30" xml:id="IV-2_50-30"/> mein Ziel
          zueilen müste und je mehr ich es umgehe, desto eher<lb xml:id="IV-2_50-31"/> und leichter
          zwinge ich Dich, darnach noch mehr zu verlangen u<lb xml:id="IV-2_50-32"/> geschwinder und
          begieriger alles zu lesen, was ich herschreibe.<lb xml:id="IV-2_50-33"/> Da Du das
          Geschwindlesen nicht haben kannst, ohne zu lesen: so<lb xml:id="IV-2_50-34"/> erreiche ich
          meine Absicht eher, als Du die Deinige. Ich sehe<lb n="35" xml:id="IV-2_50-35"/> daher
          nicht ein, warum Du mir nicht nachgehen solltest, wenn<lb xml:id="IV-2_50-36"/>
               <pb n="51" facs="#f0066"/> ich, außer meinem graden
          Weg, keinen graden Weg einschlage u<lb xml:id="IV-2_51-1"/> in alle Nebengäßchen laufe und
          zulezt sehe, wie Du dich freuest,<lb xml:id="IV-2_51-2"/> wenn ich in eine Sakgasse
          gekommen bin u beim Umkehren Dir<lb xml:id="IV-2_51-3"/> ins Gesicht sehen muß, aus dem Du
          schon abnehmen wirst, ob<lb xml:id="IV-2_51-4"/> ich an Dein Fixlein mehr, als an Dich
          oder an mich denke. Ohn<lb n="5" xml:id="IV-2_51-5" rendition="#hyphen"/>geachtet ich den Weg durch die
          Hinterthüren weiß: so will ich<lb xml:id="IV-2_51-6"/> Dir doch nicht ausweichen und will
          und werde Dir nie begegnen,<lb xml:id="IV-2_51-7"/> ohne dich freundlich zu grüßen, ohne
          Dich anzulächeln und Dir<lb xml:id="IV-2_51-8"/> zu danken, daß Du bei Gelegenheit wahrer
          in Deinem Tadel bist,<lb xml:id="IV-2_51-9"/> als in deinem Lobe. Dennoch wünsche ich, der
          Wahrheit des<lb n="10" xml:id="IV-2_51-10"/> ersten Abbruch zu thun; aber wie soll ich es
          anfangen? Ich wollte,<lb xml:id="IV-2_51-11"/> ich könnte es machen, daß ich nie eine
          Absicht hätte, oder verges<lb xml:id="IV-2_51-12" rendition="#hyphen"/>sen, daß ich irgend einmal eine habe.
          Du wirst doch errathen, daß<lb xml:id="IV-2_51-13"/> ich von Deinem Urtheil über mich
          rede, welches mich beschied,<lb xml:id="IV-2_51-14"/> daß ich eher zu einem Redner vor
          Töpfen im Kabinet, als in<lb n="15" xml:id="IV-2_51-15"/> einer Kirche mich schikte. Ich
          wollte (um beides sein zu können),<lb xml:id="IV-2_51-16"/> ich könnte schreiben und zwar
          gerade dann, wenn ich es gut<lb xml:id="IV-2_51-17"/> machen will, daß man mein
          ängstliches Verlangen nach einem<lb xml:id="IV-2_51-18"/> Ziel nicht sehen und mit mir
          theilen müste. Ich darf sagen, daß<lb xml:id="IV-2_51-19"/> der Fehler bei mir nicht am
          Mangel der Selbstkenntniß liegt, son<lb n="20" xml:id="IV-2_51-20" rendition="#hyphen"/>dern mehr im Mangel
          der Einsicht dessen, was ich lüften, was ich<lb xml:id="IV-2_51-21"/> leichter und
          lokkerer heben u legen müste, um den ängstlich<lb xml:id="IV-2_51-22"/> drükkenden Alp
          nicht zu spüren und nicht zu verrathen. Man<lb xml:id="IV-2_51-23"/> sollte, denke ich u
          habe es im Selbsttadel schon oft gedacht,<lb xml:id="IV-2_51-24"/> schreiben, wie Du
          verlangst, daß man reisen soll, ohne Plan und<lb n="25" xml:id="IV-2_51-25"/> Absicht, wie
          Sterne reiset, wie er schreibt u spricht, wenn er auch<note corresp="#IV-2_51-26">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004163">
                        <persName>Laurence <name type="reg">Sterne</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_51-26"/> zuweilen
          vergißt, daß er der Redner an Esel ist. Das <hi rendition="#k">celare<lb xml:id="IV-2_51-27"/> artem</hi> sollte man auch beim Plan in Augen haben; man
            sollte<lb xml:id="IV-2_51-28"/> einen Plan haben, aber man sollte ihn beim Einzelnen
            vergessen<lb xml:id="IV-2_51-29"/> können, um das ängstliche Hineilen darnach weniger
          selbst zu<lb n="30" xml:id="IV-2_51-30"/> fühlen und andere fühlen zu lassen. Doch ist das
          leztere, um der<lb xml:id="IV-2_51-31"/> Bestrafung und Ermahnung und um der Besserung
          willen, oft<lb xml:id="IV-2_51-32"/> besser als das erstere. Denn der eigene Tadel, der
          dadurch gewekt<lb xml:id="IV-2_51-33"/> wird, ist kein so lebendiges Lebenswort, als der
          fremde. Was Du<lb xml:id="IV-2_51-34"/> mir daher in deinem Brief beim verbesserten
          Fixlein sagst (Du<lb n="35" xml:id="IV-2_51-35"/> siehst, ich denke immer an Dein Fixlein, wenn
          ich auch von mir<lb xml:id="IV-2_51-36"/> rede), habe ich mir schon lange nicht
          verhehlt, habe ich mir, ohne<lb xml:id="IV-2_51-37"/>
               <pb n="52" facs="#f0067"/> daß es den Eindruk machte, den es durch
          die Rede Deines Mun<lb xml:id="IV-2_52-1" rendition="#hyphen"/>des erhalten hat, gesagt und zwar nicht mit
          einer kontrastieren<lb xml:id="IV-2_52-2" rendition="#hyphen"/>den Selbstzufriedenheit, die die Parallele des
          Lobes machen<lb xml:id="IV-2_52-3"/> könnte, das Du zum Gegensaz Deines Tadels gemacht
          hast. Es<lb xml:id="IV-2_52-4"/> ekkelte mich schon oft vor allen, was ich einige Zeit
            hingelegt<lb n="5" xml:id="IV-2_52-5"/> hatte und jezt will ich vor dem Entschluß der
          Verwerfung den<lb xml:id="IV-2_52-6"/> der gänzlichen Umarbeitung vorhergehen lassen, ob
          ich wohl im<lb xml:id="IV-2_52-7"/> Voraus an der Besserung verzweifle. Denn ich kann mich
          auf der<lb xml:id="IV-2_52-8"/> einen Seite nie der Besonnenheit bemächtigen, die das
            Einzelne<lb xml:id="IV-2_52-9"/> als seinen eigenen Zwek ansieht u behandelt, indeß sie
            dennoch<lb n="10" xml:id="IV-2_52-10"/> (das Allgemeine) das <hi rendition="#k">Ensemble</hi> im steten Anblik erhält u jenes in<lb xml:id="IV-2_52-11"/> dieses
          unaufhörlich verflöset; und auf der andern Seite werde ich<lb xml:id="IV-2_52-12"/> durch
          mein eigenes unbefriedigtes Gefühl immer genöthiget, wie<lb xml:id="IV-2_52-13"/> bei
          einer ordentlichen u rechtlichen Chrie auf meinen Plan hin<lb xml:id="IV-2_52-14" rendition="#hyphen"/>zudeuten u ich habe keine andre Art zu dieser Deutung, als daß<lb n="15" xml:id="IV-2_52-15"/> ich immer sage u wiederhole: auf diesem Weg denke ich hin<lb xml:id="IV-2_52-16" rendition="#hyphen"/>zukommen. Der Uibergang von meiner Konfession (die eine wil<lb xml:id="IV-2_52-17" rendition="#hyphen"/>lige Bußübung nöthig macht) zu einem selbstvertrauenden Urtheil<lb xml:id="IV-2_52-18"/> über fremdes Verdienst, diese Annahme einer Ohrenbeichte nach<lb xml:id="IV-2_52-19"/> der Ablegung einer eigenen ist so anmassend und scheint nur mit<lb n="20" xml:id="IV-2_52-20"/> jener theologischen Selbstvergessenheit und Unverschämtheit
            be<lb xml:id="IV-2_52-21" rendition="#hyphen"/>stehen zu können, welche die erkannten und bekannten
            Sünden<lb xml:id="IV-2_52-22"/> auch für getilgte hält oder mit der medizinischen,
          welche über die<lb xml:id="IV-2_52-23"/> Freude, die Art u den Namen der Krankheit
          gefunden zu haben,<lb xml:id="IV-2_52-24"/> die Gefahr derselben vergißt. Es wird schon
          auch eine ähnliche<lb n="25" xml:id="IV-2_52-25"/> juristische geben, die ich nur nicht
          gerade aufsuchen will. So när<lb xml:id="IV-2_52-26" rendition="#hyphen"/>risch sind die Menschen, – aber ich
          verspare den Nachsaz u schie<lb xml:id="IV-2_52-27" rendition="#hyphen"/>be erst ein: so närrisch bin ich
          Mensch, daß ich zur erkannten<lb xml:id="IV-2_52-28"/> Thorheit nur eine schikliche
          Einleitung will, daß ich meinen<lb xml:id="IV-2_52-29"/> Uibergang durch den kleinen Umweg
          über einen Gemeinplaz,<lb n="30" xml:id="IV-2_52-30"/> über den verbrannten, abgehüteten
          sümpfigen Gattendörfer Gänse<note corresp="#IV-2_52-31">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005769">
                        <placeName>Gattendorf bei Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_52-31" rendition="#hyphen"/>plaz, auf dem wir morgen nach dem
          Regen alle Frühlingshof<lb xml:id="IV-2_52-32" rendition="#hyphen"/>nungen aufblühen lassen wollen, nehme; so
          närrisch sind die<lb xml:id="IV-2_52-33"/> Menschen, daß die blose Mittheilung die Freude
          erhöhet, den<lb xml:id="IV-2_52-34"/> Schmerz besänftiget u daß die Geiselschläge des
          eigenen Gewis<lb n="35" xml:id="IV-2_52-35" rendition="#hyphen"/>sens weniger fühlbar sind, wenn sie bei
          einer Prozeßion den eige<lb xml:id="IV-2_52-36" rendition="#hyphen"/>nen Rükken zerfleischen; daß so gar die
          zurükgehaltene Freude u<lb xml:id="IV-2_52-37"/>
               <pb n="53" facs="#f0068"/> der zurükgehaltene Schmerz einen innern Zeugen zum
            Theil<lb xml:id="IV-2_53-1" rendition="#hyphen"/>nehmer hat und daß die, sich selbst abgelegte, Konfession
            mit<lb xml:id="IV-2_53-2"/> einer Absoluzion belohnt wird. So närrisch und doch so
            beson<lb xml:id="IV-2_53-3" rendition="#hyphen"/>nen ist der Mensch, daß er überal sein eigenes Ich
          verdoppelt u<lb xml:id="IV-2_53-4"/> indem er das fremde in sein eigenes u sein eigenes in
          ein fremdes<lb n="5" xml:id="IV-2_53-5"/> überträgt, ohngeachtet er nur sein eigenes hat
          und behält, vor sich<lb xml:id="IV-2_53-6"/> als Schauspieler auftritt u als Zuschauer
          hinsieht. Dieses Nazio<lb xml:id="IV-2_53-7" rendition="#hyphen"/>naltheater, das er für und in sich
          aufschlägt, und das er, ohne so<lb xml:id="IV-2_53-8"/> häufigen Wechsel der Direkzion wie
          in Wien, unterhält u dessen<note corresp="#IV-2_53-9">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011731" ana="†">
                        <placeName>Nationaltheater</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_53-9"/> immerwährender Regisseur, geadelter
          Direktor u mit dem Ehren<lb n="10" xml:id="IV-2_53-10" rendition="#hyphen"/>sold eigenen Beifalls reichlich
          besoldeter Schauspieldichter er ist,<lb xml:id="IV-2_53-11"/> hat doch in der Wahl und in
          der Prüfung der Stükke aus einer<lb xml:id="IV-2_53-12"/> andern Ursache, als das
          ehemalige Pariser Theater die nemliche<note corresp="#IV-2_53-13">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011595" ana="†">
                        <placeName>Theater</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_53-13"/> oder eine größere u oft
          gerechtere Strenge, u unterwirft sich den<lb xml:id="IV-2_53-14"/> Regeln der dramatischen
          Kunst, nach denen meistens (wenigstens<lb n="15" xml:id="IV-2_53-15"/> bei den gebildetem
          Menschen) sein handelndes Ich modelt und<lb xml:id="IV-2_53-16"/> bildet, bis es dem
          zuschauenden genüget. Dadurch scheint es mir,<lb xml:id="IV-2_53-17"/> daß das wirkliche
          Leben und das erdichtete Romanleben in<lb xml:id="IV-2_53-18"/> größere Uibereinstimmung
          komt, als man denkt und daß viel<lb xml:id="IV-2_53-19" rendition="#hyphen"/>leicht beides nach den nemlichen
          Regeln idealisiret. Wenn das<lb n="20" xml:id="IV-2_53-20"/> beobachtende Ich zur
          Herrschaft gelangt: so verlangt es vom han<lb xml:id="IV-2_53-21" rendition="#hyphen"/>delnden auch im
          wirklichen Leben das Idealisieren oder es nimt<lb xml:id="IV-2_53-22"/> es mit jenem
          vielmehr selbst vor. Alle Menschen greifen unabläs<lb xml:id="IV-2_53-23" rendition="#hyphen"/>sig nach jener
          Herrschaft; denn so sehr sie aus einander stehen: so<lb xml:id="IV-2_53-24"/> fassen sie
          doch alle durch Mittelglieder einander an u der nemli<lb n="25" xml:id="IV-2_53-25" rendition="#hyphen"/>che
          Geist, mehr oder weniger gekannt, die nemliche Seele, mehr<lb xml:id="IV-2_53-26"/> oder
          minder ihrer selbst bewußt, ist der thierische Magnetismus,<lb xml:id="IV-2_53-27"/> der
          sie alle durchdringt. Unser Gefühl verlangt von unserm ästhe<lb xml:id="IV-2_53-28" rendition="#hyphen"/>tischen wirklichen oder gedichteten Leben (um deine Worte zu<lb xml:id="IV-2_53-29"/>
          wiederholen) etwas anders, als was es voraussieht. Keine Entwik<lb n="30" xml:id="IV-2_53-30" rendition="#hyphen"/>lung, füge ich bei mit Deinen eigenen Worten, kann gelten, die<lb xml:id="IV-2_53-31"/> auf meinem freien Willen beruht – sie muß die Tochter der Ver<lb xml:id="IV-2_53-32" rendition="#hyphen"/>wiklung sein. Du erlaubst, daß ich mir alles dieses, als ob ich
            es<lb xml:id="IV-2_53-33"/> selbst gedacht und gesagt hätte, zueignen darf und Du kannst
            es<lb xml:id="IV-2_53-34"/> um so leichter thun, weil Du, ehe ich es Dir entdekke,
            nicht<lb n="35" xml:id="IV-2_53-35"/> errathen wirst, daß ich sogleich einen
          hinterlistigen Gebrauch<lb xml:id="IV-2_53-36"/> davon gegen Dich selbst machen will. Denn
          aus dem nemlichen<lb xml:id="IV-2_53-37"/>
               <pb n="54" facs="#f0069"/> Grund, aus dem Du die Entwiklung der
          Fixleins-Geschichte u die<lb xml:id="IV-2_54-1"/> Heilung der Krankheit durch Einbildung
          vertheidigest, aus und<lb xml:id="IV-2_54-2"/> mit dem nemlichen kämpfe ich dagegen und Du
          darfst nur her<lb xml:id="IV-2_54-3" rendition="#hyphen"/>sehen, wie wir beide dastehen und einander den von
          uns beiden<lb xml:id="IV-2_54-4"/> halb und hübsch gemahlten Schild aus den Händen zu
            winden<lb n="5" xml:id="IV-2_54-5"/> suchen. Ich rathe Dir, daß Du mehr einen Ehren- als
            einen<lb xml:id="IV-2_54-6"/> Todeskampf führest; ich will es auch so machen. Es ist
          mir, als ob<lb xml:id="IV-2_54-7"/> es mit der Entwiklung, die von der Verwiklung
          empfangen und<lb xml:id="IV-2_54-8"/> gebohren wird, ist, wie mit irgend einer Erfindung.
          Bei beiden<lb xml:id="IV-2_54-9"/> läßt sich nichts errathen von der besondern Art und
          Weise, wie<lb n="10" xml:id="IV-2_54-10"/> sie vorgehen werden; bei der Entwiklung fodert
          das Gefühl etwas<lb xml:id="IV-2_54-11"/> anders, als es voraussieht; bei der Erfindung
          ist nichts vorauszu<lb xml:id="IV-2_54-12" rendition="#hyphen"/>sehen; beide sind also in ihrem Vorausblik
          einander ähnlich, in<lb xml:id="IV-2_54-13" rendition="#hyphen"/>dem das eine das wirklich hat, was man von
          dem andern fodert<lb xml:id="IV-2_54-14"/> und was es haben muß. Das eine ist schon von
          dieser Seite das<lb n="15" xml:id="IV-2_54-15"/> Vorbild des andern. Aber noch größer ist
          die Aehnlichkeit auf der<lb xml:id="IV-2_54-16"/> andern Seite; jenseits ihrer Entstehung
          und beim Rükblik auf<lb xml:id="IV-2_54-17"/> diese. Die gröste und wundersamste Erfindung
          komt einem, troz<lb xml:id="IV-2_54-18"/> des Erstaunens, das sie erregt, so natürlich
          vor, daß man sich wun<lb xml:id="IV-2_54-19" rendition="#hyphen"/>dert, wie man nicht früher oder wie man
          nicht selbst darauf ver<lb n="20" xml:id="IV-2_54-20" rendition="#hyphen"/>fallen ist. Eben so ist es mit der
          Entwiklung: man räth voraus, wie<lb xml:id="IV-2_54-21"/> die künftige Begebenheit aus
          einem Delphischen Orakel, wie sie<note corresp="#IV-2_54-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011164">
                        <placeName>Tempel des Apollon</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_54-22"/> sich ereignen möchte; aber wie
          die Begebenheit erst das Orakel<lb xml:id="IV-2_54-23"/> deutlich machte: so ist es auch
          mit der Entwiklung. Sie ist nur<lb xml:id="IV-2_54-24"/> unerwartet und muß gerade die
          nicht sein, die wir im voraus ver<lb n="25" xml:id="IV-2_54-25" rendition="#hyphen"/>muthen konnten und ist
          daher nur unerwartet, bis sie wirklich da<lb xml:id="IV-2_54-26"/> ist. Wenn wir über sie
          weg sind: so muß sie uns so natürlich, so<lb xml:id="IV-2_54-27"/> gemein (wenn ich so
          sagen darf), so nahe liegend Vorkommen,<lb xml:id="IV-2_54-28"/> daß wir uns über uns
          selbst wundern (oder sogar ärgern), daß wir<lb xml:id="IV-2_54-29"/> sie im Voraus nicht
          ahnden konnten. Blos eine solche Entwiklung<lb n="30" xml:id="IV-2_54-30"/> ist uns recht
            u<hi rendition="#i">n</hi>d beleidiget unser Gefühl nicht, sondern erwekt<lb xml:id="IV-2_54-31"/> und erhält unser höchstes Interesse; da jede andre etwas Zwang<lb xml:id="IV-2_54-32" rendition="#hyphen"/>volles, etwas Gesuchtes und Unangenehmes mit sich führt, an das<lb xml:id="IV-2_54-33"/> wir uns nur mit Mühe gewöhnen können durch den Glauben an<lb xml:id="IV-2_54-34"/> ein unerbittliches Schiksal, über das der Autor der Herr und
            der<lb n="35" xml:id="IV-2_54-35"/> Maschinenmeister ist. Wenn Du mir auch einräumst,
          daß meine<lb xml:id="IV-2_54-36"/> Bemerkung wahr ob sie gleich aus keinem Grundsaz,
            sondern<lb xml:id="IV-2_54-37"/>
               <pb n="55" facs="#f0070"/> blos aus dem Gefühl hergeleitet sei: so kannst Du doch Einwen<lb xml:id="IV-2_55-1" rendition="#hyphen"/>dung machen gegen die Anwendung, die wiederum blos das<lb xml:id="IV-2_55-2"/> Gefühl eines jeden machen muß. Ich gebe Dir gern zu, daß mein<lb xml:id="IV-2_55-3"/> Vorschlag, den ich auch blos in Rüksicht der eigenen Dichtungs<lb xml:id="IV-2_55-4" rendition="#hyphen"/>art Deiner Idyllischen Erzählungen vorschlug, die mir allenfalls<lb n="5" xml:id="IV-2_55-5"/> ein allmäligtes Auseinanderfahren der Fäden zu vertragen
            scheint,<lb xml:id="IV-2_55-6"/> wenn jede andre streng auf einer Entwiklung besteht, –
          ich ge<lb xml:id="IV-2_55-7" rendition="#hyphen"/>stehe also, daß mein Vorschlag die Krankheit durch die Zeit
            zu<lb xml:id="IV-2_55-8"/> heilen, nichts weniger als annehmlich ist u ich verwerfe ihn
            hier<lb xml:id="IV-2_55-9" rendition="#hyphen"/>mit ordentlich, da er nur der Sohn einer gesezwidrigen
            Adoption<lb n="10" xml:id="IV-2_55-10"/> ist, bei der die Nachahmung nicht mit der Natur
          harmonirt; da er<lb xml:id="IV-2_55-11"/> nur eine Dispensazion u ein Privilegium auf den
          äußersten Noth<lb xml:id="IV-2_55-12" rendition="#hyphen"/>fall war, den ich mir hätte ersparen sollen, weil
          tadeln leichter ist,<lb xml:id="IV-2_55-13"/> als bessern. Uibrigens bin ich gegen deine
          Vertheidigung weniger<lb xml:id="IV-2_55-14"/> schonend, als aufrichtig und halte sie mehr
          für einen Angrif u für<lb n="15" xml:id="IV-2_55-15"/> eine Verwerfung meines Vorschlags,
          als eine Rettung Deiner Hei<lb xml:id="IV-2_55-16" rendition="#hyphen"/>lungsgeschichte. Bei unsern
          Simultanprozeßen wird der Beklagte<lb xml:id="IV-2_55-17"/> verlieren. Um eigentlicher und
          weniger anmassend und entschei<lb xml:id="IV-2_55-18" rendition="#hyphen"/>dend zu reden: ich habe mein
          Gefühl, das wider sie sprach, nicht<lb xml:id="IV-2_55-19"/> ganz überwinden können und
          die sehr guten Aenderungen die<lb n="20" xml:id="IV-2_55-20"/> du gemacht hast, lassen
          doch, wie am Achill das Wasser des<note corresp="#IV-2_55-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000016">
                        <persName>
                           <name type="reg">Achilles</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_55-21"/> Acherons, eine Stelle übrig,
          die nicht unverlezlich ist, ob sie gleich<note corresp="#IV-2_55-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005506">
                        <placeName>Acheron</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_55-22"/> der mütterlichen
          Vorsorge am nächsten war. Nur die Unverän<lb xml:id="IV-2_55-23" rendition="#hyphen"/>derlichkeit hat die
          zurükgelassene Abneigung, wie bei einer Toch<lb xml:id="IV-2_55-24" rendition="#hyphen"/>ter, welcher der
          Vater den Bräutigam diktirt, weniger gehoben,<lb n="25" xml:id="IV-2_55-25"/> als
          überwunden. Ich bin einmal im Zug, mehr das Heterogene als<lb xml:id="IV-2_55-26"/> das
          Homogene an uns beiden zu bemerken u greife daher eine<lb xml:id="IV-2_55-27"/> neu
          hinzugekommene Stelle an, von der ich vermuthe, daß sie Dir<lb xml:id="IV-2_55-28"/> lieb
          ist und daß wir uns vielleicht nie über dieselbe vereinigen<lb xml:id="IV-2_55-29"/>
          werden. Die Stelle ist auf der 4<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#u">ten</hi>
               </hi>
          Seite des ersten Eselsohrs, wozu<lb n="30" xml:id="IV-2_55-30"/> ich so eben noch eins
          hier machen will. Ich habe gar nichts gegen<lb xml:id="IV-2_55-31"/> die ganze rauhe Art
          (und sie gefällt mir recht sehr), wie Stein<lb xml:id="IV-2_55-32" rendition="#hyphen"/>berger die
          emporsprossende Liebe seiner Tochter unter die stei<lb xml:id="IV-2_55-33" rendition="#hyphen"/>nerne
          Gartenrolle bringt; aber ich wende alles gegen seine<lb xml:id="IV-2_55-34"/> Worte ein:
          »Willst du gegenwärtigen <hi rendition="#k">etc</hi>«. Es ist eine schlimme<lb n="35" xml:id="IV-2_55-35"/> Sache, daß ich keinen Grund meines Misfallens, als mein Misfal<lb xml:id="IV-2_55-36" rendition="#hyphen"/>len u mein Gefühl angeben kann; aber wenn Du weiter nichts<lb xml:id="IV-2_55-37"/>
               <pb n="56" facs="#f0071"/> verlangst, wirst du dich auch schon damit begnügen Alle deine<lb xml:id="IV-2_56-1"/> neuen Zusäzze und Veränderungen sind nichts als Verbesserun<lb xml:id="IV-2_56-2" rendition="#hyphen"/>gen und Verschönerungen und doch habe ich mein Bleiweiß<lb xml:id="IV-2_56-3"/> weniger, als sonst zu Perpendikularstrichen gebraucht, nicht
            weil<lb xml:id="IV-2_56-4"/> ich es wollte, sondern weil ich im Lesen mehr an mich, als
          an das<lb n="5" xml:id="IV-2_56-5"/> Loben dachte und es darüber vergaß.</p>
            <lb xml:id="IV-2_56-6"/>
            <p>Die Einführung des Vormunds und Hofbanquiers Steinberger<lb xml:id="IV-2_56-7"/> ist eine
          der schönsten neuen Bereicherungen u Verzierungen, u<lb xml:id="IV-2_56-8"/> sehr schön
          ist seine kurze lebendige Schilderung, die den Mann<lb xml:id="IV-2_56-9"/> auf einmal
          hinstellt, wie er ist, daß man ihn unfehlbar erkennt<lb n="10" xml:id="IV-2_56-10"/> und
          eben dadurch auf den Wunsch kommt, statt der oben an<lb xml:id="IV-2_56-11" rendition="#hyphen"/>geführten
          Worte, andre untergeschoben zu finden.</p>
            <lb xml:id="IV-2_56-12"/>
            <p>Unter den neuen Zusäzzen und Aenderungen zeichnet sich<lb xml:id="IV-2_56-13"/> besonders
          die Antritspredigt und die Verlobung bis zum 9<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#u">ten</hi>
               </hi> Zet<lb xml:id="IV-2_56-14" rendition="#hyphen"/>telkasten aus; dann das Machen der
          Antritspredigt; das vom Aktus<lb n="15" xml:id="IV-2_56-15"/> und besonders, daß der H<hi rendition="#i">err</hi> Berghauptmann, während der Pfar<lb xml:id="IV-2_56-16" rendition="#hyphen"/>rer in
          der Stadt einkauft, die Bekenntniße der Weiber erhält und<lb xml:id="IV-2_56-17"/> sich,
          neben den Herzen, das Schränkchen öfnen läßt.</p>
            <lb xml:id="IV-2_56-18"/>
            <p>Einige Seiten vor <hi rendition="#k">p</hi>. 155. fand ich: »so große Blumen um
                  darauf<lb xml:id="IV-2_56-19"/> zu fliegen, zu haben.«</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-2_56-20"/>
            <p>Dem Ende der Erzählung hast du ganz das Gepräge der Eilfer<lb xml:id="IV-2_56-21" rendition="#hyphen"/>tigkeit genommen und nur <hi rendition="#g">die</hi> drei Worte bei der Genesungs<lb xml:id="IV-2_56-22" rendition="#hyphen"/>geschichte, war es Erinnerung oder was sonst, brachten mir sie<lb xml:id="IV-2_56-23"/> wieder ein wenig ins Andenken. Die drei Worte heißen: »mit<lb xml:id="IV-2_56-24"/> drei Worten«: er sah er sei nicht recht gescheut. Ich wünschte<lb n="25" xml:id="IV-2_56-25"/> daher daß Du anstatt: »mit drei Worten«, hinter das Verbum:
            er<lb xml:id="IV-2_56-26"/> sah, ein <hi rendition="#k">ad verbium</hi>, das ein wenig
          Zögerung verrathen könnte,<lb xml:id="IV-2_56-27"/> sezzen möchtest.</p>
            <lb xml:id="IV-2_56-28"/>
            <p>Ich bin fertig mit dem, was ich über dein Fixlein zu sagen hatte<lb xml:id="IV-2_56-29"/>
          und ich sollte wohl in einem Brief, in welchem ich so viel von<lb n="30" xml:id="IV-2_56-30"/> mir selbst geredet habe, nicht zu guter lezt noch einmal auf
            mich<lb xml:id="IV-2_56-31"/> zurükkommen; aber da man oft besser weiß, was man
            sollte,<lb xml:id="IV-2_56-32"/> wenn man es übertrit, als wenn man es thut: so erinnere
          ich Dich<lb xml:id="IV-2_56-33"/> an eine Stelle meines Briefs, mit dem ich Dir Dein
          Fixlein das<lb xml:id="IV-2_56-34"/> erste Mal zurükgab, die du nicht ganz so verstanden
          hast, wie ich<lb n="35" xml:id="IV-2_56-35"/> es meinte. Du sagst, daß wenn ich von Haus
          zu Haus gienge und<lb xml:id="IV-2_56-36"/> immer nur Glüklichere fände, ich doch niemals
          meine stille<lb xml:id="IV-2_56-37"/>
               <pb n="57" facs="#f0072"/> Zufriedenheit vertauschen würde. Wenn ich irgend einmal
            eine<lb xml:id="IV-2_57-1"/> Vergleichung anstellte: so geschah es nicht mit dem Wunsch
            auch<lb xml:id="IV-2_57-2"/> nicht mit dem leisesten halb unbewußten Verlangen nach
            einem<lb xml:id="IV-2_57-3"/> Tausch (wobei immer eine kleine kleine Regung von Neid
            ist),<lb xml:id="IV-2_57-4"/> sondern (aber ich fühle, wie das ersteMal, daß ich nicht
            recht<lb n="5" xml:id="IV-2_57-5"/> ausdrükken kann, was ich meine) daß mich fremdes
          Unglük bei<lb xml:id="IV-2_57-6"/> eigenem, fremde Bekümmerniß bei eigener nur noch
            mehr<lb xml:id="IV-2_57-7"/> niederschlägt, u daß mich blos der Gedanke aufrichtet,
            andre<lb xml:id="IV-2_57-8"/> Menschen sind glüklich. Indem ich allzeit von dem Punkt
            aus<lb xml:id="IV-2_57-9" rendition="#hyphen"/>gieng, der mich ängstete, und von da aus auf andre sah: so
            fand<lb n="10" xml:id="IV-2_57-10"/> ich leicht, daß sie nicht die nemliche Bekümmerniß
          hätten, die<lb xml:id="IV-2_57-11"/> ich hatte und so sah ich sie mehr für glüklich, als
          für glüklicher<lb xml:id="IV-2_57-12"/> an; sah wohl auch auf manches nicht hin oder schob
          es weg, was<lb xml:id="IV-2_57-13"/> sie in ihrem Glük stören konnte u dadurch brachte ich
          es dann so<lb xml:id="IV-2_57-14"/> weit, daß ich mich durch die Freude und den Anblik
            fremder<lb n="15" xml:id="IV-2_57-15"/> Zufriedenheit aufgerichtet u gleichsam meiner
            selbstvergessen<lb xml:id="IV-2_57-16"/> fühlte. Du wirst mich besser verstehen, als ich
          es beschreiben<lb xml:id="IV-2_57-17"/> kann.</p>
            <lb xml:id="IV-2_57-18"/>
            <p>Es sind Bücher gekommen für das ordentliche Porto und zwar:<lb xml:id="IV-2_57-19"/>
          Troschel’s Lazarus von Bethanien; Briefe über Holland, Engl. u<note corresp="#IV-2_57-20">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009801" ana="†">
                        <author>Spaen la Lecq, Willem Anne Baron von (1750–1817)</author>
                        <title>Briefe über Holland, England und Spaa (1792–1793)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009931" ana="†">
                        <author>Troschel, Jacob Elias (1735–1807)</author>
                        <title>Lazarus von Bethanien (1782, 1791–1792)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-2_57-20"/> Spaa v. H<hi rendition="#i">errn</hi> v. Spaen; die Insel v.
          Stollberg; Hubers vermischte<note corresp="#IV-2_57-21">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008789" ana="†">
                        <author>Huber, Ludwig Ferdinand (1764–1804)</author>
                        <title>Vermischte Schriften (1792–1793)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009837" ana="†">
                        <author>Stolberg-Stolberg, Friedrich Leopold Graf zu (1750–1819)</author>
                        <title>Die Insel (1788)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_57-21"/> Schriften 1 × 2 Band (den ersten
          haben wir schon gehabt); Morali<note corresp="#IV-2_57-22">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009060" ana="†">
                        <author>Lafontaine, August Heinrich (1758–1831)</author>
                        <title>Moralische Erzählungen (1794ff.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_57-22" rendition="#hyphen"/>sche Erzählungen von Lafontaine;
          Heidenreichs Gedichte; Moriz<note corresp="#IV-2_57-23">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008645" ana="†">
                        <author>Heidenreich, Karl Heinrich (1764–1801)</author>
                        <title>Gedichte (1792, 1794)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009228" ana="†">
                        <author>Moritz, Karl Philipp (1756–1793)</author>
                        <title>Die neue Cecilia. Letzte Blätter (1794)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_57-23"/> Cecilia. Um dich nicht zu stören,
          habe ich dir’s nicht eher sagen<lb xml:id="IV-2_57-24"/> lassen. Wenn du komst, kannst du
          selbst drunter fahren und den<lb n="25" xml:id="IV-2_57-25"/> Troschel und den H<hi rendition="#i">errn</hi> v. Spaen auswählen. Du kommst doch<note corresp="#IV-2_57-26">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009801">
                        <author>Spaen la Lecq, Willem Anne Baron von (1750–1817)</author>
                        <title>Briefe über Holland, England und Spaa (1792–1793)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009931">
                        <author>Troschel, Jacob Elias (1735–1807)</author>
                        <title>Lazarus von Bethanien (1782, 1791–1792)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_57-26"/> zum
          Essen?</p>
            <lb xml:id="IV-2_57-27"/>
            <p>Ich denke das Wetter wird nicht halten, daß der alte Neger<note corresp="#IV-2_57-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001714" ana="†">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_57-28" rendition="#hyphen"/>schifskapitain seine Mannschaft hinaustreiben kann; er wird sie<note corresp="#IV-2_57-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001716" type="family" ana="†">
                        <persName>Johann Georg d. J. <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_57-29"/>
          im Haus ergözzen müssen.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-2_57-30"/>
            <p>Jezt lege ich meine Papiere her u schikke sie Dir nach 11 Uhr.</p>
            <lb xml:id="IV-2_57-31"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>O.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 4 Dbl. 8°, 15 ½ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 1, 207–223 (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskript Jean Pauls (Neufassung der Fixlein-Idylle) (vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 50,4–10.)</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Im Widerspruch zur Datierung zu Beginn des Briefes nennt Otto im ersten Satz den<lb/> »ersten Feiertag«, also den 5. April (Ostersonntag), als Datum, doch spricht er auf<lb/> S. 52,29–33 von einem Ausflug nach Gattendorf am nächsten Tag; Jean Pauls Brief<lb/> vom 4. April (III 2, Nr. 92) zufolge fand dieser Besuch am 4. April statt; Ottos Brief<lb/> dürfte also tatsächlich am 3. April begonnen worden sein, und die Übergabe war für<lb/> Ostersonntag vorgesehen (vgl. Erläuterung zu S. 50,4–10). Beendet wurde er offensicht<lb/>lich am 7. April, wie eindeutig aus dem Korrespondenzzusammenhang der den Brief<lb/> beschließenden Passagen hervorgeht (vgl. S. 57,19–30 und Erläuterungen).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sup">1</hi>: III 2, 60–61, Nr. 77 (18.3.1795). – B<hi rendition="#sup">2</hi>: III 2, 66, Nr. 85 (31.3.1795). – B<hi rendition="#sup">3</hi>:<lb/> III 2, 66–67, Nr. 86 (31.3.1795).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sup">1</hi>:III 2, 71, Nr. 93 (7.4.1795). – A<hi rendition="#sup">2</hi>: III 2, 72–74, Nr. 96 (7.–10.4.1795).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">55,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> bin ich] bin ich bin ich <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">52,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> meiner Konfession] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> der bisher abgelegten <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">53,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> mei<lb/>stens] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> oft (und <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">53,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> jener] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> der ersten <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">55,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi>
                  <lb/> Vorsorge] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> u Pflege <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="526" facs="#f0071"/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Zahlen und ein Kreuz am Rand, auf die sich Jean Paul in A<hi rendition="#sup">2</hi> bezieht.</hi>
                  </p>
               </div>
               <lb/>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">50,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">4–10</hi> Ich will <hi rendition="#i">bis</hi> wirst] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Christian Otto das Manuskript der Fix<lb/>lein-Idylle, das er am 11, März mit dessen Anmerkungen zurückerhalten hatte (vgl.<lb/> Nr. 27), am 31. März in überarbeiteter und erweiterter Fassung erneut zugesandt (auch<lb/> dieses Manuskript ist nicht überliefert). Dabei hatte er den Freund, der sich für die<lb/> Begutachtung der ihm anvertrauten Arbeiten oft viel Zeit nahm, gebeten, den Text<lb/> vordringlich und möglichst bis zum Ostersonntag (5. April) durchzuarbeiten (III 2,<lb/> 66,11; vgl. auch S. 66,16–17 und 67,37).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">50,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">8</hi> Char- oder Stillfreitag] <hi rendition="#i">Karfreitag fiel 1795 auf den 3. April.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">50,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">8–9</hi> am ersten Feiertag] <hi rendition="#i">Ostersonntag fiel auf den 5. April; vermutlich bezog<lb/> sich Otto im voraus auf dieses Datum, da er hoffte, Jean Paul an diesem Tag seine<lb/> Noten zur Fixlein-Idylle übergeben zu können (vgl. Abschnitt Datum).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">50,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">11</hi>
                     <hi rendition="#k">effectus retroactivus</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: rückwirkender Effekt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">50,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">14</hi>–<hi rendition="#b">51,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">5</hi> Bekenntniß <hi rendition="#i">bis</hi> denke] <hi rendition="#i">Jean Paul schreibt in A<hi rendition="#sup">2</hi> zu Ottos Gedanken<lb/> über das Selbstlob (III 2, 72,14–30), sich auch auf das folgende beziehend:</hi> Da du<lb/> bei deiner Selbstschäzung die fremde nicht versehrest und in deiner keinen<lb/> Fehler begehst als den, der dem gewöhnlichen entgegengesezet ist: so schil<lb/>dere dich so lange du wilst; nur tadl’ es nicht <hi rendition="#i">(III 2, 72,21–24).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">50,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">17</hi> Einleitschein] <hi rendition="#i">Im Sinne von Trauschein; laut Adelung auch eine »Vollmacht<lb/> für den Geistlichen, ein Paar zu trauen« (Adelung 4, Sp. 657).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">50,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">30</hi> Deinem Verlangen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 50,4–10.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">51,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">9–10</hi> daß Du <hi rendition="#i">bis</hi> Lobe] <hi rendition="#i">Jean Paul hat diese Passage am Rand mit der Ziffer 1<lb/> versehen. Darauf bezieht er sich »<hi rendition="#k">ad.</hi> N. 1« in A<hi rendition="#sup">2</hi>, wo er beteuert, mit seinem Lob und<lb/> Tadel verhalte es sich gerade umgekehrt als Otto es darstelle (III 2, 72,32–73,7).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">51,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">11</hi>–<hi rendition="#b">52,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">4</hi> Ich wollte <hi rendition="#i">bis</hi> hast] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Bemerkung in B<hi rendition="#sup">3</hi> über die Unter<lb/>schiede von Ottos Schreibstil in seinen Briefen und in seinen Publikationen, die zu<lb/>ungunsten der letzteren ausgefallen war (vgl. III 2, 66,28–67,2). Jean Paul schreibt in<lb/> A<hi rendition="#sup">2</hi> unter Ziffer 2 (neben dem Text von Z. 19–22):</hi> Eben diese Selbstkentnis oder<lb/> Selbstverkentnis taugt wenig. Werfe dich in die Materie: so zieht sie dich<lb/> von selber. Die Briefe – nicht deine sondern alle – sind blos deshalb besser<lb/> als Bücher, weil dort die Bahn das Ziel ist und weil man über die schnel<lb/> hinter einander aufspringenden kleinen Quellen (stat Eines Buch-Stromes)<lb/> sich und seine Fahrzeuge vergisset. (Die Allegorie wil nicht passen) <hi rendition="#i">(III 2,<lb/> 73,9–14).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">51,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">26</hi> Sterne] <hi rendition="#i">Laurence Sterne.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">51,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">27–28</hi>
                     <hi rendition="#k">celare artem</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: die Kunst verbergen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">52,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">4–8</hi> Es <hi rendition="#i">bis</hi> verzweifle] <hi rendition="#i">Jean Paul markierte die Stelle durch ein Kreuz am Rand<lb/> für seinen Punkt 4; vgl. A<hi rendition="#sup">2</hi>: 4.</hi> Ich hoffe, daß du damit nichts gesagt haben<lb/> wilst; sonst verschwür’ ichs, ein einziges kritisches Wort über deine Sachen<lb/>
                     <pb n="527" facs="#f0072"/> zu sagen. Überhaupt ist mit [<hi rendition="#i">recte:</hi> mir] kein Tadel bitterer und ärgerlicher,<lb/> als der, mit dem du immer – dich belegt <hi rendition="#i">(III 2, 73,36–74,2).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">52,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">8–17</hi> Denn <hi rendition="#i">bis</hi> hinzukommen] <hi rendition="#i">Jean Paul bestreitet in A<hi rendition="#sup">2</hi> beide Behauptungen<lb/> Ottos (»3. <hi rendition="#k">Neco majorem et minorem</hi>«):</hi> weder im Vergessen noch im An<lb/>deuten des Planes scheinest du zu sündigen: sondern die Materie wird über<lb/> dich oft Herr stat du über sie. <hi rendition="#i">Es handle sich dabei um eine natürliche Folge des<lb/> Schreibprozesses. Daher rühre auch der Unterschied zwischen Ottos Schreibstil in sei<lb/>nen Briefen und in seinen Aufsätzen her (III 2, 73,15–35, vgl. IV 2, Erläuterung zu<lb/> S. 51,16–52,4); Jean Pauls Ziffer 3 steht neben dem Text dieser Briefstelle.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">52,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">14</hi> Chrie] <hi rendition="#i">Rhetorische Ausarbeitung eines vorgegebenen Themas (einer Sentenz<lb/> oder eines Sprichworts) nach einer festgelegten Ordnung.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">52,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">26</hi>–<hi rendition="#b">53,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">28</hi> So närrisch <hi rendition="#i">bis</hi> durchdringt] <hi rendition="#i">Diese Ausführungen scheinen durch<lb/> den ersten Entwurf von Jean Pauls Aufsatz »Ueber die natürliche Magie der Ein<lb/>bildungskraft« beeinflußt zu sein, der Otto seit dem 26. Februar 1795 vorlag (vgl. III 2,<lb/> 56,7–11, Nr. 68, sowie IV 2, Erläuterungen zu Ottos Brief vom 27.4.–20.5.1795,<lb/> Nr. 37).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">52,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">31–33</hi> Gattendörfer Gänseplaz <hi rendition="#i">bis</hi> wollen] <hi rendition="#i">Für die Ostertage war ein Ausflug<lb/> nach Gattendorf geplant (vgl. III 2, 71,11–12), ein schön gelegenes Dorf und Schloß<lb/> östlich von Hof das als Vorbild für Jean Pauls »Waldkappel« in den »Biographischen<lb/> Belustigungen« gilt (vgl. I 5, 275,22–37 sowie S. XXVII).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">53,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">9</hi> häufigen Wechsel <hi rendition="#i">bis</hi> Wien] <hi rendition="#i">In dem 1776 durch Kaiser Joseph II. zum »Hof<lb/>und Nationaltheater« erhobenen »Theater nächst der Burg« wurden Fragen des Reper<lb/>toires, der Rollenbesetzung und der Verträge zunächst von den Schauspielern intern<lb/> entschieden; später übte ein Kollegium von fünf Schauspielern in monatlichem Wechsel<lb/> die Direktion aus. Erst 1789 wurde ein eigens bestellter Direktor ernannt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">53,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">13–14</hi> Pariser Theater <hi rendition="#i">bis</hi> Strenge] <hi rendition="#i">Seit Ludwig XIV. waren die Theater in<lb/> Frankreich einer Spezialzensur unterworfen, deren berühmteste und folgenreichste Hand<lb/>lung das Aufführungsverbot der Komödie »La folle journée, ou le mariage de Figaro«<lb/> von Beaumarchais im Jahr 1781 war. In der Revolutionszeit spalteten sich die Akteure<lb/> der Comédie-Française in verschiedene konkurrierende Gruppen unterschiedlichen<lb/> Namens und politischer Ausrichtung auf, die Stammtruppe wurde im September 1793<lb/> unter dem Verdacht des Royalismus verhaftet und eingekerkert.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">53,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">27</hi> thierische Magnetismus] <hi rendition="#i">Otto spielt auf Jean Pauls Interesse an der von<lb/> dem Arzt Franz Anton Mesmer entwickelten Lehre des »animalischen Magnetismus«<lb/> an; bereits um die Jahreswende 1788/89 hatte Jean Paul Schriften zu diesem Thema<lb/> exzerpiert (vgl. Müller, Exzerpte, 199–201 und S. 203).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">53,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">28–33</hi> Unser Gefühl <hi rendition="#i">bis</hi> sein] <hi rendition="#i">Otto bezieht sich auf Äußerungen Jean Pauls in<lb/> B<hi rendition="#sup">3</hi> (vgl. III 2, 67,26–29).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">53,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">37</hi>–<hi rendition="#b">54,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">6</hi> Denn <hi rendition="#i">bis</hi> suchen] <hi rendition="#i">Vgl. S. 46,34–47,10 und Erläuterung.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">55,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">4–7</hi> in Rüksicht <hi rendition="#i">bis</hi> besteht] <hi rendition="#i">Vgl. S. 44,1–30 und Erläuterung.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">55,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">7–26</hi> ich gestehe <hi rendition="#i">bis</hi> überwunden] <hi rendition="#i">Vgl. S. 46,34–47,10 und Erläuterung.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">55,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">20</hi> Aenderungen] <hi rendition="#i">Gemeint sind die Änderungen, die Jean Paul aufgrund von</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="528" facs="#f0073"/>
                     <hi rendition="#i">Ottos im Brief vom 7. bis 11. März vorgetragener Kritik an der Fixlein-Idylle vor<lb/>nahm (vgl. Erläuterungen zu S. 46,34–47,10 sowie 56,16–18).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">55,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">26–27</hi> mehr <hi rendition="#i">bis</hi> bemerken] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B<hi rendition="#sup">3</hi> hingegen gerade »die Zwei<lb/>Einigkeit unserer Personen« hervorgehoben (vgl. III 2, 66,23–26).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">55,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">30</hi> ersten Eselsohrs] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte die neu hinzugekommenen Blätter des<lb/> Manuskripts durch Eselsohren kenntlich gemacht (vgl. III 2, 66,19–22).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">55,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">32–34</hi> wie Steinberger <hi rendition="#i">bis</hi> bringt] <hi rendition="#i">Den Metzgermeister Steinberger und seine<lb/> Tochter Eva hatte Jean Paul neu in die Erzählung eingebaut. In der gedruckten Fas<lb/>sung droht Steinberger seiner Tochter mit dem Krummholz, falls sie ihr Herz an einen<lb/> Gelehrten wie Fixlein verlieren sollte (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 117–122, vgl. I 5, 94,14–96,6).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">55,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">35</hi> Willst du gegenwärtigen <hi rendition="#k">etc</hi>] <hi rendition="#i">Jean Paul änderte die von Otto beanstandete<lb/> Stelle nicht (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 121, vgl. I 5, 95,35–36).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">56,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">7–12</hi> Die Einführung <hi rendition="#i">bis</hi> finden] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 55,32–34. »Hof<lb/>banquier« wird Steinberger jedoch nicht mehr genannt. Während des Schulaktus und<lb/> der Kur Fixleins tritt er erneut auf.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">56,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">11–12</hi> oben angeführten Worte] <hi rendition="#i">Vgl. S. 55,35 und Erläuterung.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">56,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">14</hi> Antritspredigt] <hi rendition="#i">QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 212–214, vgl. I 5, 134,30–135,26; im gedruckten Text<lb/> ist von Fixleins »Anzugspredigt« die Rede (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 209 bzw. I 5, 133,11).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">56,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">14</hi> Verlobung] <hi rendition="#i">Fixleins und Thiennettes Verlobung am Kantatesonntag (QF<hi rendition="#sup">1</hi>,<lb/> 215–217, vgl. I 5, 135,27–136,32).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">56,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">15</hi> Machen der Antritspredigt] <hi rendition="#i">QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 210–211, vgl. I 5, 133,27–134,5.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">56,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">15</hi> Aktus] <hi rendition="#i">Gemeint ist der Schulaktus im siebten Zettelkasten (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 186–189<lb/> und S. 199–201 bzw. I 5, 123,20–124,35 und S. 129,7–130,5). Christian Otto hatte<lb/> Jean Paul in seinem Brief vom 5. bis 7. Februar 1791 über die erste Fassung des »Fälbel«<lb/> die Schilderung eines Schulaktus ans Herz gelegt (vgl. IV 1, 227,15–18).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">56,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">16–18</hi> der <hi rendition="#i">bis</hi> öfnen läßt] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 273 –278 bzw. I 5, 160,22–162,36.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">56,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Einige <hi rendition="#i">bis</hi> haben] <hi rendition="#i">Jean Paul änderte die Stelle (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 218 bzw. I 5,<lb/> 137,12).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">56,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">24–28</hi> Die drei Worte <hi rendition="#i">bis</hi> möchtest] <hi rendition="#i">Jean Paul folgte Ottos Hinweis (vgl.<lb/> QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 308 bzw. I 5, 175,19).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">56,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">34–36</hi> eine Stelle <hi rendition="#i">bis</hi> meinte] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich in B<hi rendition="#sup">1</hi> kritisch über Ottos Phan<lb/>tasie geäußert, im Gefühl des eigenen Unglücklichseins von Haus zu Haus zu gehen (vgl.<lb/> III 2, 61,18–20 und IV 2, 41,32–42,12 und die jeweiligen Erläuterungen). Vgl. die<lb/> auch auf Ottos folgenden Text (bis S. 57,17) bezogenen Ausführungen Jean Pauls in A<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi>
                     <lb/> 5. Es ist kein Misverständnis. Ich wuste wol, daß der Mensch, der unter<lb/> eignen Leiden allemal die ganze Menschheit für leidend halten mus und<lb/> dem hinter seinem Trauerflor die ganze Ebene verfinstert und dämmernd<lb/> erscheint, schon den halben Flor zerrissen hat, wenn er nur andere für<lb/> glüklicher nehmen darf. Aber das was ich dir entgegensezte, solte blos dein<lb/> Bedürfnis, um jener Ursache willen zu hausieren, widerlegen: auch kan<lb/> ich von keinem Menschen – schon wegen des schamrothen Gefühls, da wir<lb/> alle eine Gleichheit des Schiksals verdienen – die Behauptung ausstehen: er<lb/>
                     <pb n="529" facs="#f0074"/> sei minder glüklich als ich <hi rendition="#i">(III 2, 74,3–11); Jean Pauls Ziffer 5 steht neben dem Text<lb/> von Z. 35–36.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">17–18</hi> Du wirst <hi rendition="#i">bis</hi> kann] <hi rendition="#i">Vgl auch Jean Pauls »Billet an meine Freunde, anstat<lb/> der Vorrede« zum »Quintus Fixlein« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, III–XVI, vgl. I 5, 3–7), worin er »drei<lb/> Wege, glüklicher (nicht glüklich) zu werden« vorstellt (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, VII, vgl. 15, 4,22–7,13).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">19</hi> Bücher] <hi rendition="#i">Vgl. auch III 2, 563. In A<hi rendition="#sup">1</hi> äußert Jean Paul seine Freude über das<lb/> Eintreffen der Bücher (vgl. III 2, 71,20–21).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">20</hi> Troschel’s <hi rendition="#i">bis</hi> Bethanien] <hi rendition="#i">Jacob Elias Troschel, Lazarus von Bethanien. Ein<lb/> christliches Lesebuch, 3 Tle, Dessau 1782,</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">20–21</hi> Briefe <hi rendition="#i">bis</hi> Spaen] <hi rendition="#i">Willem (Guillaume) Anne Baron van Spaen la Lecq,<lb/> Briefe über Holland, England und Spaa (aus dem Französischen), 3 Bde, Arnheim:<lb/> Montag und Weiß 1792–1793.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">21</hi> die Insel v. Stollberg] <hi rendition="#i">Friedrich Leopold von Stolberg-Stolberg, Die Insel,<lb/> Leipzig: Göschen 1788.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">21–22</hi> Hubers <hi rendition="#i">bis</hi> Band] <hi rendition="#i">Vermischte Schriften von dem Verfasser des heimlichen Ge<lb/>richts [L. F. Huber], 2 Tle, Berlin: Vossische Buchhandlung 1792–1793, Bd 2.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">22–23</hi> Moralische Erzählungen von Lafontaine] <hi rendition="#i">August Heinrich Julius Lafon<lb/>taines »Moralische Erzählungen« erschienen seit 1794 im Verlag der Vossischen Buch<lb/>handlung in Berlin.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">23</hi> Heidenreichs Gedichte] <hi rendition="#i">Der Leipziger Philosophieprofessor Karl Heinrich<lb/> Heydenreich hatte bis zu diesem Zeitpunkt zwei Sammlungen »Gedichte« publiziert,<lb/> die erste war in Leipzig 1792, die zweite ebenda 1794 erschienen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Moriz Cecilia] <hi rendition="#i">Die neue Cecilia. Letzte Blätter von Karl Philipp Moritz,<lb/> Berlin: Unger 1794.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">25–27</hi> Wenn <hi rendition="#i">bis</hi> Essen] <hi rendition="#i">Es handelte sich um eine Einladung für Osterdienstag<lb/> (7. April) bei Johann Georg Herold (vgl. III 2, 71,17–20 und S. 72,10–13).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">28–29</hi> Negerschifskapitain] <hi rendition="#i">Johann Georg Herold.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#b">57,</hi>
                     <hi rendition="#rkd">29</hi> seine Mannschaft] <hi rendition="#i">Vermutlich sind die Heroldschen Töchter und die Essens<lb/>gäste gemeint.</hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>