<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_37">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="37">37. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 27. APRIL BIS 20. MAI
          1795, MONTAG BIS MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 27. April bis 20. Mai 1795, Montag bis Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>66</num>
                  <num>67</num>
                  <num>68</num>
                  <num>69</num>
                  <num>70</num>
                  <num>71</num>
                  <num>72</num>
                  <num>73</num>
                  <num>74</num>
                  <num>75</num>
                  <num>76</num>
                  <num>77</num>
                  <num>78</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>543</num>
                  <num>544</num>
                  <num>545</num>
                  <num>546</num>
                  <num>547</num>
                  <num>548</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001026" n="547">
                  <persName>Johann Georg <name type="reg">Eyl</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010692" n="543">
                  <title>Es gibt keine eigennützige Liebe (1796 [1795]) (Es giebt keine
                        eigennüzige Liebe [1790])</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010626" n="544">
                  <title>Des Amts-Vogts Josuah Freudel Klaglibel (Klaglibell) (1796
                        [1795])</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date from="1795-04-27" to="1795-05-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_103"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_104"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_33"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_34"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_101"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_106"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_66-28"/>
            <note type="editorial">ORIGINALHANDSCHRIFT UND ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-2_66-29"/>
            <opener>
               <dateline>Am 27. April 1795.</dateline>
            </opener>
            <lb n="30" xml:id="IV-2_66-30"/>
            <p>Lieber Freund! Nimm es nicht übel, wenn ich um nichts einen<lb xml:id="IV-2_66-31"/>
          großen Lerm mache; wie ich es jezt thun will. – Es ist ein so<lb xml:id="IV-2_66-32"/>
               <pb n="67" facs="#f0082"/> reizender als
          sonderbarer, so unbegreiflicher als belehrender, so<lb xml:id="IV-2_67-1"/> angenehmer als
          demüthigender Anblik, den die Betrachtung eines<lb xml:id="IV-2_67-2"/> Menschengeistes
          gewähret, oder, da wir andre nur durch und aus<lb xml:id="IV-2_67-3"/> uns kennen oder zu
          errathen glauben, die Betrachtung unseres<lb xml:id="IV-2_67-4"/> Selbst gewähret und die
          Erwägung der Verhältniße und der Zu<lb n="5" xml:id="IV-2_67-5" rendition="#hyphen"/>fälle, der Trennungen
          und Verbindungen, der Zusammenstellun<lb xml:id="IV-2_67-6" rendition="#hyphen"/>gen und des Zusammentreffens
          der Menschen nahe und ferne,<lb xml:id="IV-2_67-7"/> der Auffindung der Freunde und des
          Beharrens bei ihnen, durch<lb xml:id="IV-2_67-8"/> die das Schiksal unser Bewußtsein
          erweitert, durch die es uns<lb xml:id="IV-2_67-9"/> aus uns selbst immer mehr heraus und
          in uns selbst immer mehr<lb n="10" xml:id="IV-2_67-10"/> hinein gehen läßt, indem es uns
          gleichsam einen neuen Gegen<lb xml:id="IV-2_67-11" rendition="#hyphen"/>stand nach dem andern untergiebt und
          unser Dasein und unser<lb xml:id="IV-2_67-12"/> Bewußtsein Verhältnißreicher und
          Beziehungsvoller macht. Wir<lb xml:id="IV-2_67-13"/> nehmen das unsern innigsten
          angebohrnen Neigungen, unserm<lb xml:id="IV-2_67-14"/> unwiderstehlichen Instinkt, den wir
          fühlen u dessen wir uns be<lb n="15" xml:id="IV-2_67-15" rendition="#hyphen"/>wußt sind, ohne ihn zu
          begreifen, das unserm eigentlichen We<lb xml:id="IV-2_67-16" rendition="#hyphen"/>sen Gemäße und Aehnliche
          zuerst und mit doppelter Begierde,<lb xml:id="IV-2_67-17"/> gleichsam bewußtlos und von
          einem Verhängniße getrieben, auf,<lb xml:id="IV-2_67-18"/> ergreifen es aber weniger, als
          wir es, dargeboten, hinnehmen.<lb xml:id="IV-2_67-19"/> Dann eignen wir uns das
          Entferntere besonnener und mit mehr<lb n="20" xml:id="IV-2_67-20"/> selbstständiger
          Uiberlegung an; aber diese Selbstständigkeit erlan<lb xml:id="IV-2_67-21" rendition="#hyphen"/>gen wir blos
          indem wir den eigenen und einzigen Neigungen<lb xml:id="IV-2_67-22"/> unserer Natur
          nachgeben und sie dient uns dann, das dieser Nahe<lb xml:id="IV-2_67-23"/> und Fernere mit
          einander zu verbinden, einander analog und<lb xml:id="IV-2_67-24"/> homogen zu machen. So
          giebt uns jede Bemächtigung des Ent<lb n="25" xml:id="IV-2_67-25" rendition="#hyphen"/>fernten und immer
          Entfernteren, jede fortschreitende Erweite<lb xml:id="IV-2_67-26" rendition="#hyphen"/>rung des
          Gesichtskreises, jeder mit Erstaunen verbundene neue<lb xml:id="IV-2_67-27"/> Blik auf
          bisher unbekannte Gegenden ein neues Bewußtsein, ein<lb xml:id="IV-2_67-28"/> neues
          fröhlicheres und lebendigeres, erweitertes Gefühl unseres<lb xml:id="IV-2_67-29"/> Selbst,
          und unseres nach der Richtung seines innern Instinkts sich<lb n="30" xml:id="IV-2_67-30"/>
          veredelnden Wesens. Alles giebt dann, mit neuen Betrachtungen<lb xml:id="IV-2_67-31"/>
          über uns selbst, eine neue größere Besonnenheit; jede Ausdeh<lb xml:id="IV-2_67-32" rendition="#hyphen"/>nung
          des gezogenen Kreises ist nur ein Antrieb zur neuen Aus<lb xml:id="IV-2_67-33" rendition="#hyphen"/>dehnung,
          jeder frühere Zwek wird ein Mittel zu einem neuen,<lb xml:id="IV-2_67-34"/> erst nur
          geahndeten, dann ersehnten, dann mit Erstaunen erkann<lb n="35" xml:id="IV-2_67-35" rendition="#hyphen"/>ten
          Ziel, und das erste Ziel, das zu den folgenden führte, war der<lb xml:id="IV-2_67-36"/>
          bewußtlose Instinkt, den uns die folgenden erst erkennen lernen,<lb xml:id="IV-2_67-37"/>
               <pb n="68" facs="#f0083"/> indem
          die Betrachtung der vollendeten Bildsäule Pygmalions<note corresp="#IV-2_68-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003315">
                        <persName>
                           <name type="reg">Pygmalion</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_68-1"/> den Wunsch
          nach der Belebung derselben und den standhaften<lb xml:id="IV-2_68-2"/> Muth zur
          Erkämpfung eines beseelenden Lebensathems derselben<lb xml:id="IV-2_68-3"/> giebt. Wenn so
          die erweiterte Anwendung der Kraft das tiefere u<lb xml:id="IV-2_68-4"/> innigere,
          freudigere und regsamere Gefühl derselben schaffet und<lb n="5" xml:id="IV-2_68-5"/> die
          Anstrengung nicht Erschöpfung, sondern Erhöhung derselben<lb xml:id="IV-2_68-6"/>
          hervorbringt: ach! so ist die freudige Betrachtung des gegenwarti<lb xml:id="IV-2_68-7" rendition="#hyphen"/>gen klärern Bewußtseins nie ohne unruhige Sehnsucht nach einem<lb xml:id="IV-2_68-8"/>
          vollkommenern Zustand u nie ohne die beschämende u nieder<lb xml:id="IV-2_68-9" rendition="#hyphen"/>schlagende Erinnerung, daß jeder Wunsch die Unvollkommenheit<lb n="10" xml:id="IV-2_68-10"/> des gegenwartigen Zustandes beurkunden u jeder (auch nur mög<lb xml:id="IV-2_68-11" rendition="#hyphen"/>liche) neue Fortschritt vom Uiberheben u vor zu großer Freude<lb xml:id="IV-2_68-12"/> über eine glükliche Gegenwart bewahren und vor ein schmei<lb xml:id="IV-2_68-13" rendition="#hyphen"/>chelndes Selbstgefühl schüzzen muß. Der einzige und gröste Ge<lb xml:id="IV-2_68-14" rendition="#hyphen"/>winn, den wir aus diesem Stillstandlosen Zustand der Ungewiß<lb n="15" xml:id="IV-2_68-15" rendition="#hyphen"/>heit retten, ist eine zufriedene Dankbarkeit gegen unser
            Schik<lb xml:id="IV-2_68-16" rendition="#hyphen"/>sal, gegen unsere Verhältniße, gegen die Menschen um uns
            und<lb xml:id="IV-2_68-17"/> gegen die Freunde neben uns, die uns zu einer Art von
            scham<lb xml:id="IV-2_68-18" rendition="#hyphen"/>voller Selbstvergessenheit bringen, vor Uiberhebung
          retten, aber<lb xml:id="IV-2_68-19"/> nie selbst verleugnet werden kann. Immer bleibt uns
          gegen diese<lb n="20" xml:id="IV-2_68-20"/> Verhältniße, gegen diese Spiele des Schiksals,
          aber, noch mehr<lb xml:id="IV-2_68-21"/> und noch gerechter, gegen diese Menschen und
          Freunde, die<lb xml:id="IV-2_68-22"/> unsere Genien sind, eine sich unterordnende,
            resignierende<lb xml:id="IV-2_68-23"/> Dankbarkeit und eine verdienstliche Verschämtheit
          verbietet uns<lb xml:id="IV-2_68-24"/> gleichsam jedes Urtheil über dieselben. Ich fange
          mit dieser weit<lb n="25" xml:id="IV-2_68-25"/> ausgesponnenen alltäglichen Bemerkung
          meine Skriptur an, weil<lb xml:id="IV-2_68-26"/> ich sie auf deine beiden philosophischen
          Aufsäzze über die Liebe<note corresp="#IV-2_68-27">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010692" ana="ff†">
                        <title>Es gibt keine eigennützige Liebe (1796 [1795]) (Es giebt keine
                        eigennüzige Liebe [1790])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_68-27"/> u über die E<hi rendition="#i">in</hi>b<hi rendition="#i">il</hi>d<hi rendition="#i">ung</hi>sk<hi rendition="#i">ra</hi>ft ganz besonders anwenden kann, da sie<note corresp="#IV-2_68-28">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010939" ana="ff†">
                        <title>Ueber die natürliche Magie der Einbildungskraft (1796
                        [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_68-28"/> mein Verhältniß
          zu beiden andeutet, und (indem sie die Recht<lb xml:id="IV-2_68-29" rendition="#hyphen"/>mäßigkeit jedes
          Urtheils über beide in Anspruch nimmt oder aus<lb n="30" xml:id="IV-2_68-30" rendition="#hyphen"/>schließet)
          nicht ganz frei bleibt von einer fehlerhaften Anmaßung<lb xml:id="IV-2_68-31"/> desselben;
          denn der Gang unserer Bildung ist der Gang unserer<lb xml:id="IV-2_68-32"/> magischen
          Phantasie.</p>
            <lb xml:id="IV-2_68-33"/>
            <p>Ich müste weniger dankbar sein gegen mein Schiksal und<lb xml:id="IV-2_68-34"/> gegen
          Dich, meinen irdischen Genius, wenn ich diese Beschä<lb n="35" xml:id="IV-2_68-35" rendition="#hyphen"/>mung
          weniger fühlen sollte, oder wenn die lezte nicht jedes Ur<lb xml:id="IV-2_68-36" rendition="#hyphen"/>theil
          erschwert und zugleich verzögert haben sollte. Du hast mir<lb xml:id="IV-2_68-37"/>
               <pb n="69" facs="#f0084"/> oft durch deine
          Schriften u Reden Anlaß gegeben, an etwas zu<lb xml:id="IV-2_69-1"/> denken oder über
          etwas nachzudenken, an das ich zuvor nicht<lb xml:id="IV-2_69-2"/> dachte oder das ich
          höchstens dunkel ahndete, ohne es ergreifen,<lb xml:id="IV-2_69-3"/> fassen und mir
          zueignen und mein eigenes Wesen mir dadurch<lb xml:id="IV-2_69-4"/> deutlicher und
          vertrauter machen zu können. Gerade so ist es mir<lb n="5" xml:id="IV-2_69-5"/> mit Deinen
          zwei Aufsäzzen über die Liebe und über die Einbil<lb xml:id="IV-2_69-6" rendition="#hyphen"/>dungskraft
          gegangen. Es war mir, als ob mir Licht würde und ich<lb xml:id="IV-2_69-7"/> konnte weiter
          nichts thun, als die Belehrung, die mir dadurch<lb xml:id="IV-2_69-8"/> wurde, hinzunehmen
          u ein neues Eigenthum zu ergreifen. Aber<lb xml:id="IV-2_69-9"/> nach dem Augenblik, wo
          man begierig und beinahe mit einem<lb n="10" xml:id="IV-2_69-10"/> Gefühl des Rechts die
          Hand darnach ausstrekt, muß einige Zeit<lb xml:id="IV-2_69-11"/> verstreichen, in der man
          den Ursprung des empfangenen Guts, in<lb xml:id="IV-2_69-12"/> der man über dem Gefühl des
          Eigenthums die Erwerbungsart<lb xml:id="IV-2_69-13"/> vergißt und beinahe unter der
          Verjährung um die <hi rendition="#k">bona fides</hi>
               <lb xml:id="IV-2_69-14"/> kommt, indem
          man das von andern Verliehene aus sich selbst zu<lb n="15" xml:id="IV-2_69-15"/>
          entwikkeln anfängt und auf den undankbaren Wahn geräth, das<lb xml:id="IV-2_69-16"/> nun
          Entwikkelte nicht als Empfangenes, sondern als Erzeugtes<lb xml:id="IV-2_69-17"/>
          anzusehen. Ehe dieser Zeitpunkt gekommen ist, dünkt einem und<lb xml:id="IV-2_69-18"/> ist
          ein Urtheil etwas Gewagtes und Undankbares, das man sich<lb xml:id="IV-2_69-19"/> nur zu
          Schulden kommen lassen kann mit der Vergessenheit, daß<lb n="20" xml:id="IV-2_69-20"/> ein
          Tadel unmöglich und ein Lob für den Geber und Empfänger<lb xml:id="IV-2_69-21"/> gleich
          unwürdig und beschämend wäre. Der deswegen erklär<lb xml:id="IV-2_69-22" rendition="#hyphen"/>lichen und
          verzeihlichen Verzögerung der Zurükgabe deiner Auf<lb xml:id="IV-2_69-23" rendition="#hyphen"/>säzze mache
          ich ein Ende weniger durch eine Beurtheilung, als<lb xml:id="IV-2_69-24"/> durch eine
          Klassifizierung derselben unter und neben einander.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-2_69-25"/>
            <p>Dem über die Magie der Einbildungskraft räume ich den<lb xml:id="IV-2_69-26"/> ersten
          Plaz ein und die zwei andern stelle ich neben einander. Es<note corresp="#IV-2_69-27">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010630" ana="ff†">
                        <title>Des Rektors Florian Fälbel's und seiner Primaner Reise (1796
                        [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_69-27"/> ist
          aber nicht leicht zu machen, daß ich von beiden zugleich<lb xml:id="IV-2_69-28"/> reden
          könnte: so will ich den Fälbel in die Mitte stellen. Nach die<lb xml:id="IV-2_69-29" rendition="#hyphen"/>ser
          hübschen Disposizion, die ich noch erweitern will durch eine<lb n="30" xml:id="IV-2_69-30"/>
               <hi rendition="#k">captatio benevolentiae</hi> und durch einen <hi rendition="#k">usus
              epanorthoti<lb xml:id="IV-2_69-31" rendition="#hyphen"/>cus</hi> (so heist es doch?), soll doch kein
          andrer <hi rendition="#k">usus</hi> kommen, als<lb xml:id="IV-2_69-32"/> einer für mich,
          der schon Fehlerhafterweiße in dem Eingange ent<lb xml:id="IV-2_69-33" rendition="#hyphen"/>halten ist und
          auf den ich nur noch ein wenig hindeuten will<lb xml:id="IV-2_69-34"/> durch Angabe der
          Wirkung, die deine philos. Aufsäzze auf mich<lb n="35" xml:id="IV-2_69-35"/> gemacht
          haben, worinn zugleich die Erklärung (neben der <hi rendition="#k">cap<lb xml:id="IV-2_69-36" rendition="#hyphen"/>tatio benevolentiae</hi>) stekt, daß alles Urtheil ausgeschlossen
          ist.</p>
            <lb xml:id="IV-2_69-37"/>
            <pb n="70" facs="#f0085"/>
            <p>Das einzige und (wie ich fühle) sehr zweideutige Lob Deines<lb xml:id="IV-2_70-1"/> Aufs.
          über d. M. d. Einb. soll in der Bemerkung bestehen, daß ich<lb xml:id="IV-2_70-2"/> mir
          alles mit der grösten Begierde zugeeignet und habsüchtig in<lb xml:id="IV-2_70-3"/> meinen
          Nuzzen verwandt habe, was ich darinn fand; daß alles<lb xml:id="IV-2_70-4"/> neben dem
          Feuer des ersten Entwurfs die Vollendung der leztern<lb n="5" xml:id="IV-2_70-5"/>
          Durchsicht und nur sehr, sehr weniges einer herablassenden Hülfe<lb xml:id="IV-2_70-6"/>
          für einige Leser verlanget. Was nun folgt, ist mit der grösten<lb xml:id="IV-2_70-7"/>
          Ungewißheit und Unsicherheit hingeschrieben, ob es auch wirk<lb xml:id="IV-2_70-8" rendition="#hyphen"/>lich
          zur Sache gehöre, und verdient schon darum einige Scho<lb xml:id="IV-2_70-9" rendition="#hyphen"/>nung.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-2_70-10"/>
            <p>Ich erwähne, was ich schon gesagt habe, daß deine zwei Auf<lb xml:id="IV-2_70-11" rendition="#hyphen"/>säzze
          einen höhern allgemeinen Berührungspunkt haben, in dem<lb xml:id="IV-2_70-12"/> du einmal
          ruhen und beide in demselben näher zusammenführen<lb xml:id="IV-2_70-13"/> must. Ich führe
          auch in näherer Beziehung auf dich noch einmal<lb xml:id="IV-2_70-14"/> an, wie angenehmer
          es ist, zu sehen, wie sich in dem Gedanken<lb n="15" xml:id="IV-2_70-15" rendition="#hyphen"/>system eines
          Menschen alles nach und nach zu einer einzigen Ein<lb xml:id="IV-2_70-16" rendition="#hyphen"/>heit selbst
          zusammenfindet und ordnet und wie er halb bewußt,<lb xml:id="IV-2_70-17"/> halb unbewußt
          daran bildet und bildet, bis er endlich sich selbst es<lb xml:id="IV-2_70-18"/> hinstellt,
          darstellt und das erschaffene Ganze sich selbst und sei<lb xml:id="IV-2_70-19" rendition="#hyphen"/>nem
          vollen Bewußtsein gleichsam zum zweiten Mal wiedergiebt.<lb n="20" xml:id="IV-2_70-20"/>
          Diesen gemeinschaftlichen höchsten Berührungspunkt giebst du<lb xml:id="IV-2_70-21"/>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 10 selbst an: »Alle unsere Affekten führen ein
            unvertilgbares<lb xml:id="IV-2_70-22"/> Gefühl ihrer Ewigkeit und Uiberschwenglichkeit
          bei sich – jede<lb xml:id="IV-2_70-23"/> Liebe, jeder Haß, jeder Schmerz und jede Freude
          fühlen sich<lb xml:id="IV-2_70-24"/> ewig und unendlich«. Das nemliche hast Du in deinen
            Mumien<note corresp="#IV-2_70-25">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010648" ana="†">
                        <title>Die unsichtbare Loge (1793) (Mumien) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-2_70-25"/> schon gesagt, wo du den Affekten Fehler im Grad u
          in der An<lb xml:id="IV-2_70-26" rendition="#hyphen"/>wendung auf den Gegenstand vorwirfst, und bringst es
          auch in<lb xml:id="IV-2_70-27"/> deinem Aufsaz über die uneigennüzzige Liebe vor. Dieses
            Stre<lb xml:id="IV-2_70-28" rendition="#hyphen"/>ben nach dem Unendlichen bei unseren Neigungen,
            Affekten<lb xml:id="IV-2_70-29"/> und Begierden, ist gerade die nemliche Begierde nach
            dem<lb n="30" xml:id="IV-2_70-30"/> Unbe</p>
            <lb xml:id="IV-2_70-31" rendition="#hyphen"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(zwei oder mehr Seiten fehlen)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-2_70-32"/>
            <p>irgend einmal (auch in dem Fall, wo die Phantasie die aus<note corresp="#IV-2_70-33">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010939" ana="ff†">
                        <title>Ueber die natürliche Magie der Einbildungskraft (1796
                        [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_70-33" rendition="#hyphen"/>schließende Herrschaft empfangen und die Sinne überwältiget<lb xml:id="IV-2_70-34"/>
          hat, wie bei den Poeten, was Du auch anführst) vorausgehen muß:<lb n="35" xml:id="IV-2_70-35"/> so ist zur Art und zum Grad, zur Existenz und zur Stärke beider<lb xml:id="IV-2_70-36"/> (und zulezt zum vollendeten Bewußtsein in allen, zur
            Darstellung,<lb xml:id="IV-2_70-37"/>
               <pb n="71" facs="#f0086"/> wie es sich ohnedem versteht) das Regiment des Geistes
            nöthig.<lb xml:id="IV-2_71-1"/> Dieser hat in sich das ordnende, sezernierende
          Lebensprinzip und<lb xml:id="IV-2_71-2"/> zulezt entsteht aus beiden jene wundersame
          Gemeinschaft beider<lb xml:id="IV-2_71-3"/> gleichsam der geistigen und der sinnlichen
          Phantasie, des Geistes<lb xml:id="IV-2_71-4"/> und der sinnlichen Phantasie, die den
          ersten nie ohne Theil<lb n="5" xml:id="IV-2_71-5" rendition="#hyphen"/>nahme der leztern handeln oder gar
          sich selbst bewußtsein, be<lb xml:id="IV-2_71-6" rendition="#hyphen"/>trachten und erforschen, und diese nie
          ohne die Regierung des<lb xml:id="IV-2_71-7"/> ersten Thätig sein läßt. Zulezt ist das
          Sinnenwerk nie ohne Lei<lb xml:id="IV-2_71-8" rendition="#hyphen"/>tung der Phantasie, nie ohne gleichsam
          bewußtloses Bewußtsein<lb xml:id="IV-2_71-9"/> des Geistes in Akzion u am Ende wird sogar
          entweder das Ver<lb n="10" xml:id="IV-2_71-10" rendition="#hyphen"/>nehmen der Sinne eine Magie der
          Einbildungskraft, oder wenn<lb xml:id="IV-2_71-11"/> auch, wie Du bemerkst, beim
          dichterischen Genie die äußern<lb xml:id="IV-2_71-12"/> Sinnennerven verdorren u der Wuchs
          der Phantasie mächtig in die<lb xml:id="IV-2_71-13"/> Höhe geht u der Wuchs des einen
          Zweigs den andern auszieht so<lb xml:id="IV-2_71-14"/> entsteht doch nichts, als eine im
          Ardinghello bemerkte home<note corresp="#IV-2_71-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001827" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Homer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008653" ana="†">
                        <author>Heinse, Johann Jakob Wilhelm (1746–1803)</author>
                        <title>Ardinghello und die glückseeligen Inseln (1787)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-2_71-15" rendition="#hyphen"/>rische Blindheit u der eine
          Zweig muste seine Blüten u seine<lb xml:id="IV-2_71-16"/> Früchte für den andern getragen
          und für diesen musten sie ge<lb xml:id="IV-2_71-17" rendition="#hyphen"/>pflükt oder, um in eine andre
          Metapher zu fallen, ein Zweig muste<lb xml:id="IV-2_71-18"/> auf den andern gepfropft
          sein; für die Phantasie muste durch die<lb xml:id="IV-2_71-19"/> Sinne alles hingelegt,
          sie muste übersättiget sein und so viel ein<lb n="20" xml:id="IV-2_71-20" rendition="#hyphen"/>gesammelt
          haben, um von den Wucherzinsen oder von ihrer<lb xml:id="IV-2_71-21"/> magischen
          Goldmacherei aus unedlern Metallen leben zu kön<lb xml:id="IV-2_71-22" rendition="#hyphen"/>nen; sie muste
          leben um zu phantasieren, und phantasieren um<lb xml:id="IV-2_71-23"/> zu phantasieren.
          Ich nehme zum Beispiel dieses ersten Glieds<lb xml:id="IV-2_71-24"/> meiner Alternative,
          das du hoffentlich vergessen haben wirst,<lb n="25" xml:id="IV-2_71-25"/> wiederum aus
          deinen Aufsaz, weil es leichter ist zu nehmen, was<lb xml:id="IV-2_71-26"/> einem
          hingegeben wird, als selbst zu geben. Diese Vertraulichkeit<lb xml:id="IV-2_71-27"/> des
          Empfindens der Sinne u des Phantasierens der Einbildungs<lb xml:id="IV-2_71-28" rendition="#hyphen"/>kraft,
          wo jenes noch nicht von diesem versehrt, aber diesem eine<lb xml:id="IV-2_71-29"/> solche
          Allgewalt über jenes geworden ist, daß es das Empfinden<lb n="30" xml:id="IV-2_71-30"/>
          zum magischen Phantasieren umbildet, belegst du mit der Schil<lb xml:id="IV-2_71-31" rendition="#hyphen"/>derung des Augenbliks der erhöhten Freude, wo die Musik zum<lb xml:id="IV-2_71-32"/>
          Echo ermattet. Die Phantasie, die sich der Sinne bemächtiget hat,<lb xml:id="IV-2_71-33"/>
          rükt den Zustand des sehnsüchtigen Verlangens, der vor der<lb xml:id="IV-2_71-34"/>
          Gegenwart vorhergeht, näher an diese, macht sie eins mit ihr u<lb n="35" xml:id="IV-2_71-35"/> macht Zukunft u Gegenwart zur Vergangenheit. In diesem höch<lb xml:id="IV-2_71-36" rendition="#hyphen"/>sten Zustand des Genußes und der, beinahe darstellungslosen,<lb xml:id="IV-2_71-37"/>
               <pb n="72" facs="#f0087"/> Begeisterung ist alles vergangen und die Musik komt nur dem<lb xml:id="IV-2_72-1"/> gerührten Menschen durch die Echo, durch die Erinnerung zu<note corresp="#IV-2_72-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000883">
                        <persName>
                           <name type="reg">Echo</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_72-2" rendition="#hyphen"/>rük. Also muß die Phantasie die Zukunft zur Gegenwart (auf die<lb xml:id="IV-2_72-3"/> sie die Hofnung vorfindet) umgestalten u diese zur Vergangen<lb xml:id="IV-2_72-4" rendition="#hyphen"/>heit machen mit andern Worten die Sinne sind in den Momen<lb n="5" xml:id="IV-2_72-5" rendition="#hyphen"/>ten der Empfindung zu unmittelbaren Dienerinnen der Phanta<lb xml:id="IV-2_72-6" rendition="#hyphen"/>sie geworden; die Sinne phantasieren. Eben darum ist in der<lb xml:id="IV-2_72-7"/> frühern Jugend, die am Vorhof des Unendlichen steht, die Phan<lb xml:id="IV-2_72-8" rendition="#hyphen"/>tasie nicht so stark, als in den folgenden Jahren und in diesen
            oft<lb xml:id="IV-2_72-9"/> nicht so stark, als im Alter, und nicht so stark, als das
            Empfinden<lb n="10" xml:id="IV-2_72-10"/> der Sinne. Dort sammelt die Phantasie
          gleichsam nur unbewußt<lb xml:id="IV-2_72-11"/> nach den sie treibenden Anlagen nach dem
          Verlangen der Seele<lb xml:id="IV-2_72-12"/> nach d. Unendlichen, sie ist noch nicht
          Phantasie; und dort bauet<lb xml:id="IV-2_72-13"/> erst die Erinnerung der Jugend, die
          Hofnung der Zukunft, die<lb xml:id="IV-2_72-14"/> die Gegenwart ausmachen und die
          Gegenwart, die die Vergan<lb n="15" xml:id="IV-2_72-15" rendition="#hyphen"/>genheit wird, das Feld der
          Phantasie nach der Leitung des Gei<lb xml:id="IV-2_72-16" rendition="#hyphen"/>stes.</p>
            <lb xml:id="IV-2_72-17"/>
            <p>Was ich bis hieher geschrieben habe, ist theils nichts, als ein<lb xml:id="IV-2_72-18"/>
          Versuch, das was du in meine Hände gelegt hast, geschikt oder<lb xml:id="IV-2_72-19"/>
          ungeschikt wieder durch meine Hände laufen zu lassen, und<lb n="20" xml:id="IV-2_72-20"/>
          theils eine weitläuftige und undeutliche Ermahnung, das System,<lb xml:id="IV-2_72-21"/>
          was sich in dir nach und nach gleichsam mit einem Bewußtsein,<lb xml:id="IV-2_72-22"/> das
          vor dem Bewußtsein vorhergeht, ausgebildet hat, einmal dar<lb xml:id="IV-2_72-23" rendition="#hyphen"/>zustellen u den Grundtrieb der menschlichen Seele nach dem<lb xml:id="IV-2_72-24"/>
          Unendlichen überal hinzuverfolgen, wo er sich zeigt u also irgend<lb n="25" xml:id="IV-2_72-25"/> einmal, das, was du in deinen Mumien anführst, das, was du von<note corresp="#IV-2_72-26">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010648" ana="†">
                        <title>Die unsichtbare Loge (1793) (Mumien) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_72-26"/> der Phantasie und von der Liebe sagst, unter dem begeist<hi rendition="#i">ern</hi>den<lb xml:id="IV-2_72-27"/> hohen Gesichtspunkt
          zusammenzurükken, den du bei der B<hi rendition="#i">emer</hi>
               <lb xml:id="IV-2_72-28" rendition="#hyphen"/>k<hi rendition="#i">un</hi>g stektest, daß alle unsere Affekten ein unvertilgbares
            Ge<lb xml:id="IV-2_72-29" rendition="#hyphen"/>fühl ihrer Ewigkeit u Uiberschwenglichkeit bei sich führen.
            Eben<lb n="30" xml:id="IV-2_72-30"/> darum habe ich etwas eingewendet oder möchte etwas
            einwenden<lb xml:id="IV-2_72-31"/> gegen den Ausdrak daß die Phantasie ein eigener Sinn
          ist, da<lb xml:id="IV-2_72-32"/> wenn dieses wäre, ein Mensch der für eine Sache Phantasie
          hat, sie<lb xml:id="IV-2_72-33"/> für alle haben müste, wie schon bemerkt worden und da
          der Aus<lb xml:id="IV-2_72-34" rendition="#hyphen"/>drak einzig und allein bezogen werden könnte auf die
            Erinne<lb n="35" xml:id="IV-2_72-35" rendition="#hyphen"/>rung, die, bei neuen Werken der Phantasie, auf
          die alten zurük<lb xml:id="IV-2_72-36" rendition="#hyphen"/>blikt, wie auf etwas Gesehenes, Gehörtes <hi rendition="#k">etc</hi>.</p>
            <lb xml:id="IV-2_72-37"/>
            <pb n="73" facs="#f0088"/>
            <p>Jezt folgen einige Stellen, wo ich wünsche, daß du zum Vor<lb xml:id="IV-2_73-1" rendition="#hyphen"/>theil
          und zur Erleichterung der Leser eine hülfreiche Straßen<lb xml:id="IV-2_73-2" rendition="#hyphen"/>oder
          Randhand machen und reichen möchtest.</p>
            <lb xml:id="IV-2_73-3"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 2: »richtiger. umgekehrt ist Empfinden bilden«, ist ein
            wenig<lb xml:id="IV-2_73-4"/> undeutlich zumal wegen der Beziehung des Folgenden:
            Diese<lb n="5" xml:id="IV-2_73-5"/> plastische Form <hi rendition="#k">etc</hi>. Eben so
            <hi rendition="#k">p</hi>. 7. »Diese Ideale idealisieren«<lb xml:id="IV-2_73-6"/>
               <hi rendition="#k">etc</hi>.</p>
            <lb xml:id="IV-2_73-7"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 12 sagst Du, daß die Natur ihre Grenzen scharf abschneide<lb xml:id="IV-2_73-8"/> und daß sie deswegen, als Sinnengegenstand nicht erhaben sei;<lb xml:id="IV-2_73-9"/> aber die Natur ründet alles und macht es, so wenig als möglich,<lb n="10" xml:id="IV-2_73-10"/> ekkigt. Die krumme, die runde Linie ist die Linie der
            Einbil<lb xml:id="IV-2_73-11" rendition="#hyphen"/>dungskraft, die Linie des Unendlichen und in so fern sie
          die Linie<lb xml:id="IV-2_73-12"/> des Unendlichen ist, ist sie auch die Linie des
          Erhabenen. Der<lb xml:id="IV-2_73-13"/> Zirkel ist die Bahn der Einbildungskraft, so wie
          er das Sinn<lb xml:id="IV-2_73-14" rendition="#hyphen"/>bild des Unendlichen geworden ist. Der geründete
          blaue oder<lb n="15" xml:id="IV-2_73-15"/> schwarze Himmel, an den die geründeten Berge
          hinangehen, ver<lb xml:id="IV-2_73-16" rendition="#hyphen"/>räth bei seiner Hinuntersinkung seine unendliche
          Umfassung und<lb xml:id="IV-2_73-17"/> Ausdehnung und dadurch ist schon, wie mir vorkommt,
            durch<lb xml:id="IV-2_73-18"/> die Gabe der Sinne (um wieder mit deinen Worten zu reden)
            der<lb xml:id="IV-2_73-19"/> Stof für die Einbildungskraft, der Stof des Erhabenen
            gleichsam<lb n="20" xml:id="IV-2_73-20"/> schon hingelegt.</p>
            <lb xml:id="IV-2_73-21"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 15. must du für deine Leser vor der Stelle, die die Zeile<lb xml:id="IV-2_73-22"/> anfängt: »Folglich muß alle Poesie idealisieren«, einen kleinen<lb xml:id="IV-2_73-23"/> Uibergang machen, damit die Einsicht des Zusammenhangs beim<lb xml:id="IV-2_73-24"/> ersten Anblik noch ein wenig erleichtert wird.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-2_73-25"/>
            <p>So viel habe ich über deinen Aufsaz über die Magie der Einb.<lb xml:id="IV-2_73-26"/> zu
          sagen oder zu unterdrükken. Unter das leztere rechne ich aber<lb xml:id="IV-2_73-27"/>
          nicht den Wunsch, so wenig als möglich Aenderungen zu machen,<lb xml:id="IV-2_73-28"/> es
          müsten denn, für habgierige Leser, neue Zusäzze u Vermeh<lb xml:id="IV-2_73-29" rendition="#hyphen"/>rung
          sein.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-2_73-30"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>
               <hi rendition="#right">Am 29 April.</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-2_73-31"/>
            <p>Um heute etwas über deinen Fälbel zu schreiben machte ich<note corresp="#IV-2_73-32">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010630">
                        <title>Des Rektors Florian Fälbel's und seiner Primaner Reise (1796
                        [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_73-32"/> einen
          Umweg. Ich gieng nach Tische nach Leimiz mit dem Vor<note corresp="#IV-2_73-33">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005947">
                        <placeName>Leimitz </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_73-33" rendition="#hyphen"/>saz, nach
          meiner frühen Zurükkunft und wenn Du in Baireuth<note corresp="#IV-2_73-34">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_73-34"/> mitten in der
          Freude herumfahren wirst, an Dich zu schreiben.<lb n="35" xml:id="IV-2_73-35"/> Ich war
          ganz allein. Ich hatte den Woldemar eingestekt; fieng<note corresp="#IV-2_73-36">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008828" ana="ff†">
                        <author>Jacobi, Friedrich Heinrich (1743–1819)</author>
                        <title>Woldemar (1777–1779, 1794, 1796 u. ö.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_73-36"/>
               <pb n="74" facs="#f0089"/> ihn von forn an und
          als ich an die Stelle im Brief Woldemars an<lb xml:id="IV-2_74-1"/> seinen Bruder <hi rendition="#k">p</hi>. 25. kam: »so will ich Dir von meinen veränder<lb xml:id="IV-2_74-2" rendition="#hyphen"/>ten Gesinnungen nur dies Voraussagen, daß ich vom Menschen<lb xml:id="IV-2_74-3"/> im allgemeinen, von seiner Natur – theils einen viel höhern,<lb xml:id="IV-2_74-4"/> theils einen viel geringern Begrif habe, als ehemals. Es kann<lb n="5" xml:id="IV-2_74-5"/> nichts so Schönes, so Großes gedichtet werden, daß nicht
            im<lb xml:id="IV-2_74-6"/> Menschen läge, das man auch nicht hie und da himmelrein
            aus<lb xml:id="IV-2_74-7"/> ihm hervorgehen sähe;« <hi rendition="#k">etc</hi>. so
          bemächtigte sich meiner eine<lb xml:id="IV-2_74-8"/> zerstreuende Lebhaftigkeit, die mich
          trieb, das Buch weg zu legen<lb xml:id="IV-2_74-9"/> und ans Fenster zu gehen. Ich kehrte
          mein Gesicht hinaus in den<lb n="10" xml:id="IV-2_74-10"/> Schleier, der unter dem Himmel
          aufgehängt war und sah, mich in<lb xml:id="IV-2_74-11"/> mir selbst sammelnd und
          zerstreuend, in die Gegend hinein, über<lb xml:id="IV-2_74-12"/> die die Sonne ihre
          gemilderten, wärmenden aber nicht brennen<lb xml:id="IV-2_74-13" rendition="#hyphen"/>den, dämmernden anstatt
          leuchtenden, Stralen herabsenkte. Mit<lb xml:id="IV-2_74-14"/> dem Flor der den Himmel
          umzog, wehte und spielte der Wind<lb n="15" xml:id="IV-2_74-15"/> und wie er ihn hin und
          herzog, fiel oft ein hellerer Stral der<lb xml:id="IV-2_74-16"/> Sonne neben ihn vorbei
          herab auf mich. Oben stund in dem<lb xml:id="IV-2_74-17"/> doppelten Himmel die Warthe,
          und Akkerleute, die neben ihr<note corresp="#IV-2_74-18">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011423">
                        <placeName>Warte</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_74-18"/> anfuhren und sich begegneten,
          schienen in den niedergesenkten<lb xml:id="IV-2_74-19"/> Himmel hinein und aus ihm heraus
          zu fahren. Wenn man Eins<lb n="20" xml:id="IV-2_74-20"/> aus tausenden heraushebt, ist es
          nichts für den, der die Tausende<lb xml:id="IV-2_74-21"/> nicht sah und nicht empfand und
          der auch nicht zählen mag. Ich<lb xml:id="IV-2_74-22"/> konnte nicht mehr in der Stube
          bleiben; ich stekte mein Buch ein<lb xml:id="IV-2_74-23"/> und machte mich auf den Weg.
          Alles, neben der Stelle Wolde<note corresp="#IV-2_74-24">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008828">
                        <author>Jacobi, Friedrich Heinrich (1743–1819)</author>
                        <title>Woldemar (1777–1779, 1794, 1796 u. ö.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_74-24" rendition="#hyphen"/>mars, hatte mir den Gedanken an
          dich, an deine Lust, an dein<lb n="25" xml:id="IV-2_74-25"/> Leben in Baireuth eingegeben.
          Mitten in der entzükkenden<note corresp="#IV-2_74-26">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_74-26"/> Umgebung, durch die ich um ½ 3 Uhr
          nach Hause, mehr flog,<lb xml:id="IV-2_74-27"/> als gieng, mitten in der Umgebung von
          wehenden Wohlgerüchen<lb xml:id="IV-2_74-28"/> der blühenden Sträuche, von bewegten ersten
            Wiesenblumen<lb xml:id="IV-2_74-29"/> und wankenden Grasspizzen, unter der verhängten
          Sonne dachte<lb n="30" xml:id="IV-2_74-30"/> ich an die Freude, die dir dies alles in
          einer zur Umhüllung dieses<lb xml:id="IV-2_74-31"/> Tages gemachten Gegend, von neuen,
          fremden und guten Men<lb xml:id="IV-2_74-32" rendition="#hyphen"/>schen umgeben, am ersten Tag deines lang
          vorgebildeten Aufent<lb xml:id="IV-2_74-33" rendition="#hyphen"/>halts in Baireuth, beim Anfang, beim Eingang
          in die Erfüllung<note corresp="#IV-2_74-34">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_74-34"/> tausendfacher Wünsche und bei der Erschaffung
          eben so viel<lb n="35" xml:id="IV-2_74-35"/> neuer und beim Fortflug über diese eine
          mildere Gegend in der<lb xml:id="IV-2_74-36"/> Belaubung und Umschattung der jungen grünen
          Bäume geben<lb xml:id="IV-2_74-37"/>
               <pb n="75" facs="#f0090"/> würde. Wie der fliehende Schatten der lezten Wolke am
            Himmel<lb xml:id="IV-2_75-1"/> schien sich das lezte falbe Gelbe der Wiesen zu verlieren
          und aus<lb xml:id="IV-2_75-2"/> dem gelben Schatten brach überal das Grün, wie aus der<lb xml:id="IV-2_75-3"/> Umschleierung des Himmels, die Sonne, hervor. Bei dieser<lb xml:id="IV-2_75-4"/> Schönheit u bei diesem Wechsel prieß ich dein Glük und ich<lb n="5" xml:id="IV-2_75-5"/> wurde zu spät eigensüchtig, als mir der Gedanke durch den Kopf<lb xml:id="IV-2_75-6"/> fuhr, den ich wenigstens zur künftigen Nachacht herschreiben<lb xml:id="IV-2_75-7"/> will, daß du hattest an jedem Tag einen Brief oder wenigstens
            ein<lb xml:id="IV-2_75-8"/> Paar Zeilen eines Briefes an mich schreiben, daß du an
            jedem<lb xml:id="IV-2_75-9"/> Morgen die Erinnerung des gestrigen Tages hättest mit mir
            thei<lb n="10" xml:id="IV-2_75-10" rendition="#hyphen"/>len u daß dein Brief nur ein Paar Stunden vor dir
          in Hof hätte<note corresp="#IV-2_75-11">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_75-11"/> ankommen und mir sagen können, daß Du gleich hinter
          ihm da<lb xml:id="IV-2_75-12"/> wärest. Unter diesen Gedanken kam ich nach Hause und
            unter<lb xml:id="IV-2_75-13"/> ihnen sammelte ich mich immer mehr, daß ich mich
            hinsezzen<lb xml:id="IV-2_75-14"/> und über Deinen Fälbel ein Paar Anmerkungen sch<hi rendition="#i">rei</hi>ben konnte,<note corresp="#IV-2_75-15">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010630" ana="ff†">
                        <title>Des Rektors Florian Fälbel's und seiner Primaner Reise (1796
                        [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-2_75-15"/> wie ich mir es
          vorgenommen hatte und wie ich es jezt thun will.</p>
            <lb xml:id="IV-2_75-16"/>
            <p>Indem Du gegen die erste Ausgabe desselben u zugleich gegen<lb xml:id="IV-2_75-17"/> Dich
          zu streng bist, wegen der zu großen Foderungen, die Du an<lb xml:id="IV-2_75-18"/> Dich
          und an die erste Ausgabe machtest: so kannst du diese<lb xml:id="IV-2_75-19"/> Strenge nur
          entschuldigen durch die unnachsichtliche Genauig<lb n="20" xml:id="IV-2_75-20" rendition="#hyphen"/>keit,
          womit du deine eigenen Foderungen bei der zweiten Aus<lb xml:id="IV-2_75-21" rendition="#hyphen"/>gabe
          erfüllt hast. Die ästhetische und die ethische Moral sind<lb xml:id="IV-2_75-22"/> beide
          einander so ähnlich, daß sie immer unnachsichtiger werden,<lb xml:id="IV-2_75-23"/> je
          mehr man ihnen nachzukommen sucht. In der neuen Ausgabe<lb xml:id="IV-2_75-24"/> theilst
          Du das Michaelisprogramm Fälbels wörtlich mit und ver<lb n="25" xml:id="IV-2_75-25" rendition="#hyphen"/>tierest es nicht, wie bei der ersten Ausgabe, vom Deutschen<note corresp="#IV-2_75-26">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_75-26"/> ins
          Deutsche; und dadurch hast du, aus eigener löblicher Wahl,<lb xml:id="IV-2_75-27"/> deiner
          ästhetischen Moral jeden Nothbehelf der Selbsttäuschung<lb xml:id="IV-2_75-28"/> genommen
          und zum Ersaz und zur Belohnung hast Du nur<lb xml:id="IV-2_75-29"/> dadurch für dich eine
          verdiente Belohnung erhalten, daß du nicht<lb n="30" xml:id="IV-2_75-30"/> sowohl für
          dich, als für deine Leser, die du dir als ungestümme<lb xml:id="IV-2_75-31"/> Foderer
          denken kannst, eine unverdiente Belohnung errungen,<lb xml:id="IV-2_75-32"/> durch und in
          der vollkommenen Illusion, die du ihnen bereitet<lb xml:id="IV-2_75-33"/> hast. Diese ist
          so groß, daß ich sie blos loben muß durch die gröste<lb xml:id="IV-2_75-34"/> Strenge des
          Tadels, das ist, durch Anführung einiger weniger klei<lb n="35" xml:id="IV-2_75-35" rendition="#hyphen"/>ner
          Kleinigkeiten, die sie zu stören scheinen. Ich lasse den Tadel<lb xml:id="IV-2_75-36"/>
          seine Natur ablegen und gebe ihn alles Belohnende, alles, ohne<lb xml:id="IV-2_75-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="76" facs="#f0091"/>dem
          überflüssige, Ermunternde, was das Lob hat u was Du nicht<lb xml:id="IV-2_76-1"/>
          bedarfst, indem ich alles unnachsichtlich anführe, was mir nicht<lb xml:id="IV-2_76-2"/>
          ächt fälblisch zu sein scheint. Dahin gehört</p>
            <lb xml:id="IV-2_76-3"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">p.</hi> 7. daß seine Bleifeder die Leimruthe war, woran sich das<lb xml:id="IV-2_76-4"/> sehenswerthe leicht ansezzen muste und die Schreibtafeln seiner<lb n="5" xml:id="IV-2_76-5"/> Schüler die Salpeterwände, wo der Salpeter des
            Merkwürdigen<lb xml:id="IV-2_76-6"/> anschoß.</p>
            <lb xml:id="IV-2_76-7"/>
            <p>Schulmänner, glaube ich, sind nur geneigt zu Vergleichungen<lb xml:id="IV-2_76-8"/> und
          kühn und gleichsam geküzzelt durch dieselben und suchen<lb xml:id="IV-2_76-9"/>
          auffallende u sonderbare Anspielungen, indem sie den Vergleich<lb n="10" xml:id="IV-2_76-10"/> und die uneigentliche Rede, die in einer Redensart enthalten
            ist,<lb xml:id="IV-2_76-11"/> als eine eigentliche und metaphorische fühlen und
            anwenden,<lb xml:id="IV-2_76-12"/> wenn sie eine tode Sprache brauchen und besonders
          wenn sie<lb xml:id="IV-2_76-13"/> lateinisch schreiben. Wenn sie in Deutschland leben und
          nicht in<note corresp="#IV-2_76-14">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_76-14"/> Latium, wo doch nur Maulwürfe sind und seinen heitern
            Himmel<lb n="15" xml:id="IV-2_76-15"/> nicht sehen: so kriechen sie, nicht einmal wie
          Spannraupen, son<lb xml:id="IV-2_76-16" rendition="#hyphen"/>dern wie ordentliche Krautraupen, auf der Erde
          und lekken den<lb xml:id="IV-2_76-17"/> Staub. Du darfst dich nur an den Rektor und es
          thut mir leid, daß<note corresp="#IV-2_76-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001634" ana="?†">
                        <persName>Johann Theodor Benjamin <name type="reg">Helfrecht</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002114" ana="?†">
                        <persName>Georg Wilhelm <name type="reg">Kirsch</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003448" ana="?†">
                        <persName>Johann Sophian Samuel <name type="reg">Rennebaum</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_76-18"/> ich den Lobpreiser so vieler Primisser in
          diese Gesellschaft brin<lb xml:id="IV-2_76-19" rendition="#hyphen"/>gen muß, an diesen erinnern. In ihrer
          Muttersprache erlauben sie<lb n="20" xml:id="IV-2_76-20"/> sich selten oder nie
          Anspielungen und, wenn sie es ja thun, so<lb xml:id="IV-2_76-21"/> sind es allzeit näher
          liegende, als die oben angeführte. Zu der ich<lb xml:id="IV-2_76-22"/> auch rechne (ich
          bediene mich bei dieser Rechnung einer <hi rendition="#k">copia<lb xml:id="IV-2_76-23"/>
            vocabulorum</hi>, als wenn ich selbst ein Programm schriebe) <hi rendition="#k">p.</hi>
            8.<lb xml:id="IV-2_76-24"/> den Ausdruk: <hi rendition="#g">einsargen</hi>, und die <hi rendition="#k">Grand tour</hi>, und den Ver<lb n="25" xml:id="IV-2_76-25" rendition="#hyphen"/>gleich mit
          dem pythagoreischen System; ferner <hi rendition="#k">p</hi>. 12: der Wirth<note corresp="#IV-2_76-26">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003318" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Pythagoras</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_76-26"/> legte sich zwischen die</p>
            <lb xml:id="IV-2_76-27"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(zwei oder mehr Seiten fehlen)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-2_76-28"/>
            <p>Ueber Deinen dritten Aufsatz: »Es giebt keine eigennüzzige<note corresp="#IV-2_76-29">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010692" ana="ff†">
                        <title>Es gibt keine eigennützige Liebe (1796 [1795]) (Es giebt keine
                        eigennüzige Liebe [1790])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_76-29"/>
          Liebe«, werde ich sehr wenig, oder eigentlich gar nichts zu sagen<lb n="30" xml:id="IV-2_76-30"/> haben.</p>
            <lb xml:id="IV-2_76-31"/>
            <p>Nur das wiederhole ich nochmals, daß du irgend einmal auch<lb xml:id="IV-2_76-32"/>
          diesen Aufsatz einem höhern Gesichtspunkt unterordnen must,<lb xml:id="IV-2_76-33"/>
          nemlich dem Verlangen des Menschen nach dem Unendlichen,<lb xml:id="IV-2_76-34"/> das wir
          allen zuwenden und zu allem bringen, was in uns und um<lb n="35" xml:id="IV-2_76-35"/> uns
          ist, und wodurch unsere Affekten und Neigungen sich<lb xml:id="IV-2_76-36"/> unendlich und
          ewig sind, weswegen sie alle nichts sind, als ein<lb xml:id="IV-2_76-37"/>
               <pb n="77" facs="#f0092"/> Ausdruck unsers
          sittlichen Triebes, der nur in der Anwendung<lb xml:id="IV-2_77-1"/> und im Grad
          fehlt.</p>
            <lb xml:id="IV-2_77-2"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Das Klaglibell Freudeis hat zwei Theile Der erste geht bis <hi rendition="#k">p</hi>.
            22.<note corresp="#IV-2_77-3">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010626" ana="ff†">
                        <title>Des Amts-Vogts Josuah Freudel Klaglibel (Klaglibell) (1796
                        [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_77-3"/> von da fängt der zweite an. Jeder von beiden ist in einem
            andern<lb xml:id="IV-2_77-4"/> Geist geschrieben. Im ersten wird man es selten gewahr,
          daß eine<lb n="5" xml:id="IV-2_77-5"/> Erzählung einer dritten Person der ersten in den
          Mund gelegt<lb xml:id="IV-2_77-6"/> worden ist; im zweiten ist es nicht zu verbergen.
          Ueber den<lb xml:id="IV-2_77-7"/> ganzen Plan des Libells muß ich bemerken: 1) daß ich
            dawider<lb xml:id="IV-2_77-8"/> einzuwenden habe, daß Freudei beim Anfang desselben
            oder<lb xml:id="IV-2_77-9"/> seiner eigenen Schilderung selbst erzählt, wie er zu beiden
            ge<lb n="10" xml:id="IV-2_77-10" rendition="#hyphen"/>kommen ist. Es komt einen vor, als wenn der Autor ein
            wenig<lb xml:id="IV-2_77-11"/> um den Anfang verlegen gewesen wäre, und als wenn er sich
            aus<lb xml:id="IV-2_77-12"/> der Verlegenheit habe dadurch ziehen wollen, daß er 2)
            dem<lb xml:id="IV-2_77-13"/> Zerstreuten, den er mitten in dem Zustand der Zerstreuung
            und<lb xml:id="IV-2_77-14"/> durch diesen Zustand selbst schildert, hinsezzen und eine
            ganze<lb n="15" xml:id="IV-2_77-15"/> Abhandlung nach einem, durchweg gehenden Hauptsaz,
          daß er<lb xml:id="IV-2_77-16"/> ihn eine Klage über seinen bösen Dämon schreiben läßt.
            Dieses<lb xml:id="IV-2_77-17"/> Absichtliche, das für einen Zerstreuten nicht gut
          passet, machte<lb xml:id="IV-2_77-18"/> wieder nöthig, daß Freudel beim Anfang seiner
          Klage selbst<lb xml:id="IV-2_77-19"/> erzählen muste, wie er in die Kirche verschlossen
          worden sei und<lb n="20" xml:id="IV-2_77-20"/> daß er sich hinsezzen wolle, seinen bösen
          Dämon zu schildern.<lb xml:id="IV-2_77-21"/> Die Erzählung, mit der die Klage angeht, und
          das Thema, das<lb xml:id="IV-2_77-22"/> eine fortgehende Klage ankündiget, scheint mir
          also ein wenig zu<lb xml:id="IV-2_77-23"/> gezwungen. Es scheint mir daher besser, irgend
          jemand erzählen<lb xml:id="IV-2_77-24"/> zu lassen wie Freudel in die Kirche gesperrt
          wurde. wie er warten<lb n="25" xml:id="IV-2_77-25"/> muß bis zum Friedläuten, wie er
          anfieng zu schreiben <hi rendition="#k">etc. pp</hi>.</p>
            <lb xml:id="IV-2_77-26"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(fehlender Text in unbekanntem Umfang)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-2_77-27"/>
            <p>stern u wozu sein Gevatter da war, wie er s. geärgert u wie ihn<lb xml:id="IV-2_77-28"/>
          doch s. Gevatter angefeindet habe. Alles unmaßgeblich <hi rendition="#k">et salvis<lb xml:id="IV-2_77-29"/> non solum melioribus sed omnibq</hi>.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-2_77-30"/>
            <p>Ich beruffe mich nun, für meinen langen Tadel, auf die Vortref<lb xml:id="IV-2_77-31" rendition="#hyphen"/>lichkeit des ganzen auf die allergröste Vortreflichkeit aller einzel<lb xml:id="IV-2_77-32" rendition="#hyphen"/>nen Züge u besonders auf <hi rendition="#k">p</hi>. 4 <hi rendition="#k">etc</hi>. das Vergessen des Kanzelliedes<lb xml:id="IV-2_77-33"/> während
          den Umschmelzen des Exordiums u die Verlegenheit<lb xml:id="IV-2_77-34"/> u Uiberlegung,
          unter der immer mehr Zeit verlief u die Zurük<lb n="35" xml:id="IV-2_77-35" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="78" facs="#f0093"/>lassung der betenden
          Perükke. <hi rendition="#k">p</hi>. 9 das Einnehmen der Rhabarber<lb xml:id="IV-2_78-1"/>
          u der ganze Leichenzug. <hi rendition="#k">p</hi>. 14 die Apellazion, u was ich nicht<lb xml:id="IV-2_78-2"/> besonders anführe, ist doch auch vortreflich. Ich eile nur. Da
            liegt<lb xml:id="IV-2_78-3"/> dein Billet neben mir, auf das ich nicht antworten u Dir
            nichts<lb xml:id="IV-2_78-4"/> schreiben konnte, weil ich Dir schreibe.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-2_78-5"/>
            <p>Dies vom ersten Theil. Im Zweiten, der <hi rendition="#k">p</hi>. 22 angeht u bis zum<lb xml:id="IV-2_78-6"/> Ende dauert fällt Freudel in einen ganz andern Ton, oder gewis<lb xml:id="IV-2_78-7" rendition="#hyphen"/>ser, er redet gar nicht mehr, sondern Du weist schon wer. Schon<lb xml:id="IV-2_78-8"/> die Bemerkung: Männer wie Ranz sind das Salz dabei, das comi<lb xml:id="IV-2_78-9" rendition="#hyphen"/>sche, erregt einen Zweifel, ob Freudel oder wer sonst rede.
            Dieser<lb n="10" xml:id="IV-2_78-10"/> Zweifel wird vermehrt oder gehoben durch alles
          folgende, beson<lb xml:id="IV-2_78-11" rendition="#hyphen"/>ders <hi rendition="#k">p</hi>. 23. bis zum: »nun
          schwimmt«! u <hi rendition="#k">p</hi>. 24 u 25 u »fresset zu!«<lb xml:id="IV-2_78-12"/>
          Man kann es sich nicht erwehren zu denken, daß jezt ein anderer<lb xml:id="IV-2_78-13"/>
          Genius aus Freudel rede. In der ganzen Schilderung des Raths<lb xml:id="IV-2_78-14" rendition="#hyphen"/>mahls lebt u webt der höchste komische Enthusiasmus oder weil<lb n="15" xml:id="IV-2_78-15"/> mir das zu wenig gesagt ist: so möchte ich es, wenn Du anders
            das<lb xml:id="IV-2_78-16"/> Wort veredelt u von jeder schlimmen Nebenbedeutung
            geläutert<lb xml:id="IV-2_78-17"/> annimst, in vieler Rüksicht, die höchste Raserei des
            Komischen<lb xml:id="IV-2_78-18"/> nennen. Es ist auf der lezten Grenzlinie das <hi rendition="#k">non plus ultra</hi>, das<lb xml:id="IV-2_78-19"/> höchste Vortrefliche im
          Komischen. Darinn liegt der Vorwurf u<lb n="20" xml:id="IV-2_78-20"/> Einwand, daß es eine
          an Freudels Mund hinangeschriebene Rede<lb xml:id="IV-2_78-21"/> ist, wie die Engel sie in
          schönen Bildern, aber oft ihrer würdi<lb xml:id="IV-2_78-22" rendition="#hyphen"/>ger oder der Bilder,
          angeschrieben erhalten. Die Ausruffung am<lb xml:id="IV-2_78-23"/> Schluß: »schön, ganz
          gut!« erwirbt sie dem Freudel doch nicht,<lb xml:id="IV-2_78-24"/> ob er es gleich wieder
          selbst ist, der sie macht.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-2_78-25"/>
            <p>Die Eilfertigkeit, mit der ich es geschrieben habe, was Du<lb xml:id="IV-2_78-26"/> heute
          am 20 Maj, bekomst, ist im Widerspruch mit der Verzöge<lb xml:id="IV-2_78-27" rendition="#hyphen"/>rung, die
          ich mir dazu nahm. Dein Billet macht, daß ich es nicht<lb xml:id="IV-2_78-28"/> einmal
          mehr durchlesen kann u daß du mir es morgen früh um<lb xml:id="IV-2_78-29"/> 8 Uhr
          wiederschikken sollst. Es mag auch drinnen sein, was es<lb n="30" xml:id="IV-2_78-30"/>
          will, du must es hinnehmen u vergeben u ich hoffe dies um so<lb xml:id="IV-2_78-31"/>
          eher, da ich nicht mehr weiß, was darinn steht.</p>
            <lb xml:id="IV-2_78-32"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>O.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="543" facs="#f0088"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Mittelteil fehlt). 6 Dbl. 8°, 23 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: BJK, Berlin A (von Amöne Otto), 1 Dbl. 8°, 2 ⅕ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 1, 229–238 (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Manuskripte Jean Pauls (»Über die Magie der Einbildungskraft«, »Über die<lb/> Liebe«, »Fälbel«, »Freudels Klaglibell«, vgl. Erläuterungen zu S. 69,26, 69,21<lb/> und 77,3 [1] sowie die einleitende Erläuterung).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 2, 72–74, Nr. 96 (7.–10.4.1795), vgl. die einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sup">1</hi> III 2, 85, Nr. 113 (21.5.1795). – A<hi rendition="#sup">2</hi>: III 2, 85–88, Nr. 115 (22.5.1195).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: bis S. 76,27</hi> zwischen die <hi rendition="#i">und von S. 77,28</hi> stern <hi rendition="#i">bis Schluß. Mit Korrektu<lb/>ren. – Weitere Korrekturen und Bearbeitungsvermerke von fremder Hand.<lb/> h: S. 76,29</hi> Ueber Deinen <hi rendition="#i">bis S. 77,26</hi>
                  <hi rendition="#k">etc. pp.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">68,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> magischen] mägischen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">74,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> dämmernden] dammernden <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi>
                  <hi rendition="#g">einsargen</hi>] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi> 77,35 verlief] velief <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">73,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Unendlichen] <hi rendition="#i">danach neun Wörter eingeklammert und unleserl. durchstr. H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">75,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> ethische] <hi rendition="#i">aus</hi> moralische <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Am 26. Februar 1795, einen Monat nach der Übersendung der ersten Fassung des<lb/> Manuskripts der Fixlein-Idylle, hatte Jean Paul Otto die erste Fassung seines Auf<lb/>satzes »Ueber die natürliche Magie der Einbildungskraft« zugeschickt (vgl. III 2,<lb/> 56,7–12). Dabei hatte er den Freund gebeten, die »Biographie« Fixleins, zu deren kri<lb/>tischer Durchsicht Otto noch nicht gekommen war, zuerst zu begutachten (III 2,<lb/> 56,21–22). Otto ließ sich jedoch Zeit. Die Durchsicht der ersten Fassung der Idylle<lb/> war am 11. März, die der zweiten Fassung am Osterdienstag (7. April) abgeschlossen.<lb/> Inzwischen hatte ihm Jean Paul zwei weitere Schriften zukommen lassen, die später<lb/> zusammen mit der Abhandlung über die Einbildungskraft im Anhang des »Quintus<lb/> Fixlein« ihren Platz finden sollten: am 18. März den »Fälbel« (vgl. III 2, 60,26–31),<lb/> gegen Ende des Monats oder Anfang April die Abhandlung über die eigennützige<lb/> Liebe (vgl. III 2, 67,37 sowie S. 74,15). Es handelte sich jeweils um überarbeitete Fas<lb/>sungen von erstmals in den Jahren 1790 und 1791 niedergeschriebenen Texten (vgl.</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="544" facs="#f0089"/>
                  <hi rendition="#i">zu Fälbel IV 1, Nr. 123). Kaum hatte Jean Paul Ottos ausführliche Analyse der zwei<lb/>ten Fassung der Fixlein-Idylle in Händen, da erbat er, z. T. schon zum wiederholten<lb/> Male, Ottos Anmerkungen zu den genannten Aufsätzen (vgl. III 2, 74,14–18). Otto<lb/> erfüllte diesen Wunsch jedoch erst mit dem vorliegenden Brief, nachdem ihn (vermut<lb/>lich Mitte Mai) auch die überarbeitete Fassung des gleichfalls bereits 1790 verfaßten<lb/> »Freudel« erreicht hatte (vgl. I 5, XIV–XXIV, zu Freudel vgl. auch IV 1, Nr. 120).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">66,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi>–<hi rendition="#b">68,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> Es ist <hi rendition="#i">bis</hi> dieselben] <hi rendition="#i">Vgl. A<hi rendition="#sup">2</hi>, III 2, 85,27–86,27.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">68,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> Aufsäzze <hi rendition="#i">bis</hi> E<hi rendition="#i">in</hi>b<hi rendition="#i">il</hi>d<hi rendition="#i">ungs</hi>kraft] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">68,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> Gang <hi rendition="#i">bis</hi> Phantasie] <hi rendition="#i">Otto bezieht sich auf Jean Pauls Aufsatz über die<lb/> Einbildungskraft (vgl. Erläuterung zu S. 69,26).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">69,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi>
                  <hi rendition="#k">Bona Fides</hi>] <hi rendition="#i">Das Rechtsprinzip des Treu und Glaubens (wörtl.:gute Treue).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">69,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> Dem <hi rendition="#i">bis</hi> Einbildungskraft] <hi rendition="#i">Der Aufsatz erschien unter dem Titel »Ueber die<lb/> natürliche Magie der Einbildungskraft« im Anhang zum »Quintus Fixlein« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>,<lb/> 329–353 bzw. I 5, 185–195). Das Otto vorliegende Manuskript, das einen Umfang<lb/> von über 15 Seiten hatte, ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">69,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> die zwei andern] <hi rendition="#i">»Des Rektors Florian Fälbel’s und seiner Primaner Reise nach<lb/> dem Fichtelberg« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 396–466 bzw. I 5, 214–244) und »Es giebt weder eine eigen<lb/>nützige Liebe noch eine Selbstliebe, sondern nur eigennützige Handlungen« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>,<lb/> 381–395 bzw. I 5, 208–214). In beiden Fällen sind die Manuskripte, die Otto vor<lb/>lagen, nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">69,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi>
                  <hi rendition="#k">usus epanorthoticus</hi>] <hi rendition="#i">Nutzanwendung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">70,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–7</hi> daß alles <hi rendition="#i">bis</hi> verlanget] <hi rendition="#i">Bei Übersendung seines Aufsatzes am 26. Februar<lb/> hatte Jean Paul geschrieben:</hi> Mein jeziger über die Phantasie hat eine genaue Ge<lb/>dankenfolge, aber ich habe (seiner abscheulichen Länge wegen) die Ringe,<lb/> woran sich mehrere Ketten zusammenheften, ausgelassen; und überhaupt<lb/> dem Leser zugemuthet, sich einen eben so grossen Aufsaz selber dazu zu<lb/> machen <hi rendition="#i">(III 2, 56,7–11, Nr. 68, vgl. auch III 2, 65,25–26, Nr. 82).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">70,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> einmal <hi rendition="#i">bis</hi> must] <hi rendition="#i">Vgl. A<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Das Scharfsinnige was du über die Liebe<lb/> sagst, wil ich zu dem Aufsaze benuzen, den [<hi rendition="#i">du</hi>] mir anräthst <hi rendition="#i">(III 2, 87,35–<lb/>36). Eine Schrift Jean Pauls, die Ottos Vorschlag verwirklichte, aus dem gemeinsamen<lb/> Grundgedanken der beiden Aufsätze einen eigenständigen Aufsatz zu entwickeln,<lb/> kam nicht zur Ausführung; die an dieser Stelle formulierte Idee blieb jedoch für die<lb/> poetischen und theoretischen Werke Jean Pauls von zentraler Bedeutung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">70,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–25</hi> Alle <hi rendition="#i">bis</hi> unendlich] <hi rendition="#i">QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 341, vgl. I 5, 190,11–14.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">70,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–27</hi> Das nemliche <hi rendition="#i">bis</hi> vorwirfst] <hi rendition="#i">Im »Extrablatt. Von hohen Menschen« der<lb/> »Unsichtbaren Loge« (»Mumien«) hatte Jean Paul geschrieben:</hi> Alle Leidenschaf<lb/>ten täuschen sich nicht über die <hi rendition="#g">Art</hi>, oder den <hi rendition="#g">Grad</hi>, sondern über den<lb/>
                  <hi rendition="#g">Gegenstand</hi> der Empfindung <hi rendition="#i">(UL<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 374, vgl. I 2, 211,22–23). Dieser Irrtum<lb/> der Leidenschaften über ihren Gegenstand ergebe sich aus der Tatsache, daß das höchste<lb/> gute Wesen als Gegenstand der höchsten Liebe und das höchste böse als Gegenstand des<lb/> höchsten Hasses keine Gegenstände der ersten, sondern solche der zweiten Welt seien, so</hi>
                  <lb/> daß die größten Bewegungen unsers Ichs nur vielleicht ausserhalb des Kör<lb/>
                  <pb n="545" facs="#f0090"/>pers ihren vergönnten geräumigern Spielraum antreffen <hi rendition="#i">(UL<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 374–376,<lb/> vgl. I 2, 211,25–212,16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">70,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> bringst <hi rendition="#i">bis</hi> Liebe vor] <hi rendition="#i">Im Aufsatz »Es giebt weder eine eigennützige Liebe<lb/> noch eine Selbstliebe, sondern nur eigennützige Handlungen« wiederholt Jean Paul die<lb/> in der »Unsichtbaren Loge« entworfene Denkfigur (vgl. Erläuterung zu S. 70,25–27)<lb/> am Beispiel der Liebe als dem »menschlichen Magnetismus«, der auch in seinen schein<lb/>bar eigennützigen Formen auf etwas Höheres gerichtet sei: hinter dem Vater, Sohn, Ge<lb/>liebten und Freund verberge sich die Liebe zum Menschen; es gebe aber, so fährt Jean<lb/> Paul fort, »hinter diesem hohen Namen noch etwas höheres, das wir an der ganzen Gei<lb/>sterwelt lieben können: Gott« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 392, vgl. I 5, 213,4–6).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">70,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>–<hi rendition="#b">72,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> irgend einmal <hi rendition="#i">bis</hi> Geistes] <hi rendition="#i">Zu Ottos nur fragmentarisch überlieferter<lb/> Interpretation von Jean Pauls ästhetischem Entwurf über die Magie der Einbildungs<lb/>kraft bemerkt Jean Paul in A<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Die ersten 2 Seiten »über die Magie etc.« schreib’<lb/> ich um, wegen ihrer Finsternis (nicht Dunkelheit) und wegen deiner Anmer<lb/>kungen. Ich habe aber nicht die Phantasie verkörpert, wie du meinst, son<lb/>dern nur die Sinne vergeistigt und eben dadurch beide einander zugerücket:<lb/> denn auch bei den 5 Sinnen bildet sich die Seele nach ihren eignen Gesezen<lb/> und mit ihrer Kraft allein, die SinnenEmpfindungen; die Erschütterung des<lb/> SehNervens giebt dem Auge (oder Körper) nicht mehr Antheil an der Ge<lb/>sichtsempfindung als die Erschütterung der Gehirnfiber, der Phantasie bei<lb/> der Erinnerung jener Gesichtsempfindung nimt. Wie SinnenNerven zu den<lb/> Empfindungen, so verhalten sich die Gehirnnerven (oder Gehirnfibern oder<lb/> Nervengeister, kurz der körperliche Antheil) zu den Phantasien <hi rendition="#i">(III 2, 86,28–<lb/>87,2).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">70,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–35</hi> wo <hi rendition="#i">bis</hi> anführst] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 337 bzw. I 5, 188,18–28.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">71,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–19</hi> beim <hi rendition="#i">bis</hi> sein] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 332 bzw. I 5, 186,21–25.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">71,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> im Ardinghello <hi rendition="#i">bis</hi> Blindheit] <hi rendition="#i">Von der Blindheit Homers ist im zweiten<lb/> Teil des ersten Bandes von Wilhelm Heinses 1787 anonym in zwei Bänden im Verlag<lb/> der Meyerschen Buchhandlung in Lemgo erschienenem Künstlerroman »Ardinghello<lb/> und die glückseeligen Inseln. Eine Italiänische Geschichte aus dem sechszehnten Jahr<lb/>hundert« die Rede; die angebliche Blindheit Homers wird dort jedoch ausdrücklich ins<lb/> Reich der Legende verwiesen (ebd., S. 175).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">71,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi>–<hi rendition="#b">72,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Diese <hi rendition="#i">bis</hi> zurük] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 334–335 bzw. I 5, 187,22–37.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">72,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–17</hi> Also <hi rendition="#i">bis</hi> Geistes] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 344–345 bzw. I 5, 191,29–192,5.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">72,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> gegen <hi rendition="#i">bis</hi> Sinn ist] <hi rendition="#i">Jean Paul hat die Formulierung in der gedruckten Fassung<lb/> des Aufsatzes offenbar durch eine präzisere Beschreibung des Verhältnisses der fünf<lb/> Sinne und der Phantasie ersetzt (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 329–330, vgl. I 5, 185,10–16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">73,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–7</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 2 <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">etc.</hi>] <hi rendition="#i">Die Bezüge sind im einzelnen nicht mehr rekonstruierbar.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">73,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–21</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 12 <hi rendition="#i">bis</hi> hingelegt] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 342–344 bzw. I 5, 190,34–191,17.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">73,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> deinen Worten] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 343 bzw. I 5, 191,5.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">73,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–25</hi> Folglich <hi rendition="#i">bis</hi> wird] <hi rendition="#i">Jean Paul scheint diesen Hinweis berücksichtigt zu<lb/> haben (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 345–346 bzw. I 5, 192,6–15).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="546" facs="#f0091"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">73,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi>–<hi rendition="#b">75,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Am 29 April <hi rendition="#i">bis</hi> thun will] <hi rendition="#i">Jean Paul, der sich vom 29. April bis zum<lb/> 1. Mai in Bayreuth aufhielt, antwortete auf Ottos Bericht:</hi> Das was du über den<lb/> 29 April schreibst, gieng sanft in mich; mögen deine nächsten Maitage auch<lb/> solche 29<hi rendition="#sup">te</hi> Aprile für dich sein wie jener für mich <hi rendition="#i">(III 2, 87,4–6).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">73,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> deinen Fälbel] <hi rendition="#i">Otto bezieht sich auf das überarbeitete Manuskript des »Fäl<lb/>bel« (vgl. die einleitende Erläuterung sowie Erläuterung zu S. 69,27).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">73,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> Leimiz] <hi rendition="#i">Leimitz in der Nähe von Hof.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">73,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> Du in Baireuth] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 73,31–75,16.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">73,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi>–<hi rendition="#b">74,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Woldemar <hi rendition="#i">bis</hi> sähe] <hi rendition="#i">Christian Otto zitiert aus der 1794 anonym er<lb/>schienenen zweiten Fassung von Friedrich Heinrich Jacobis Roman »Woldemar« (Kö<lb/>nigsberg: Nicolovius); die Passage stammt aus dem Brief Woldemars an seinen Bruder<lb/> Biderthal (ebd., S. 25–26).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">75,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Nachacht] <hi rendition="#i">Nachachtung: in der Kanzleisprache üblich im Sinne von Beobach<lb/>tung (vgl. Adelung 3, Sp. 363).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">75,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–13</hi> daß du <hi rendition="#i">bis</hi> wärest] <hi rendition="#i">Vgl. A<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Briefe von Bayreuth aus an dich von mir<lb/> – erhältst du: bisher gieng ich nur allemal zugleich mit der Post fort und<lb/> zurük <hi rendition="#i">(III 2, 87,7–8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">75,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–22</hi> Indem <hi rendition="#i">bis</hi> erfüllt hast] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Otto am 18. März neben der<lb/> überarbeiteten Fassung auch die von Otto bereits kritisch durchgesehene aus dem Jahre<lb/> 1791 sowie dessen Brief vom 5. bis 7. Februar 1791 (IV 1, Nr. 123) mit der Bemerkung<lb/> zugesandt, daß er Ottos berechtigtem Tadel »mit vieler Schamröthe« entsprochen habe<lb/> (III 2, 60,26–31).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">75,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–34</hi> In der neuen <hi rendition="#i">bis</hi> hast] <hi rendition="#i">In seinem Brief vom 5. bis 7. Februar 1791 hatte<lb/> Otto darauf hingewiesen, daß Jean Paul, indem er das Programm Fälbels »aus dem<lb/> Deutschen ins Deutsche vertiert« habe, einer gewissen Unklarheit der Erzählhaltung<lb/> Vorschub geleistet habe (vgl. IV 1, 222,15–223,17, bes. Z. 25–26; vgl. auch QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 397<lb/> bzw. I 5, 215,21–26).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–27</hi> p. 7 daß <hi rendition="#i">bis</hi> zwischen die] <hi rendition="#i">Vgl. A<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Ich glaubte deiner Anmerkung<lb/> über den pädagogischen Styl längst, und ich habe daher wie du weist mei<lb/>nen armen Fixlein z.B. sagen lassen: »Das Feld der Geschichte ist, bildlich<lb/> zu reden, noch lange nicht angebauet« – so leeres Stroh dreschen, histori<lb/>schen Zweig bearbeiten. – Aber nach dieser Regel müst’ ich noch 100 mal<lb/> mehr Worte wegnehmen als du mir anräth<hi rendition="#i">st</hi>: (solche wie »einsargen«,<lb/> »Korallenbank« taugen nichts) Fälbel wil aber eben wie [<hi rendition="#i">du</hi>] aus seinem<lb/> Französisch, seinem <hi rendition="#k">savoir vivre,</hi> seiner Auskramung der <hi rendition="#g">juristischen</hi>
                  <lb/> Kentnisse siehst, kein gewöhnlicher Schulman sein; und er sol auch nur ein<lb/> Pedant im Karakter, nicht im Styl sein, der meines Erachtens zumal für<lb/> einen Schulman nicht ganz schlecht ist <hi rendition="#i">(III 2, 87,9–19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–7</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 7. <hi rendition="#i">bis</hi> anschoß] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 402 bzw. I 5, 218,1–8.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> Rektor <hi rendition="#i">bis</hi> Primisser] <hi rendition="#i">Rektor des Hofer Gymnasiums wurde im Sommer<lb/> 1795 als Nachfolger von Georg Wilhelm Kirsch (1752–1829) Johann Theodor Benja<lb/>min Helfrecht (1753–1819). Offenbar enthielt diese Fassung des »Fälbel« Anspielun</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="547" facs="#f0092"/>
                  <hi rendition="#i">gen auf Helfrecht, die Jean Paul auf Ottos Anraten später wieder herauslöste (vgl. III 2,<lb/> 87,20–22). In der Textfassung von 1791 war der Held Subrektor. Konrektor am Hofer<lb/> Gymnasium war damals Johann Sophian Samuel Rennebaum (1746–1792) (vgl. auch<lb/> Erläuterung zu IV 1, 223,26–27 und I 5, XXIV).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Primisser] <hi rendition="#i">Vermutlich von lat. primitiae: Erstlinge – gemeint sind wohl die<lb/> Primaner-Reden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi>
                  <hi rendition="#g">einsargen</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 403 bzw. I 5, 218,17.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi>
                  <hi rendition="#k">Grand tour</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> System] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 403 bzw. I 5, 218,19–21; Jean<lb/> Paul hatte diese Passage bereits aufgrund von Vorbehalten, die Otto in seinem Brief<lb/> vom 5. bis 7. Februar 1791 formuliert hatte, geändert (vgl. IV 1, 223,20–25 und Er<lb/>läuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> der Wirth <hi rendition="#i">bis</hi> zwischen die] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 408 bzw. I 5, 220,24–28. Auf<lb/> den folgenden verschollenen Seiten fanden sich offenbar zunächst weitere kritische An<lb/>merkungen Ottos zum »Fälbel«. Nach A<hi rendition="#sup">2</hi> scheint er Anspielungen Jean Pauls, die den<lb/> Amtsrichter Eyl in Thiersheim und den Konrektor Helfrecht betrafen, beanstandet zu<lb/> haben, die Jean Paul später wieder herauslöste (vgl III 2, 87,20–34 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi>–<hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> Ueber <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">etc. pp.</hi>] <hi rendition="#i">Bei diesem Briefteil handelt es sich um eine Be<lb/>arbeitung der fehlenden Seiten durch Amöne Otto für den Druck, wobei offenbar<lb/> wesentliche Teile verloren gingen; in seiner Reaktion auf Ottos Brief hebt Jean Paul<lb/> den Scharfsinn von Ottos Ausführungen zu dem Aufsatz über die Liebe hervor (vgl.<lb/> III 2, 87,35–88,3, vgl. auch Erläuterung zu IV 2, 70,13–14).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi>–<hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Nur <hi rendition="#i">bis</hi> fehlt] <hi rendition="#i">Vgl. S. 70,11–31 und die dazugehörigen Erläuterungen;<lb/> vgl. auch Jean Pauls Bemerkungen in A<hi rendition="#sup">2</hi>, zu denen die Bezugsstellen in Ottos Brief<lb/> nicht erhalten sind (III 2, 88,3–14).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Klaglibell Freudels] <hi rendition="#i">»Des Amts-Vogts Josuah Freudel Klaglibel gegen seinen ver<lb/>fluchten Dämon« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 354–380, vgl. I 5, 196–207). Das Otto vorliegende Manu<lb/>skript, das vermutlich einen Umfang von 25 oder 26 Seiten hatte, ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> zwei Theile] <hi rendition="#i">In der gedruckten Fassung kam als dritter Teil die Einführung des<lb/> Erzählers hinzu (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 354–355, vgl. I 5, 196,4–18), die offensichtlich auf Ottos An<lb/>regung zurückgeht (vgl. IV 2, Erläuterung zu S. 77,7–26).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 22] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 335–376 bzw. I 5, 196,19–205,21.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> von da <hi rendition="#i">bis</hi> zweite an] <hi rendition="#i">Vgl QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 376–380 bzw. I 5, 205,22–207,15.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–26</hi> Ueber <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">etc. pp.</hi>] <hi rendition="#i">Jean Paul trug diesem Einwand Rechnung, indem er<lb/> dem Ganzen eine knappe, die Humoreske mit der Fixlein-Idylle verbindende Einfüh<lb/>rung durch den Erzähler voranstellte (vgl. I 5, XVIII).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> stern <hi rendition="#i">bis</hi> habe] <hi rendition="#i">Die Passage bezieht sich wahrscheinlich auf die Episode<lb/> um Freudels Geburtstag (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 371–375 bzw. I 5, 203,22–205,3).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–30</hi>
                  <hi rendition="#k">et salvis</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">omnibq.</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: Und unbeschadet nicht nur besseren sondern<lb/> allen (Wissens).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>–<hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Vergessen <hi rendition="#i">bis</hi> Perükke] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 357–360 bzw. I 5, 197,20–199,4.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Einnehmen <hi rendition="#i">bis</hi> Leichenzug] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 361–364 bzw. I 5, 199,12–200,29.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Apellazion] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 367–368 bzw. I 5, 201,33–202,14.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="548" facs="#f0093"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> dein Billet] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich III 2, 84, Nr. 111.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Männer <hi rendition="#i">bis</hi> comische] <hi rendition="#i">Diese Bemerkung ist von Jean Paul offenbar ver<lb/>ändert worden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> nun schwimmt] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 377 bzw. I 5, 206,2.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> fresset zu] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 380 bzw. I 5, 207,4.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> schön, ganz gut] <hi rendition="#i">Die Stelle wurde von Jean Paul offenbar geändert (vgl.<lb/> QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 380 bzw. I 5, 207,16–17).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Dein Billet] <hi rendition="#i">Siehe Erläuterung zu S. 78,4.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–30</hi> morgen früh <hi rendition="#i">bis</hi> sollst] <hi rendition="#i">Jean Paul entsprach dieser Bitte erst einen Tag<lb/> später, am 22. Mai (vgl. A<hi rendition="#sup">1</hi> und A<hi rendition="#sup">2</hi>, bes. S. 85,25–26).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>