<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_59">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="59">59. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 8. OKTOBER 1795,
          DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 8. Oktober 1795, Donnerstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>113</num>
                  <num>114</num>
                  <num>115</num>
                  <num>116</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>582</num>
                  <num>583</num>
                  <num>584</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010526" n="583">
                  <title>Biographische Belustigungen (1796)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010540" n="583">
                  <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date when="1795-10-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_175"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_176"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_58"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_23-24"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_175"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_176"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="113" facs="#f0128"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_113-2"/>
            <opener>
               <dateline>den 8 Okt. 1795.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_113-3"/>
            <p>In allen deinen neuern Werken (und dies giebt ihnen einen<note corresp="#IV-2_113-4">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010526" ana="†">
                        <title>Biographische Belustigungen (1796)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540" ana="†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010794" ana="†">
                        <title>Leben des Quintus Fixlein (1796 [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_113-4"/>
          größern Werth) herrscht eine größere und selbstständigere Nüch<lb n="5" xml:id="IV-2_113-5" rendition="#hyphen"/>ternheit, als in den vorhergehenden. Ihr unterordnet sich immer<lb xml:id="IV-2_113-6"/> mehr Deine Manier, ohne doch von ihr verdrängt zu werden<lb xml:id="IV-2_113-7"/> oder sich ihr Feuer und ihre eigene Kraft rauben zu lassen. Sie<lb xml:id="IV-2_113-8"/> herrscht über den ungestümmen Andrang, mit der der schwelge<lb xml:id="IV-2_113-9" rendition="#hyphen"/>rischste Reichthum der Phantasie auf sie losstürmt, und macht<lb n="10" xml:id="IV-2_113-10"/> sich sichtbar in der gefälligsten An- und
            Zusammenschmiegung<lb xml:id="IV-2_113-11"/> der einzelnen Umstände und Züge, die sich
          dem Ganzen unter<lb xml:id="IV-2_113-12" rendition="#hyphen"/>geben und anfügen, und es dennoch erbauen;
          keines von beiden<lb xml:id="IV-2_113-13"/> ausschließend zu thun scheinen und doch beides
          vereint und<lb xml:id="IV-2_113-14"/> wunderbar thun. Je mehr diese erhabene und nüchterne
            Willkühr,<lb n="15" xml:id="IV-2_113-15"/> die, selbst und allein herrschend, das Ganze
          umfasset, die allem<lb xml:id="IV-2_113-16"/> inwohnet und doch nirgends sichtbar ist, die
          nüchtern bleibt mit<lb xml:id="IV-2_113-17" rendition="#hyphen"/>ten im höchsten Enthusiasmus, die überal,
          aber ohne ängstigenden<lb xml:id="IV-2_113-18"/> Zwang, wie das Schiksal und wie der
          moralische Sinn, gefühlt und<lb xml:id="IV-2_113-19"/> empfunden wird; da verschwindet
          aller Anschein ängstlicher und<lb n="20" xml:id="IV-2_113-20"/> drükkender Absichtlichkeit
          und unvermeidlicher fragmentarischer<lb xml:id="IV-2_113-21"/> Zerstükkelung; da erst komt
          das volle Vergnügen an einem Gan<lb xml:id="IV-2_113-22" rendition="#hyphen"/>zen, das nicht mit
          Menschenhänden gemacht, sondern durch<lb xml:id="IV-2_113-23"/> innere Lebenskraft
          emporgewachsen zu sein scheint. Denn dann<lb xml:id="IV-2_113-24"/> schlingt sich erst
          schön und vertraulich die zufällige Verzierung,<lb n="25" xml:id="IV-2_113-25"/> welche
          Laune und Wiz und mit beiden der satyrische Sinn<lb xml:id="IV-2_113-26"/> anbringt, an
          die stüzzenden Säulen an und die Zierde des Spiels<lb xml:id="IV-2_113-27"/>
          verdrängt/überdekt die Anstrengung des Ernstes. Denn die Kraft<lb xml:id="IV-2_113-28"/>
          der tragenden Säulen scheint auszuströmen in die, sogar über<lb xml:id="IV-2_113-29" rendition="#hyphen"/>flüssigen und verschwenderischen, Zierathen, so daß man nicht<lb n="30" xml:id="IV-2_113-30"/> mehr weiß, wo die Kraft zu treiben aufhört oder die Zierde zu<lb xml:id="IV-2_113-31"/> keimen anfängt und daß es nie mehr sichtbar wird, daß das Werk<lb xml:id="IV-2_113-32"/> der Noth gemacht ist um das Werk des Vergnügens daran auf<lb xml:id="IV-2_113-33" rendition="#hyphen"/>zuhängen. Jeder noch so kleine Zug wird durch das Wunderwerk<lb xml:id="IV-2_113-34"/> dieser ordnenden, bewußten u bewußtlosen, von tausendfachen<lb n="35" xml:id="IV-2_113-35"/> Andrang der Ideen überströmten, aber nicht mehr mit
            verwirren<lb xml:id="IV-2_113-36" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="114" facs="#f0129"/>den, betäubenden u quälenden Geburtsschmerzen
            verbundenen<lb xml:id="IV-2_114-1"/> Herrschaft zu einem Haupttriebwerk eines großen
          Ganzen, das<lb xml:id="IV-2_114-2"/> hinfällig zu werden scheint durch den Mangel des
          kleinsten Theil<lb xml:id="IV-2_114-3"/> und bei dem der aufgefoderte und aufgehobene
          Finger jedes<lb xml:id="IV-2_114-4"/> Betrachters unentschlossen verweilt und die
          Hauptzüge des Ge<lb n="5" xml:id="IV-2_114-5" rendition="#hyphen"/>mähldes (überwältigt von dem Ganzen aus
          den kleinen, durch die<lb xml:id="IV-2_114-6"/> kunstreiche Zusammenfügung vergrößerten
          Einzelheiten) nicht<lb xml:id="IV-2_114-7"/> anzugeben vermag. Sonst merkte man bei
          einigen wenigen Stel<lb xml:id="IV-2_114-8" rendition="#hyphen"/>len deiner Bücher (und es sind selbst im
          Hesperus einige solche<note corresp="#IV-2_114-9">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_114-9"/> Stellen) daß der Verfasser ihnen einen
          ausgezeichneten Werth u<lb n="10" xml:id="IV-2_114-10"/> Einfluß mit zu viel Vorliebe gebe
          und zutraue und daß er sie als<lb xml:id="IV-2_114-11"/> den Heiligenschein und das übrige
          nur als deswegen vorhanden<lb xml:id="IV-2_114-12"/> ansehe, um von jenem umschwebt zu
          werden. Aber jeder Schrift<lb xml:id="IV-2_114-13" rendition="#hyphen"/>steller, der dieses thut, verbirgt
          dadurch vielleicht nur sich, daß er<lb xml:id="IV-2_114-14"/> die kleinen Nüancirungen
          vergesse, die nicht sowohl die guten<lb n="15" xml:id="IV-2_114-15"/> Werke selbst sind,
          welche den Heiligenschein geben, sondern in<lb xml:id="IV-2_114-16"/> der Uiberwindung der
          Versuchungen bestehen, die jene möglich,<lb xml:id="IV-2_114-17"/> daß sie die negativen
          guten Werke sind, die zu den positiven<lb xml:id="IV-2_114-18"/> geschickt machen und dem
          Ruhm der Heiligkeit, wenn sie ihn<lb xml:id="IV-2_114-19"/> auch nicht erhalten, dennoch
          verdienen. Ich glaube daher, daß,<lb n="20" xml:id="IV-2_114-20"/> solange irgendein Autor
          nicht zu verbergen weiß, daß ihm<lb xml:id="IV-2_114-21"/> irgendeine Stelle seines Buchs
          zu wichtig und zu lieb sei und daß<lb xml:id="IV-2_114-22"/> er über etwas hinwegeile um
          zu derselben hin zu gelangen, er<lb xml:id="IV-2_114-23"/> sich jener schöpferischen
          Willkühr und der nüchternen, nie<lb xml:id="IV-2_114-24"/> eilenden und nie zögernden
          Vorsehung noch nicht ganz bemäch<lb n="25" xml:id="IV-2_114-25" rendition="#hyphen"/>tiget habe; daß er
          gleichsam noch nicht sein eigenes Schiksal<lb xml:id="IV-2_114-26"/> geworden ist, das
          allein ihn selbst gegen den ungemessenen, ver<lb xml:id="IV-2_114-27" rendition="#hyphen"/>wirrenden und
          schmerzlichen Andrang seiner eigenen Ideen,<lb xml:id="IV-2_114-28"/> über die er wie ein
          Gott herrschen und herschend erscheinen<lb xml:id="IV-2_114-29"/> muß, sichert; das, wenn
          er auch den Ruf eines reichen, vielleicht<lb n="30" xml:id="IV-2_114-30"/> eines
          verschwenderischen Mannes hätte, ihm dennoch allein die<lb xml:id="IV-2_114-31"/> Achtung
          eines mit Weisheit und Geschmak genießenden Mannes<lb xml:id="IV-2_114-32"/> erwerben kann
          und das dabei so seinem Leser zugleich den<lb xml:id="IV-2_114-33"/> schönsten, reinsten
          und ungestörtesten Genuß bereitet. Wider<lb xml:id="IV-2_114-34"/> diese Weisheit und
          wider diese Herrschaft eines allmächtigen<lb n="35" xml:id="IV-2_114-35"/> Autorschiksals
          scheint mir nichts mehr zu sein, als ein forteilen<lb xml:id="IV-2_114-36" rendition="#hyphen"/>der, den
          Leser, den Gegenstand u sich selbst nicht achtender Refe<lb xml:id="IV-2_114-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="115" facs="#f0130"/>rierton, der über
          vielleicht kleine Begebenheiten u Einzelheiten<lb xml:id="IV-2_115-1"/> (sollte es auch
          mit und aus Laune sein) hineilet, an deren sorg<lb xml:id="IV-2_115-2" rendition="#hyphen"/>samer Pflege die
          Vollendung des in seinen einzelnen Theilen zu<lb xml:id="IV-2_115-3"/> stüzzenden Ganzen
          ewig hängt und dessen Vernachlässigung das<lb xml:id="IV-2_115-4"/> schöne Ganze zwar so
          auseinander fallen läßt, daß man, troz der<lb n="5" xml:id="IV-2_115-5"/> Klüfte, im
          großen Uiberblik die vollendete Rundung desselben<lb xml:id="IV-2_115-6"/> immer noch
          sieht, indem man die in einander passenden Küsten<lb xml:id="IV-2_115-7" rendition="#hyphen"/>felsen auf
          beiden Seiten erblikt, zwischen die sich übermächtig<lb xml:id="IV-2_115-8"/> und
          zerstörend ein fremdes Element eingedrungen und sie zerris<lb xml:id="IV-2_115-9" rendition="#hyphen"/>sen
          hat, über die man aber nicht anders gelangen und die entfern<lb n="10" xml:id="IV-2_115-10" rendition="#hyphen"/>ten Kristalle erhalten kann, als wenn die eigene Phantasie
            mühe<lb xml:id="IV-2_115-11" rendition="#hyphen"/>sam einen wagrechten Stab hält und über die geöfnete
            Kluft<lb xml:id="IV-2_115-12"/> hinüber hilft. Ich muß es nur sagen, daß ich die Stelle
          im Hespe<note corresp="#IV-2_115-13">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="ff†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_115-13" rendition="#hyphen"/>rus, wo du zu Ende des dritten Theils die Begebenheiten
          am Hof<lb xml:id="IV-2_115-14"/> und die der Söhne Januars zu eilig referirest, solche
          klaffende Fel<note corresp="#IV-2_115-15">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010742" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Januar</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-2_115-15" rendition="#hyphen"/>senklüfte und Wundenmäler zu sein scheinen,
          die den Eindruk<lb xml:id="IV-2_115-16"/> des Ganzen, wo er am Ende am festesten
          zusammengehalten sein<lb xml:id="IV-2_115-17"/> sollte, nachlässig aus einander fahren
          laßen. Es ist unrecht, daß ich<lb xml:id="IV-2_115-18"/> ein Lob durch einen Tadel zu
          erheben suche, bei welchem ich,<lb xml:id="IV-2_115-19"/> außer seiner Wahrheit, die
          verspätete Erscheinung entschuldigen<lb n="20" xml:id="IV-2_115-20"/> müste und daß lezte
          vielleicht nur durch die Anführung thun<lb xml:id="IV-2_115-21"/> konnte, daß ich zwar
          immer in jener Stelle des Hesperus etwas zu<lb xml:id="IV-2_115-22"/> Lokkeres und
          Unangenehmes gefunden und angedeutet hatte;<lb xml:id="IV-2_115-23"/> aber nicht angeben
          konnte, worinn es lag, nemlich, wie es mir<lb xml:id="IV-2_115-24"/> jezt scheint, in der
          auf einige Augenblikke unterbrochenen Herr<lb n="25" xml:id="IV-2_115-25" rendition="#hyphen"/>schaft jener
          besonnenen Nüchternheit, die zwar die alleinige<lb xml:id="IV-2_115-26"/> Urkraft des
          Geistes giebt und manchmal unverlezt erhält (wie bei<lb xml:id="IV-2_115-27"/> Göthe), die
          aber (wie bei Klinger) nur nach einigen Fehlern,<note corresp="#IV-2_115-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001353">
                        <persName>Johann Wolfgang von <name type="reg">Goethe</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002134">
                        <persName>Friedrich Maximilian (seit 1780) von <name type="reg">Klinger</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_115-28"/> durch eine
          spätere Ausbildung und mit einiger Anstrengung<lb xml:id="IV-2_115-29"/> gegen eigene
          gesezlose Willkühr gesichert wird. Diese ausbil<lb n="30" xml:id="IV-2_115-30" rendition="#hyphen"/>dende
          Anstrengung ist um so nöthiger je größer der Umfang des<lb xml:id="IV-2_115-31"/> Geistes,
          je vielumfassender seine Empfänglichkeit u seine Darstel<lb xml:id="IV-2_115-32" rendition="#hyphen"/>lungsgabe ist. Sie scheint mir z.B. auch dann vernachlässiget zu<lb xml:id="IV-2_115-33"/> werden, wenn mitten in einer Darstellung, welche das Getriebe<lb xml:id="IV-2_115-34"/>
          einer Begebenheit immer fester und näher in einander greifen<lb n="35" xml:id="IV-2_115-35"/> und durch die Kraft der fortschreitenden Entwiklung die Zeit
            ver<lb xml:id="IV-2_115-36" rendition="#hyphen"/>gessen oder mit Blizschnelligkeit Jahre in Augenblikken
            vergehen<lb xml:id="IV-2_115-37"/>
               <pb n="116" facs="#f0131"/> läßt, auf einmal diese Schnelligkeit unterbrochen
          und die Auf<lb xml:id="IV-2_116-1" rendition="#hyphen"/>merksamkeit auf die, unbewußt verstreichende, Zeit
          erregt wird,<lb xml:id="IV-2_116-2"/> indem der Autor in den Gang der einander
          ergreifenden Bege<lb xml:id="IV-2_116-3" rendition="#hyphen"/>benheiten eine chronologische Skala einhängt,
          die den Leser<lb xml:id="IV-2_116-4"/> plözlich aus seiner Illusion bringt. Eine solche
          Anführung und<lb n="5" xml:id="IV-2_116-5"/> Hindeutung auf die Zeit scheinst du, so
          selten sie auch die Laune<lb xml:id="IV-2_116-6"/> sich erlauben sollte, beinahe zu sehr
          zu lieben und oft ohne Noth<lb xml:id="IV-2_116-7"/> anzubringen. Ich hätte daher, wenn es
          möglich gewesen wäre,<lb xml:id="IV-2_116-8"/> sogar aus dem Dornstükke vor dem
          Michaeliskirchweihfest die<note corresp="#IV-2_116-9">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540" ana="ff†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_116-9"/> störende Bemerkung (aber vergeblich)
          hinweggewünscht, daß bis<lb n="10" xml:id="IV-2_116-10"/> dahin nichts Wichtiges
          vorgefallen sei.</p>
            <lb xml:id="IV-2_116-11"/>
            <p>Ich habe mir durch lauter Tadel den Weg zum Lob deines<lb xml:id="IV-2_116-12"/>
          Dornstüks gebahnt und nach einem langen Eingang sage ich, daß<lb xml:id="IV-2_116-13"/> es
          ganz mit jener, gleichsam oben über den Begebenheiten schwe<lb xml:id="IV-2_116-14" rendition="#hyphen"/>benden, den eigenen Drang mäßigenden Allmacht geschrieben<lb n="15" xml:id="IV-2_116-15"/> ist, die dem höchsten Feuer das Selbstbewußtsein, die feste und<lb xml:id="IV-2_116-16"/> ruhige, besonnene u gebietende Anordnung nicht raubt, und daß<lb xml:id="IV-2_116-17"/>
          alles auf die Situazion am Kirchweihabend nach der Zurükkunft<lb xml:id="IV-2_116-18"/>
          des Armenadvokaten hingelenkt ist, wo die kleinsten Züge gleich<note corresp="#IV-2_116-19">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010543" ana="†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Firmian St. Siebenkäs</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_116-19" rendition="#hyphen"/>sam mit einem Selbstgefühl ihrer Wichtigkeit und Unentbehr<lb n="20" xml:id="IV-2_116-20" rendition="#hyphen"/>lichkeit ausgerüstet u hingestellt und daß diese so reiche
            Situa<lb xml:id="IV-2_116-21" rendition="#hyphen"/>zion, bei welcher im Herzen jedes Theilnehmers eine
            besondere<lb xml:id="IV-2_116-22"/> Szene geöfnet wird, nicht mit Worten erzählt,
          sondern zum eige<lb xml:id="IV-2_116-23" rendition="#hyphen"/>nen Anschauen vorgerükt zu sein scheint, bei
          dem man mit den<lb xml:id="IV-2_116-24"/> grösten Vergnügen bei der weiblichen
          Häuslichkeit verweilt u mit<lb n="25" xml:id="IV-2_116-25"/> der grösten Rührung bei den
          neuen und ungewohnten Stürmen,<lb xml:id="IV-2_116-26"/> durch die sie gestört wird. Nach
          dieser Bemerkung will ich<lb xml:id="IV-2_116-27"/> die einzelnen schönen Stellen
          andeuten, nemlich die 2 Freunde<note corresp="#IV-2_116-28">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010543" ana="ff†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Firmian St. Siebenkäs</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010547" ana="ff†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Leibgeber</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_116-28"/> am Hochzeitabend; die
          Unterredung u der launig zornige Zank<lb xml:id="IV-2_116-29"/> mit dem Heimlicher (eine
          der allerschönsten); die Unterredung<note corresp="#IV-2_116-30">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010544" ana="†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Herr von Blaise</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-2_116-30"/> des Venners mit
          Lenetten u die Schilderung ihres K<hi rendition="#i">a</hi>r<hi rendition="#i">a</hi>kt<hi rendition="#i">er</hi>s; der<note corresp="#IV-2_116-31">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010542" ana="ff†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Everard von Meyern</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010548" ana="ff†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Lenette</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_116-31"/> Spaziergang Siebenkäses am
          Markttag, die Lobrede auf die große<lb xml:id="IV-2_116-32"/> u auf die R<hi rendition="#i">eic</hi>hsstädte; alle Karaktere, besonders Lenettens, der<note corresp="#IV-2_116-33">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010548">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Lenette</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_116-33"/> 2 Freunde u des Venners.</p>
            <lb xml:id="IV-2_116-34"/>
            <p>Hier hast du alles u, wenn das Wetter bei dem bis zum Sturm<lb n="35" xml:id="IV-2_116-35"/> geschwind gefallenen W<hi rendition="#i">e</hi>tt<hi rendition="#i">er</hi>gl<hi rendition="#i">a</hi>s hält, gehe ich nach L<hi rendition="#i">eimiz.</hi>
            </p>
            <note corresp="#IV-2_116-36">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005947">
                     <placeName>Leimitz </placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-2_116-36"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>O.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 3 Dbl. 8°, 11 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 1, 274–282.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskript Jean Pauls (die ersten drei Manipel des »Siebenkäs«) (siehe die<lb/> einleitende Erläuterung)</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 2, 112–113, Nr. 170 (5.10.1795).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 2, 116–120, Nr. 176 (9.10.1795).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Weitere Korrekturen und Bearbeitungsvermerke von fremder<lb/> Hand.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">116,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> schönen] schonen <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> auf sie losstürmt] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> ihr zufällt <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> bei einigen wenigen]<lb/>
                  <hi rendition="#i">über gestr.</hi> oft, sogar in den besten <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> irgendeine Stelle] <hi rendition="#i">davor irrtüm<lb/>lich nicht gestr.</hi> irgend eine Stelle, <hi rendition="#i">gestr,</hi> dennoch eben so gut verdienen als die<lb/> leztern. Ich glaube daher, daß, so lange irgendein Autor, nicht zu verbergen<lb/> weiß, daß ihm <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="583" facs="#f0128"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Jean Paul, der in zwei Briefen an Otto vom 15, September seine Unzufriedenheit dar<lb/>über geäußert hatte, daß der Stoff seiner »Biographischen Belustigungen« eine Ausar<lb/>beitung in seiner »Manier« unmöglich gemacht habe (vgl. III 2, 109–110, Nr. 164 und<lb/> 165), hatte am 16. September an den Freund geschrieben:</hi> Ich habe jezt kaum Zeit,<lb/> zu niesen: so sezt mir der Berliner zu. Denn die Dornenstücke – eine när<lb/>rische Biographie in meiner Manier – müssen fertig gefärbt werden <hi rendition="#i">(III 2,<lb/> 110,21–24, Nr. 166). Am 5. Oktober 1795 hatte er Otto mit B die ersten drei »Ma<lb/>nipel« des für den Berliner Verleger Matzdorff entstehenden Werkes, des späteren »Sie<lb/>benkäs«, zur Begutachtung geschickt, am 8. Oktober drängte er Otto, das (nicht über<lb/>lieferte) Manuskript – oder Teile davon – zurückzugeben, da die »Dornen« bis 12 Uhr<lb/> auf die Post gegeben werden müßten und ep den Text »noch einmal durchlaufen«<lb/> wolle (vgl. III 2, 115, Nr. 174 und 175). Der erste Band des Romans »Blumen- Frucht<lb/>und Dornenstükke oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F, St. Sie<lb/>benkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel von Jean Paul« erschien zur Ostermesse<lb/> 1796 bei Matzdorff in Berlin. Band 2 und 3 folgten Ende November 1796, die mei<lb/>sten Exemplare mit gedrucktem Erscheinungsjahr 1797 (vereinzelt erschien auch der<lb/> erste Band mit der Jahreszahl 1797, vgl. I 6, XII). Die zweite, »verbesserte und ver<lb/>mehrte« Auflage erschien 1818 in nunmehr vier »Bändchen« im Verlag der Realschul<lb/>buchhandlung in Berlin. (Vgl. auch Pauler SK.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi>–<hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> In allen <hi rendition="#i">bis</hi> bereitet] <hi rendition="#i">Mit den »neuern Werken« meint Otto vermut<lb/>lich den »Quintus Fixlein«, die »Biographischen Belustigungen« und den Anfang des<lb/> »Siebenkäs«; am Manuskript des »Hespems« hatte er in Hinblick auf einige der hier<lb/> hervorgehobenen Punkte noch Kritik geübt (vgl. S. 10,12–28 und Erläuterung). Jean<lb/> Paul schreibt in A, die »Anwendung« von Ottos Sätzen auf seine Werke bedürfe einer<lb/> kleinen Korrektur:</hi> Alle meine Fehler in meiner ganzen Schriftstellerei kamen<lb/> nie vom Überflus der Kraft, sondern von falschen kritischen Grundsäzen<lb/> her. Hätt’ ich eiliger, mit weniger Anspannung und ohne die Manie ge<lb/>schrieben, alles im Reposito<hi rendition="#i">riuw</hi> oder Kopf liegende fertige in jede Materie<lb/> einschichten zu wollen: so hätt’ ich längst so geschrieben als in den 3 Mani<lb/>peln, die ihren Werth dem Umstand verdanken, daß ich eilte, wie ein flie<lb/>hender Spizbube und daß ich also keine rechte Zeit zum Einrammen der<lb/> Steinbrüche um mich gewinnen konte <hi rendition="#i">(III 2, 119,19–27), Auch hinsichtlich der<lb/> »Manier« der »Belustigungen« stimmte Jean Paul mit Otto nicht überein (vgl. IV 2,<lb/> Erläuterung zu S. 106,16–29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi>-<hi rendition="#b">115</hi>,<hi rendition="#rkd">24</hi> Wider <hi rendition="#i">bis</hi> lag] <hi rendition="#i">Vgl. die Kritik Ottos bei der Lektüre des Hespe<lb/>rus-Manuskripts (S. 12,7–28); den dort geäußerten Einwand bezieht er hier nun auf<lb/> die Enthüllungen im Schlußkapitel des »Hespems« (bes. H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 426–430, vgl. 14,<lb/> 321,5–324,20); in der zweiten Auflage fügte Jean Paul in diese Absätze zusätzliche<lb/> Erläuterungen ein (vgl. I 4, 322,31,–324,20). Vgl. auch A:</hi> Der »Referierton« im<lb/> Hesperus körnt von der Angst, er werde zu dik: weiter nichts <hi rendition="#i">(III 2, 119,27–<lb/>28).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="584" facs="#f0129"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">115,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>–<hi rendition="#b">116,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Sie scheint <hi rendition="#i">bis</hi> anzubringen] <hi rendition="#i">Vgl A:</hi> »Über das Einhängen<lb/> einer chronologischen Skala« hast du mir etwas sehr Nüzliches gesagt. Ich<lb/> wolte gerade einige Manipel in Form eines datierten Tagebuches geben. Es<lb/> ist bei einem Verfasser natürlich: er sieht, da er keinen Totaleindruk be<lb/>kömt, die klaffenden Lücken der Zeit in seiner Geschichte, besonders einer<lb/> häuslichen. Um nun die Einheit der Zeit zu beobachten, merkt er geschikt<lb/> das Vorübergehen dieser Zeit an und sagt »es passierte nichts darin« anstat<lb/> daß er nur Zusammenhang und Kette in die leidenschaftlichen Begeben<lb/>heiten – die einzige poetische Einheit der Zeit – bringen solte. Das Ver<lb/>meiden dieser Lücken verbärge die chronologischen. Denn am Ende macht<lb/> man den Leser nur fragsüchtiger: geh ich von Woche zu Woche: so wird er<lb/> von Tag zu Tag gehen wollen; und thu’ ichs auch: so wird er wissen wollen,<lb/> was der Held im Bette vornahm <hi rendition="#i">(III 2, 119,37–120,13).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">116,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–11</hi> Ich hätte <hi rendition="#i">bis</hi> sei] <hi rendition="#i">Siehe SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 97–98, vgl 1 6, 77,7.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">116,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–27</hi> Situazion <hi rendition="#i">bis</hi> gestört wird] <hi rendition="#i">Am Michaelisabend kehrt Siebenkäs von<lb/> der Kirchweih zurück und findet seine Frau Lenette, die während seiner Abwesenheit<lb/> vom Venner Everard von Meyern bedrängt und von ihm über die Siebenkäs vorenthal<lb/>tene Erbschaft aufgeklärt wurde, weinend in Anwesenheit des Schulrats Stiefel vor.<lb/> Mit dieser Szene nimmt das Zerwürfnis zwischen Siebenkäs und Lenette seinen Aus<lb/>gang (vgl SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 129–132 bzw. I 6, 94,37–97,14).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">116,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> 2 Freunde am Hochzeitabend] <hi rendition="#i">Siebenkäs und sein Freund und Dop<lb/>pelgänger Leibgeber, mit dem er während des Studiums in Leipzig den Namen ge<lb/>wechselt hat (vgl. SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 44–47 bzw. I 6, 36,36–38,33).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">116,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–30</hi> Unterredung <hi rendition="#i">bis</hi> Heimlicher] <hi rendition="#i">Vgl. SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 59–68 bzw. I 6, 47,25–53,27.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">116,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> Unterredung <hi rendition="#i">bis</hi> Lenetten] <hi rendition="#i">Vgl. SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 117–124 bzw. I 6, 88,7–92,29.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">116,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> Spaziergang <hi rendition="#i">bis</hi> Markttag] <hi rendition="#i">Vgl. SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 124–129 bzw. I 6, 92,30–94,36.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">116,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> Lobrede <hi rendition="#i">bis</hi> Reichsstädte] <hi rendition="#i">Vgl. SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 78–83 bzw. I 6, 60,12–63,25.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">116,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Leimiz] <hi rendition="#i">Vgl Erläuterung zu S. 73,33.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>