<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_93">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="93">93. VON HANS GEORG VON AHLEFELDT. BERLIN, 18. MAI
          1796, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Hans Georg von Ahlefeldt an Jean Paul. Berlin, 18. Mai 1796, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>174</num>
                  <num>175</num>
                  <num>176</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>647</num>
                  <num>648</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000044">Hans Georg von Ahlefeldt</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1796-05-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_316"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_317"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_EB_45"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_94"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_312"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_96"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_174-26"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Berlin den 18<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                     </hi>
                     <hi rendition="#k">May</hi> 96.</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-2_174-27"/>
            <p>Warm und innig wie der Gedanke und der Glaube an eine<lb xml:id="IV-2_174-28"/> höhere
          Existenz hat sich die Philosophie und ächte Bruderliebe<lb xml:id="IV-2_174-29"/> welche
          in Deinem letztem Briefe athmet um mein Herz gelegt;<lb n="30" xml:id="IV-2_174-30"/>
          nicht Vergebung sondern Dank strömt Dir aus meinem Innersten<lb xml:id="IV-2_174-31"/>
          entgegen, weil eine so seltene, unbeschreibliche Sympathie unsre<lb xml:id="IV-2_174-32"/>
          Seelen paart – Klotilde meine Freundinn, Du mein Bruder! Diese<note corresp="#IV-2_174-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002270" ana="ff†">
                        <persName>Wilhelmine von <name type="reg">Kropff</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_174-33"/>
               <pb n="175" facs="#f0190"/> zwei Herzen, o
          daß sie mein sind, wie will ich das verdienen, das<lb xml:id="IV-2_175-1"/> durch irgend
          einen andern Wunsch entheiligen! Sieh dieses Weib,<lb xml:id="IV-2_175-2"/> wenn Du es
          noch nicht sahst, diese Unübertrefliche, diesen Zau<lb xml:id="IV-2_175-3" rendition="#hyphen"/>berpunkt um
          welchen mein ganzes Wesen sich ewig in concentri<lb xml:id="IV-2_175-4" rendition="#hyphen"/>schen Kreisen
          drehen wird, von der ich nie, solange noch ein<lb n="5" xml:id="IV-2_175-5"/> Pulsschlag
          in mir bebt auch um kein Haarbreit weichen werde –<lb xml:id="IV-2_175-6"/> und wenn Du
          dann irgend eins meiner Gefühle für Sie auf der<lb xml:id="IV-2_175-7"/> Wage der kalten
          Vernunft wägst; dann, Freund mir alle Quaalen<lb xml:id="IV-2_175-8"/> des menschlichen
          Lebens, Dir alle seine Freuden, und doch preise<lb xml:id="IV-2_175-9"/> ich mich
          glücklicher als Dich – Aber Deine Vernunft liegt in<lb n="10" xml:id="IV-2_175-10"/>
          Deinem Herzen, dieses sonnt sich an ihren Strahlen, drum werfe<lb xml:id="IV-2_175-11"/>
          ich mich mit tausend wehmüthigen und freudigen Thränen an<lb xml:id="IV-2_175-12"/> Deinen
          brüderlichen Busen – Viel, Theuerster, hab ich an Leib<lb xml:id="IV-2_175-13"/> und
          Seele, seit meiner Geburt erlitten, unter allen Quaalen aber<lb xml:id="IV-2_175-14"/> bin
          ich ein Mann geblieben, ein Mann der seine Gefühle nicht<lb n="15" xml:id="IV-2_175-15"/>
          wie seine Kleider wechselt, der für sein anerkanntes Ideal jedes<lb xml:id="IV-2_175-16"/>
          nur erdenkliche Opfer bringt, unter denen sein Leben bei Weiten<lb xml:id="IV-2_175-17"/>
          das Kleinste ist – Halte mich nicht für unglücklich, trauter <hi rendition="#k">Jean<lb xml:id="IV-2_175-18"/> Paul</hi>, das bin ich warlich nicht, denn ich liebe meine
            Klotilde,<lb xml:id="IV-2_175-19"/> wie noch keiner geliebt hat – und diese Klotilde,
          welcher kein<lb n="20" xml:id="IV-2_175-20"/> Mensch der sie so kennt wie ich, eine
          idealische vergleichen wird,<lb xml:id="IV-2_175-21"/> ist meine innigste Freundinn, meine
          Führerin, meine Schwester,<lb xml:id="IV-2_175-22"/> mein Alles – was will ich mehr, da
          ich nach meiner Vernunft,<lb xml:id="IV-2_175-23"/> nichts mehr wollen kann – könnte ich
          sie betrüben, quälen wollen<lb xml:id="IV-2_175-24"/> – ich – sie – könnte ich die Ruhe
          ihrer Engelseele untergraben<lb n="25" xml:id="IV-2_175-25"/> wollen? ich? – Nein, ewig
          Nein – ich will sie verschließen die<lb xml:id="IV-2_175-26"/> brennenden und ich rufe
          jene Ewigkeit zur Zeuginn auf, die<lb xml:id="IV-2_175-27"/> reinen, warlich engelreinen
          Empfindungen für sie, ich will sie tief<lb xml:id="IV-2_175-28"/> in meiner Seele
          verscharren; alles will ich thun um dieser meiner<lb xml:id="IV-2_175-29"/> wahrhaftig
          geliebten Minona, keine bittern Minuten zu den tau<lb n="30" xml:id="IV-2_175-30" rendition="#hyphen"/>send
          bittern ihres ganzen Lebens hinzuzufügen – Einst, ein himm<lb xml:id="IV-2_175-31" rendition="#hyphen"/>lisches Meteor umflammt meine Seele, einst, und sei es auch erst<lb xml:id="IV-2_175-32"/> jenseit, wird Sie, die ich nie mit einem Gedanken verletzte, die in<lb xml:id="IV-2_175-33"/> den entscheidensten Augenblicken meines Lebens mein Vorbild<lb xml:id="IV-2_175-34"/> ist und sein wird, mich mit dem Trost anlächeln, Du hast mich<lb n="35" xml:id="IV-2_175-35"/> treu und zärtlich wie Keiner geliebt – So wahr ich hier
            einsam<lb xml:id="IV-2_175-36"/> bin und meine ganze Lage mich zum trübsten Tiefsinn
            stimmt,<lb xml:id="IV-2_175-37"/>
               <pb n="176" facs="#f0191"/> so wahr lieb ich dieses unbegreifliche Zauberwerk
          des Allmächti<lb xml:id="IV-2_176-1" rendition="#hyphen"/>gen anspruchslos, sowahr ist meine Liebe nur eine
          Kraft und<lb xml:id="IV-2_176-2"/> eine Gerechtigkeit die einzig und allein meine Seele in
          sich und<lb xml:id="IV-2_176-3"/> ohne Anforderung ausübt – o bei Gott eine Höhe von der
          ich nie<lb xml:id="IV-2_176-4"/> herabsinken kann – Wär ich jetzt bei Dir und wir trieben
            die<lb n="5" xml:id="IV-2_176-5"/> Räder einer metaphysischen <hi rendition="#k">Disputation</hi> über die Liebe, was sie<lb xml:id="IV-2_176-6"/> ist und sein soll –
          Du solltest mir das Urthel nicht verweigern –<lb xml:id="IV-2_176-7"/> daß ich gerade so,
          Klotilden liebe – Sei Du ganz unbesorgt um<lb xml:id="IV-2_176-8"/> meine irrdische
          Glückseeligkeit, die mit meiner geistigen die ich<lb xml:id="IV-2_176-9"/> mir idealisire
          parallel läuft – Es giebt ja eine höhere Welt, einen<lb n="10" xml:id="IV-2_176-10"/>
          Stern der ersten Größe auf welchem die Quelle entspringt, an der<lb xml:id="IV-2_176-11"/>
          ich mit Klotilden einst ruhen werde – O wie unaussprechlich<lb xml:id="IV-2_176-12"/> sehn
          ich mich nach dem Augenblick Dich wieder zu umarmen<lb xml:id="IV-2_176-13"/> nachdem wir
          nun einander so ganz angehören, Dir in der Vor<lb xml:id="IV-2_176-14" rendition="#hyphen"/>halle des Tempels
          meiner angebeteten Klotilde mehr noch sagen<lb n="15" xml:id="IV-2_176-15"/> zu können als
          meine fliegende Feder in der von Wonne und<lb xml:id="IV-2_176-16"/> Schmerz zitternden
          Hand vermag – So drück ich Dich an mein<lb xml:id="IV-2_176-17"/> brüderliches Herz, bleib
          der Meinige, als wenn uns das geheimste<lb xml:id="IV-2_176-18"/> Bündniß gepaart hätte,
          viele, viele Bogen könnte mein glühendes<lb xml:id="IV-2_176-19"/> Herz Dir noch von ihr
          schreiben, aber Thränen deren ich mich<lb n="20" xml:id="IV-2_176-20"/> nicht zu schämen
          habe, die ich nie bereuen werde, trüben den<lb xml:id="IV-2_176-21"/> heitern und
          traurigen Blick</p>
            <lb xml:id="IV-2_176-22"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Deines ewigen Freundes<lb xml:id="IV-2_176-23"/> H Georg Alefeldt.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 4 S., 1. S. Adr.:</hi> Meinem <hi rendition="#k">Jean Paul.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 2, 184–186, Nr. 303 (29.4.1796).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">174,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–33</hi> Warm <hi rendition="#i">bis</hi> Bruder] <hi rendition="#i">In ihren Briefen von Mitte und vom 26. April hatte<lb/> Wilhelmine von Kropff Jean Paul gebeten, ihr zu helfen, Ahlefeldt von seiner un<lb/>glücklichen Liebe zu ihr zu heilen (vgl. S. 166,14–167,2). Jean Paul ging mit B auf<lb/> dieses Ersuchen ein. Frau von Kropff erhielt seinen Brief zur Kenntnisnahme und<lb/> sandte ihn mit einem eigenen Schreiben an Ahlefeldt an Jean Paul zurück (vgl. IV 2,<lb/> EB 40), der dann die beiden Briefe an den Freund nach Berlin schickte (vgl. auch<lb/> III 2, Nr. 297, Nr. 303 und Nr. 304). Ahlefeldt wiederum legte seinen Brief an Jean<lb/> Paul, den er gegenüber Wilhelmine als »vorläufige Rhapsodische Antwort die ihn von<lb/> der Art und Stärke meines Gefühls unterrichten soll« bezeichnet, dem Brief vom 15. bis<lb/> 21. Mai an sie bei (H: BJK, Berlin A, das Zitat auf Bl. 7v).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">174,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Deinem <hi rendition="#i">bis</hi> Briefe] <hi rendition="#i">Siehe B.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">174,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> nicht <hi rendition="#i">bis</hi> Dank] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B geschrieben:</hi> liebe wie du geliebt<lb/> wirst – und vergieb, (wenn du nicht dankst) Deinem Richter <hi rendition="#i">(III 2, 186,30–<lb/>33).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">174,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> Klotilde] <hi rendition="#i">Gemeint ist Wilhelmine von Kropff (vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 143,33).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">175,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Sieh dieses Weib] <hi rendition="#i">Vgl. Joh. 19,26–27.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="648" facs="#f0193"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">175,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> wenn Du <hi rendition="#i">bis</hi> sahst] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Wilhelmine von Kropff indessen bei<lb/> seiner Pfingstreise nach Bayreuth (14.–18. Mai) getroffen (vgl. III 2, 190–192, Nr. 312<lb/> und S. 193–195, Nr. 314). Der Brief Ahlefeldts erreichte ihn wahrscheinlich Ende Mai<lb/> (vgl. EB 45a und III 2, 200,24–21).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">175,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–17</hi> ein Mann <hi rendition="#i">bis</hi> bringt] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Ahlefeldt in B aufgefordert, »ein<lb/> Mann« zu sein und Wilhelmine »<hi rendition="#g">sanfter</hi>« zu lieben, »<hi rendition="#g">damit sie froher liebe</hi>«.<lb/> Er möge seine Schmerzen verbergen, um sie zu besiegen und der Geliebten das Schön<lb/>ste opfern, was er habe, einen Teil seiner Liebe (III 2, 186,5–8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">175,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Halte <hi rendition="#i">bis</hi> unglücklich] <hi rendition="#i">Vgl. III 2, 184,26–30.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">175,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Minona] <hi rendition="#i">In den zu Beginn der sechziger Jahre des 18. Jahrhunderts erschie<lb/>nenen Ossian-Dichtungen des Schotten James Macpherson, der sie als Übersetzungen<lb/> uralter gälischer Heldendichtung ausgab, ist Minona die Schwester des Helden Morar,<lb/> dessen Tod sie in den auch von Goethe übersetzten und in den »Werther« aufgenom<lb/>menen »Songs of Selma« beklagt. In der Nachfolge Macphersons machte Heinrich Wil<lb/>helm von Gerstenberg eine Minona zur Titelheldin seines Melodrams »Minona oder<lb/> Die Angelsachsen« (1785, Musik von Johann Abraham Peter Schulz).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">175,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> meine ganze Lage] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterungen zu S. 144,20–30 und 166,36.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">176,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Urthel] <hi rendition="#i">Im 18. Jahrhundert noch geläufige Form für »Urteil« (mhd.: »urtel«),<lb/> vgl. DWB 24, Sp. 2570.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">176,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–17</hi> wie unaussprechlich <hi rendition="#i">bis</hi> vermag] <hi rendition="#i">Die von Ahlefeldt ersehnte Simul<lb/>tanbegegnung mit Wilhelmine von Kropff und Jean Paul fand erst im Oktober 1796<lb/> in Bayreuth statt, allerdings unter für Ahlefeldt unerfreulichen Umständen (vgl. III 2,<lb/> 255,22–27, Nr. 429).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>