<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-II_99">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="99">99. VON LUDWIG VON OERTEL. WEIMAR, 14. JUNI 1796,
          DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Ludwig von Oertel an Jean Paul. Weimar, 14. Juni 1796, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DB" ref="https://d-nb.info/gnd/1013317815">
                  <surname>Böck</surname>
                  <forename>Dorothea</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="II">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band II. Hrsg. von Dorothea Böck und Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2004.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>182</num>
                  <num>183</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>656</num>
                  <num>657</num>
                  <num>658</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000747" n="657">
                  <persName>Johann Traugott Leberecht <name type="reg">Danz</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003042" n="657">
                  <persName>Ludwig von <name type="reg">Oertel</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003042">Ludwig von Oertel</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1796-06-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_98"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_100"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_98"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-II_100"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="II_355"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-2_182-26"/>
            <p>Seit kalte Buchstaben mir Ihren lebendigen Geist und warmes<lb xml:id="IV-2_182-27"/>
          Herz ahnden ließen, entwarf ich mir ein Ideal, dem Führer jener<lb xml:id="IV-2_182-28"/>
               <pb n="183" facs="#f0198"/> göttlichen
          Gaben würdig. Die Freude, als ich gestern den meinen<lb xml:id="IV-2_183-1"/> Bild so ganz
          entsprechenden <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> wirklich vor mir sah,<lb xml:id="IV-2_183-2"/> führte natürlich den Wunsch herbey, mich seines nähern Umgang<lb xml:id="IV-2_183-3"/> erfreun zu können. Mein Mittel das ich anwendete, disen Zweck<lb xml:id="IV-2_183-4"/> zu erreichen, dürfte ich wohl für wenig andere Augen, als den<lb n="5" xml:id="IV-2_183-5"/> Ihrigen guten reinen, für nicht zudringlich ausgeben. Aus
            diesen<lb xml:id="IV-2_183-6"/> Gesichtspunct nahmen Sie denn auch lediglich meine
            dringende<lb xml:id="IV-2_183-7"/> Bitte an, nach welchen Versprechen ich von iezt an
          jede Minute<lb xml:id="IV-2_183-8"/> Sie bey mir zu umarmen, sehnlichst erwarte. Mit den
            Worten<lb xml:id="IV-2_183-9"/> eines ehrlichen Mannes versichere ich Ihnen, d<hi rendition="#i">a</hi>ß michs im min<lb n="10" xml:id="IV-2_183-10" rendition="#hyphen"/>desten nicht
          genirt, um Ihnen aber den Umriß von dem was Sie<lb xml:id="IV-2_183-11"/> erwartet, zu
          zeichnen, füge ich d<hi rendition="#i">a</hi>s von Thümmel in seinen Rei<note corresp="#IV-2_183-12">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009895" ana="†">
                        <author>Thümmel, Moritz August von (1738–1817)</author>
                        <title>Reise in die mittäglichen Provinzen von Frankreich (1791–1805)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-2_183-12" rendition="#hyphen"/>sen anders gedeutete <hi rendition="#k">Brocardicon</hi> bey <hi rendition="#k">»Concordia res parva<lb xml:id="IV-2_183-13"/> crescit</hi>.«</p>
            <lb xml:id="IV-2_183-14"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb n="15" xml:id="IV-2_183-15"/> Verehrer <hi rendition="#k">Oertel</hi>.</salute>
               <lb xml:id="IV-2_183-16"/>
               <cb/>
               <dateline>W. den 14. <hi rendition="#k">Jun</hi>. 96.</dateline>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl 8°, 1 S., 4. S. Adr.:</hi> An Herrn Richter.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 1, 330 (als Brief von Friedrich von Oertel).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrektur.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="657" facs="#f0202"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003042">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Ludwig</hi> Christian von Oertel, der jüngere Bruder des mit Jean Paul befreundeten<lb/> Schriftstellers <hi rendition="#g">Friedrich</hi> Benedikt von Oertel (vgl. die einleitende Erläuterung zu<lb/> Nr. 125), wurde am 17. Juni 1770 in Leipzig geboren. Ende 1793, nach Abschluß sei<lb/>nes in Jena absolvierten Jurastudiums (bis Ostern 1793), avancierte er auf Betreiben<lb/> seines Vaters und gegen den Widerstand der Weimarer Bürokratie zum Assessor in der<lb/> Sachsen-Weimarischen Landesregierung. Mißhelligkeiten mit seinen Vorgesetzten, aber<lb/> wohl auch seine mangelnde Eignung für diese Stellung bewirkten, daß man Oertel im<lb/> Januar 1797 nötigte, um seine Entlassung nachzusuchen (vgl. S. 323,9–20 und Erläu<lb/>terungen). Er zog nach Regensburg, wo er u. a. Umgang mit dem Grafen Johann<lb/> Eustachius von Schlitz (genannt Goertz) und dessen Familie und dem Fürstprimas des<lb/> Rheinbundes Carl Theodor von Dalberg pflegte (vgl. S. 361,19–28 und Erläuterun<lb/>gen sowie Oertels Brief vom 11.2.1817, siehe IV 7). Er starb am 6. Januar 1818<lb/> unverheiratet in Regensburg.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Oertel hatte Jean Paul am 13. Juni, wenige Tage nach dessen Ankunft in Weimar,<lb/> kennengelernt und ihn, wie der vorliegende Brief belegt, umgehend gebeten, in seinem<lb/> Haus Quartier zu nehmen. Jean Paul nahm die Einladung an: Schon am 14. Juni<lb/> verließ er sein Logis »im Erbprinz vorn heraus« (III 2, 209,4, Nr. 337) und zog bei<lb/> Oertel ein:</hi> Am Dienstag zog ich in sein von Bäumen bewachtes und dem<lb/> götlichen Parke nahes Haus (...) 2 Zimmer, besser meubliert als eines im<lb/> Modejournal, füllet mein Ich an und seines stösset an sie. Sogar fertige<lb/> Couverts aus dem Industrie Comptoir – 100 zu 10 gr. – wovon hier eines<lb/> zur Probe umgeschlossen ist, liegen vor mir. In jedem Zimmer ein Licht –<lb/> einen kehrenden, wichsenden, klopfenden Bedienten (...) alles, alles, sogar<lb/> der Nachtstuhl am Bette, bis auf die kleinste Aufmerksamkeit ist erschöpft<lb/> und ich und er leben wie Brüder, er lacht sich über mich und ich <hi rendition="#i">[mich]</hi>
                     <lb/> über ihn todt <hi rendition="#i">(III 2, 213,23–33, Nr. 340). Jean Paul wohnte bis zum Ende seines<lb/> Weimaraufenthaltes bei Oertel. Oertel fühlte sich vor allem Herder und seinem Kreis<lb/> eng verbunden (vgl. IV 2, 219,20–22). Eine besondere Nähe zu Herder zeichnet auch<lb/> den Verfasser der 1800 anonym bei Friedrich Bechthold in Altona erschienenen Schrift<lb/> »Briefe eines ehrlichen Mannes bey einem wiederholten Aufenthalt in Weimar« aus, die<lb/> eine genaue Kenntnis der Verhältnisse in Jena und Weimar in der Zeit des Xenien<lb/>Krieges voraussetzt. Nicht zuletzt aufgrund der vertrauten Kenntnis Jean Pauls, die<lb/> aus den Briefen spricht (vgl. Briefe, Weimar, 43–44), wurde als Verfasser – neben<lb/> Franz Christian Lerse und Johann Isaak Gerning – auch Ludwig von Oertel ange<lb/>nommen (vgl. das Nachwort Paul Stapfs zum Faksimilenachdruck der Originalaus<lb/>gabe, Bern und München 1962, S. 69–74; vgl. IV 2, Erläuterung zu S. 220,11–13);<lb/> neuerdings wird auch der Theologe Johann Traugott Leberecht Danz, ebenfalls ein<lb/> Vertrauter Herders, als Verfasser angegeben (vgl. HB 10, 128). Er wird in den »Brie<lb/>fen« namentlich erwähnt und als »ein interessanter junger Mann, der der Litteratur<lb/> gute Aussichten« darbiete, bezeichnet (Briefe Weimar, 60). Vielleicht waren auch meh<lb/>rere Verfasser beteiligt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="658" facs="#f0203"/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">183,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–6</hi> Die Freude <hi rendition="#i">bis</hi> ausgeben] <hi rendition="#i">Die näheren Umstände des ersten Zusammen<lb/>treffens am 13. Juni sind nicht bekannt. Im »Gastwirths-Protokol« Jean Pauls sind für<lb/> dieses Datum nur zwei »solo«-Begegnungen mit Charlotte von Kalb verzeichnet (vgl.<lb/> III 2, 216,12, Nr. 343).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">183,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–9</hi> Aus <hi rendition="#i">bis</hi> erwarte] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">183,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> eines ehrlichen Mannes] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">183,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–14</hi> Thümmel <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Crescit</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 181,12. Im dritten Teil<lb/> von Thümmels Roman »Reise in die mittäglichen Provinzen von Frankreich im Jahr<lb/> 1785 bis 1786« (Leipzig: Göschen 1794, S. 265) ist die Botschaft der von Oertel zitier<lb/>ten lateinischen Spruchformel (»durch Eintracht wird Kleines groß«) zweideutig, da der<lb/> Erzähler in ihr den körperlichen Besitz der von ihm heftig begehrten schönen Nichte sei<lb/>ner Hauswirtin in Avignon verheißen sieht. Sein – zuletzt doch vergebliches – Werben<lb/> glaubt er von der »Schutzpatronin Concordia« befördert zu wissen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">183,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi>
                  <hi rendition="#k">Brocardicon</hi>] <hi rendition="#i">Brocardica sind in kurzer, sprichwörtlicher Form geprägte<lb/> Rechtsregeln, wahrscheinlich nach einer von Bischof Burchard (Brocard) von Worms<lb/> († 1025) hinterlassenen Sammlung von Kirchengesetzen.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>