<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0216" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Franz Wilhelm Jung. Bayreuth, 17. Juli 1813, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 8 S. Auf S. 1 aoR vfrH: An Jung</p>
                                <p>. Auf S. 3 und 7 Unterstreichungen vfrH.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1813-07-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001981">Franz Wilhelm Jung</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012539">Frankfurter Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012025">Jean Pauls Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Baireuth den 17<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">t<ex>en</ex>
                            </hi>
                        </hi>
                        <hi rendition="#aq">Juli</hi>
                        <lb/>1813.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihr Schreiben</orig><note xml:id="nabw_dgt_rlb">Nicht
                            überliefert, das letzte überliefert <ref type="letter" subtype="document" target="4-VI_185">Schreiben Jungs an Jean Paul
                                stammt vom 2. November 1811</ref>.</note></seg>,
                    verehrungswürdigster trefflichster Mann! habe ich mit inniger Rührung und Freude
                    gelesen. Wie gütig sind Sie gegen ein Wesen, das nur durch seine Verbindung mit
                    Einem Ihrer Liebe ganz würdigen <persName key="JP-999999">Mann</persName>, einen
                    Werth in Ihren Augen erhalten kann. Das häusliche Wirken das in der Ehe unserm
                    Geschlecht zum höchsten Intereße werden muß hemmt so manchen Aufschwung des
                    Gefühls dem wir uns früher so ungezwungen überlassen durften – warlich hier
                    immer die rechte Mittellinie zu halten, um nicht in Gemeinheit zu versinken, ist
                    eine schwere Aufgabe.</p>
                <p>Doch zuerst von <persName key="JP-999999">Richter</persName>, der wie ich sich an
                    Ihrem Wohlwollen und Ihrem zarten Andenken erfreute – er wünschte Sie mehr
                    genoßen zu haben, <seg type="comment"><orig>als er Sie sah</orig><note xml:id="nl24_kvh_cnb">Franz Wilhelm Jung war Ende Juni 1810 bei Jean
                            Paul in Bayreuth zu Besuch, vgl. <ref type="letter" subtype="text" target="3-VI_301" corresp="#118-6">Jean Pauls Billett an Emanuel vom
                                9. Juli 1810</ref>.</note></seg> – er erwartet es vom Schiksal als
                    eine Gabe, da er immer mehr den Werth Ihres Herzens erkennt. Vielleicht gehen
                    wir bei der Erneurung <pb n="2"/> des Kriegs nach <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> um dort ein Asyl gegen seine Unruhen zu finden, da
                    die Nähe der <placeName key="JP-006097">österreichschen</placeName> Grenze für
                    Bayreuth gefährlich werden kann. Dann sind wir Ihnen näher, und o wie glücklich
                    wäre ich Sie mit und unter Ihren <persName key="JP-001983">Kindern</persName>
                    sehen zu können. Für mich hat die Innigkeit eines Verhältnisses erwachsener
                    Töchter zu einem Vater der sie mit sorgsamer Liebe und Pflege erzog, ungemein
                    etwas rührendes – und ich versichre Sie kein süßeres Glück des Herzens konnte je
                    die Erinnrung an dasselbe schwächen das ich selbst empfunden habe. Die Bildung
                    gleicht da den Unterschied der Jahre aus, und in der Liebe eines Vaters finden
                    wir eine wankellose Treue und Beständigkeit, eine Schonung und ein Verzeihen
                    unserer Schwächen die kein anderes Herz uns gewährt. Trennt das Schiksal uns vom
                    Vaters Herzen, so und wir kehren nach dem wir einem andern angehört hatten dahin
                    zurück, so glaube ich tritt schon etwas Fremdartiges zwischen dieses schöne
                    Vertrauen – dann wird <pb n="3"/> nach dem Werthe, die Liebe gewogen, wie bei <subst>
                        <del rendition="#s">durch</del>
                        <add place="superlinear">den</add>
                    </subst>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">durch Verbindung</del>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">aus Wahl</hi> verbundenen
                    Menschen. – – – Wie herrlich müssen Ihre <persName key="JP-001983">Kinder</persName> sein – möchten einst <persName key="JP-999999">die
                        unsrigen</persName> ihnen gleichen. – Von Seiten des Gemüths lassen sie uns
                    nichts zu wünschen übrig. Alle haben den Grund der heiligsten Reinheit von ihrem
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> ererbt. Noch sind sie ganz
                    Kinder, (mein ältestes <persName key="JP-003471">Mädchen</persName> erst 10 Jahr
                    alt) zwar mit allen Unbesonnenheiten mit allem kindischen Sein das man sich bei
                    noch jüngeren Kindern nur denken kann – aber dafür auch mit aller Unschuld und
                    Einfalt die dieses glückliche Alter begleitet.  <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><persName key="JP-003471">Emma</persName> die
                        älteste</hi> unter ihnen verräth ungemein viel Scharfsinn und Verstand. <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="low">Ihr trefflicher Lehrer</hi> der am
                    hiesigen <placeName key="JP-011054">Gymnasium</placeName> angestellte <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="low">
                        <persName key="JP-004569">Professor Wagner</persName></hi>, der allen
                        <persName key="JP-003483">dreien</persName> mit einigen anderen Kindern
                    seiner Freunde Privatstunden in den höheren Wissenschaften giebt, bedauert daß
                    sie kein Knabe ist. Ihr Gedächtnis macht ihm den Unterricht sehr leicht, und
                    ihre Andacht für <subst>
                        <del rendition="#s">seinen Unterricht</del>
                        <add place="superlinear">denselben</add>
                    </subst> ist vielleicht des wegen so gros, weil sie die gemeinen eiteln Ideen
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kleiner Erwachsenen</hi> (so
                    sollte man die gewöhnlichen Kinder nennen<supplied reason="omission" cert="high">)</supplied>, nicht hat, da ich sie gern <pb n="4"/> von dem häufigen
                    Beisammensein mit mehreren Kindern abhalte. Freilich entwickeln sich da
                    schneller gesellige Talente, aber da besonders der jüngsten, <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003491">Odilien</persName>
                    </hi>, diese angeboren sind, so überlasse ich es irgand einer würdig
                    erscheinenden Gelegenheit diese einst weiter auszubilden. – Was mir Freude
                    macht, ist bei ihrem kindischen Sinn, ihre ernste Lebensansicht. Seit langer
                    Zeit ist mein erwählter Lebensge<seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page1" rend="other" style="rotate-0" hand="#author">nuß</seg> auf Erschaffen und Begründen häuslicher Indüstrie
                    gerichtet. Die Gründe dazu Ihnen zu sagen wäre zu kleinlich für Sie. Allein ich
                    finde darin für mein sonst zu leidenschaftliches Gemüth den besten Ableiter, und
                    bei den Fehlschlagungen mancher Wünsche den einzigen Trost. Ruhe und Freiheit
                    sind die Ideale meines Lebens und das fühlen auch die <persName key="JP-003483">Kinder</persName> – sehnen sich selten nach Vergnügungen, und werden
                    ermattet wenn sie sich öfter wiederholen. (Dies freut mich unendlich und soll
                    ihnen im nächsten Jahrzehend ihres Lebens manchen Kampf erleichtern, und sie
                    edelbestehend erhalten. Viele Verirrungen der Weiber liegen gewis in den
                    falschen Ansichten die ihnen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">die</del> der Weltverkehr beigebracht hat.) <pb n="5"/> Am Morgen
                    beschäftige ich sie hauptsächlich im Französischen worin sie sich auf alle Weise
                    üben müssen, doch will das Sprechen noch immer nicht von selbst gehen, und es
                    gehört täglich neues Treiben von meiner Seite dazu. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> hält diktatorisch auf eine gewisse Anzahl
                    Vokabeln die sie täglich lernen müßen – was der <persName key="JP-003471">Emma</persName> sehr leicht wird, der <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003491">Odilie</persName>
                    </hi> aber große Überwindung kostet. Überhaupt hat sie so viel Ähnliches von
                        <persName key="JP-001353">Göthe's</persName>
                    <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-012151">Ottilie</persName>
                    </hi>, daß ich behaupte im 18<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                    </hi> Jahre wird er äußerlich und innerlich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sein</del> ihr Urbild in ihr erkennen. Besonders bei der
                    Schilderung ihres langsamen Fortschreitens beim Unterricht zeigt sich's von
                    Neuem – doch zu unserer <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003491">Odilie</persName>
                    </hi> Entschuldigung muß ich sagen, das ihr moralisches Alter ungefähr in Allem
                    das eines dreijährigen Kindes <subst>
                        <del rendition="#s">ist</del>
                        <add place="superlinear">nicht übertrift</add>
                    </subst> – aber eines so liebenswürdigen in dem nun alle Träume, auch <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName>, von menschlicher Unschuld und
                    Idealität verwirklicht liegen. – Zürnen Sie nicht der überfließenden
                    Mutter-Offenherzigkeit. – – – –</p>
                <p>Vom <persName key="JP-003490">Knaben</persName> sage ich wenig, weil ich von den
                        <persName key="JP-003484">Mädchen</persName> zu viel gesprochen habe. Und
                    überhaupt steht er zu wenig unter meinem Kapitel als das ich ein längeres als
                    bei den <persName key="JP-003484">Mädchen</persName> über ihn <subst><del rendition="#s">machen</del><add place="superlinear">halten</add></subst> sollte. Viel glaube <pb n="6"/> ich aber ist in ihm vereinigt, was wenn
                    es zur Reife kommt, einst meines Lebens Stütze und Hoffnung sein kann. Noch
                    siegt die herkulische Kraft seines Körpers über die der Seele in ihm. Wenn der
                    Zeitpunkt seiner moralischen Tag und Nachtgleiche wird gekommen sein, wozu man
                    ihm wohl (er ist 9 Jahr) drei bis vier <seg type="comment"><orig>Flegeljahre</orig><note xml:id="nukc_l35_1nb">Anspielung auf Jean
                            Pauls <bibl sameAs="JP-010695" subtype="werke-jp">gleichnamigen
                                Roman</bibl>.</note></seg> Zeit gönnen muß, glaube ich wird er
                    seinen Umgebungen die Freude des <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Erfreuens</hi> an ihm, <subst><del rendition="#s">geben</del><add place="superlinear">machen</add></subst>, das es einem durch seine gegenwärtigen Kraft-Ausbrüche noch zu <add place="superlinear" hand="#author">sehr</add> erschwert <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">macht</del>.</p>
                <p>Da es Sie interessieren wird, von dem Neuesten was <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> geschrieben hat, zu hören, so will ich Sie auf einen Aufsatz
                    aufmerksam machen der in dem neuesten <bibl sameAs="JP-008269" subtype="werk"><seg type="comment"><orig>Cotta'schen Taschenbuche</orig><note xml:id="nztt_235_1nb">Auf das Jahr 1814, S.
                        80-119.</note></seg></bibl> von ihm erscheinen wird;: <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="low">
                        <bibl sameAs="JP-010645" subtype="werke-jp">über den Tod in der
                            Jugendblüthe</bibl>
                    </hi>: Dieser Aufsatz der einen Trost für manche unglükliche Eltern in der
                    jetzigen Catastrophe enthält ist mit einer Begeisterung und mit einer
                    Erhabenheit geschrieben die mich aufs Neue zu tiefer Bewunderung gezwungen hat.
                    Gegenwärtig arbeitet <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> an seinem
                        <seg type="comment"><orig>Anti-Titan</orig><note xml:id="nnvf_jyh_cnb">Gemeint ist der "Komet", vgl. <ref type="letter" subtype="text" target="3-VI_566" corresp="#234-14">Jean Paul an Christian Otto vom
                                November 1811</ref>.</note></seg> wie er es nennt, ein Werk von
                    vielem Umfange, wovon er Ihnen schon gesagt haben wird. <pb n="7"/> Ihre <bibl sameAs="JP-011853" subtype="werk">Schrift</bibl> über <persName key="JP-002373">Lavater</persName> hat <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> durch <seg type="comment"><orig>Ihren Freund</orig><note xml:id="nc3g_j13_cnb">Nicht ermittelt.</note></seg> bekommen, er behält
                    es sich vor, <seg type="comment"><orig>Ihnen seinen Dank dafür selbst zu
                            sagen</orig><note xml:id="ne5q_n13_cnb">Im nächsten, nur in Jean Pauls
                            Briefkopierbuch überlieferten <ref type="letter" subtype="document" target="3-VI_530">Briefauszug an Jung vom 21. August 1811</ref> ist
                            davon nicht die Rede.</note></seg>, und grüßt Sie mit ganzer Seele.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Kennen Sie in <placeName key="JP-005990">Mainz</placeName> die Tochter von <persName key="JP-002558">
                            <hi rendition="#aq">Adam Lu</hi>x</persName>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                            <persName key="JP-002560">Marianne</persName></hi></hi>? <ref type="letter" subtype="comment" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VI_759">Sie schrieb
                        vor einiger Zeit an <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName>
                    </ref> mit so viel Enthousiasmus und Interesse, das sie mich ungemein
                    intereßiert. Es <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="low">muß</hi> überhaupt
                    eine sehr bedeutende <persName key="JP-002559">Familie</persName> sein, auch die
                        <persName key="JP-002561">Mutter</persName> und <persName key="JP-002713">Schwester</persName>. Doch besonders diese <persName key="JP-002560">Marianne</persName> wünschte ich aus Schilderung näher zu kennen. Sie erbot
                    sich als hülfreiches dienendes Wesen in unser Haus zu kommen, daraus schloß ich
                    daß die <persName key="JP-002559">Familie</persName> wohl arm sein möchte.
                    Kennen Sie sie, so bitte ich Sie mir vielleicht durch Eines Ihrer <persName key="JP-001983">Kinder</persName> bald etwas Näheres von ihr zu sagen.
                    Vielleicht könnte ich ihr nützlich sein, und wenn sie geschikt und besonders im
                    Französischen geübt wäre, ihr ein <hi rendition="#aq">engagement</hi> irgendwo
                    verschaffen. Ihr Alter und ihre Gestalt möchte ich ebenfalls kennen, weil es zu
                    ihrer Empfehlung nothwendig wäre sie ganz schildern zu können. Doch bitte ich,
                    sollten Sie mit der <persName key="JP-002559">Familie</persName> in näherer
                    Beziehung stehen – meine Bitte <add place="superlinear" hand="#author">und
                        Frage</add> nicht mitzutheilen <pb n="8"/> so wie ich gewis Ihr freimütiges
                    Urtheil ehren werde als das Urtheil meines geehrtesten Vaters und Freundes. Man
                    kann in diesem Punkt nicht gewissenhaft genug sein, besonders wenn die <persName key="JP-002560">Person</persName> mit Uns selbst in nähere Berührung treten
                    wollte. Allein welch ein Misbrauch des Höchsten wäre es nicht ein gebildetes
                    Wesen zu seinem Dienste zu brauchen, und zu einer Erzieherinstelle bei<persName key="JP-003483">
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unseren</hi>
                        Kindern</persName>, sind wir nicht reich genug. Das wäre doch das Einzige
                    ihrer würdige Geschäft.</p>
                <p>Wenn jetzt der Misbrauch Ihrer mir gewährten Erlaubnis Ihnen weitläuftig über das
                    Nächste und Liebste sprechen zu dürfen was ich habe – Sie reut; dann
                    verehrter Mann rechnen Sie es meinem unbedingten Vertrauen zu Ihrer Lieb' und
                    Güte zu. Möchte ich verdienen was ich von Ihnen gewährt erhalte. – Gott
                    segne Sie! Ihren <persName key="JP-001983">Kindern</persName> sagen Sie, daß ich
                    sie im Geiste innig liebe. Möchten auch diese mich ihres Vertrauens werth
                    halten.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#right">Mit wahrer inniger Verehrung</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre ergebenste <hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                            <lb/>
                            <hi rendition="#aq">Richter</hi> geb<ex>orene </ex>
                            <hi rendition="#aq">Mayer</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Wie sehr <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> Sie grüßt brauche ich
                        wohl nicht zu sagen.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>