<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0982" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 12. Juli
                    1813,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 150–151, Nr. 119 (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1813-07-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-012979">Napoleon</term>
                    <term corresp="#JP-012350">Minna Spaziers Beruf</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    
                    <dateline>Berlin, d. 12. Julius. </dateline>
                </opener>
                <p>Sie haben, meine Teure, <seg type="comment"><orig>einen Brief</orig><note xml:id="nyxl_lkm_mpb">Vermutlich der <ref type="letter" target="JP-UB0981">Brief vom 22. Juni 1813</ref>.</note></seg> von
                    mir erhalten, wie ich aus einem <seg type="comment"><orig>Briefe von meiner
                                <persName key="JP-001268">Cousine</persName></orig><note xml:id="nhtb_yms_mpb">Der Brief ist nicht überliefert. Die Tochter aus
                            der ersten Ehe von Charlotte von Kalbs Schwager Johann August von Kalb,
                            Auguste von Geiger, lebte von 1811 bis 1819 in Bayreuth, wo ihr
                                <persName key="JP-001269">Mann</persName> als bayerischer
                            Rentbeamter in Diensten stand. Daher sandte und empfing Kalb die Briefe
                            von und an Richters oft zusammen mit denen von und an Auguste von
                            Geiger.</note></seg> bemerke. <anchor type="target" xml:id="start_chh_m5s_mpb"/><seg type="comment"><orig>Die gute <persName key="JP-001268">Auguste</persName> scheint besorgt zu sein, ich
                            könnte plötzlich kommen</orig><note xml:id="nfky_4km_mpb">Auch Caroline
                            Richter gegenüber hatte Charlotte von Kalb im Brief vom 22. Juni 1813
                                <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0981/#start_itl_kkm_mpb">einen dringenden
                                Reisewunsch</ref> geäußert.</note></seg>; jetzo wäre ich unpassend,
                    wo ich noch alle gute Verhältnisse genießen kann, aber wenn dies alles aufhören
                    müßte? Dann fände ich mit vielen anderen eine Heimat unter dem Himmel. Die
                    Zustände, die <seg type="comment"><orig>dieser Krieg</orig><note xml:id="nlmp_tkm_mpb">Preußen befand sich gemeinsam mit Rußland seit dem
                            17. März 1813 im Krieg gegen das napoleonische Frankreich. Zum Zeitpunkt
                            der Briefabfassung währte gerade ein Waffenstillstand, aber nach dessen
                            Ende am 10. August 1813 folgten noch viele Schlachten im Rahmen der
                            Befreiungskriege, bis Napoleon am 18. Juni 1815 in der Schlacht von
                            Waterloo endgültig besiegt werden konnte.</note></seg>, wohl ein jeder,
                    herbeiführen kann, sind nicht vorauszusehen. Mein sehr unbestimmter Gedanke,
                    vielleicht jetzo nach <placeName key="JP-005739">Franken</placeName> zu gehen,
                    gründete sich auf diesen Plan. Einige Officiers-Frauen, die <seg type="comment"><orig>Revenuen</orig><note xml:id="ncjm_4qm_mpb">Einkünfte.</note></seg> in <placeName key="JP-005739">Franken</placeName>
                    haben und jetzo keine erhalten, wollten dort einige Zeit bei Verwandten wohnen,
                    und die eine, die Witwe geworden, daselbst bleiben. In dem Fall wäre es möglich
                    gewesen, wenn ich nicht <seg type="comment"><orig>im Schloß hätte
                            bleiben</orig><note xml:id="nq14_t4m_mpb">Charlotte von Kalbs Tochter
                                <persName key="JP-002004">Edda</persName> war Hofdame der <persName key="JP-002625">Prinzessin Marianne von Preußen</persName>, sodass
                            Charlotte von Kalb während der Abwesenheit der Tochter in deren Wohnung
                            im Schloß wohnen durfte und in einer Notsituation möglicherweise
                            Zuflucht gefunden hätte.</note></seg>, und meine Freunde auch zerstreut
                    worden wären, daß ich dann bei Verwandten gewohnt hätte. Diese Damens sind mir
                    Freunde, kennen meine Verhältnisse in Berlin und hätten mir leicht für einige
                    Zeit, wenn es mir gemangelt hätte, Credit gegeben. Die Hoffnung zum Frieden hat
                    das Vorhaben dieser Damens wieder vereitelt. Wir dürfen zwar, wie jedermann mir
                    sagt, nicht auf den Frieden rechnen, aber man vergißt doch diese Hoffnung nicht,
                    weil alles, was uns Trost gewähren kann, davon abhängt.<anchor type="target" xml:id="stop_chh_m5s_mpb"/></p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ehe ich sterbe, möchte ich <persName key="JP-999999">Richter</persName> noch sehen und sprechen</orig><note xml:id="nxzw_cpm_mpb">Erst im Frühjahr 1816 trat Charlotte von Kalb eine
                            lang ersehnte Reise an, die sie auf drei Jahre von Berlin entfernte,
                            aber zu keinem Treffen mit den Richters führte. Im Winter 1819/1820
                            begegneten sich Charlotte von Kalb und Caroline Richter in Berlin noch
                            einmal, Jean Paul und Charlotte von Kalb sahen sich zu Lebzeiten nicht
                            mehr.</note></seg>. Er wird mich vielleicht sehr frei von <seg type="comment"><orig><gap reason="lost" unit="pages" quantity="1"/></orig><note xml:id="nbvx_nwh_34b">Anmerkung in D: Fehlt ein Stück
                            Papier.</note></seg> finden, aber mehr gleichgültigen und dennoch
                    scharfen Sinn.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihre <persName key="JP-004393">Schwester</persName>
                            wird vielleicht bald <placeName key="JP-006071">Neustrelitz</placeName>
                            wieder verlassen</orig><note xml:id="ne3q_pt1_lpb">Caroline Richters Schwester Minna Spazier war
                                seit dem Sommer 1812 in Neustrelitz, zunächst als Lehrerin an einer
                                Mädchenschule. Sie blieb auch nach dem Sommer 1813 weiter dort, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0526/#start_xf3_dfv_2jb">spätestens ab November
                                    1813 war sie als Gesellschafterin einer Frau von Jasmund
                                    tätig</ref>, vgl. Johann Siegfried Wilhelm Mayers Brief an
                                Caroline Richter vom 27. November 1813.</note></seg>;
                    übrigens hat sich aber nichts für sie verschlimmert.</p>
                <p>Mit Gelegenheit sollen Sie umständlich von ihr wissen. </p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Adieu.</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ch.</hi>
                    </signed>
                    <address>
                        <addrLine><hi rendition="#aq">A. Madame Richter.</hi></addrLine>
                    </address>
                </closer>
                
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>