<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0980" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 6. und 7. Mai 1813,
                    Donnerstag und Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 146–148, Nr. 117 (HE
                            Berend)</bibl><desc type="accMat">Stickereien, die Caroline Richter in
                            Bayreuth verkaufen soll, ein (nicht ermitteltes) Billet zur
                            Weiterleitung nach Bamberg.</desc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline
                    Richter sind seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme
                    eines Briefes sind sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe
                    von Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882)
                    veröffentlicht, ein weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends
                    überliefert, dem die Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls
                    befanden, noch zugänglich waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem
                    Exemplar der »Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin«
                    handschriftliche Korrekturen vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus
                    diesem Handexemplar (HE), das zusammen mit dem Nachlass Berends im
                    Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird, werden hier in Stellenkommentaren mit
                    dem Hinweis auf Berends HE kenntlich gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe
                    Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig gelten – mit der Einschränkung, dass er
                    in Orthographie und Interpunktion stark normierend in die Texte eingegriffen
                    hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig
                    kenntlich gemacht. Im hier edierten Text wurden die Herausgeberanmerkungen
                    (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen, Hinweise zu Textverlust sowie
                    Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen) durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs
                    Ergänzungen in den Datumszeilen (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen
                    nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date from="1813-05-06" to="1813-05-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012881">Freizeitvergnügen</term>
                    <term corresp="#JP-012778">Geschäftliches</term>
                    <term corresp="#JP-012033">Textilien</term>
                    <term corresp="#JP-012931">Krieg</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Berlin, d. 6. Mai </dateline>
                </opener>
                <p>Ich bringe morgen dieses Blatt Ihrem <persName key="JP-002703">Herrn
                        Vater</persName> und bitte es beizuschließen, <seg type="comment"><orig>wenn
                            er Ihnen wieder schreibt</orig><note xml:id="nyv1_1jn_kpb">Der nächste
                            überlieferte <ref type="letter" target="JP-UB0816">Brief von Johann
                                Siegfried Wilhelm Mayer an Caroline Richter vom 12. Juni 1813</ref>
                            enthält keine Hinweise auf einen eingeschlossenen Brief
                        Kalbs.</note></seg>. Auch danke ich sehr für die gütige <seg type="comment"><orig>Besorgung unserer so unbedeutenden Arbeiten</orig><note xml:id="nz5j_1nn_kpb">Im Brief vom 16. Februar hatte Charlotte von Kalb
                            bei Caroline Richter angefragt, ob sie ihr helfen könne, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0979/#start_wgz_mnn_kpb">Artikel, die sie in Berlin
                                produzierte, auch in Bayreuth zu verkaufen</ref>.</note></seg>. <seg type="comment"><orig><gap reason="print"/></orig><note xml:id="nsvx_lqn_kpb">Begründung der Auslassung in D: "Folgen unwichtige
                        Details".</note></seg> Alles, was Sie von den Stickereien nicht verkaufen
                    können, können Sie auch unter derselben Adresse nach <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName> schicken; so werden Sie, liebe Freundin, über diese
                    Kleinigkeiten nie in Verlegenheit kommen. Diese Besorgungen haben für mich
                    nichts Angenehmes, auch nichts Widriges, ich treibe es so lange, als mich das
                    Schicksal oder vielmehr, die äußere, sehr <unclear reason="illegible">öde</unclear> Lage dazu nötigen.<gap reason="print"/></p>
                <p><seg type="comment"><orig>Mir scheint der Zustand von Berlin jetzo drückender wie
                            jemals</orig><note xml:id="nb4g_t5n_kpb">Nachdem Napoleon und die
                            französischen Truppen im Winter in Rußland empfindliche militärische
                            Verluste erlitten hatten, verbündeten sich Rußland und Preußen gegen
                            Frankreich. Von der antinapoleonischen Stimmung in weiten Schichten der
                            Bevölkerung gedrängt, rief der preußische König von Breslau aus im März
                            1813 zum vereinten Volkskrieg auf und erklärte Frankreich den Krieg.
                            Truppenaushebungen und Kriegsvorbereitungen prägten das Frühjahr. Anfang
                            Mai 1813 fand bei Großgöschen die erste Schlacht der Befreiungskriege
                            statt. </note></seg>. Ein Lager soll bei Berlin, bei <placeName key="JP-005642">Charlottenburg</placeName> sein, es kostet an zwei
                    Millionen. Wo, wie wird es endigen? so fragt und sorgt jeder.</p>
                <p>Wie gerne möchte auch ich Ihre <persName key="JP-003483">Kinder</persName>
                    schauen und mich ihrer Lieblichkeit freuen!</p>
                <p><persName key="JP-002004">Edda</persName> besucht die <persName key="JP-004846">Zelterische</persName>
                    <seg type="comment"><orig>Singakademie</orig><note xml:id="nhrv_jb4_kpb">Die
                            1791 gegründete Chorvereinigung Sing-Akademie zu Berlin, die
                            verschiedene Ensembles und vielfältige musikalische Aktivitäten
                            anbietet, wurde von 1800 bis 1832 von Carl Friedrich Zelter
                            geleitet.</note></seg>, ich nicht, weil ich nicht ausgehe, ja in dem
                    Druck der Lage nicht ausgehen konnte. Wir haben gar keinen Cirkel, mit dem wir
                    umgehen. Niemand, das ist keine Redensart, sondern strenge Wahrheit. Einige
                    waren gefällig gegen uns und sind es noch; das ist gut.</p>
                <p>Ich wohne No. 66. in der <placeName key="JP-013307">Lindenstraße</placeName>, gerade die Aussicht über die ganze
                    Schützenstraße; <seg type="comment"><orig>in demselben Haus hat <persName key="JP-003757">W. A. Schlegel</persName> seine Kollegia
                            gelesen</orig><note xml:id="nbsg_hq5_kpb"><persName key="JP-003757">August Wilhelm Schlegel</persName> siedelte im November 1801 von
                            Jena nach Berlin über und hielt dort ab November 1801 bis 1804 seine
                            Vorlesungen "Über schöne Litteratur und Kunst" in einem bewußt
                            unakademischen Rahmen in Privatwohnungen von Bekannten bzw. dem Hotel de
                            Paris. Weil der Andrang so groß wurde, stellte der Justizkommissarius
                            und Verfasser antisemitischer Schriften <persName key="JP-012297">Carl
                                Wilhelm Friedrich Grattenauer</persName> Schlegel seine geeignete
                            Privatwohnung in der Lindenstraße als Auditorium zur
                        Verfügung.</note></seg>. Bleibe ich den Winter in Berlin, so wünsche ich
                        <placeName key="JP-011139">den Linden</placeName> näher zu wohnen, <seg type="comment"><orig>besonders wenn der Hof wieder hier wäre</orig><note xml:id="nmlt_g2b_lpb"><persName key="JP-002625">Prinzessin
                                Marianne</persName>, die Schwägerin des Königs <persName key="JP-001187">Friedrich Wilhelm III</persName> und Arbeitgeberin
                            von Charlotte von Kalbs <persName key="JP-002004">Tochter</persName>,
                            war das einzige Mitglied der preußischen Herrscherfamilie, das die
                            unruhige Zeit in der ersten Jahreshälfte 1813 (bis auf wenige Wochen von
                            Mitte Mai bis Mitte Juni) trotz dohender Gefahr durch eine französische
                            Eroberung in Berlin verbrachte.</note></seg>; aber ich weiß wirklich
                    nicht, wie es mit mir in einigen Monaten sein wird, sein muß. Jeder muß Änderung
                    wünschen, und alles ist in Gärung. <seg type="comment"><orig>Welch ein Licht
                            wird es sein auf meinen Wegen, wenn ich <persName key="JP-999999">Richter</persName> einmal wieder begegne und um ihn
                            bleibe</orig><note xml:id="nehd_j1v_kpb">Diese Hoffnung blieb
                            unerfüllt.</note></seg>!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Charlotte</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Haben Sie die Güte, <seg type="comment"><orig>dieses Billet</orig><note xml:id="nly1_g2v_kpb">Nicht ermittelt.</note></seg> zu couvertieren
                        und <seg type="comment"><orig>nach <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName></orig><note xml:id="nmyp_j2v_kpb">In
                                Bamberg lebten Charlotte von Kalbs <persName key="JP-002008">Schwester Eleonore</persName> und ihr <persName key="JP-002011">Schwager Johann August von Kalb</persName>, der als Verwalter
                                ihres Vermögens auch verantwortlich für ihre finaziell drückende
                                Situation war.</note></seg> zu schicken. Mit allem Eifer bemühe ich
                        mich, meine und die Existenz <persName key="JP-002010">meiner
                            Kinder</persName> mir etwas zu erleichtern. Es gehört eine Besonnenheit
                        dazu, die fast schmerzlich ist, um sein Leben zu erhalten. Von <placeName key="JP-005907">Königsberg</placeName> ist lange kein Kurier gekommen,
                            <seg type="comment"><orig>ich erwarte auch von der Prinzeß Briefe und
                                Geld</orig><note xml:id="nhm1_w3m_mpb">Im Brief vom 16. Februar 1813
                                hatte Charlotte von Kalb berichtet, dass auch <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0979/#start_zxt_gdv_kpb">die
                                    preußische Prinzessin Marianne und eine Prinzessin von Kurland
                                    bei ihr Waren in Auftrag gäben</ref>. Die <persName key="JP-002625">Prinzessin Marianne</persName> war als einziges
                                Mitglied der preußischen Herrscherfamilie der bedrohlichen Zeit zu
                                Beginn der Befreiungskriege in Berlin geblieben bis auf wenige
                                Wochen von Mitte Mai bis Mitte Juni, wo sie in Frankfurt an der Oder
                                Schutz vor einem möglichen französischen Angriff auf Berlin
                                suchte.</note></seg>.</p>
                    <p><seg type="comment"><orig>Wenn Sie von Ihrem <persName key="JP-002703">Herrn
                                    Vater</persName> Geld erhalten, so kann dieser mir leicht das
                                Geld zahlen, und Sie behalten dann das für die Stickerei</orig><note xml:id="ndgg_c3v_kpb">Johann Siegfried Wilhelm Mayer hatte für seine
                                Töchter jeweils Kapital angelegt, von dessen Erträgen er in Caroline
                                Richters Fall regelmäßig Beiträge in eine Witwenkasse einzahlte und
                                überschüssige Gewinne nach Bayreuth überwies. Mit diesem Geld wurde
                                auch die Geschäfte mit Charlotte von Kalb verrechnet, wie aus der
                                    <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0307/#start_bxy_sk4_3pb">Aufstellungen Mayers an
                                    Caroline Richter vom 21. Januar 1809</ref> und <ref type="letter" subtype="text" target="4-VI_95" corresp="#135-32">Mayers Brief an Jean Paul vom 15. August 1810</ref>
                                hervorgeht.</note></seg>. Auch könnte <persName key="JP-000066">Herr
                            von Altenstein</persName> uns vielleicht eine Assignation verschaffen.
                        Ich habe seit Ostern nicht können arbeiten lassen, weil ich nichts für
                        Ankauf u. dgl. habe.</p>
                    <p>Ich thue alles, um es zu ändern, aber ich habe keinen Glauben an die Anmut
                        und Würdigkeit der äußeren Existenz. In stillem, schweigendem Geist bin ich
                        desto ernster, bestimmter, wenn auch alles sehr läppisch im Äußern um mich
                        ist. Ihre Freundin mit Herz, Gedanke und Freude.</p>
                </postscript>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>Den 7. Mai.</dateline>
                </opener>
                <p>Wo ist <seg type="comment"><orig>die Herdern</orig><note xml:id="nb2t_tlv_kpb">Vermutlich ist ist die einzige Tochter Gottfried und Caroline Herders,
                                <persName key="JP-001678">Luise</persName>, seit 1809 verheiratete
                            Stichling gemeint.</note></seg> und wie geht es mit ihren <seg type="comment"><orig>Kindern</orig><note xml:id="nvpr_wlv_kpb"><persName key="JP-001678">Luise Stichling</persName> hatte sich der drei
                            Kinder aus erster Ehe ihres <persName key="JP-004168">Mannes Karl
                                Wilhlem Konstantin</persName> angenommen: <persName key="JP-013457">Juliane Sophia Friedericke</persName>,
                                <persName key="JP-004167">Karl Gustav</persName> und <persName key="JP-013456">Amalia</persName>, und zum Zeitpunkt des
                            Briefes zwei weitere Kinder bekommen, <persName key="JP-013458">Marie Emilie</persName> und <persName key="JP-013459">Wilhelmine Luise Stichling</persName>.</note></seg>? Wie ist Ihre
                    Adresse?</p>
                <p>Wo
                    ist <persName key="JP-004275">Thieriot</persName>? Meinen
                    Gruß dem unbekannten <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>