<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0983" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 21. Oktober 1813,
                    Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 151–152, Nr. 120 (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1813-10-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief war Beilage eines nicht überlieferten Briefes der Charlotte von Kalb
                    an Auguste von Geiger in Bayreuth.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012350">Minna Spaziers Beruf</term>
                    <term corresp="#JP-012979">Napoleon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    
                    <dateline>Berlin, d. 21. Oktbr.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Da ich heute an meine <persName key="JP-001268">Cousine</persName> in Geschäften schreibe, lege ich diese Zeilen
                            bei</orig><note xml:id="nl5j_mns_mpb">Der Brief an Auguste von Geiger
                            ist nicht überliefert. Die Tochter aus der ersten Ehe von Charlotte von
                            Kalbs Schwager Johann August von Kalb lebte von 1811 bis 1819 in
                            Bayreuth, wo ihr <persName key="JP-001269">Mann</persName> als
                            bayerischer Rentbeamter in Diensten stand. Daher sandte und empfing Kalb
                            die Briefe von und an Richters oft zusammen mit denen von und an Auguste
                            von Geiger.</note></seg>. Es wird mir am schwersten, an intime Freunde
                    zu schreiben, weil man ihnen die Wahrhaftigkeit bekennen möchte oder sie von
                    ihnen erfahren. <seg type="comment"><orig>Ihre <persName key="JP-004393">Minna</persName> scheint in <placeName key="JP-006071">Strelitz</placeName> ihren Beruf gewissenhaft zu erfüllen und den
                            mannigfaltigen Unterricht löblich zu leisten</orig><note xml:id="nxpb_w3s_mpb">Caroline Richters Schwester Minna Spazier war seit
                            dem Sommer 1812 in Neustrelitz, zunächst als Lehrerin an einer
                            Mädchenschule, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0389/#start_nsq_zjs_mpb">die Beschreibung ihrer
                                Arbeit</ref> im Brief an Rahel Levin vom 25. Juli 1812. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0526/#start_xf3_dfv_2jb">Spätestens ab November 1813
                                war sie in Neustrelitz als Gesellschafterin einer Frau von Jasmund
                                tätig</ref>, vgl. Johann Siegfried Wilhelm Mayers Brief an Caroline
                            Richter vom 27. November 1813.</note></seg>; sie ist vor vielen mit
                    Fähigkeit und Kraft begabt. Übrigens ist sie eine sonderbare Heilige. Ihr
                    Verlangen hat zu viel Gewalt über ihre Vorstellung und Existenz; es vergehen nur
                    wenige Wochen, so beurteilt sie alles wieder wie die Erfahrung und belacht oder
                    beweint den vorigen Wahn. Ich glaube, sie ist jetzo in jeder Rücksicht in der
                    besten Lage, der Himmel gebe Bestand! Hoffentlich kommt sie bald nach Berlin, wo
                    ich sie vielleicht sehen werde. Sie erzählt mit so viel Präcision und Laune.
                    Wäre sie ein Mann geworden, ich glaube, er hätte ein großes komisches Talent,
                    denn diese Gabe und auch die gutmütigen Bonvivanten kann eine Frau nicht
                    entwickeln, und daher ist der Kontrast und <supplied reason="print" cert="high">die</supplied> Unklarheit über ihre Natur.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Die Ereignisse, die Nachrichten sind jetzo stündlich
                            neu</orig><note xml:id="ndh2_4ks_mpb">Vom <date from="1813-10-16" to="1813-10-19" cert="high" calendar="#Gregorian">16. bis zum 19.
                                Oktober 1813</date> fand bei Leipzig die später als Völkerschlacht
                            bezeichnete Schlacht riesigen Ausmaßes statt, in der die gegen Napoleon
                            verbündeten Truppen von Preußen, Rußland, Österreich, Schweden und
                            kleineren Territorien den französischen Truppen eine entscheidende
                            Niederlage zufügten.</note></seg>. Wir leben den Begebenheiten näher,
                    aber bald können diese weiter und wegrücken. Ich will in keine Details eingehen.
                    Es ist mehr wie jemals, <unclear reason="illegible">wo</unclear>, kein Mensch
                    weiß, wie morgen sein Los fallen wird. Leben Sie wohl! Der Himmel hat die in
                    dieser Zeit Geborenen nicht zum Genuß erkoren, sondern zum Leiden. Unsere
                    Freundschaft bestehe in der Gefahr - zum ewigen Leben.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">C. K.</hi>
                    </signed>
                    <address>
                        <addrLine><hi rendition="#aq">A. Madame | Madame Richter née Mayer | à
                                Bayreuth.</hi></addrLine>
                    </address>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Ist <persName key="JP-003884">Fräulein von Schuckmann</persName>, die
                        Freundin von <persName key="JP-999999">Richter</persName>, in Berlin?</p>
                </postscript>
                
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>