<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0979" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 16. Februar 1813 (?),
                    Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 145–146, Nr. 116 (HE
                            Berend)</bibl><desc type="accMat">Zierborten als Geschenk für Caroline
                            Richters Kinder.</desc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1813-02-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung:  Der Brief enthält keine Jahresangabe und wird hier (wie auch
                    in D) auf 1813 datiert, weil er nicht nur dieselbe Absendeadresse wie der Brief
                    vom 6. Mai 1813 hat, sondern vorallem ähnliche Begrifflichkeiten enthält, die
                    nahelegen, dass er denselben Handel zum Gegenstand hat. Charlotte von Kalb
                    unterhielt Handelsgeschäfte, um sich finanziell abzusichern, die Caroline
                    Richter als Kundin und Vermittlerin unterstützte. In dem Brief Johann Siegfried
                    Wilhelm Mayers an Caroline Richter vom 2. November 1808 taucht erstmals ein
                    Hinweis einer Bezahlung Charlotte von Kalbs im Auftrag Caroline Richters auf,
                    dem bis zum 28. Januar 1814, wo Mayer eine nun "verringerte Teilname" Caroline
                    Richters an Kalbs "Spekulationen" thematisiert, immer wieder Nachweise eines
                    Handels unter den beiden folgen.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012778">Geschäftliches</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Über <seg type="comment"><orig>meine ökonomische Lage</orig><note xml:id="nqrd_1lm_kpb">Charlotte von Kalbs Schwager <persName key="JP-002011">Johann August von Kalb</persName> hatte sie als
                            Verwalter ihres elterlichen Vermögens durch Spekulationen und
                            Lehensprozesse finanziell ruiniert. Er bemühte sich aber bis zu seinem
                            Tod 1814 in zahlreichen Prozessen, die aus Charlotte von Kalbs
                            väterlichen Erblinie stammenden Güter Trabelsdorf / Dankenfeld für die
                            Familie zurückzugewinnen, vgl. Klarmann S. 304-323.</note></seg> muß ich
                    Ihnen auch sagen: das Schlimmste war nicht der Mangel aller <seg type="comment"><orig>Revenuen</orig><note xml:id="nvbk_1dd_jpb">Einkünfte.</note></seg> in Jahr und Monaten, als die beständige täuschende
                    Verziehung. Die Armen waren selbst betrogen. Andere, so mir wenigstens die
                    Wahrheit schuldig wären, raubten mir auch diese, und dies allein hat mir vielen
                    Kummer gebracht. Ich habe zwar in diesem Jahr von einigen besonders
                    Vortrefflichen etwas erhalten, welches zu Arbeiten verwendet, die sowohl ich als
                    meine <persName key="JP-002004">Tochter</persName> besorgt; dies allein hat uns
                    gerettet.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_wgz_mnn_kpb"/><anchor type="target" xml:id="start_zxt_gdv_kpb"/>Viele Wohlhabende lassen bei mir arbeiten, unter
                    denen selbst meine teure <persName key="JP-002625">Prinzeß Wilhelm</persName>
                    und <seg type="comment"><orig>Prinzessin von Kurland</orig><note xml:id="nxzy_3xm_kpb">Eine der Töchter <persName key="JP-000853">Dorothea von Kurlands</persName>: <persName key="JP-004731">Wilhelmine</persName>, <persName key="JP-003164">Pauline</persName>, <persName key="JP-001960">Johanna</persName> oder
                                <persName key="JP-013363">Dorothea</persName>.</note></seg>.<anchor type="target" xml:id="stop_zxt_gdv_kpb"/> Da ich gerne die öftere Sorge neuer Wahl
                    vermeiden möchte, lasse ich gerne von einer Art und Form mehrere Stücke arbeiten
                    und <supplied reason="print" cert="high">bin</supplied> auf diese Weise, um es
                    mir vorteilhafter zu machen, mehreren wohlthätig. So wünschte ich auch an
                    entfernte Orte versenden zu können. Wollen Sie mir auch erlauben, Ihnen zuweilen
                    etwas zu schicken? Vielleicht machte selbst ein Kaufmann auf dergl.
                    Bestellungen. Nichts ist sonderlich schön, vielleicht aber brauchbar. Ich gebe
                    Ihnen immer die Preise an, wie ich es hier verkauft habe; Sie können es auch
                    billiger geben.<anchor type="target" xml:id="stop_wgz_mnn_kpb"/> Denn mit
                    solchen Dingen ist's wie mit Blättern, kein neues kann blühen, wenn das alte
                    nicht vergangen ist. Ich erkenne es als eine unvergeßliche Wohlthat, wer sich in
                    dieser Sache meiner und <persName key="JP-002010">meiner Kinder</persName>
                    annimmt. Auch habe ich den Tadel recht gerne und die Anweisung, die, wie
                    ungeschickt bin ich in allen – <seg type="comment"><orig><gap reason="print"/></orig><note xml:id="nrv2_zns_h4b">Anmerkung in D: "fehlt ein halbes
                            Blatt".</note></seg></p>
                <p>schön könnten wir oft <gap reason="print"/> den Abend meines Lebens beisammen
                    weilen. Und wer Lust hat nach Berlin zu kommen, komme jetzo, wo der mächtige
                    Geist am neuen Leben schaffen kann. Lebt wohl, lebt wohl! sendet bald Gesinnung
                    und Freude Eurer</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Charlotte</hi>.</hi>
                    </signed>
                    
                    <address>
                        <addrLine>Berlin, <placeName key="JP-013307">Lindenstraße</placeName> 66</addrLine>
                    </address><dateline>d. 16. Febr.</dateline>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Die Borten sende ich den lieben <persName key="JP-003483">Kindern</persName><seg type="comment"><orig>, <persName key="JP-003471">Emma</persName> wol am meisten</orig><note xml:id="npxx_wt5_kpb">Ergänzung einer Leerstelle in D durch Berends
                                HE.</note></seg>. Liebe Mutter, erlauben Sie den lieben Wesen diese
                        Bande! Es ist keine Zierde, aber mein Name werde ihnen damit bekannt.</p>
                    <p>Ich habe diese Façon gefunden, und vielerlei und mancherlei wird darin
                        bestellt <gap reason="print"/></p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>