<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0981" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 22. Juni 1813,
                    Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 148–150, Nr. 118 (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1813-06-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief wurde überbracht von einem Herrn W., der von Berlin nach Bayreuth
                    reise.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-012575">Familie(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012979">Napoleon</term>
                    <term corresp="#JP-013237">Besatzung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Liebe Karoline! Durch einen Reisenden kann ich Ihnen dieses schicken, es wird
                    Ihnen ungesiegelt übergeben werden.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Von <persName key="JP-004393">M Spazier</persName> kann
                            ich Ihnen nichts Bestimmtes sagen</orig><note xml:id="ne3q_pt1_lpb">Minna Spazier war seit dem Sommer 1812 in Neustrelitz, zunächst als
                            Lehrerin an einer Mädchenschule. Möglicherweise verbrachte sie einige
                            Zeit in Berlin, wo ihr ältester Sohn <persName key="JP-004106">Julius</persName> beim Großvater <persName key="JP-002703">Obertribunalrat Mayer</persName> wohnte, um Schule und Studium zu
                            absolvieren, und ihre Tochter <persName key="JP-004103">Emma</persName>
                            das Luisenstift besuchte. (Am 25. Juli 1812 kündigte Minna Spazier im
                            Brief an Rahel Levin an, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0389/#start_gxn_5v1_lpb">so gut wie möglich zu sparen,
                                um oft nach Berlin reisen zu können</ref>.) </note></seg>, es geht
                    ihr leidlich wohl.</p>
                <p>Jedes weiß nur von dem andern durch die allgemeinen Begebenheiten; man hat keine
                    Worte für das Leben dieser Zeit, viel weniger kann man schreiben. Ein Abend bei
                    Ihnen mit <persName key="JP-999999">Richter</persName>, da könnte man ahnden
                    lassen, welche Aussicht es gewährt, denn die Pforten der Ewigkeit sind eröffnet.
                        <seg type="comment"><orig>Tod, wo ist dein Stachel</orig><note xml:id="ntpq_mx1_lpb">Zitat aus dem ersten Korintherbrief des Paulus im
                            Neuen Testament (1 Kor. 15, 55).</note></seg> etc. – <seg type="comment"><orig>Werden wir uns in dieser Zeit oder in der Geburt dieser Zeiten
                            wiedersehen</orig><note xml:id="nsvs_v1b_lpb">Die noch unentschiedenen
                            Befreiungskriege stifteten Unruhe und Unsicherheit in
                            Mitteleuropa.</note></seg>? Ich weiß nichts von mir, wahrscheinlich
                    bleibt <persName key="JP-002004">Edda</persName> nicht hier. <seg type="comment"><orig>Alles, was ich sonst noch von Besorgungen und ausstehenden
                            Zahlungen haben soll, muß ich verlieren</orig><note xml:id="nr1z_zz1_lpb">Charlotte von Kalb betrieb Handelsgeschäfte, indem
                            sie Textilien für wohlsituierte Frauen fertigen ließ und
                            verkaufte.</note></seg>, und wer wird nur danach fragen <gap reason="print"/> auch habe ich dafür keine Furcht. Die allgemeine Armut ist
                    auch ein allgemeines Haben, und wo solche Herrlichkeit, ist die Klage nicht
                    möglich.</p>
                <p>Wie würde es mir sein, wenn ich mit <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> sprechen könnte! <persName key="JP-001675">Herder</persName>
                    erlebte es nicht, <persName key="JP-003737">Schiller</persName> hat in <seg type="comment"><orig>Posa</orig><note xml:id="nxxy_bbb_lpb">Die Figur des
                            Marquis von Posa aus dem Drama "<bibl key="JP-009604" subtype="werk">Don
                                Karlos</bibl>".</note></seg> diese Zeit vorempfunden.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
                <p>Ich habe in dieser Zeit durch Krankheit und Schwäche Freunde verloren. Im <seg type="comment"><orig>Waffenstillstand</orig><note xml:id="nfwp_k5n_kpb"><note xml:id="nblf_4tn_kpb">Am 4. Juni 1813 war in Pläswitz ein
                                Waffenstillstand während der sogenannten Befreiungskriege zwischen
                                den französischen und den alliierten Truppen (Preußen und Rußland)
                                geschlossen worden, zunächst bis zum 20. Juli, dann verlängert bis
                                zum 10. August 1813.</note></note></seg> sind nun einige gute
                    Bekannte bei uns, viele sind auch schon tot.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Meine Söhne</orig><note xml:id="nry3_251_34b"><persName key="JP-002005">August Wilhelm</persName> und <persName key="JP-002006">Carl Alexander von Kalb</persName>.</note></seg>
                    leben bis jetzo noch. <persName key="JP-002005">August</persName> ist wieder mit
                        <seg type="comment"><orig>seinem Freund</orig><note xml:id="navz_1hb_lpb">Nicht ermittelt.</note></seg>, beide als <seg type="comment"><orig>Lieutenants, bei einer Compagnie</orig><note xml:id="nqnp_jhb_lpb"><persName key="JP-002005">August von
                                Kalb</persName>, der im Frühjahr in der allgemeinen patriotischen
                            Stimmungslage als Freiwilliger in die preußische Armee eingetreten war,
                            wurde Anfang Juni 1813 zum Sekondlieutnant befördert und dem 1.
                            Garde-Regiment zugeteilt, vgl. Klarmann S. 405.</note></seg>. Es ist ein
                    Zauber der Freundlichkeit und Liebe in allen; ich sage nicht von den <unclear reason="illegible">Gestalten,</unclear> aber die Jünglinge mit dem Willen
                    und Empfinden der einzelnen Männer, die sind das Salz der Erde, und die
                    Menschenliebe, wie die kranken Russen sagen. Denn hier werden 700 Blessierte und
                    Kranke nur in Einem Lazarett von der besten <unclear reason="illegible">Societät</unclear> verpflegt, und alles thut diese. Wenn sie nun kommen und
                    Speise vertheilen, wenig, so sagen die Russen, die oft kein anderes Wort sagen
                    können: Menschenliebe. Es sind noch mehrere Lazarette, auch von Damens versorgt,
                        <seg type="comment"><orig>das eine, wo auch unsere <persName key="JP-002625">Prinzessin</persName> sorgt</orig><note xml:id="nidc_bcc_lpb"><persName key="JP-002625">Prinzessin Marianne</persName>, die
                            Schwägerin des Königs <persName key="JP-001187">Friedrich Wilhelm
                                III</persName> und Arbeitgeberin von Charlotte von Kalbs <persName key="JP-002004">Tochter</persName>, gründete nicht nur 1. April 1813
                            den "Frauenverein zum Wohl der Vaterlandes", sondern auch ein Lazarett
                            in der Oberwallstraße zur Pflege Kriegsversehrter, das am 18. April 1813
                            seinen Dienst aufnahm und dem sie als "Obervorsteherin" nominell
                            vorstand.</note></seg>, ist zu 60, aber ganz vortrefflich. Dieses ist
                    aber nur weniges bei diesen unsäglichen Leiden und Beschwerden.</p>
                <p>Wenn Nachrichten in den Zeitungen kommen, die jedes empfindende Wesen erschüttern
                    müssen, denke ich stets auch <seg type="comment"><orig>an Sie beide</orig><note xml:id="nunb_lyc_lpb">Caroline Richter und <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>.</note></seg>, und dazu ist jeder Tag geweiht.
                    Mich wird auch wohl bald Ermattung hinschlummern lassen, wenn nicht früherer
                    Schmerz es thut. <seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_itl_kkm_mpb"/>Kann ich, so sehe ich Sie noch in diesem
                            Leben</orig><note xml:id="nqpj_yyc_lpb">Es kam zu keiner Reise der
                            Charlotte von Kalb mehr in diesem Jahr. Erst im Frühjahr 1816 trat sie
                            eine Reise an, die sie auf drei Jahre von Berlin entfernte, aber zu
                            keinem Treffen mit den Richters führte. Im Winter 1819/1820 begegneten
                            sich die beiden Frauen in Berlin noch einmal, Jean Paul und Charlotte
                            von Kalb sahen sich zu Lebzeiten nicht mehr.</note></seg>; auch<seg type="comment"><orig> meine <persName key="JP-001268">Cousine
                                Auguste</persName>, die ich sehr liebe, möchte ich noch einmal
                            sehen</orig><note xml:id="nk3b_xls_mpb">Die Tochter aus der ersten Ehe
                            von Charlotte von Kalbs Schwager Johann August von Kalb, Auguste von
                            Geiger, lebte von 1811 bis 1819 in Bayreuth, wo ihr <persName key="JP-001269">Mann</persName> als bayerischer Rentbeamter in
                            Diensten stand.</note></seg>, und den braven <persName key="JP-002011">Vater</persName>. Hätte ich früher von der Abreise dieses <seg type="comment"><orig>Herrn W.</orig><note xml:id="nwkc_4yc_lpb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> erfahren, wäre ich vielleicht mit ihm gekommen.<anchor type="target" xml:id="stop_itl_kkm_mpb"/></p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Charlotte.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#right">Berlin, d. 22. Juni.</hi>
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>