<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter"
    xml:id="JP-UB1702" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Heinrich Voß an Friedrich de la Motte Fouqué. Heidelberg, 7. Dezember
                    1819, Dienstag</title>
                <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
                    <persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"
                            ><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und
                            Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName>
                    <resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                    Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In:
                    Jean Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                    Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer,
                    Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The
                        Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften</orgName><address>
                        <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                        <country>Germany</country>
                    </address></publisher>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <date type="publication">2020 ff.</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Briefe an Friedrich Baron de la Motte
                            Fouqué von Chamisso, Chezy, […] Voß, u. s. w. Mit einer Biographie
                            Fouqué's von Jul. Ed. Hitzig und einem Vorwort und biographischen
                            Notizen von H. Kletke hrsg. von Albertine de la Motte Fouqué, Berlin
                            1848, S. 536-538.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1819-12-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001138">Friedrich Freiherr de la Motte Fouqué</persName>
                </correspAction>
                <note/>
                <correspContext n="edition">
                    <ptr type="prev" target="VII_604"/>
                    <ptr type="next" target="JP-UB0053"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="corpus">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB1360"/>
                    <ptr type="next" target="JP-UB0053"/>
                </correspContext>
                <correspContext n="correspondence">
                    <ptr type="prev" target="JP-UB1701"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics"> </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg, den 7. December 1819.</dateline>
                </opener>
                <p>Ihre Recension, theurer Fouqué, ist in der Druckerei, und ich erwarte stündlich
                    die Correctur, die ich treu besorgen werde, wie von allem, was Sie mir künftig
                    senden wollen. Vorschlagen möchte ich Ihnen 1) die Nibelungen von F. Rud.
                    Hermann; 2) Saladin von Teuscher; 3) klass. Theater von Peucer; 4) Johanna
                    Schopenhauer's Gabriele; 5) Zug der Normannen nach Jerusalem; 6) Ernst Schulze's
                    bezauberte Rose, Psyche etc. 7) Jean Paul's Hesperus. – Von Grillparzer's und
                    Hofmann's neuesten Werken, die ich Ihnen vor allen nennen müßte, waren bereits
                    Recensionen da, als Sie mir die schöne Hoffnung gaben, ich würde von Ihnen noch
                    mehr erhalten. Mir ist nicht sowohl um lange Recensionen zu thun – zu viele
                    lange könnten nicht einmal alle bei uns Raum finden – als vielmehr um treffende,
                    die ja oft in wenigen Seiten, ja Zeilen können abgefaßt werden – und wer könnte
                    mir da willkommener sein, als ein Herzensmann von Ihrem Gewicht? – Daß Sie die
                    neue Ausgabe von <bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010727">Jean Pauls
                        Hesperus</bibl> mit der älteren vergleichen, diese pedantische Arbeit muthe
                    ich Ihnen im Traum nicht zu: ich dachte mir blos, die Erscheinung der neuen
                    Ausgabe könnte als Anlaß ergriffen werden, dies Werk einmal wieder in's
                    Gedächtniß zu rufen. So viel ich weiß, ist auch noch nie ein geistreiches Wort
                    über diese Dichtung gesagt worden. – Das Honorar soll Ihnen regelmäßig gesandt
                    werden. – Engelmann wird Ihnen selbst antworten; ich sprach ihn nicht, schickte
                    ihm aber das Manuscript nebst einer Abschrift der ihn betreffenden Stelle aus
                    Ihrem Brief, sobald ich diesen von Wilhelmi zurück bekam. – Mein letztes
                    Brieflein werden Sie erhalten haben. Damals wußte ich noch nichts von Perthes
                    Ausfall auf Voß, der jetzt in allen Zeitungen prangt, und seit acht Tagen, zumal
                    in der Speierer Zeitung, 4. Decbr. nach Gebühr erwiedert ist. – Ich leugne
                    nicht, solche Consequenzmacherei ist mir in der Seele verhaßt! Warum verklagt
                    Perthes nicht, sondern will, daß man ihn verklage. – Ist denn arm gewesen sein
                    eine Schande? – Wenn Perthes Ihr Freund nicht wäre, ich spräche hier über ihn,
                    wie schon vor mehreren Jahren mündlich und schriftlich zu Truchseß. Das mag ihm
                    aber Gott verzeihen, daß er den Löwen, der sich nie scheute die Lebendigen
                    anzugreifen – in diesem Werke gar einen ganzen Stand – zu einem Aasfreßer
                    herabwürdigen will! – Selbst die Andersmeinenden, und dazu gehört auch mein
                    theurer Fouqué, der Ritter und Aristokrat, müssen dem Verfasser des
                    Stolberg-Aufsatzes das Zeugnis geben, daß er in der redlichen Absicht, für
                    Religion und Menschenwürde glühend, geschrieben. <persName key="JP-004524">Mein
                        Vater</persName> fragte mich neulich, wie wohl <persName key="JP-004347"
                        >Truchseß</persName> und Fouqué über die Schrift urtheilen würden. Ich
                    antwortete, die beiden Männer haben andre Grundsätze; sollte deren Beifall Ihnen
                    werden, so müßten Sie sehr ungeschickt gearbeitet haben. Und dann fügte ich
                    hinzu, was ich einige Zeilen vorher erwähnte. Und dennoch ist mein <persName
                        key="JP-004347">Truchseß</persName> mir wie ein Vater werth. Meinungen, auch
                    die entgegengesetzten, sollten nie entzwein. Stolberg's Ueberschrift war eine
                    Privatsache. Wäre sie es geblieben, so wäre nie ein Wort darüber verloren. Da
                    aber so gar viele durch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sein</hi>
                    Beispiel noch jetzt nachgezogen werden, und sein unkritisches Buch so viele
                    Leser findet – freilich in unsrer Gegend nur unter den Schwachen – da ziemte es
                    dem, der sich von Gott berufen fühlte, ein warnendes Beispiel aufzustellen. Dies
                    mein theurer Fouqué – <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">pereat inter
                                nos</hi></orig><note xml:id="nxsd_lbm_xtb">Lat.: bleibt unter
                            uns.</note></seg>. – Ich wollte ich kennte Sie persönlich. Ich bin kein
                    schlimmer Mensch, wie Ihnen <persName key="JP-004182">Stolberg</persName>
                    bezeugen kann, unter dessen Augen ich erwuchs. Leben Sie wohl. Gott segne Sie,
                    und die Ihrigen.</p>
                <closer>
                    <signed><hi rendition="#c">Ihr</hi><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                            <hi rendition="#right">Heinrich Voß.</hi>
                        </hi></signed>
                </closer>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
