<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0799" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Voß an Caroline Richter. Heidelberg, 4. Februar 1819, Donnerstag </title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Nerrlich, Nr. 167, S. 280 (stark
                            gekürzt).</bibl></witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004516">Ernestine Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1819-02-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0494">Von Caroline Richter an Ernestine Voß.
                        Bayreuth, 8. September 1818</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg, den 4 Febr. 1819.</dateline>
                </opener>
                <p>Es wird Ihnen nicht gestattet, die Freude die mir <ref type="letter" target="JP-UB0494">Ihr freundlich traulicher Brief</ref> gemacht, nach
                    den ewigen Ausbleiben der Antwort zu beurtheilen. Gewis meine Liebe, meine
                    Gedanken waren in der Zeit oft bey Ihnen, und ich erfreute mich daran, daß sie
                    nun nicht mehr so unbestimmt herum zu flattern brauchten, wenn ich Ihnen gleich
                    zugeben muß, daß ich mir Ihr thun und Leben unter <persName key="JP-999999">Mann</persName> und <persName key="JP-003483">Kinder</persName> ganz anders
                    baue, als ich es vieleicht in der Wirklichkeit finden würde, wenn ich einmal hin
                    gelangen könnte! Wie herzlich wünsche ich dies! weil ich mir fest einbilde wir
                    zwey würden einander nicht blos erfreulich, sondern auch nüzlich sein können!
                    Was ich von ihnen lernen möchte daß sage ich Ihnen nicht so grade ins Gesicht,
                    denn die Weiber dürfen sich untereinander noch weniger loben, als es die Männer
                    thun dürfen. Was Sie von mir annehmen dürften, darf ich grade heraus sagen, weil
                    es den Grund meines Lebens Glüks ausmacht, und mir fast möchte ich sagen
                    angebohren ist. Dies ist mein leichter Sinn, den ich übrigens nicht mit dem was
                    man im Leben Leichtsinn nennt zu verwechseln bitte, den ich bin, im Grunde recht
                    ernsthaft, und Wort Arm. Sie haben wie ich einen hohen Begriff von Ihren
                    Pflichten als weib und Mutter, und sehen einzig Ihr Glük in treuer Erfüllung
                        dersel<pb n="2"/>ben, doch will mirs scheinen, als streuten sie sich selbst
                    Dornen unter Ihre Rosen, wenn es <add place="superlinear" hand="#author">Ihnen</add> trübe Stunden macht, daß sie <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> immer die äusern
                    Zeichen der Anerkennung von Opfern und Anstrengungen sehn. Darüber hüpfe ich gar
                    leicht hinweg, und streichle und lobe mich selbst in <persName key="JP-004524">meines Mannes</persName> Namen, wenn es mir scheinen will er hätte es thun
                    sollen, und daß ich ihn diese Treue in der Liebe beweise, ist ihn ganz Recht,
                    wenn er merkt daß ich es gethan habe. Die Lebens Gefährtin eines berühmten
                    Mannes hat einen hohen Beruf! Wenn sie sich in seine Eigenthümlichkeiten
                    hineinstudirt hat, so hat sie auch für Welt und Nachwelt gewirkt, denn sie ist
                    ein Mittel geworden ihn seinen Weg zu ebnen, und viel Pflichten für ihn zu
                    übernehmen, die der gewöhnliche Mann selbst erfüllen muß, hirzu zähle ich alle
                    kleine Lebens Pflichten, die gewöhnliche Männer vereint mit ihren Weiber<unclear reason="illegible">n</unclear> tragen. Stolz kann uns ein solches übernehmen
                    nicht machen, weil innre Freude an sich selbst keinen Stolz aufkeimen läßt.
                    Unser Lohn an den hebenden und stärkend Gefühlen unserer Männer Theil zu nehmen,
                    hebt uns ja auch mächtig über unser ich hinaus, wenn es bey uns Stunden giebt,
                    wo es uns scheinen will, als wären wir glüklicher wenn wir mehr bemerkt, und
                    anerkannt würden. <pb n="3"/>Recht Wortreich würde ich sein, wenn ich alles
                    aussprechen wolte, was über diese Gefühle mein Leben glüklich macht, aber dies
                    konnte nur geschehen, wenn Sie in meinen Blumenstübchen neben mir auf den Soffa
                    säßen, und bey solchen Gespräch meine ich wollten wir ein ander recht nüzlich
                    sein <unclear reason="illegible">–.</unclear> Seid ich Ihnen zulezt schrieb,
                    hatte ich schwere Sorge der Freundschaft auf den Herzen, die Gott lob jezt ein
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ende</hi> erreicht hat. Unser
                    Freund <persName key="JP-003130">Overbeck</persName> hatte <persName key="JP-012354">eine Tochter</persName> 32 Jahr alt, der Liebling
                    seines Herzens, liebend, und treu in Erfüllung jeder ihrer Pflichten. Es warb
                        <seg type="comment"><orig>ein Witwer</orig><note xml:id="nemy_q1d_llb">Der
                            Pädagoge und Gründer der Lübecker Höheren Töchterschule <persName key="JP-012096">Johann Heinrich Meier, der</persName>
                            <persName key="JP-012938">seine erste Frau</persName>, die
                            älteste Tochter eines Lübecker Kaufmanns von Sassen, im November 1806
                            geheiratet hatte. Sie war im November 1813 gestorben.</note></seg> um
                    sie <seg type="comment"><orig>mit drey Kindern</orig><note xml:id="nvfr_t1d_llb">Neben <persName key="JP-012592">Adolf Meier</persName> (geb. 1808)
                            noch <persName key="JP-012904">zwei jüngere
                            Töchter</persName>.</note></seg>, ein brafer Mann, nach den Ausspruch
                    aller die ihn kannten, und eine Vorsorgung fürs Leben. Ihr Herz sprach nicht mit
                    lebendigkeit für ihn, aber fühlte daß dem Zuspruch des Verstandes, und den
                    Worten aller die sie liebte nichts entgegen zu setzen sey, und sie gab ein
                    freudiges amtliges ja! Durch vorhergehenden Schreck waren Krämpfe bey ihr
                    aufgeregt, und es stellten sich Gewissens Vorwürfe bey ihr ein, daß sie
                    Pflichten übernommen die sie nicht erfüllen könne, sie fiel in tiefe Schwermuth,
                    hatte aber in hellen Zwischen Stunden keine Abneigung für ihren Gewählten. Die
                    Arzte bestimmten eine Reise, und wohin konnte unser Freund lieber Eilen als in
                    Freundes Arme, weil auch gegen mich <persName key="JP-012354">die <choice>
                            <sic>L</sic>
                            <corr cert="high">T</corr>
                        </choice>ochter</persName> Kindes Liebe hatte. Trostlos und abgezehrt kam
                        <persName key="JP-012354">die Tochter</persName>, in tiefen Gram
                    versunken <persName key="JP-003130">der herrliche Vater</persName> hier an, und
                    es waren auch für uns drey <unclear reason="illegible">Nacht
                        harte</unclear> Wochen; weil alle angewandte Mühe, Trost
                    in Ernst und |4| Scherz gehüllt wenig würkte. Unser Rath den <persName key="JP-003130">der Vater</persName> befolgte, sie völlig frey zu erklären
                    that einige Wirkung, weil sie nun zur bestimten Gewißheit gelangte, sie wolle
                    nicht frey sein, und ihr alle Kl<supplied reason="omission" cert="high">a</supplied>gen über eine unglükliche zu Kunft abgeschnitten waren. Etwas
                    getröstet, und etwas beruhigt entliesen wir sie, weil <seg type="comment"><orig>sein Amt</orig><note xml:id="neth_4bd_llb">Als Lübecker
                            Bürgermeister (seit 1814).</note></seg> nicht zuließ länger zu bleiben.
                    Wir hatten daß Glük gleich nach ihrer Abreise einen Ar<supplied reason="omission" cert="high">z</supplied>t zu treffen, der alle seine
                    Kräfte auf Heilung von Gemüthskranke wendet, der traf sie noch in <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName>, und hat daß Glük gehabt wohlthätig
                    für sie zu sein. Sie ist jezt völlig ruhig, und sieht mit Heiterkeit vorwärts.
                    Beschäftigt sich auch wieder wie sonst. Dies bezeugen alle jubelnde Briefe aus
                        <placeName key="JP-005977">Lübek</placeName>. Dies war es was uns die lezten
                    fünf Monate ausschliesend beschäftigt, und vorzüglich mich, die es auch
                    körperlich fühlt, daß dergleichen nicht widerkehren darf. Das schwerste was ich
                    zu tragen habe ist der wenige Schlaf, den die oft sehr heftigen Bein und
                    Rückschmerzen immer unterbrechen. Aber auch hier hält mein leichter Sinn mich
                    aufrecht, und ich freue mich daß ich Tags weniger Leide, und daß ich ein liebes
                        <persName key="JP-000410">Nichtchen</persName> habe, die mir das alles
                    selbst im Hause zu besorgen abnimt. Dabey habe ich <persName key="JP-004524">einen heitern rüstigen Mann</persName>, der gewaltig arbeitet, und Abends
                    noch recht heiter und theilnehmend ist, und einen heitern und <seg type="comment"><orig>rüstigen Sohn</orig><note xml:id="nvkn_42d_llb">Gemeint
                            ist wohl <persName key="JP-004520">Heinrich
                    Voß</persName>.</note></seg>, der so viel arbeitet, auch gern spaziern geht, und
                    kräftig anklingt am <seg type="comment"><orig>Geburtstag der Mutter</orig><note xml:id="nmvh_y2d_llb">Ernestine Voß war am <date when="1819-01-31" calendar="#Gregorian">31. Januar 1819</date> 63 Jahre alt
                            geworden.</note></seg> der Seele, zum <unclear reason="illegible">69</unclear> wohl wiederkehrte</p>
                <p>
                    <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Mein Blatt ist voll ehe ich es wußte.
                        Herzlichen Gruß <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">meinen Lieben
                                <hi rendition="#aq">J. P.</hi></hi> und den guten Kindern.
                        E.V.</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>