<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0996" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 29. Dezember 1819,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 159–160, Nr. 126 (HE
                            Berend)</bibl><desc type="accMat">(Nicht überlieferter) Brief an
                            Christian Otto.</desc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1819-12-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
               
                    <note>Überbracht durch Edda von Kalb. Zur Datierung: In D auf 1814 datiert; in
                    diesem Jahr war Caroline Richter jedoch nicht in Berlin. Sie verbrachte erst in
                    der Zeit vom 6. Dezember 1819 bis zum 25. Januar 1820 sieben Wochen dort, um die
                    Hinterlassenschaften ihres am 1. November 1819 verstorbenen Vaters Johann
                    Siegfried Wilhelm Mayer zu ordnen.</note>
                
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012590">Bittschreiben</term>
                    <term corresp="#JP-012601">Juristische
                        Angelegenheiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p><seg type="comment"><anchor type="target" xml:id="start_wr5_qvb_2qb"/><orig>Dieses Blatt</orig><note xml:id="nlyb_khb_2qb">Nicht überliefert
                            und auch in Caroline Richters Briefen an Jean Paul aus Berlin nicht
                            erwähnt.</note></seg> bitte ich Ihrem <persName key="JP-999999">Gemahl</persName> zu überschicken, so wird er es dann an <persName key="JP-003112">Otto</persName> geben<anchor type="target" xml:id="stop_wr5_qvb_2qb"/>; die Sonderbarkeit wird selbst seine Teilnahme
                    erregen. <seg type="comment"><orig>Füglich kann man vielleicht dem <persName key="JP-001269">Herrn v. Geiger</persName> beikommen</orig><note xml:id="ny1x_1nb_2qb">Leopold von Geiger, der Ehemann von Charlotte von
                            Kalbs Nichte Augusta von Geiger, war seit 1814 Generalbevollmächtiger
                            der Familie in allen juristischen Auseinandersetzungen um verwickelte
                            Erbstreitigkeiten, vgl. ihren <ref type="letter" subtype="text" target="4-VII_28" corresp="#38-29">Brief an Jean Paul vom 29. Mai
                                1816</ref>. Das Verhältnis Charlotte von Kalbs zum Ehepaar Geiger
                            war von Anfang an ambivalent, vgl. ihren <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0989/#start_er4_csb_2qb">Brief an
                                Caroline Richter</ref> vom 19. März 1815.</note></seg>, ob es wohl
                    mit diesem Objekt und Subjekt sich so verhält, wie ich hier angegeben habe, und
                    dann muß doch über diese schmachvollen Anforderungen entschieden werden.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Mit unsern Prozessen ist es wie mit dem Bösen auf
                            Erden; immer träumen wir von Erlösung: aber der Satan produciert sich
                            immerdar wieder, und diesem Treiben des Volkes ist nicht beizukommen.
                            Wenn <persName key="JP-003112">Otto</persName> diese Geduld hat, das
                            Blatt zu lesen und dafür wirksam zu sein, so werde ich wagen, über eine
                            viel bedeutendere Sache mir seinen Rat zu erbitten, denn es ist
                            unglaublich, mit welcher Arglist und Nachlässigkeit zugleich unsere
                            Angelegenheiten von dem Tod meines <persName key="JP-002644">Bruders</persName> bis heute sind behandelt worden</orig><note xml:id="no3s_wsb_2qb">Seit dem Tod des Stammhalters der Waltershäuser
                            Linie der Familie Maschalk von Ostheim im Jahr 1782, Charlotte von Kalbs
                            Bruder <persName key="JP-002644">Friedrich Marschalk von
                                Ostheim</persName>, befanden sich die Bevollmächtigten der
                            Allodialerbinnen, also Charlotte von Kalbs und ihrer Schwestern, in
                            Erbstreitigkeiten mit einem anderen Teil der Familie Marschalk von
                            Ostheim, der Lehensrechte auf die Familiengüter für sich beanspruchte,
                            vgl. Klarmann S. 148-160.</note></seg>. Ernst, Schmerz und Ehrgefühl
                    hatten diesen noch nicht zum Worte kommen <supplied reason="print" cert="high">lassen</supplied>; diese Stimme aus den Gräbern und von dem Grabe will ich
                    reden lassen. Aber ich muß Seelen finden, die sich anteilnehmend zeigen den
                    edleren Absichten. Aus diesen psychologischen und sittlichen Quellen will ich
                    meinen <persName key="JP-002010">Kindern</persName> wo möglich ein Vermögen
                        <supplied reason="print" cert="high">retten</supplied>, was uns Willkür,
                    Gewalt und Schalkheit entwendete. Von diesem letztern darf <persName key="JP-001269">Geiger</persName> nichts wissen, bis meine Sache zu Tage
                    gefördert werden kann. Gelingt es mir auch nicht, so ziemt es doch einer Mutter,
                    mit diesen Waffen in solchem Kampf zu sterben.</p>
                <p>Meine <persName key="JP-002004">Tochter</persName> wird das Vergnügen haben,
                    Ihnen dieses zu überreichen; warum ich nicht kommen kann, wissen Sie schon. Es
                    ist wohl auch gut, daß es sich so verhält, sonst würde ich Ihnen lästig werden.
                    Aber wann kommen Sie wieder zu mir? Denn ich habe noch viel im Sinn und Gemüt.
                    Sagen <supplied reason="print" cert="high">Sie</supplied>, bitte, Antwort;
                    versagen Sie keine Stunde, die Sie schenken können</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihrer<lb/>Charlotte K. M. v. O.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#right"><seg type="comment"><orig>d. 29. D.</orig><note xml:id="ne3p_h5b_2qb">Datum durch Berend in HE
                                ergänzt.</note></seg></hi>
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>