<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0516" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Minna Uthe-Spazier an Caroline Richter. Dresden, 7. November 1819, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p>Tintenflecken.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    <date when="1819-11-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012538">Minna Spaziers Familienangelegenheiten</term>
                    <term corresp="#JP-012626">Minna Spaziers Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Dresden 7<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi> November 1819</dateline>
                </opener>
                <p>Du kommst nun zu spät nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>,
                    geliebte Karoline, und mein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">jetziger</hi> Brief, so lange auch ich zu schreiben säumte uns Allen viel,
                    viel zu früh.</p>
                <p>Ich sage mir selbst, ich habe das Aergste bereits belebt beim Anblick <seg type="comment"><orig>unsres dahingegangnen, ehrwürdigen, <persName key="JP-002703">ältesten Freundes</persName></orig><note xml:id="nos1_sjw_gmb">Der Vater <persName key="JP-002703">Johann
                                Siegfried Wilhelm Mayer</persName> war am 1. November 1819
                            gestorben.</note></seg>: <seg type="comment"><orig>Da er im Juni Monat
                            hier durchgieng</orig><note xml:id="nvzk_zjw_gmb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0620/#start_c12_sj2_mkb">Auf dem Weg
                                von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> nach <placeName key="JP-006002">Marienbad</placeName>.</ref></note></seg>.
                    Damals schon mußte ich ihn als einen Gewesenen beweinen, er war gegen das was
                    wir vormals in ihm sahen – bereits ein Abgeschiedner. Dennoch wie vermag ein
                    Kind, sich nicht recht von Herzen mit in die Grube sehnen, in welche man die
                    Eltern versenkt! –</p>
                <p>Wir wollen uns nicht erweichen; wir sind ja anständige Frauen, und wißen die
                    Ordnung der Dinge auswendig die Leben auslöschen und anglimmen läßt. Allein,
                    wenn wir Beide zusammen kämen, es wäre doch wohl ein anderes Mit einander
                    trauren, und sich ausweinen, als die Meisten uns kennen. –<space unit="section"/>So ein gewöhnliches Schreiben und Sprechen über Zustände wird wie wir fühlen,
                    wohl auch je länger je mehr<space unit="section"/>vermieden, statt gesucht. Seit
                    Monaten habe ich gar Vielerlei schon an Dich zu schreiben gehabt. Vieles gar
                    Wichtiges und Ernstes, vieles Verdrießliche, und Edle Dir sagen können, aber
                    wozu mir selber, Böses noch deutlicher ausmalen, Dich beunruhigen? – Bis zum
                    letzten Sonnabend, wo ein Brief von <seg type="comment"><orig><unclear reason="illegible">Rabens</unclear></orig><note xml:id="nc2x_x3w_gmb">Vermutlich die Familie von <persName key="JP-012253">Elisabeth von Rabe</persName>, der Schwester
                            von Johann Siegfried Wilhelm Mayers Wittwe <persName key="JP-002709">Julie Henriette geb. Cèsar</persName>.</note></seg> an <persName key="JP-004106">Julius</persName>, der bis diesen Morgen unter uns <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> wohnte – die ganze Inhalt Schwere mich ahnden ließ, noch ehe er erbrochen
                    ward – bis zu diesem Tage, glaubte ich die Ver-<pb n="2"/><unclear reason="illegible">wicklungen</unclear> um mich her, durch <persName key="JP-004103">Emmas</persName> ungewiße Lage, den Reibungen der <persName key="JP-004105">Geschwister</persName> untereinander, dem Parthei Nehmen für
                    und wider die Eltern, des Unmuths im <persName key="JP-004106">Julius</persName>
                    der so rechtlich und kindlich, dabei gewaltsam, durch den Wirwarr hindurch
                    schlug ich glaubte daß allerhand Stockungen was die Gewißheit des Auskommens mit
                    so vergrößertem Personal anbetrifft – hinreichende Bedrückungen wären, um sie
                    für mich allein tragen zu mögen, und am Wenigsten <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Dich</hi> damit zu behelligen. Wie sind nun alle
                    diese Hemmungen und Quälereien, so gar nichts, gegen den Todesstoß der unserm
                    Familien Daseyn gegeben <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sind</del> ist? – Denn war <persName key="JP-002703">Er</persName> nicht am
                    Ende doch wie eine feste Burg von uns zu betrachten, in die <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> sobald man nur selbst schuldlos sich wußte, Zuflucht im Äußersten zu
                    finden war, und so bald <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Fliehen</hi>, nicht Feigheit – sondern Tapferkeit genannt zu werden
                    verdiente? –</p>
                <p>Laß es auf sich beruhen, geliebte Karoline, wenn meine Äußerungen wie Räthsel Dir
                    vorkommen, wie leicht sind jedoch alle Räthsel meines <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">jetzigen</del> Lebens gelößt, wenn ich nur
                    zurückrufe, wie oft <persName key="JP-002703">Vater</persName> und <persName key="JP-002711">Mutter</persName> von mir unschonend behandelt wurden, denn
                        <seg type="comment">
                        <orig>"<bibl sameAs="JP-008545" subtype="werk">Jede Schuld rächt sich auf
                                Erden</bibl>"</orig>
                        <note xml:id="npnd_rhv_njb">Vgl. in Goethes <bibl key="JP-008545" subtype="werk">"Wilhelm Meisters Lehrjahre"</bibl> (2. Buch, 13.
                            Kap.): "Denn alle Schuld rächt sich auf Erden."</note></seg> – – – –</p>
                <p><pb n="3"/>Daß ich mein <persName key="JP-004392">Kind</persName> wenig Tage
                    zuvor gewöhnt hatte, läßt mich das Glück fühlen, nach langem Zwischenraum, zu
                    leiden, ohne ein andres geliebtes Wesen mit leiden zu machen. Das <persName key="JP-004392">Kind</persName> ist herrlich, und wenn ich dieses und den
                        <persName key="JP-004106">Julius</persName> ansehe wie er es in seinen Armen
                    schaukelt, so fühle ich unter Grauen – Wollust, wie nur Mütter sie erfahren.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Heute ist <persName key="JP-004106">Julius</persName>
                            aufgebrochen nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName></orig><note xml:id="nhjm_qrw_gmb">Er kam am 12.
                            November 1819 in Berlin an, vgl. <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-VII_15-k">Henriette Mayers Brief an
                                Caroline Richter vom 16. November 1819</ref></note></seg>. Die
                        <persName key="JP-002709">Großmutter</persName> verlangte ihn. Es war sein
                    Ernst sein Wunsch hier zu bleiben. Alles war ihm Recht, er mochte nun <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Röhren löthen</hi> mit dem
                        <persName key="JP-004390">Vater</persName>, oder <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zinkplatten</hi> für ihn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glätten</hi>. – Jedes Werkzeug war seine Hand
                        <unclear reason="illegible">gewohnt</unclear>, das Brod gab, und die
                    Trennung von der Mutter hinderte. Jeder frohere stolzere Plan war bei Seite
                    gelegt. Nur dem <persName key="JP-004390">Vater</persName> in seiner vollen
                    Thätigkeit, so vielen das Nothwendige zu gewähren beizustehen, ihm wenigstens
                    über die jetzigen Steine und Dornen wegzuhelfen die ihm in den Weg lagen – mir
                    das <persName key="JP-004392">Kind</persName> abzunehmen, wenn meine Arme
                    erlahmten – hier wegräumen, dort einrichten zu helfen, daß war sein Vorhaben für
                    den Augenblick; daneben aber die fantastischen Ausprüche der ältren <persName key="JP-004103">Schwester</persName> wie die <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> Derbheit der <persName key="JP-000009">Jüngern</persName> in Zaum halten;
                    den zwischen Beide<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n,</del> – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zwischen</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Alle<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del></hi> – schwankenden <persName key="JP-004390">Vater</persName> die rechten Schritte vortreten, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">das war</del> die Aufgabe welche
                    sein rechtschaffnes Gemüth sich selbst auflegte. – –</p>
                <p>Was die <persName key="JP-002709">Großmutter</persName> eigentlich vom <persName key="JP-004106">Julius</persName> will, mit Bestimmtheit läßt sich's nicht
                    ahnden, doch vorenthalten konnte man ihr den Jungen nicht, für den schon als
                    Kind sie Mutter Sorgfalt geübt <add place="sublinear" hand="#author">hatte</add>. <pb n="4"/>So hast du geliebte Karoline endlich Antwort auf <seg type="comment"><orig>deine vielen liebevollen Briefe</orig><note xml:id="nzyq_l4w_gmb">Aus der Zeit vor dem Abfassungsdatum sind keine
                            Briefe von Caroline Richter an Minna Uthe-Spazier
                        überliefert.</note></seg>. Diese trafen mich sämentlich auf dem Dorfe
                        <placeName key="JP-012552">Osterwitz</placeName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">bey <placeName key="JP-006143">Pillnitz</placeName>
                    </add>wohin ich den Sommer über mit meinem <persName key="JP-004392">Kinde</persName> und <persName key="JP-000009">Minona</persName> geflüchtet
                    war, meinem <persName key="JP-004390">Mann</persName> und <persName key="JP-004103">Emma</persName> beide allein die Führung des Hauswesens in
                        <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> überlaßend. Ich hatte viel
                    Mühe da draußen, mußte mein Kind durch Berg Gründe, und Wald Straßen selbst
                    tragen, hohe Plätze mit ihm hinanklettern, wenn bei feuchtem Wetter, die <add place="superlinear" hand="#author">nahe</add>
                    <placeName key="JP-005702">Elbe</placeName> ungesunde Düfte ausathmete, und bei
                    stürmischen Wetter Niederungen aufsuchen. Allein ich hatte den reinen Himmel
                    über mir unschuldige <subst>
                        <del rendition="#ow"/>
                        <add place="across">Dorf</add>
                    </subst>Kinder, um mich spielend, Viehherden, am Abhange in der Ferne, fröhliche
                    Weinleser, mir gegenüber, keine Sorge für Mittag und Abendbrod, kein
                    widerspenstiges DienstMädchen, keine in Streit begriffene Kinder und
                    Hausgenoßen. Wir hatten manchen Tag nur Milch oder Kartoffeln um uns nicht mit
                    Kochen oder sonstigen Plakereien zu quälen; nur das <persName key="JP-004392">Kind</persName> war meine einzige Beschäftigung, so konzentriert mein
                    Gedanke auf dieses liebe kräftig sich ausbildende freundliche Geschöpf, das
                    keine andre Nahrung begehrte und freudig annahm als meine Brust. – Ach ich hätte
                    den ganzen Winter selbst, so still für mich bleiben mögen. Wöchentlich zwei Mal
                    kam mein <persName key="JP-004390">Mann</persName>, oder verlebte mehrere Tage
                    mit mir allein <add place="superlinear" hand="#author">da</add> draußen, immer
                    in Frieden wenn wir allein waren; Krieg aber gab es sobald Mehrere in das
                    einfache Wesen sich mischten, und mit ihren ungestümen Anforderungen, oder
                    ungebührlichen Empfindlichkeiten, und andern Verschrobenheiten sich zwischen uns
                        <add place="sublinear" hand="#author">drängten</add>.</p>
                <p>ich werde schnell abgerufen Lebe wohl, die Besorgung der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">tiefen</hi> Trauer für vier Personen <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page1" rend="mBottom" style="rotate-0" hand="#author">ist ein schwerer Stand für meine Kaße. Aber
                        ich habe doch nichts unterl<ex>aßen</ex> was mein Gefühl mir
                    gebot.</seg></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>