<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1701" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Friedrich Freiherr de la Motte Fouqué. Heidelberg, 19.
                    November 1819, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Briefe an Friedrich Baron de la Motte
                            Fouqué von Chamisso, Chezy, […] Voß, u. s. w. Mit einer Biographie
                            Fouqué's von Jul. Ed. Hitzig und einem Vorwort und biographischen
                            Notizen von H. Kletke hrsg. von Albertine de la Motte Fouqué, Berlin
                            1848, S. 532-536.  </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1819-11-19" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001138">Friedrich Freiherr de la Motte Fouqué</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0769"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0417"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0769"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0417"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1700"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1702"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg, den 19. November 1819.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Den herzlichsten Dank, theurer Fouqué, sage ich Ihnen für die Recension des
                    Wilhelmischen Werkes, die bald gedruckt erscheinen soll, und gut corrigirt, wie
                    Sie das höchst billiger Weise fodern. Ob die vorgeschriebene Signatur darunter
                    stehe, oder Ihr Name – beides möchte so ziemlich eins sein. Wer Ohr hat, wird
                    den Vogel schon am Gesange erkennen, und wer kein Ohr hat, für den ist die
                    Recension ohnehin nicht geschrieben. Daß Sie den herrlichen Wilhelmi so lieb
                    haben würden, vermuthete ich; er ist in der That als ein glänzendes Gestirn an
                    unserm poetischen Himmel erschienen, und jedes von Ihnen ausgesprochenen Lobes
                    ist er vollkommen werth, wie auch des Tadels, mit dem man blos solche verschonen
                    sollte, an denen nichts zu bessern und zu verderben ist. Mit neuen Bitten um
                    Recensionen werde ich Sie bald heimsuchen, nur heute nicht, wo mir etwas andres
                    im Kopf und im Herzen liegt.</p>
                <p>Mein theurer Fouqué kennt <seg type="comment"><orig>die vossische Schrift über
                            Stolberg</orig><note xml:id="nbbb_xvl_xtb">Gemeint ist die polemische
                            Schrift <bibl subtype="werk" sameAs="JP-010002">"Wie ward Fritz Stolberg
                                ein Unfreier?"</bibl> gegen <persName key="JP-004182">Friedrich
                                Leopold von Stolberg</persName>, der 1800 offen zum Katholizismus
                            konvertiert war. Sie erschien erst 19 Jahre später in der von seinem
                            Freund, dem Heidelberger Aufklärungstheologen <persName key="JP-003168">Heinrich Eberhard Gottlob Paulus</persName> herausgegebenen
                            Zeitschrift "<bibl subtype="werk" sameAs="JP-009371">Sophronizon oder
                                unpartheyisch-freymütige Beyträge zur neueren Geschichte,
                                Gesetzgebung und Statistik der Staaten und Kirchen"</bibl> (Bd. 1,
                            Frankfurt a. M.: Wilmans 1819, H. 3, S. 1–113).</note></seg> nur vom
                    Hörensagen, und nimmt schon Partei? Ich habe <seg type="comment"><orig>diesen
                            Brief</orig><note xml:id="nxcf_tvl_xtb">Nicht überliefert.</note></seg>
                    <persName key="JP-004524">meinem Vater</persName> nicht zeigen mögen; er hätte
                    ihm weh gethan. Daher sollen Sie auch meine Antwort als eine blos an Sie
                    gerichtete nehmen, und schlechterdings nie in keinem Falle öffentlichen Gebrauch
                    davon machen – was Sie auch ohnehin nicht gethan hätten. Ich bitte Sie dringend,
                    lesen Sie mehrmals <bibl subtype="werk" sameAs="JP-010002">die Schrift</bibl>, und
                    vertrauen Sie nicht dem ersten Eindrucke. Es ist gar keine Befehdung einer
                    einzelnen Person darin, sondern alles gegen <persName key="JP-004182">Stolberg</persName> gesagte dient höheren Zwecken, und grade dem Zwecke,
                    den unser <persName key="JP-004730">Wilhelmi</persName> in
                    "Wahl und
                    Führung" ausgesprochen hat. Hätte mein Vater wehe thun wollen
                    (wer den Herrlichen kennt, weiß, daß er dessen ganz unfähig ist) nicht hätte er
                    wohl achtzehn Jahre und darüber gewartet, binnen welcher Zeit Stolberg einige
                    Mal in der Kirchengeschichte mit höchst intoleranten Worten in angegriffen. Nur
                    die volle Ueberzeugung, als Protestant noch ein gutes Werk thun zu können gegen
                    die überhand nehmende Katholikerei hat ihn erwärmt und geleitet. "Ich könnte
                    nicht ruhig sterben," sagte er einmal, "wenn ich bei der von Gott verliehenen
                    Kraft zu reden, hier geschwiegen hätte, wo alle Theologen schweigen.<supplied reason="omission" cert="high">"</supplied> Und vor wenigen Wochen war der
                    Herrliche schwer krank. Ich dachte zwei Tage hindurch, er könnte sterben. Und in
                    diesen zwei Tagen mit welcher freudigen Ueberzeugung sprach er von seiner
                    letzten Schrift! Gewiß, wer dem Throne Gottes nahe ist, täuscht sich nicht mehr
                    und verstockt sich nicht!</p>
                <p>Ich kam Ostern von meinem Jean Paul, von meinem Truchseß zurück, als die Schrift
                    eben begonnen hatte. Sie schmerzte mich anfangs bei meiner grenzenlosen Liebe
                    für Stolberg, die ich als Knabe schon hatte, nur nicht für Stolberg’s
                    theologische Ueberzeugungen, und für seinen – wo er Gelegenheit hatte
                    vorzubrechen – drückenden Aristokratismus. Meine Eltern verschwiegen mir auch
                    sorgfältig alle Stürme, die Stolberg in unser Haus brachte. Sie wollten mir den
                    Glauben an den Mann nicht nehmen, der so väterlich gegen mich war, der auch
                    gegen meinen Vater gut war, wenn es die Leidenschaft ihm erlaubte. Mir war er
                    durch die anziehende Kraft seiner Persönlichkeit manchmal ein Heiliger, zumal in
                    der Zeit, als mein Vater 1796 sterbend lag. Ich müßte weinen, wollte ich weiter
                    schreiben. – Stille davon! – Nun bekenne ich Ihnen, meine Neigung für Stolberg
                    ist nicht mehr die selbige; oder vielmehr sie ist es noch, aber ich weiß, der
                    Gegenstand ist nicht mehr das, wenn auch noch einer lebt, der Stolberg heißt.
                    Ueber jenen Schmerz bin ich weg; die Wahrheit steht mir höher als der Freund.
                    Ich wenigstens, in ganz anderen Ideen aufgewachsen als Sie, theurer Fouqué,
                    erwarte viel Heil von dieser Schrift, sollte sie auch sehr viele, z. B. meinen
                    Fouqué, zum Unmuth reizen. Ich unterschreibe Jean Pauls Worte an mich: "Deines
                    Vaters Schrift wird als Congreve-Rakete durch Deutschland fahren, und glühend an
                    dessen Schlechtigkeit zehren." – Ob Sie beistimmen werden, wenn Sie die Schrift
                    werden gelesen haben, bezweifle ich. Aber den Wahrheitssinn des Verfassers
                    werden auch Sie nicht verkennen. Auch Sie werden mitfühlen, wenn auch mit
                    Schmerz, wie von Wahrheitseifer beseelt der alte Nestor Gleim seine
                    Jünglingsfunken sprüht.</p>
                <p>Ihren Thiodolf eigneten Sie Stolberg zu. Sagen muß ich’s Ihnen, mich schmerzte
                    diese Zueignung, wiewohl zu einer Zeit, wo ich fast schwärmerisch an Stolberg
                    hing, und noch keine Zeile vom Briefwechsel mit Gleim gelesen hatte. Ein
                    Protestant, dachte ich, darf den in dieser Hinsicht sündigen Apostaten nicht als
                    Glaubenshelden (oder wie Ihr Ausdruck war) begrüßen. – Verargt mir der theure
                    Fouqué diese Aeußerung? Gewiß nicht, sie ist ja mit nichts unreinem vermischt,
                    und ja blos zu ihm gesagt, und Zeuge nur Einer, den wir Beide lieben. –
                    Hinzufügen muß ich, daß ich Sie hätte an mein Herz pressen mögen, als ich Ihre
                    herrliche Luthererzählung gelesen, die ich denn sogleich mit meiner lieben
                    Mutter von neuem las.</p>
                <p>Die Noth, in welcher der adliche Bund in Holstein den edlen Claudius ließ – doch
                    laß ruhn. Einer sagte neulich, Claudius hätte schon büßen müssen, weil er kein
                    Amt annehmen wollen. Da schwieg ich verachtend, und segnete zugleich im Herzen
                    die wackeren Elberfelder, die Claudius kräftig unterstützten. Gottlob, daß mein
                    Vater in der Lage war, auch noch für Claudius Sohne beitragen zu können! Das
                    that er recht mit Liebe für den edlen Verklärten.</p>
                <p>So hätte ich wenigstens angedeutet, was ich auf dem Herzen hatte. Ich sollte
                    weniger flüchtig geschrieben haben, aber zwei Collegia drängen noch heut; und
                    erst vor zwei Stunden etwa empfing ich Ihren Brief, und ich mußte mein Gefühl
                    über ihn bald vom Herzen sprechen. Leider kann ich heut vom Vater keinen Gruß
                    bringen; aber der Homer wird’s gethan haben, den Engelmann schon vor acht Wochen
                    für Sie in Empfang genommen.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Unwandelbar Ihr Freund.</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                            <hi rendition="#right">Heinrich Voß.</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Claudius schreibt herrlich an seinen Sohn Hans: "Bleibe der Religion Deiner
                        Väter getreu." So fühlte auch der edle Mendelssohn, der mehr Christ war, wie
                        mancher Christ.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>