<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1701" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Friedrich Freiherr de la Motte Fouqué. Heidelberg, 19.
                    November 1819, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Briefe an Friedrich Baron de la Motte
                            Fouqué von Chamisso, Chezy, […] Voß, u. s. w. Mit einer Biographie
                            Fouqué's von Jul. Ed. Hitzig und einem Vorwort und biographischen
                            Notizen von H. Kletke hg. von Albertine de la Motte Fouqué, Berlin 1848,
                            S. 532-536. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1819-11-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001138">Friedrich Freiherr de la Motte Fouqué</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012869">Literarische Kritik</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg, den 19. November 1819.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Den herzlichsten Dank, theurer Fouqué, sage ich Ihnen für <seg type="comment"><orig>die Recension des Wilhelmischen Werkes</orig><note xml:id="nfvf_55h_tyb">Vgl. Fouqués (Sigle: M. D. S. S.)  Rezension von
                                <bibl sameAs="JP-012383" subtype="werk">"Bilder aus dem innern
                                Leben"</bibl> in den <bibl sameAs="JP-010265" subtype="werk">"Heidelberger Jahrbüchern für Litteratur"</bibl>, Nr. 70 (1819), S.
                            1123–1128.</note></seg>, die bald gedruckt erscheinen soll, und gut
                    corrigirt, wie Sie das höchst billiger Weise fodern. Ob die vorgeschriebene
                    Signatur darunter stehe, oder Ihr Name – beides möchte so ziemlich eins sein.
                    Wer Ohr hat, wird den Vogel schon am Gesange erkennen, und wer kein Ohr hat, für
                    den ist die Recension ohnehin nicht geschrieben. Daß Sie den herrlichen
                        <persName key="JP-004730">Wilhelmi</persName> so lieb haben würden,
                    vermuthete ich; er ist in der That als ein glänzendes Gestirn an unserm
                    poetischen Himmel erschienen, und jedes von Ihnen ausgesprochenen Lobes ist er
                    vollkommen werth, wie auch des Tadels, mit dem man blos solche verschonen
                    sollte, an denen nichts zu bessern und zu verderben ist. Mit neuen Bitten um
                    Recensionen werde ich Sie bald heimsuchen, nur heute nicht, wo mir etwas andres
                    im Kopf und im Herzen liegt.</p>
                <p>Mein theurer Fouqué kennt <seg type="comment"><orig>die vossische Schrift über
                            Stolberg</orig><note xml:id="nbbb_xvl_xtb">Gemeint ist die polemische
                            Schrift <bibl subtype="werk" sameAs="JP-010002">"Wie ward Fritz Stolberg
                                ein Unfreier?"</bibl> gegen <persName key="JP-004182">Friedrich
                                Leopold von Stolberg</persName>, der 1800 offen zum Katholizismus
                            konvertiert war. Sie erschien erst 19 Jahre später in der von seinem
                            Freund, dem Heidelberger Aufklärungstheologen <persName key="JP-003168">Heinrich Eberhard Gottlob Paulus</persName> herausgegebenen
                            Zeitschrift "<bibl subtype="werk" sameAs="JP-009371">Sophronizon oder
                                unpartheyisch-freymütige Beyträge zur neueren Geschichte,
                                Gesetzgebung und Statistik der Staaten und Kirchen"</bibl> (Bd. 1,
                            Frankfurt a. M.: Wilmans 1819, H. 3, S. 1–113).</note></seg> nur vom
                    Hörensagen, und nimmt schon Partei? Ich habe <seg type="comment"><orig>diesen
                            Brief</orig><note xml:id="nxcf_tvl_xtb">Nicht überliefert.</note></seg>
                    <persName key="JP-004524">meinem Vater</persName> nicht zeigen mögen; er hätte
                    ihm weh gethan. Daher sollen Sie auch meine Antwort als eine blos an Sie
                    gerichtete nehmen, und schlechterdings nie in keinem Falle öffentlichen Gebrauch
                    davon machen – was Sie auch ohnehin nicht gethan hätten. Ich bitte Sie dringend,
                    lesen Sie mehrmals <bibl subtype="werk" sameAs="JP-010002">die Schrift</bibl>,
                    und vertrauen Sie nicht dem ersten Eindrucke. Es ist gar keine Befehdung einer
                    einzelnen Person darin, sondern alles gegen <persName key="JP-004182">Stolberg</persName> gesagte dient höheren Zwecken, und grade dem Zwecke,
                    den unser <persName key="JP-004730">Wilhelmi</persName> in <bibl sameAs="JP-014851" subtype="werk">"Wahl und Führung"</bibl>
                    ausgesprochen hat. Hätte <persName key="JP-004524">mein Vater</persName> wehe
                    thun wollen (wer den Herrlichen kennt, weiß, daß er dessen ganz unfähig ist)
                    nicht hätte er wohl achtzehn Jahre und darüber gewartet, binnen welcher Zeit
                        <persName key="JP-004182">Stolberg</persName> einige Mal in der
                    Kirchengeschichte mit höchst intoleranten Worten in angegriffen. Nur die volle
                    Ueberzeugung, als Protestant noch ein gutes Werk thun zu können gegen die
                    überhand nehmende Katholikerei hat ihn erwärmt und geleitet. "Ich könnte nicht
                    ruhig sterben," sagte er einmal, "wenn ich bei der von Gott verliehenen Kraft zu
                    reden, hier geschwiegen hätte, wo alle Theologen schweigen.<supplied reason="omission" cert="high">"</supplied> Und vor wenigen Wochen war der
                    Herrliche schwer krank. Ich dachte zwei Tage hindurch, er könnte sterben. Und in
                    diesen zwei Tagen mit welcher freudigen Ueberzeugung sprach er von seiner
                    letzten Schrift! Gewiß, wer dem Throne Gottes nahe ist, täuscht sich nicht mehr
                    und verstockt sich nicht!</p>
                <p>Ich kam Ostern von meinem <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, von
                    meinem <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> zurück, als die Schrift
                    eben begonnen hatte. Sie schmerzte mich anfangs bei meiner grenzenlosen Liebe
                    für <persName key="JP-004182">Stolberg</persName>, die ich als Knabe schon
                    hatte, nur nicht für Stolberg’s theologische Ueberzeugungen, und für seinen – wo
                    er Gelegenheit hatte vorzubrechen – drückenden Aristokratismus. <persName key="JP-004519">Meine Eltern</persName> verschwiegen mir auch sorgfältig
                    alle Stürme, die <persName key="JP-004182">Stolberg</persName> in unser Haus
                    brachte. Sie wollten mir den Glauben an den Mann nicht nehmen, der so väterlich
                    gegen mich war, der auch gegen <persName key="JP-004524">meinen Vater</persName>
                    gut war, wenn es die Leidenschaft ihm erlaubte. Mir war er durch die anziehende
                    Kraft seiner Persönlichkeit manchmal ein Heiliger, zumal in der Zeit, als mein
                    Vater 1796 sterbend lag. Ich müßte weinen, wollte ich weiter schreiben. – Stille
                    davon! – Nun bekenne ich Ihnen, meine Neigung für <persName key="JP-004182">Stolberg</persName> ist nicht mehr die selbige; oder vielmehr sie ist es
                    noch, aber ich weiß, der Gegenstand ist nicht mehr das, wenn auch noch einer
                    lebt, der <persName key="JP-004182">Stolberg</persName> heißt. Ueber jenen
                    Schmerz bin ich weg; die Wahrheit steht mir höher als der Freund. Ich
                    wenigstens, in ganz anderen Ideen aufgewachsen als Sie, theurer Fouqué, erwarte
                    viel Heil von dieser Schrift, sollte sie auch sehr viele, z. B. meinen Fouqué,
                    zum Unmuth reizen. Ich unterschreibe <seg type="comment"><orig><persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>s Worte an mich</orig><note xml:id="nib5_qwh_tyb"><ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VII_535" corresp="#279-18">Vgl. Jean Pauls Brief an Voß vom 23. Juni
                                1819.</ref></note></seg>: "<bibl sameAs="JP-010002" subtype="werk">Deines Vaters Schrift</bibl> wird als <seg type="comment"><orig>Congreve-Rakete</orig><note xml:id="nmgg_hwh_tyb">Britische
                            Raketenwaffe, die 1804 vom britischen Artillerieoffizier und Ingenieur
                                <persName key="JP-000683">Sir William Congreve</persName> entwickelt
                            wurde.</note></seg> durch <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> fahren, und glühend an dessen Schlechtigkeit
                    zehren." – Ob Sie beistimmen werden, wenn Sie die Schrift werden gelesen haben,
                    bezweifle ich. Aber den Wahrheitssinn des Verfassers werden auch Sie nicht
                    verkennen. Auch Sie werden mitfühlen, wenn auch mit Schmerz, wie von
                    Wahrheitseifer beseelt der alte Nestor <persName key="JP-001328">Gleim</persName> seine Jünglingsfunken sprüht.</p>
                <p>Ihren <bibl sameAs="JP-014821" subtype="werk">Thiodolf</bibl> eigneten Sie
                        <persName key="JP-004182">Stolberg</persName> zu. Sagen muß ich's Ihnen,
                    mich schmerzte diese Zueignung, wiewohl zu einer Zeit, wo ich fast schwärmerisch
                    an <persName key="JP-004182">Stolberg</persName> hing, und noch keine Zeile vom
                    Briefwechsel mit <persName key="JP-001328">Gleim</persName> gelesen hatte. Ein
                    Protestant, dachte ich, darf den in dieser Hinsicht sündigen Apostaten nicht als
                    Glaubenshelden (oder wie Ihr Ausdruck war) begrüßen. – Verargt mir der theure
                    Fouqué diese Aeußerung? Gewiß nicht, sie ist ja mit nichts unreinem vermischt,
                    und ja blos zu ihm gesagt, und Zeuge nur Einer, den wir Beide lieben. –
                    Hinzufügen muß ich, daß ich Sie hätte an mein Herz pressen mögen, als ich <seg type="comment"><orig>Ihre herrliche Luthererzählung</orig><note xml:id="nufx_vxh_tyb">"Der Fürsprecher", erschienen im <bibl sameAs="JP-008269" subtype="werk">"Taschenbuch für Damen auf das
                                Jahr 1817"</bibl>, Tübingen: Cotta 1816, S. 234–258.</note></seg>
                    gelesen, die ich denn sogleich mit <persName key="JP-004516">meiner lieben
                        Mutter</persName> von neuem las.</p>
                <p>Die Noth, in welcher der adliche Bund in <placeName key="JP-005850">Holstein</placeName> den edlen <persName key="JP-000646">Claudius</persName> ließ – doch laß ruhn. Einer sagte neulich, <persName key="JP-000646">Claudius</persName> hätte schon büßen müssen, weil er kein
                    Amt annehmen wollen. Da schwieg ich verachtend, und segnete zugleich im Herzen
                    die wackeren <placeName key="JP-005703">Elberfeld</placeName>er, die <persName key="JP-000646">Claudius</persName> kräftig unterstützten. Gottlob, daß
                        <persName key="JP-004524">mein Vater</persName> in der Lage war, auch noch
                    für <seg type="comment"><persName key="ediarum_vqr_4yh_tyb"><orig>Claudius
                                Söhne</orig></persName><note xml:id="nitx_jyh_tyb">Matthias Claudius
                            hatte vier Söhne, die das Kindesalter überlebten.</note></seg> beitragen
                    zu können! Das that er recht mit Liebe für den edlen Verklärten.</p>
                <p>So hätte ich wenigstens angedeutet, was ich auf dem Herzen hatte. Ich sollte
                    weniger flüchtig geschrieben haben, aber zwei Collegia drängen noch heut; und
                    erst vor zwei Stunden etwa empfing ich <seg type="comment"><orig>Ihren
                            Brief</orig><note xml:id="natj_ryh_tyb">Nicht überliefert.</note></seg>,
                    und ich mußte mein Gefühl über ihn bald vom Herzen sprechen. Leider kann ich
                    heut vom <persName key="JP-004524">Vater</persName> keinen Gruß bringen; aber
                    der <seg type="comment"><orig>Homer</orig><note xml:id="nlp5_zyh_tyb">Wahrscheinlich eine der <bibl sameAs="JP-009994" subtype="werk">Homer-Übersetzungen</bibl> von Johann Heinrich Voß</note></seg>
                    wird’s gethan haben, den <persName key="JP-000959">Engelmann</persName> schon
                    vor acht Wochen für Sie in Empfang genommen.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Unwandelbar Ihr Freund.</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                            <hi rendition="#right">Heinrich Voß.</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Claudius schreibt herrlich an seinen Sohn Hans: "Bleibe der Religion Deiner
                        Väter getreu." So fühlte auch der edle Mendelssohn, der mehr Christ war, wie
                        mancher Christ.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>