<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0860" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 6. Februar 1806,
                    Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 125–126, Nr. 103</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1806-02-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012590">Bittschreiben</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-011893">Berufliches</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Liebe Freundin!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Ich bin vielleicht zu eilfertig und sehnend, <seg type="comment"><orig>ein klares
                            Zeichen von <persName key="JP-999999">Richters</persName> Meinung und
                            Thun über meinen Plan zu haben</orig><note xml:id="nwbx_ztv_gpb">Charlotte von Stein trug sich schon lang mit dem Gedanken, eine
                            Erziehungsanstalt für Mädchen zu gründen. Mit ihrem <ref type="letter" subtype="document" target="4-V_74">Brief vom 14. Januar 1806</ref>
                            hatte sie Jean Paul einen mehrseitigen Entwurf zu diesem Thema gesendet,
                            den sie ihn bat zu überarbeiten, an Friedrich Heinrich Jacobi, der
                            Präsident der Bayerischen Akademie der Wissenschaften werden sollte,
                            weiterzuschicken und ihr insgesamt in der Angelegenheit mit Rat zur
                            Seite zu stehen. Von Jean Pauls Reaktion ist nur <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=V_201">ein
                                skeptischer Satz vom 15. März 1806</ref> in Kopie
                            überliefert.</note></seg>. Aber die Lage und so manches <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Begeben</hi> dringt mich immer
                    mehr, bald, bald ein geistvolles Wort von Ihnen zu erhalten zu erbitten.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
                <p>Das Leben ist eigentlich etwas Unbequemes; mehr noch, wenn es nicht von dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Geist getrieben, erfüllt, erhalten
                        ist</hi>, den wir kennen und anbeten. In meinem Alter achtet wohl keine
                    innige Seele die Gesellschaft mehr, wenn sie für uns <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die einzige thätige</hi> Aufmerksamkeit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">des Geistes</hi> sein soll. Blumen
                    darf sie streuen und Früchte darbieten, aber auf diesem Boden wachsen sie nicht
                    und werden auch nicht erhalten.</p>
                <p>Dafür muß der Geist eine andere Stätte suchen. Wie gesagt, die nur strahlenden,
                    glänzenden Seifenblasen des Geistes in dem gesellschaftlichen Leben haben gewiß
                    für viele etwas Ermattendes, ohne Folge, Lohn und Erholung. Ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meine</hi>, der hohe, reiche Geist
                    der Welt sollte auch Strahlen und Ströme ableiten zur regen Sorge, zur
                    herzlichen That für die Jugend und die weibliche Jugend. In <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Farbe</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Form</hi> können wir auch heute sagen: das Alte ist vergangen,
                    siehe, es ist alles neu worden.– </p>
                <p><seg type="comment"><orig>Nur mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bald Antwort</hi>, was <persName key="JP-999999">Richter</persName>
                            meint und was er gethan hat</orig><note xml:id="nfdy_dyv_gpb">Es gibt
                            keine Hinweise dafür, dass Jean Paul Charlotte von Kalbs Entwurf über
                            Mädchenerziehung wie gebeten an Jacobi weitergab oder auf andere Weise
                            die Pläne seiner Freundin förderte. Von Jean Pauls Antwort ist nur <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=V_201">ein
                                skeptischer Satz vom 15. März 1806</ref> in Kopie
                            überliefert.</note></seg>! Einige hier haben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">andere Pläne mit mir</hi>, darum muß ich auch
                    bald etwas Bestimmteres wissen.</p>
                <p><persName key="JP-001909">Jacobi</persName> hat mit seinem Benehmen auch dem
                        <placeName key="JP-011698">Hof in Weimar</placeName> nicht gefallen, er hat
                    das Gepräge und die Ansprüche seiner schönen Zeit. Der seltne Geist muß sich dem
                    Reichtum des Geistes hingeben, keinen Moment fest halten. Leben Sie wohl,
                    schreiben Sie bald! <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">O wären</hi>
                    Sie beide nur hier, daß ich mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">aus</hi>, nie satt mit Ihnen reden könnte!</p>
                <p><bibl key="JP-010022" subtype="werk">Wilibald</bibl> habe ich gelesen, er hat <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">schöne</hi> Stellen, aber kein
                    darstellendes Talent – elegisch-lyrisch. </p>
                <closer>
                   
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">K.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#right">d. 6. Febr.</hi>
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>