<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_AN_3">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="AN_3">3. VON EMILIE VON BERLEPSCH AN CAROLINE VON PEUCHTERSLEBEN. EDINBURGH, MAI 1800</title>
            <title n="digital">Von Emilie von Berlepsch an Caroline von Peuchtersleben. Edinburgh, Mai 1800</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>408</num>
                  <num>409</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001542">Emilie Harmes</persName>
               <placeName key="JP-005695">Edinburgh</placeName>
               <date notBefore="1800-05-01" notAfter="1800-05-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001059">Caroline von Feuchtersleben</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_60-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_374"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_371"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_374"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_408-2"/>
            <opener>
               <dateline>Edinburg May 1800.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_408-3"/>
            <p>Wenn ich je wünsche, daß es eine Sprache geben mögte die<lb xml:id="IV-3.2_408-4"/>
               <hi rendition="#g">nur</hi> von edlen Seelen verstanden und versprochen werden könne,<lb n="5" xml:id="IV-3.2_408-5"/> die keiner Misdeutung unterworfen sey, nie durch Unwahr<lb xml:id="IV-3.2_408-6" rendition="#hyphen"/>heit und leere Höflichkeitsformeln gemisbraucht, so ists in Au<lb xml:id="IV-3.2_408-7" rendition="#hyphen"/>genblicken wie dieser, wenn ich mich einem fremden, aber edlen<lb xml:id="IV-3.2_408-8"/> und <hi rendition="#g">in Ahndung</hi> geliebtem Wesen gern nähern mögte: Wun<lb xml:id="IV-3.2_408-9" rendition="#hyphen"/>dern werden Sie sich über diese Annäherung nicht, mein Fräu<note corresp="#IV-3.2_408-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001059" ana="ff">
                        <persName>Caroline von <name type="reg">Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.2_408-10" rendition="#hyphen"/>lein! längst sind unsre Seelen in einem Punct zusammenge<lb xml:id="IV-3.2_408-11" rendition="#hyphen"/>troffen, in der Bewunderung und Anhänglichkeit für einen drit<lb xml:id="IV-3.2_408-12" rendition="#hyphen"/>ten geliebten Menschen, und sollte es mir nicht erlaubt seyn<lb xml:id="IV-3.2_408-13"/> auf mehrere Punkte der Ähnlichkeit und Verwandschaft zwi<lb xml:id="IV-3.2_408-14" rendition="#hyphen"/>schen uns zu schließen? Ich kenne Sie, theures Fräulein durch<lb n="15" xml:id="IV-3.2_408-15"/> unsern Freund genug, um in allem was Hochachtung und Ver<lb xml:id="IV-3.2_408-16" rendition="#hyphen"/>trauen gegen Sie heißen kann, völlig gerechfertigt zu seyn, und<lb xml:id="IV-3.2_408-17"/> ich hoffe auch Sie wißen genug von mir um mir Ihre theil<lb xml:id="IV-3.2_408-18" rendition="#hyphen"/>nehmende Güte nicht zu versagen. Aber werden Sie mich nicht<lb xml:id="IV-3.2_408-19"/> für rasch und zudringlich halten, wenn ich nur nicht daran genü<lb n="20" xml:id="IV-3.2_408-20" rendition="#hyphen"/>gen laße, wenn ich Entfernte, Unbekannte Ansprüche machen<lb xml:id="IV-3.2_408-21"/> darf zu denen eigentlich nur geprüfte, verdiente Freundschaft be<lb xml:id="IV-3.2_408-22" rendition="#hyphen"/>rechtigt?</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_408-23"/>
            <p>Richter wird Sie mit meinen Entwürfen, Wünschen, Bitten be<lb xml:id="IV-3.2_408-24" rendition="#hyphen"/>kannt machen. Es ist ein schöner Zug in Ihrer geliebten Seele,<lb n="25" xml:id="IV-3.2_408-25"/> daß er im ersten Genuß seines Glücks, an die Entfernte, leidende<lb xml:id="IV-3.2_408-26"/> Freundin denken konnte; daß er das Paradies der Liebe Unschuld<lb xml:id="IV-3.2_408-27"/> und Ruhe daß <hi rendition="#g">Ihm</hi> zulächelte, <hi rendition="#g">ihr</hi> als ein Zufluchtsort anbiethen<lb xml:id="IV-3.2_408-28"/> konnte.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_408-29"/>
            <p>Ich überlaße es <hi rendition="#g">Ihm</hi>, Ihnen, theures Fräulein zu sagen wie<lb n="30" xml:id="IV-3.2_408-30"/> wohlthätig mir dieser Beweis treuer, edler Freundschaft eben jezt<lb xml:id="IV-3.2_408-31"/> war, wie fest ich daran halten muß wenn ich das Gleichgewicht<lb xml:id="IV-3.2_408-32"/> zwischen meiner ausdauernden Kraft und dem Schiksal erhalten<lb xml:id="IV-3.2_408-33"/> will. Und was es heißt wenn ich mit heißen Thränen sage: »Sie<lb xml:id="IV-3.2_408-34"/> können mich für das Leben, und für alles was mehr als Leben ist,<lb n="35" xml:id="IV-3.2_408-35"/> weil er allein ihm Werth giebt erhalten«</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_408-36"/>
            <pb n="409" facs="#f0414"/>
            <p>Ich darf mich kühn auf Ihr eignes Gefühl und auf Ihren Glau<lb xml:id="IV-3.2_409-1" rendition="#hyphen"/>ben an Menschenwürde berufen, wenn ich Ihnen sage daß ich<lb xml:id="IV-3.2_409-2"/> eine solche Bitte nicht wagen würde wenn ich irgend fürchten<lb xml:id="IV-3.2_409-3"/> müste, daß etwas in meiner Gemüthsart, oder meinen Gewohn<lb xml:id="IV-3.2_409-4" rendition="#hyphen"/>heiten sey, daß die Zufriedenheit stören könnte, wozu Sie eine<lb n="5" xml:id="IV-3.2_409-5"/> edle Wahl berechtigt; viel mehr bin ich überzeugt, weil es mir<lb xml:id="IV-3.2_409-6"/> mein eigen Herz sagt, daß es Ihr Glück erhöhen wird, wenn Sie<lb xml:id="IV-3.2_409-7"/> sich bewußt sind, das Sie ein vom Schiksal hart geprüftes We<lb xml:id="IV-3.2_409-8" rendition="#hyphen"/>sen durch treue schwesterliche Sorgfalt aufrichten, erhalten, be<lb xml:id="IV-3.2_409-9" rendition="#hyphen"/>glücken. Wo, wie, auf welche Weise würd ich Ihnen und Richter<lb n="10" xml:id="IV-3.2_409-10"/> ganz überlassen zu bestimmen. Wo ich Sie glücklich sähe, Ihr<lb xml:id="IV-3.2_409-11"/> Glück theilen könnte mein wundes zerkniktes Herz an die Ihri<lb xml:id="IV-3.2_409-12" rendition="#hyphen"/>gen stützen dürfte, würd ich gewis zufrieden seyn. Aber ich muß<lb xml:id="IV-3.2_409-13"/> einen Theil von Ihrer Familie ausmachen, alles mit Ihnen thei<lb xml:id="IV-3.2_409-14" rendition="#hyphen"/>len; diese isolirte Existenz reibt meine Geistes und Liebeskräfte<lb n="15" xml:id="IV-3.2_409-15"/> auf.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_409-16"/>
            <p>So warm und dringend ich Ihnen nun, theures Fräulein den<lb xml:id="IV-3.2_409-17"/> lezten einzigen Wunsch meiner Seele vorgetragen habe, so bitte<lb xml:id="IV-3.2_409-18"/> ich Sie doch eben so inständig, tragen Sie kein Bedenken ihn ab<lb xml:id="IV-3.2_409-19" rendition="#hyphen"/>zuschlagen, wenn irgend etwas in Ihrem Gemüthe sich ihm wie<lb n="20" xml:id="IV-3.2_409-20" rendition="#hyphen"/>dersezt! Ich werde die nie zu mildernde Strenge meines Schiksals<lb xml:id="IV-3.2_409-21"/> auch darin erkennen aber gewis nicht minder Sie achten und<lb xml:id="IV-3.2_409-22"/> ehren. Mögte es so <hi rendition="#g">nicht</hi> seyn, mögte ich Ihnen mit einem be<lb xml:id="IV-3.2_409-23" rendition="#hyphen"/>kanten Schriftsteller zurufen dürfen „welche Stunden für drey<note corresp="#IV-3.2_409-24">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010788" ana="†">
                        <title>Konjektural-Biographie (Briefe und bevorstehender Lebenslauf)
                        (1799)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_409-24"/> Menschen die verbunden sind! Und du Allgütiger, der du sie in<lb n="25" xml:id="IV-3.2_409-25"/> deiner Ewigkeit hast, solltest du sie versagen?«</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_409-26"/>
            <p>Ich kann mich kaum enthalten jezt schon vorahnend, und hof<lb xml:id="IV-3.2_409-27" rendition="#hyphen"/>fend auf Erwiederung, den Namen Freundin hinzuzufügen zu<lb xml:id="IV-3.2_409-28"/> dem</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_409-29"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihrer ergebensten<lb n="30" xml:id="IV-3.2_409-30"/> Emilie von Berlepsch.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 S. Als Beilage mit Emilie von Berlepsch’ Brief vom<lb/> 12. Mai 1800 an Jean Paul geschickt.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Emilie von Berlepsch hatte Jean Paul am 3. Mai 1800 den Brief an Caroline von<lb/> Feuchtersleben angekündigt (IV 3.2, 291,35–36, Nr. 374) und ihn am 12. Mai mit<lb/> einigen Zeilen an Jean Paul geschickt (IV 3.2, 294, Nr. 377). Hintergrund war ihr<lb/> Wunsch, nach der unglücklichen Episode mit James Macdonald in Schottland nach<lb/> Deutschland zurückzukehren und – was vielleicht sogar auf eine Anregung Jean Pauls<lb/> zurückging – in den Haushalt Richter-Feuchtersleben aufgenommen zu werden (vgl.<lb/> Erläuterung zu IV 3.2, 125,17–18, Nr. 286).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">409,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–26</hi> »welche Stunden <hi rendition="#i">bis</hi> versagen?«] <hi rendition="#i">Vgl. »Konjekturalbiographie«,<lb/> Fünfte poetische Epistel (Schlußsatz, BBL, 401 bzw. vgl. I 7, 488,34–36).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>