<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0986" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 24. September 1814,
                    Samstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 155–156, Nr. 122 (HE
                            Berend)</bibl>.</witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: "Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin" (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der "Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin" handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1814-09-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012778">Geschäftliches</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Berlin, den 24. September.</dateline>
                </opener>
                <p>Wie angenehm überrascht war ich, <persName key="JP-003112">Otto</persName> hier
                    zu sehen; alles, was uns die Zeit erlaubte, suchte ich zu erfahren und zu
                    sagen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Meine Lage ist noch dieselbe, keine Änderung in
                                <placeName key="JP-005739">Franken</placeName></orig><note xml:id="nzc4_4nz_mpb">Charlotte von Kalbs Schwager <persName key="JP-002011">Johann August von Kalb</persName> hatte sie als
                            Verwalter ihres elterlichen Vermögens durch Spekulationen und
                            Lehensprozesse finanziell ruiniert. Er bemühte sich bis zu seinem Tod am
                            25. Mai 1814 in zahlreichen Prozessen, die aus Charlotte von Kalbs
                            väterlichen Erblinie stammenden Güter Trabelsdorf / Dankenfeld in
                            Franken für die Familie zurückzugewinnen. Am 5. September 1814 starb
                            auch Franz Friedrich Marschalk von Ostheim, erbitterter Konkurrent
                            Johann August von Kalbs im Streit um die Ländereien, ohne dass Charlotte
                            von Kalbs Lage sich dadurch veränderte, vgl. Klarmann S.
                        304-323.</note></seg>, nichts giebt mir noch die Sicherheit eigener <seg type="comment"><orig>Revenuen</orig><note xml:id="nkvn_hnz_mpb">Einkünfte.</note></seg>. Wir müssen also fortfahren, solche Arbeiten zu
                    besorgen, womit es uns gelingt, denn das tägliche Brod erwerben wir damit.
                    Solche Beschäftigungen sind gut in Tagen, wo man keine höhere Genüsse haben noch
                    ein geistigeres Leben äußern kann, wo die Spannung des Gemüts nur die Wunden
                    vermehren würde, die uns ohnehin fast jedes Gespräch, jede Zeitung bringt.</p>
                <p>Wir sind noch immer am liebsten in dem öden Berlin, und besonders, wenn uns ein
                    Krieg wieder bevorstehen sollte, so glaube ich, bleibt dieser Ort für äußere
                    Gefahren am sichersten.</p>
                <p>Ich glaube so wenig an die Möglichkeit uns zu sehen, daß ich meinen
                    Lieblingswunsch nicht nähre. Ich habe an Mannigfalt<supplied reason="print" cert="high">igkeit</supplied> des Lebens sehr verloren; Phantasie und Gefühl
                    ist sehr vermindert, nur die Idee steht als etwas Allgemeines, aber außer meinem
                    Wesen nur allein des Lebens Würdiges vor den Augen meines Geistes. <seg type="comment"><orig>So auch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">liebe ich noch immer die Idee, für die Erziehung</hi> mehrerer zu
                            sorgen</orig><note xml:id="nzj4_b5z_mpb">Besonders zu Beginn des Jahres
                            1806 hatte Charlotte von Kalb Bemühungen unternommen, eine Mädchenschule
                            oder -erziehungsanstalt ins Leben zu rufen und dabei auch Jean Paul um
                            Rat und Hilfe gebeten. Vgl. ihren  <ref type="letter" subtype="document" target="4-V_74">Brief vom 14. Januar 1806</ref> , der einen
                            mehrseitigen Entwurf zu diesem Thema enthält. Von Jean Pauls Reaktion
                            ist nur <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=V_201">ein
                                skeptischer Satz vom 15. März 1806</ref> in Kopie
                            überliefert.</note></seg>, obgleich mit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gleichgültigkeit</hi> des Gemüts und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sinnlicher Abneigung</hi>. Wenn
                    man sich den Tod <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so nahe
                        denkt</hi>, scheut man alle Bewegung und Mühe für das äußere Leben; aber das
                    ruhige Beharren ist mehr in solcher Wirksamkeit, als das lebhafte, unruhige
                    Bemühen, wo man vor eigenem Feuer nicht sieht, ob andere leuchten.</p>
                <p>Was dieses jetzo erleichtern würde, ist die Wohlfeile der Wohnungen. Ich glaube
                    jetzo ein Palais für 400 Rthlr. miethen zu können; und die viel wohlfeileren
                    Lehrer – so glaube ich, könnte man, wenn sich sogleich mehrere fänden, als
                    etwa zwölf, die Pension auf 300 Rthlr. bestimmen.</p>
                <p>Wohl ist nicht leicht ein Ort, wo sich so viel Gutes und Zweckmäßiges vereinigen
                    ließe, so manches Talent, was jetzo in doppeltem Sinne verhungert, verwandt
                    werden könnte, als eben in Berlin und jetzo.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>