<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0225" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emanuel Osmund an Johanna Heim. Bayreuth, 27. März 1814, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Der alte Heim, S. XVI-XVII.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1814-03-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001604">Johanna Heim</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011840">Meininger Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bayreuth</hi>, den 27. <hi rendition="#aq">Mart</hi>. 1814.</dateline>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Meine beste, verehrungswürdige Heim!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p>In dieser Woche bin ich, so lang' ich noch bin in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>, und da sollt' ich Ihrer nicht gedenken? Heute jährt
                    es sich, daß Sie mir einen Tag verschönern halfen, und so zähl' ich täglich, wo
                    und wie ich glücklich lebte unter den Meiningern.</p>
                <p>Hätt' ich nicht wieder verreisen müssen in der vorigen Woche, ich würde Ihnen die
                    Einlage schon zugereicht haben; aber meine erste Beschäftigung sei heute diese
                    gute: Ihnen zu reichen, uns zu geben.</p>
                <p>Soll, brauch' ich es Ihnen zu sagen, wie viel ich leide mit Ihnen?</p>
                <p>Mein Herz ist das alte; es bleibt das alte in den neuen Zeiten, unter den immer
                    kälter werdenden Menschen.</p>
                <p>Worte vermögen nicht auszudrücken, nie des Herzens Innigkeit.</p>
                <p>Ich habe <persName key="JP-001599">ihn</persName> gekannt, eure Liebe; ich kenn,
                    Seltene, Sie, und mehr bedarf es nicht, um zu theilen Ihren Schmerz.</p>
                <p>Gott, und durch ihn, die Zeit mindert diesen; vernichtet wird er dort in der
                    Ewigkeit.</p>
                <p>Prächtige, herrliche Heim, ich glaube nicht, lange nicht mehr an Trost außer uns.
                    Fremder, er kommt meist zu frühe oder zu spät.</p>
                <p>Seitdem ich Sie nicht wiedergesehen, wie Viele, die mein Mich nannten, die mein
                    Ich nannte – in der Nähe, in der Ferne – verließen mich; darunter zähl' ich im
                    Jahre 8 <seg type="comment">
                  <orig>die beste unter den Müttern</orig>
                  <note xml:id="nzc2_qc5_dlb">
                     <persName key="JP-003087">Emanuels</persName>
                            Mutter <persName key="JP-003556">Rösel</persName> war 1808
                            gestorben.</note>
               </seg>, in diesem den <persName key="JP-003654">braven
                        alten Vater</persName>, und so lernt man ertragen Trennung, Sterben und auch
                    Leben bis dahin.</p>
                <p>Vor mir liegt noch <seg type="comment">
                  <orig>Ihr liebes Blatt vom <date when="1811-08-25" calendar="#Gregorian">25. Aug.
                            1811</date>
                  </orig>
                  <note xml:id="nvq1_vc5_dlb">Nicht
                        überliefert.</note>
               </seg>, das ich immer beantworten wollte. Aber mein
                    Leben, meist auf Reisen und in Unruhe, läßt mich nicht mehr kommen an Gottes
                    Tisch, d. h. an meinen freundschaftlichen Briefwechsel, als sehr selten. Wol
                    hält mich – so glauben meine Freunde – eben dieses thätige Leben auch von dem
                    wirklich göttlichen Tische der Gesellschaft, des geistigen Genusses u. s. w. zu
                    viel ab; allein die Zeiten – ein achtjähriger Feldzug in mein Haus – gebieten,
                    Arbeit, die ich einmal übernommen, begonnen, auch mit Ehre zu endigen.</p>
                <p>Nicht der Mühe ist es werth zu leben für sich allein, und nur dadurch, daß man
                    lebt für Andere – wird die Last des Lebens – wenn auch nicht immer leicht –
                    erleichtert.</p>
                <p>Wer fühlte, wer kann sie lebhafter fühlen diese Wahrheit als Sie, edelste der
                    Frauen?</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Wer für seine Kinder leben kann, glücklich sie, zu
                            guten Menschen sie erziehen kann</orig>
                        <note xml:id="nghb_zc5_dlb">Johanna Heim, selbst kinderlos, hatte immer
                            wieder Waisenkinder in ihr Haus aufgenommen und erzogen, vgl. "Der alte
                            Heim", S. XIV.</note>
                    </seg>, er hat zwar der Mühe, oft der Sorgen, um eigen aus der Kinder Wohl,
                    viele; aber die Welt liegt – außer seinem Hause – nicht so schwer auf ihm; sie
                    macht nicht die Ansprüche an ihn als wie an Den, der allein steht – oft nur für
                    sie so steht. Dankbar ist die Welt mehr gegen Den, der für sich und seine Kinder
                    arbeitet, als selber für sie.</p>
                <p>Ich lernte die Welt seit einigen Jahren genauer kennen als in meinem ganzen
                    übrigen – erfahrungsreichen Leben, und daher zieh' ich mich von ihr weg; daher
                    schütz' ich, lieb' ich und verehr' ich die Ausnahmen, die Seltenen in der Welt
                    immer noch mehr. Zu diesen zähl' ich Sie, meine liebe, gute Heim, und ich werde
                    stets dankbar sein, daß Sie uns erlauben, gönnen, Sie zu verehren, zu
                    lieben.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#aq">Emanuel.</hi>
                  </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>