<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0985" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 9. bis 12. März 1814,
                    Mittwoch bis Samstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 152–155, Nr. 121 (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date from="1814-03-09" to="1814-03-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012931">Krieg</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                    <term corresp="#JP-012778">Geschäftliches</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Berlin, d. 9. März.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>In diesen Tagen eines entscheidenden, schrecklichen
                            Lebens für unsere Armeen</orig><note xml:id="nqzv_gqs_mpb">Der
                            Frühjahrsfeldzug 1814 der gegen Napoleon verbündeten Staaten endete erst
                            Ende März mit dem Einmarsch in Paris.</note></seg> schreibe ich Ihnen;
                    ehe ich dieses schließe, ist vielleicht vieles vollendet. Wir haben in drei
                    Tagen auch nicht die mindeste Nachricht in Berlin, aber in allen Elementen ist
                    Gefahr und Tod. Der Weltgeist wird seinen Willen durchführen, und wir müssen ihm
                    dienen, ohne zu wissen, wo sein Ziel ist. Das Weltliche, Vergängliche nimmt sich
                    jetzo ganz sonderbar aus bei der Gewalt guter Geister und mitunter auch nur
                    spukender Geister, die jetzo atmen, reden und thun. Ich lese jetzo nur fliegende
                    Blätter, Zeitschriften. Auch <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                        "<bibl key="JP-010645" subtype="werke-jp">Über den Tod der Jugend auf dem
                        Schlachtfelde</bibl>" las mir <persName key="JP-002004">E<supplied reason="print" cert="high">dda</supplied></persName>, die Schrift war
                    mir zu klein. Das eigentümliche Künstliche und Denken fand ich, aber manche
                    Bilder waren mir nicht erkenntlich genug, meine arme Phantasie und Fassungskraft
                    ist wohl daran schuld; aber es mochte wohl den meisten so gehen, die allein nur
                    lesen können. Ferner hat <persName key="JP-002004">Edda</persName> sich über die
                    Schilderung des Alters geärgert, sie will es nicht zugeben, daß es so werde,
                    wenn es im Keim der Jugend nicht schon so war. Was ich aber bei diesem wahr
                    finde, ist die Lust des Alters in der Einsamkeit. Jedes Wesen, welches in der
                    Jugend und <supplied reason="print" cert="high">im</supplied> Leben den tiefen
                    Verhältnissen nachstrebte, um, so zu sagen, das vergrabene Ich zu erwecken, zu
                    beseelen, um selbst geistiges Eigenthum zu gewinnen, dasselbe Wesen, welches oft
                    die Einsamkeit, von vielen umgeben, mit blutendem Schmerz empfand, muß die
                    Wohlthat der Einsamkeit nur doppelt empfinden, dieses Bad der Ruhe, dieses
                    Schweigen, wo nur die seligen oder versöhnenden Gedanken, wo in der stillen
                    Ergebung Frage und Entscheidung ist. Mein Auge ist sehr schwach, aber auch
                    sowohl das körperliche Organ, dessen mein Geist bedarf, um anhaltend mich zu
                    beschäftigen. Eigentlich ist es anhaltend, aber nur viel langsamer wie ehemals.
                    Da ich fast den ganzen Tag und im Sommer durch die hellen, langen Tage erquickt
                    werde und allein bin, so ist mein Dasein durch mein Bestreben ein unaufhörliches
                    Stillleben. O, welcher hohe und selige Wunsch, könnte man die Freiheit der
                    verklärten Seele voraus empfangen! Ich will demütig sein und schweigend mit
                    Schmerz mich Gott ergeben.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Als ich vergangenes Jahr davon schrieb, daß ich
                            vielleicht nach <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName> kommen
                            werde</orig><note xml:id="nx2t_gvs_mpb">In ihren Briefen vom <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0981/#start_itl_kkm_mpb">22. Juni</ref> und <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0982/#start_chh_m5s_mpb">12. Juli 1813</ref> an
                            Caroline Richter thematisierte Charlotte von Kalb eine mögliche Reise
                            nach Bayreuth.</note></seg>, war es in der Möglichkeit, daß wir wieder
                    Berlin verlassen könnten oder sollten, ohne in meinen ökonomischen Verhältnissen
                    mir zu schaden. Dann hätte ich meine Bekannte und Freunde in <placeName key="JP-005739">Franken</placeName> besucht, und Heimat hätte ich vielleicht
                    gefunden hier und da. Aber es sollte ja kein Wurzelleben werden, noch ein
                    geselliges und Einrichtung; dieses bedarf ich nicht mehr. Hier atme ich gesunde
                    Luft in der geräumigen Wohnung.</p>
                <closer> </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c">D.
                            10.</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Heute kam die <seg type="comment"><orig>Nachricht des Siegs bei <placeName key="JP-013038">Bar sur Aube</placeName></orig><note xml:id="nbgd_yyf_r4b">In der Schlacht bei Bar-sur-Aube mit über 4500
                            Toten und Verwundeten bezwang am 27. Februar 1814 die Böhmische Armee
                            der Koalition unter Feldmarschall <persName key="JP-013195">Karl Philipp
                                zu Schwarzenberg</persName> die französische Armee; Napoleons
                            Truppen zogen sich bis an die Seine zurück.</note></seg>, der genauere
                    offizielle Bericht wird jeden Augenblick erwartet. Er war hartnäckig und blutig,
                    aber absolut unvermeidlich, wem nun das Todeslos bei diesem Sieg gefallen
                    ist.</p>
                <p>Heute früh war schon für mich das erste Wort, welches ich vernahm, der Tod eines
                    lieben Freundes, <persName key="JP-013484">Herrn v. Ziemiecky</persName>.
                    Er ist bald seinem Meister gefolgt, <seg type="comment"><orig>er liebte
                                <persName key="JP-001073">Fichte</persName> über alles</orig><note xml:id="ncw3_1jf_r4b">Fichte war am 29. Januar 1814
                        gestorben.</note></seg>. Vielleicht kennt <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> seine Schrift (<bibl key="JP-013543" subtype="werk">das
                        akademische Leben im Geist der Wissenschaft</bibl>). <seg type="comment"><orig>Ich harrte seiner Ankunft, da ich wußte, daß er bald nach Berlin
                            kommen sollte.</orig><note xml:id="nffp_1kf_r4b"><persName key="JP-013484">Ziemietzki</persName> starb am 18. Februar 1814
                            in <placeName key="JP-012612">Heiligenstadt</placeName> am Nervenfieber.
                            Er diente im 7. Westpreußischen Infanterieregiment.</note></seg> Wenn
                    nur <ref target="JP-UB0981/#nry3_251_34b">meine Söhne</ref> noch leben, so will
                    ich mich dennoch in Wehmut noch einmal auf Erden freuen, denn alle Freunde, die
                    ich hier fand, sind nun heimgegangen in das unnennbare Reich.</p>
                <p>So eben lese ich <seg type="comment"><orig>den Brief von der <persName key="JP-013485">Mutter</persName></orig><note xml:id="nqz2_tws_mpb">Nicht überliefert.</note></seg> des <persName key="JP-013484">Herrn v. Z.</persName> über seinen Tod: "Der Tod seines
                    Lehrers griff seine Seele dergestalt an, daß mir seine Freunde schreiben, er
                    wäre gleich, nachdem er die Nachricht von <persName key="JP-001073">Fichtens</persName> Tod in der Zeitung gelesen, krank geworden, hätte die
                    ganze Nacht an <seg type="comment"><orig><choice>
                                <sic>Ihnen</sic>
                                <corr cert="high">ihn</corr>
                            </choice></orig><note xml:id="nlxy_1xs_mpb">Korrektur aus D
                            übernommen.</note></seg>, den <persName key="JP-001073">Fichte</persName> geschrieben (<seg type="comment"><orig>dieser
                            Brief</orig><note xml:id="nflt_c1t_mpb">Nicht ermittelt.</note></seg>
                    ist aber noch nicht in Berlin). Er stand nicht wieder auf und starb am
                    Nervenfieber". Mit solcher ernsten Liebe, die sein Leben war, starb dieser <seg type="comment"><orig>Paulus Johannes</orig><note xml:id="nkf4_25f_r4b">Wohl
                            Anspielung auf die frühchristlichen Märtyrer Johannes und
                        Paulus</note></seg>. Mit dem Befinden des <persName key="JP-001138">Herrn
                        von Fouqué</persName> geht es besser; <seg type="comment"><orig>er ist
                            fleißig an einem großen <bibl key="JP-008409" subtype="werk">Gedicht</bibl></orig><note xml:id="nuk2_k5f_r4b">Das Rittergedicht
                            "Corona" erschien 1814 bei Cotta.</note></seg>, Seine <seg type="comment"><orig>Kriegslieder</orig><note xml:id="nqg2_jvf_r4b">Gemeint
                            sind wohl Fouqués "Gedichte vor und während dem Kriege 1813" oder die
                                <bibl key="JP-013510" subtype="werk">"Sieben Kriegslieder von
                                Max von Schenkendorf und Friedrich Baron de la Motte
                            Fouqué"</bibl>.</note></seg> haben Sie doch gelesen? Ich habe auch den
                    zweiten Teil des Buches <bibl key="JP-009819" subtype="werk">über
                        Deutschland</bibl> von der <persName key="JP-004127">Staël</persName>
                    gelesen und erwarte, <seg type="comment"><orig>daß mir <persName key="JP-999999">Richter</persName> hierüber einiges sagt</orig><note xml:id="nnr3_wwf_r4b"><persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                            rezensierte das Werk Ende des Jahres 1814 in den <bibl key="JP-010265" subtype="werk">"Heidelbergischen Jahrbüchern"</bibl> Nr. 46 und 47,
                            S. 721-752.</note></seg>. Es ist mir viel lieber, wie <seg type="comment"><orig>ihre Romane</orig><note xml:id="nuv4_fct_mpb">"<bibl key="JP-012445" subtype="werk">Delphine</bibl>" und "<bibl key="JP-009818" subtype="werk">Corinne, ou
                        l'Italie"</bibl>.</note></seg>, wo immer nur einzelne Charaktere und
                    Situationen vorzüglich sind, aber das Hauptsächliche oft widerlich ist. <seg type="comment"><orig>Kein Individuum kann mehr persönlichen Anteil nehmen
                            müssen an unseren Siegen als diese Verwiesene</orig><note xml:id="nkr3_33z_mpb">Germaine de Staël war eine erbitterte Gegnerin
                            Napoleons und immer wieder von ihm mit Verbannung belegt
                        worden.</note></seg>. Sie kommt vielleicht nach Berlin, sehe ich sie, so
                    werde ich mir vorkommen, als wäre mein Sein wie <seg type="comment"><orig>die
                            Frau, die Corinna in Venedig besuchte</orig><note xml:id="ncrn_zkz_mpb">Zu Beginn des sechszehnten Buches von "<bibl key="JP-009818" subtype="werk">Corinne, ou l'Italie</bibl>" von Germaine de Staël
                            wird allgemein der freudige Empfang erwähnt, den die Venetianer der
                            Protagonistin bereiten, nicht jedoch eine einzelne Frauenfigur, die von
                            Corinne besucht wird.</note></seg>.</p>
                <p>Über <seg type="comment"><orig>das Handelsgeschäft</orig><note xml:id="nn12_nlz_mpb">Die finanziell prekär situierte Charlotte von Kalb
                            betrieb kleinere Handelsgeschäfte mit Textilien und anderen
                            Produkten.</note></seg>, liebe Karoline, nur so viel: Es soll nur bis
                        <placeName key="JP-006415">Wittenberg</placeName> sich ausbreiten, dort sind
                    Colonialwaren teurer wie hier. Ich muß eilen, um für mein Begräbnis zu
                    sammlen.</p>
                <closer>
                    <dateline>d. 12. März.</dateline>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Charlotte</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>