<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1163" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Georg Christian Otto an Emanuel. Hof, 4. bis 7. Dezember 1795, Freitag
                    bis Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>ehemals Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p> 8 Dbl. 8°, 30½ S. Nach S. 8 Textverlust unbekannter Länge. </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
                    <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
                    <date from="1795-12-04" to="1795-12-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <note> Präsentat: Am 13, 18 pp Dez. beantw. desgl. in Febr. 96.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011789">Otto-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012430">Religion</term>
                    <term corresp="#JP-013491">Philosophisches</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Hof</hi> den 4 Dez. 1795.</dateline>
                </opener>
                <p>Lieber Freund! Ich weiß nicht, ob ich mir die Langsamkeit, mit der ich <seg type="comment"><orig>Ihren ersten Brief</orig><note xml:id="nflg_gty_4qb">Nicht überliefert.</note></seg> beantworte<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">t</del>, hätte erlauben, oder, da ich es gethan,
                    ob ich sie entschuldigen soll? </p>
                <p>Das erste hätte ich vielleicht nicht thun sollen, weil mir Ihre freundschaftliche
                    Güte beim Anfang unsers Briefwechsels einen zu freien und zu weiten Spielraum
                    ließ, den ich selbst hätte verengern, anstatt willkührlich erweitern sollen. Das
                    zweite sollte ich nicht thun um des Gegenstandes willen, den Sie Ihren Brief an
                    mich gewidmet haben.</p>
                <p>Als ich dies bedachte, fiel mir ein, daß es unverantwortlich sein würde, wenn ich
                    meinen Brief mit Entschuldigungen des kleinlichen unbedeutenden menschlichen
                    Thuns mitten im Andenken an jenes erhabene Wesen anfangen wollte; aber ich kam
                    bald eben dadurch zu mir selbst zurük, indem ich mich erinnerte, daß wir bei
                    unserm ephemerischen Kreislauf <pb n="2"/>um jenen unendlichen Mittelpunkt, um
                    jenes unendliche Wesen gleichsam nicht aus uns selbst ausgehen, unser Ich,
                    unsere Bahn und es selbst ewig und unvergessen im Angesicht erhalten sollen.</p>
                <p>Ich hielt mitten innen und erwog, daß die Gottheit uns überal und allzeit uns
                    selbst, unsern Neigungen und unserer Freiheit überläßt, daß wir sie nicht mehr
                    ehren können, als wenn wir uns, auch bei den kleinsten Aeußerungen unserer Wahl
                    und Willkühr überlassen und daß diese Willkühr nie besser gebraucht werden
                    könne, als zu Aeußerungen des Wohlwollens, mögen sie auch durch noch so
                    geringfügige und unbedeutende Gegenstände veranlasset worden sein.</p>
                <p>Ich muß also um so viel mehr meine Langsamkeit entschuldigen, ob sie gleich Ihre
                    freundschaftliche Güte schon im voraus entschuldiget hat.</p>
                <p>Ich habe die Antwort auf Ihren lieben Brief nicht darum so lange verzögert, weil
                    ich einen Misbrauch von der Willkühr machen wollte, die <pb n="3"/>Sie mir beim
                    Anfang unsers Briefwechsels gegeben haben; sondern darum, weil ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mich</del> von einer Untugend oder
                    vielmehr von einem an mir selbst verzweifelnden Gefühl, von dem ich mich
                    schwerlich jemals frei machen <subst>
                        <del rendition="#ow">werde</del>
                        <add place="across" hand="#author">kann</add>
                    </subst>, verfolgt werde.</p>
                <p>Wenn ich einen Brief empfange, so überfällt mich nach der Freude, die mir das
                    erste Uiberlesen desselben gewährt, eine, von allem Selbstvertrauen entfernte
                    Muthlosigkeit, die mich verzweifeln läßt, ob ich etwas und was ich Würdiges
                    meinem Freunde auf seinen Brief werde erwiedern können. Dieser Zweifel ist um so
                    größer, je angenehmer der Brief und je lieber mir der Freund ist. </p>
                <p>Es geht mir wie den Propheten, die nicht wusten, was sie sagen sollten, denen es
                    aber der Herr gab; nur mit dem Unterschied, daß ich ihnen im ersten und nicht im
                    lezten Punkt ähnlich bin; daß sie unbefangener, freudiger, hofnungsvoller und
                    sorgloser <pb n="4"/>waren und daß mir der Herr zu und nach dieser muthlosen
                    Langsamkeit und zu und nach diesem und gegen dieses Verzweifeln an mir selbst
                    nichts oder nur die Gabe geschenkt hat, vermöge der ich Trost zu finden hoffe in
                    einem ruhigen sich selbst überlassenen, <seg type="comment"><orig>stillen</orig><note xml:id="nczx_ply_4qb">Unterpunktet.</note></seg> Wirken meines Geistes, der mir nach und nach in
                    einem gleichsam unbewußten Nachdenken doch etwas zuführt, das ich darreichen und
                    erwiedern kann, ob wohl nicht mit der Uiberzeugung, daß es eine würdige und
                    vergnügliche Erwiederung einer fremden freundschaftlichen Geistesmittheilung
                    sei. Diese Unart muste ich mir auch bei Beantwortung <seg type="comment"><orig>Ihres Briefs</orig><note xml:id="nkqx_mty_4qb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> nachsehen, den ich erst jezt u nach Verfluß
                    einiger Wochen, vornehme und ihn beantworte, indem ich mich gleichsam selbst
                    verhören will über das, was meinem Geist im stillen, beinahe unbewußten
                    Nachdenken nach und nach zu Theil geworden ist.</p>
                <p>Ich halte es für ein Zeichen Ihrer Liebe <pb n="5"/>und Achtung für mich, daß Sie
                    Ihren Brief einem Gegenstande gewidmet haben, von dem Ihr Herz, wie das Herz
                    jedes guten Menschen nicht so wohl voll, sondern über de<subst>
                        <del rendition="#ow">m</del>
                        <add place="across" hand="#author">n</add>
                    </subst>
                    <add place="superlinear" hand="#author">Sie</add> vielmehr zum ununterbrochenen
                    Andenken neben dem <add place="superlinear" hand="#author">fortdauernden</add>
                    Bewußsein Ihrer selbst gekommen sind; denn ich glaube, daß das Herz jedes
                    Menschen, auch des bösesten, nicht leer von der Gottheit ist, so lange ihn sein
                    Gewissen noch warnt und straft.</p>
                <p>Sie wundern sich in Ihrem Briefe, daß das Andenken an die Gottheit die Menschen
                    so selten oder beinahe gar nicht von bösen Handlungen und Gedanken abhält. Es
                    giebt, wie ich glaube, viele Ursachen, die dieses Phänomen erklären und diese
                    Verwunderung ein wenig vermindern können.</p>
                <p>Die Menschen stellen sich theils Gott zu allgemein <add place="superlinear" hand="#author">und abstrakt</add>, theils wieder zu menschlich und dennoch,
                    wenn ich so sagen darf, nicht individualisirt genug <pb n="6"/>vor; theils ist
                    ihnen der Gedanke einer Gottheit ein gelernter und nicht selbst entwikkelter
                    Gedanke, ein gewohnter und toder, aber nicht selbst gefundener und lebendiger
                    Glaube; theils ist ihnen Gott ein Gegenstand der Furcht und nicht der Liebe, ein
                    Wesen, dessen Dasein von dem Gefühl der Moralität nicht im Innern verkündiget,
                    ein Wesen, dessen Gegenwart nicht von der Sittlichkeit erfüllet und durch diese
                    aus der Natur um uns her kennen gelernt worden ist.</p>
                <p>Ich habe hier Alles zusammen geworfen und will versuchen, mir selber deutlich zu
                    werden.</p>
                <p>Wir Menschen sind zu sonderbare, närrische, wunderliche und wundersame Geschöpfe,
                    daß wir mit jeder Hand nach einem andern widerstreitenden Element, gleichsam
                    nach Feuer und Wasser, greifen und beide ewig in einander zusammen zu schlagen
                    oder in einander aufzulösen suchen. Auf der einen <pb n="7"/>Seite kann uns
                    nichts allgemein und abstrakt, auf der andern nichts vereinzelt und individuell
                    genug sein. Wir schichten ewig alles in Fächer und Repositorien unter
                    allgemeinen Uiberschriften ein und sind froh und heiter, wenn wir die
                    geschnittenen Aehren in Garben geb<subst>
                        <del rendition="#ow">ü</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">u</add>
                    </subst>nd<subst>
                        <del rendition="#ow">e</del>
                        <add place="across" hand="#author">en</add>
                    </subst><del rendition="#s" cert="high" hand="#author">lt</del>, ausgedroschen,
                    unter Riegel und Schloß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">eines
                        Magazins</del> gebracht <add place="superlinear" hand="#author">haben</add>
                    und uns nun in dem Besiz eines Kornmagazins sehen. Das <subst>
                        <del rendition="#ow">e</del>
                        <add place="across" hand="#author">E</add>
                    </subst>inzelne schlingen wir in einen verwikkelten Knoten von Gattungen und
                    Geschlechtern zusammen und reden, anstatt von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Einem</hi> Menschen, von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi> Menschen. Aus dem Einzelnen, wenn wir es so
                    zusammengeworfelt haben, suchen wir gleichsam den lebendigen Athem, den
                    Weltgeist herauszuziehen und diesen Geist suchen wir zu beschwören und fest zu
                    bannen durch eine magische Zauberformel, welche wie jede Zauberformel, weiter
                    nichts ist, als ein todes lebloses Wort, das eine <pb n="8"/>Abstrakzion, <add place="superlinear" hand="#author">einen allgemeinen Begrif</add> andeuten
                    soll, aber vergebens bemüht ist, ihn aus zudrükken. Habgierig, wie wir sind,
                    eilen wir mit nie befriedigter Sehnsucht zum ewigen Aufsammeln allgemeiner
                    Begriffe aus individuellen Gegenständen fort und eignen sie uns zu, legen sie
                    zurük, bringen sie in einen (oft nur zu toden) Schaz durch ein Wort, welches
                    Riegel u Schloß dieses Schazzes ist. Es giebt nur einzelne Menschen; aber aus
                    allen heben und reissen wir (wie ich schon gesagt habe) etwas Gemeinsames
                    heraus, das wir mit dem Wort und Begrif: <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">der</hi> Mensch, andeuten, in dem wir alles hinein zu legen
                    suchen, was allen einzelnen Menschen gemein ist. Wir sezzen aus einzelnen
                    Häusern, Dörfer und Städte, und mit diesen und aus einzelnen Feldern und Fluren,
                    Länder; aus Ländern einen Welttheil; aus diesem eine Erde zusammen, die wir in
                    den Kreislauf mit mehrern</p>
                <p><gap reason="lost"/></p>
                <p><pb n="9"/>leicht möglich und so schwer zu vermeiden, als auf diesem <add place="superlinear" hand="#author">Weg</add> vom Allgemeinen zum Besondern,
                    vom Abstrakten zum Individuellen.</p>
                <p>Ich will es hier einstweilen bemerken, daß der gelehrte und gelernte Begrif einer
                    Gottheit unter die allgemeinen Abstrakzionen gehört, bei denen man aus den
                    Eigenschaften nicht den Begrif, sondern aus dem <add place="superlinear" hand="#author">Begrif oder aus</add> dem, <add place="intralinear" hand="#author">den</add> Begrif bezeichnenden, Wort jene herzuleiten und aus
                    dem erlernten Begrif, nicht sowohl Gottes, als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eines</hi> Gottes die Eigenschaften dieses erhabenen Wesens <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">zu entziffern sucht</add>
                    </subst>, anstatt <add place="intralinear" hand="#author">man</add> diese aus
                    jenen hätte kennen lernen <subst>
                        <del rendition="#ow">un</del>
                        <add place="across" hand="#author">o</add>
                    </subst>d<add place="intralinear" hand="#author">er</add> diese Eigenschaften,
                    gleichsam historisch, hätte erforschen sollen. <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="lines" quantity="1"/></del></p>
                <p>Die oben angeführte, ewig wi<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del>derstreitende, Begierde zu sondern und zu einigen, zu abstrahieren
                    und zu individualisieren, herrscht auch über die Menschen, indem sie sich den
                    Begrif der Gottheit nicht sowohl bilden, als unter ihm stehen. Gott ist <pb n="10"/>ihnen ein Begrif, aber kein Wesen. Darum sagte ich eben, die
                    Menschen stellen sich Gott zu allgemein und nicht individualisiert genug vor.
                    Der Begrif der Gottheit ist bei allen Menschen ein Begrif, der zuerst blos
                    gelernt wird und bei den meisten zeitlebens blos gelernt bleibt; und man irrt
                    sich, wenn man ihn für einen Begrif hält, der aus der Erfahrung entnommen ist.
                    Bei den meisten Menschen ist er weiter nichts, als eine Zusammensezzung vieler
                    allgemeiner Begrife, die ungerührt läßt. Nur die wenigsten Menschen entwikkeln
                    sich den Begrif der Gottheit selbst und sammeln sich die einzelnen Töne, die sie
                    erlernt haben, mit Empfindung zu einem melodischen Lied zusammen, indeß sie bei
                    den meisten nur zu einer kalten Harmonie verwendet werden. Jene melodische
                    Komposizion bringen nur die zu Stande, die durch die Neigung zur Tugend ihre
                    höhere Verwandtschaft <pb n="11"/>eingesehen und aus ihr abgeleitet, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">haben</del> die sich mit der
                    Gottheit, nach einem langen kalten Umgang, gleichsam erst vertraut gemacht
                    haben, wie Kinder erst bei reifern Jahren die Freundschaft und Vertraulichkeit <subst>
                        <del rendition="#s">kennen</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">der Eltern</add>
                    </subst> zu schäzzen anfangen und aus unterwürfigen und untergeordneten <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Gesch</del> Menschen erst dankbare
                    und gerührte Freunde und Vertraute <add place="superlinear" hand="#author">der<subst>
                            <del rendition="#ow">se</del>
                            <add place="across" hand="#author">selben</add>
                        </subst><del rendition="#s" cert="high" hand="#author">lbigen</del></add>
                    werden. Bei Menschen, die nicht zu dieser seltenen Ausnahme gehören, ist der
                    Begrif der Gottheit der Inbegrif der höchsten Güte, der höchsten Weisheit, der
                    Allwissenheit, der Allmacht, der Allgegenwart u. s. w., also der Inbegrif von
                    lauter abstrakten, zum Theil außerhalb dem Gebiet aller Erfahrung<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">en</del>
                    <add place="superlinear" hand="#author">um so mehr</add> liegenden, Ideen, da
                    sie <add place="superlinear" hand="#author">in</add> der Natur und in sich <subst>
                        <del rendition="#s">niemals</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">dieselben</add>
                    </subst> zu sehen <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add> Sinn und
                    Gefühl genug haben. Denn je mehr die Gottheit ein Gegenstand kalter <add place="superlinear" hand="#author">und abstrakter</add> Betrachtung wird,
                    desto mehr verlieren die Menschen, wie <pb n="12"/>bei allen solchen
                    Betrachtungen, ihr eigenes Ich aus den Augen.</p>
                <p>Sie sind unfähig, sich etwas anders als unter <add place="intralinear" hand="#author">der</add> Form von Raum und Zeit vorzustellen und die
                    Gottheit müssen sie sich <add place="intralinear" hand="#author">doch</add> bei
                    dieser Schulbetrachtung (vermöge jenes Inbegrifs allgemeiner Ideen, der <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across" hand="#author">d</add>
                    </subst>ie <add place="superlinear" hand="#author">Gottheit</add> ausmacht)
                    allgegenwärtig und unendlich; mit andern Worten, außer Raum und Zeit vorstellen
                    und gerade diese Vorstellung trägt das meiste dazu bei, den Begrif <hi rend="underline">einer</hi> Gottheit einen toden, erlernten Buchstaben- und
                    Schulbegrif sein und bleiben zu lassen. An diesen zwei Eigenschaften der
                    Gottheit kann man es am deutlichsten sehen und zeigen, wie man ihr oder dem
                    Begrif derselben das Individuelle raubt oder das Bezeichnende <add place="superlinear" hand="#author">Bildliche</add> und Sinnliche, das zur
                    Vergegenwärtigung derselben nöthig ist: das Sinnliche, unter dem <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sich</del> der Mensch den
                    unsichtbaren Gott <pb n="13"/>nur kennen lernen und fühlen kann, den er bis<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">he</del> dahin blos denken und
                    nennen konnte. Ich habe schon oft daran gedacht, daß man, anstatt sich an die
                    Allgegenwart Gottes erinnern, an den Begrif der Gegenwart Gottes gewöhnen
                    sollte. Neulich im Konzert fiel mir <add place="superlinear" hand="#author">auf
                        einmal</add> bei einer sehr schönen Musik u bei einer allgemeinen Stelle
                        <add place="superlinear" hand="#author">dieser Gedanke und</add> Ihr Brief <subst>
                        <del rendition="#ow">und</del>
                        <add place="across" hand="#author">ein</add>
                    </subst>. Ich sah in der Reihe der aufmerksamen und gerührten Zuhörer umher und
                    auf einmal tönte der Ausruf in mir: hier ist Gott! Er wiederholte sich und wurde
                    immer lauter. Es war mir, als träte jemand mitten hin; die Musik schwieg; es
                    herrschte eine Stille und ich glaubte den Ausruf: hier ist Gott! laut zu hören.
                    Ich zitterte und hörte mein Herz heftig und laut und geschwind schlagen. Die
                    Vorstellung <subst>
                        <del rendition="#ow">in</del>
                        <add place="across" hand="#author">w</add>
                    </subst>urde in mir so <subst>
                        <del rendition="#s">heftig</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">stark</add>
                    </subst>, daß ich mich bald selbst in der Rolle <pb n="14"/>des Ausru<subst>
                        <del rendition="#ow">h</del>
                        <add place="across" hand="#author">f</add>
                    </subst>ers zu erblikken, daß ich jene Worte aus meinem Munde zu hören, daß ich
                    betroffen und erschrokken über ein kaum zurük gehaltenes Beginnen zu vergehen
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">glaubte</del> und dennoch
                    hoch aufgerichtet zu werden glaubte bei der immer tiefer gefühlten Nähe und
                    Gegenwart jenes unendlichen Wesens mitten unter fühllosen und gerührten
                    Menschen. Ich fühlte mein Gesicht von Erstaunen verlängert; eine Art von
                    täuschenden Wahnsinn schien sich meiner <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">gleichsam</del> zu bemächtigen; ein Schauder durchlief mich;
                    meine Lippen zitterten; ich zweifelte, ob ich meiner selbst mehr mächtig sei
                    oder ob ich es bleiben würde; es schien mir, als bewegten sich meine
                    stillstehenden Füße; ich sah mich mitten in den Saal hintreten; es war mir, als
                    stünde ich dort; ich fühlte mich fortgerükt in den Augenblik des <pb n="15"/>vollbrachten, meinen Lippen entflohenen Ausrufs: hier ist Gott! Ich erblikte
                    die plözlich und mächtig von Schauder ergriffenen, von Staunen betäubten, von Ehrfu<subst>
                        <del rendition="#ow">h</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">r</add>
                    </subst>cht erzitternden Menschen umher. Endlich, von Erstaunen zu sich
                    gekommen, demüthig und tiefgerührt fielen sie einander in die Arme, als wenn sie
                    das höchste Wesen näher an sich ziehen wollten, als wenn sie es noch mehr fühlen
                    wollten, jeder in der Liebe des andern. Sie glaubten sich der Gottheit mehr zu
                    nahen und nahten sich zugleich ihren edlen Neigungen; und ich kam zu mir selbst
                    zurük und fragte mich: warum ist der Uibergang so leicht von allen edlen
                    Neigungen zum Andenken an die Gottheit und von diesem zu jenen? warum wird der
                    Mensch z. b. durch die Neigung zur Wahrheit, zur Liebe, zur Sittlichkeit
                    hingelenkt auf das Andenken an die Gottheit? – Darum, weil sie <pb n="16"/>sich
                    gleichsam in diesen Neigungen offenbaret. Alle edle und sittliche Neigungen sind
                    gleichsam die Wünschelruthe, die zuerst auf die Gottheit im Innern des Menschen
                    und dann auf das Leben und Weben derselben in der ganzen Natur hinschlägt. Der
                    Weg der Erkenntniß Gottes durch die Wunder der Natur wird eröfnet durch die
                    Erkenntniß der Wunder, die der Mensch in seinem Innern, <add place="superlinear" hand="#author">in seinem Ich,</add> gleichsam in seiner geistigen
                    Organisazion, in seinem Mikrokosmus antrift. Wie kann der Mensch sich nur etwas
                    vorstellen, wenn er nicht vor der ersten Vorstellung eines Gegenstandes eine
                    Ahndung desselben hat? Wie kann er besonders etwas verlangen, wie kann er irgend
                    eine Neigung haben, wenn ihm nicht eine ahndende Vorempfindung des unbekannten
                    Gegenstandes vor der ersten Anwendung der Neigung oder des Verlangens gegeben
                    ist? Wie kann er <pb n="17"/>nach der Glükseligkeit verlangen oder nach der
                    Sittlichkeit, wenn er nicht vor der ersten Anwendung dieses ihm angebohrenen
                    Verlangens eine Ahndung von dem hat, was Glükseligkeit oder Sittlichkeit ist?
                    Keine Neigung kann möglich sein, ohne daß der Gegenstand der Neigung bekannt
                    ist; sonst müste jede Neigung ein bloses Nichts oder sich selber zum Gegenstand
                    haben. Darum muß der Mensch haben und hat diese Ahndung der Gegenstände seiner
                    sittlichen und edlen Neigungen (z. B. zur Sittlichkeit, Glükseligkeit, Liebe,
                    Wahrheit u. s. w.); und er kann sie von niemand anders haben, als von der
                    Gottheit, von der er alles hat, die sie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ihm</del> in sein Innerstes legte, die ih<subst>
                        <del rendition="#ow">m</del>
                        <add place="across" hand="#author">n</add>
                    </subst> mit etwas Göttlichem ausstattete, die ihm dadurch gleichsam ihr
                    Ebenbild anerschuf, in das er hinblikt, wenn er irgend einer edlen Neigung gemäß
                    handelt.</p>
                <p>Ich sehe erst, wie weitläuftig <pb n="18"/>ich bin und wie weitläuftig ich
                    vielleicht noch werden würde, wenn ich meinen Gedanken noch weiter verfolgen und
                    zu dem Ziel verfolgen w<subst>
                        <del rendition="#ow">elch</del>
                        <add place="across" hand="#author">olt</add>
                    </subst>e, welches den Aufschluß enthielte, <add place="intralinear" hand="#author">den</add>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">daß</del> die Erkenntniß der
                    Offenbarung, die Gott im Innern jedes Menschen von sich selbst verkündiget hat,
                    giebt, um Gott aus <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Offenbarung
                        kennen</del> der Natur zu erkennen.</p>
                <p>Ich übergehe dieses daher lieber, zumal da ich verzweifeln muß, ob ich meine mehr
                    dunklen als deutlichen Ideen mir selbst <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mit Wort</del> verständlich machen, und noch mehr, ob ich sie
                    einem andern darstellen kann. Ich will also blos sagen, daß ich glaube, daß die
                    lebhafte Vorstellung und das gerührte Andenken an die Gottheit nur erlangt wird
                    durch die Uibung der sittlichen und edlen Neigungen und durch die Harmonie aller
                    dieser Neigungen. Die Menschen können durch sich nichts und durch Gott alles. Wo
                    sie ihn scheuen, da scheuen <pb n="19"/>sie ihr Gewissen, da ehren sie die
                    Tugend; und wo sie das lezte thun <add place="superlinear" hand="#author"><unclear reason="illegible">wenn sie</unclear> lieben, wenn sie der
                        Wahrheit folgen</add> [üdZ], da handeln sie der Gottheit in sich gemäß.</p>
                <p>Ich könnte also sagen, wo die Vorstellung von Gott auf die Moralität wirken
                    könnte, d. i. wo sie möglich wäre – (nemlich beim Handeln des Menschen nach dem
                    Ebenbilde Gottes, das zu seinem Ich gehört, das er in seinem Innern in der
                    angebohrnen Ahndung aller Gegenstände der edlen Neigungen und in der Uibung
                    dieser Neigungen trägt) – da ist sie gleichsam nicht nöthig; da ist sie
                    unzertrennlich von dem Bewußtsein jedes menschlichen Ichs; da ist der Mensch in
                    dem ewigen Zirkel seiner Bestimmung, aus dem er sich nicht wenden kann ohne
                    seine Moralität und zugleich das Andenken an die Gottheit zu verlieren, und in
                    dem er sich nicht fortbewegen kann, ohne in diesem, ewig bewegten, Schwungrad
                    bald oben bald unten <pb n="20"/>und dennoch immer auf der nemlichen Stelle zu
                    stehen und von jener zu diesem und von diesem (Andenken) zu jener (Moralität)
                    geführt zu werden. Wo aber d<subst>
                        <del rendition="#ow">ie</del>
                        <add place="across" hand="#author">as</add>
                    </subst>
                    <subst>
                        <del rendition="#s">Vorstellung</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Andenken</add>
                    </subst>
                    <add place="intralinear" hand="#author">an</add> d<subst>
                        <del rendition="#ow">er</del>
                        <add place="across" hand="#author">ie</add>
                    </subst> Gottheit unmöglich ist, nemlich bei unmoralischem Wesen und Thun, da
                    ist <subst>
                        <del rendition="#ow">sie</del>
                        <add place="across" hand="#author">es</add>
                    </subst> nöthig. Es ist eine ewige Kluft zwischen der Immoralität und der
                    Gottheit.</p>
                <p>Ich habe hier einen zu alltäglichen Saz hingeschrieben; aber man vergißt oft, daß
                    etwas zu bekannt und zu <subst>
                        <del rendition="#ow">A</del>
                        <add place="across" hand="#author">a</add>
                    </subst>lltäglich ist, wenn es sich einem mit neuer Eindringlichkeit hinstellt
                    und aufdringt.</p>
                <p>Ich ärgere mich allzeit, wenn man verlangt, daß unsittliche Menschen die Gottheit
                    erkennen lernen sollen aus der Natur. Es ist lächerlich, daß lasterhafte
                    Menschen aus der Harmonie des Weltbaus Gott achten lernen sollen, da sie durch
                    ihre Achtung für die Sittlichkeit <pb n="21"/>erst auf diese Harmonie aufmerksam
                    werden müssen. Die Natur ist tod und finster <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">u leblos</del> für sie. Sie ist für sie gleichsam nicht
                    transparent. Es fehlt gleichsam der ästhetische Geschmak, der aus <add place="superlinear" hand="#author">und in</add> diesem großen Kunstwerk den
                    Geist des Künstlers ahndet und fühlet. Dieser Geschmak entsteht (wie der
                    Geschmak überhaupt) aus der Harmonie des Sinnlichen u Geistigen, des Gefühls und
                    des Nachdenkens, und wie im Menschen nie das lezte von dem ersten gesondert sein
                    kann und darf: so kann auch <add place="intralinear" hand="#author">nie</add>
                    das blose Nachdenken die Gottheit aus der Natur verkündigen lernen. Wenn nun die
                    umherliegenden Wunder der Welt, die geistvolle Phisiognomie der Natur
                    unmoralische Menschen nicht zur Gottheit hinleiten können; wenn die
                    Unsittlichkeit von dem Andenken an dieselbe ewig abhält: was führt dann diese
                    Mensen zum seltenen und unfruchtbaren Gedanken an die Gottheit zurük? Außer dem
                    Gewissen, nichts, als <pb n="22"/>der früher gelehrte und anerzogene, als der
                    gefühlte und gedachte Begrif einer Gottheit. Jede Regung des Gewissens ist ein
                    Andenken und ein Bekenntniß Gottes. In jeder Misbilligung desselben liegt das
                    Geständniß, daß ein Mensch nicht nach dem Ebenbild der Gottheit in sich, nach
                    der von der Gottheit geschenkten und in sein Inneres gelegten Ahndung der
                    Gegenstände seiner edlen und sittlichen Neigungen gehandelt habe. Dieses
                    Bekenntniß ist aber nur vorübergehend, weil die Zurükführung auf den erlernten
                    Gedanken an die Gottheit <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">geschiehet</del> auf dem Weg der Furcht geschiehet, auf dem nemlichen Weg,
                    den <add place="superlinear" hand="#author">schon</add> die Anerziehung und die
                    Lehre des Begrifs der Gottheit <add place="superlinear" hand="#author">selber</add> führet.</p>
                <p>Der Gedanke an Gott ist <add place="intralinear" hand="#author">als</add>dann
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                    <add place="superlinear" hand="#author"><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> aus der <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="2"/></del></add> so unfruchtbar in Rüksicht der Moralität der Menschen, weil
                    Gott, anstatt ein Gegenstand der Liebe zu sein, ein Gegenstand der Furcht oder
                    des <pb n="23"/>Schrekkens ist. Ich darf es sagen, daß nicht blos <seg type="comment"><orig>Ihre Religion</orig><note xml:id="ndh1_xty_4qb">Das
                            Judentum.</note></seg>, sondern überhaupt der Gang aller menschlichen
                    Kultur und aller (wahren oder vorgegebenen) Offenbarung, der von dem <placeName key="JP-006106">Orient</placeName> her über die Erde sich ausgebreitet hat,
                    daran Schuld ist. Man stellte sich Gott im <placeName key="JP-006106">Orient</placeName> als einen Despoten <add place="superlinear" hand="#author">des <placeName key="JP-006106">Orients</placeName></add> vor
                    und die Anführer, Könige u Priester, die ihre unmoralischen Handlungen in
                    Vollmacht Gottes und vermöge seines Auftrags oder seiner Genehmigung thaten, z.
                    b. ganze Völker auszurotten suchten u Gott als ein grausames, rachsüchtiges u
                    erbittertes Wesen, das nach launenvoller, unbegreiflicher und unmoralischer
                    Willkühr handelt, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">verstellten</del> zeigten, machten, daß Gott nie anders, als Furcht und
                    Schrekken erwekkend gedacht wurde. Diese Begriffe unterdrükten das Gewissen, das
                    Gott offenbaren muß. Wie die Liebe die Nähe, die unzertrennte <pb n="24"/>Vereinigung u Harmonie mit ihrem Gegenstande verlangt; so ist die Furcht eine
                    Leidenschaft, die unaufhörlich strebt, sich ihres Gegenstandes zu entledigen,
                    ihn so viel möglich nicht zu denken und die noch außerdem die Kräfte
                    niederschlägt und muthlos macht. Eben so schlimm und noch schlimmer ist es, wenn
                    die Gottheit als ein Wesen, d<subst>
                        <del rendition="#ow">e</del>
                        <add place="across" hand="#author">a</add>
                    </subst>s Schrekken<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">s</del>
                    <add place="superlinear" hand="#author">erwekt,</add> gedacht wird; weil diese
                    Leidenschaft nur dadurch sich von der Furcht unterscheidet, daß sie thätiger
                    ist; aber ihre größere Thätigkeit nur dazu hat und anwendet, um sich desto
                    schneller und sicherer von dem Andenken an den, Schrekken erwekkenden,
                    Gegenstand los zu machen. Da zur Erkenntniß der Gottheit die Harmonie aller
                    Neigungen nöthig, weil in diesen und aus diesen Gott erkannt, weil in ihnen
                    etwas von der Gottheit als der Gegenstand der edlen und sittlichen Neigungen,
                    als etwas ihr Analoges und Entspre<pb n="25"/>chendes gegeben wird: so enthält
                    jede Abneigung, jede unangenehme u widrige Empfindung etwas, was uns und dem
                    Gegenstande unserer Neigungen, was dem von Gott Geschenkten, dem Göttlichen in
                    uns widerspricht und eben darum muß Furcht und Schrekken von dem Andenken an
                    Gott entfernen oder, wo es widersinnig damit gepaaret wird, von der Sittlichkeit
                    abwendig machen.</p>
                <p>Ich will alles, was ich bisher nur zu verwirrt vorgebracht habe, zusammenfassen,
                    indem ich sage: d<subst>
                        <del rendition="#ow">as</del>
                        <add place="across" hand="#author">er</add>
                    </subst> Gedanke<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> an die
                    Gottheit hilft darum nichts, weil die Menschen dieselbe zu abstrakt u gleichsam
                    nicht individuell genug denken; weil sie sich dieselbe nur vergegenwärtigen und
                    näher bringen durch Furcht und Schrekken; und weil kein Uibergang, beinahe keine
                    Erkenntniß Gottes möglich ist, als durch und auf dem <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="across" hand="#author">Fürsten</add>
                    </subst><add place="intralinear" hand="#author">weg</add> der Sittlichkeit, der
                    in den Weg der Erkenntniß Gottes aus dem Welt<pb n="26"/>bau und aus der Natur
                    erst <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="2"/></del> einfällt; besonders aber, weil die Idee der Gottheit bei den
                    meisten Menschen nur erlernt und nicht selbst gefunden ist. Die angebohrne
                    Neigung, ein höheres Wesen anzuerkennen und aus Scheu, wie vor Eltern, in
                    seltenen Augenblikken besser zu handeln oder vielmehr hinter der That
                    einzusehen, daß besser hätte gehandelt werden sollen, dauert nur bis in das
                    Alter der Besonnenheit, wo der Begrif der Gottheit von neuem entwikkelt werden
                    muß, wenn er Leben und sittliches Leben haben und schaffen soll. Es muß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">b</del><subst>
                        <del rendition="#ow">ei</del>
                        <add place="across" hand="#author">in</add>
                    </subst> jedem <subst>
                        <del rendition="#ow">M</del>
                        <add place="across" hand="#author">m</add>
                    </subst>ensch<subst>
                        <del rendition="#ow">en</del>
                        <add place="across" hand="#author">lichen</add>
                    </subst>
                    <add place="superlinear" hand="#author">Leben</add>, dem das Andenken an die
                    Gottheit etwas helfen soll, ein Zeitpunkt kommen, wo der Mensch sich den Begrif
                    derselben gleichsam selbst erfindet und von neuem entwikkelt, wo er ihm mit
                    neuer lebendiger Kraft vor die Seele trit und wo er sich <add place="superlinear" hand="#author">selbst</add> überwältigt von einer neuen
                        Uiber<pb n="27"/>zeugung, zuruft: ja! es <choice>
                        <sic>es</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> ist ein Gott!</p>
                <p>Wir lernen leider! oder zum Glük! die meisten Wahrheiten; und glüklich sind wir,
                    wenn wir irgend einmal auf diese längst gehörten, längst gleichgültigen
                    Wahrheiten mit dem Erstaunen und mit dem Eifer stoßen, welchen die Neuheit, und
                    mit der Erschütterung, welche die Ehrfurcht giebt, und mit dem Gefühl, daß, sie
                    möge auch noch so sehr eine fremde Erfindung und uns nur mitgetheilt sein, sie
                    unser eigen, aus uns selbst entwikkelt; daß sie mit uns zusammenhängen; daß sie
                    einen unzertrennlichen Theil unsers Ichs ausmache; daß wir sie so tief fühlen,
                    als klar und deutlich einsehen, indem sie in das große Ganze unsers Denk- und
                    Empfindungssystems als ein, gleichsam konstituirender, Theil eingehängt sind,
                    der das Ganze wundersam trägt und von ihm wundersam ge<pb n="28"/>tragen wird.
                    Auch darum ist, um mich nochmals zu wiederholen, zur Erkenntniß aller Wahrheit
                    und zur neu und tiefgefühlten Erkenntniß der Gottheit die Harmonie aller edlen
                    Neigungen des Menschen nöthig.</p>
                <p>Ich will jezt abbrechen, ob ich gleich in Versuchung bin und Sie in der Gefahr,
                    daß ich meinen Saz, der <add place="intralinear" hand="#author">die</add>
                    Einigkeit der Moral und des Andenkens an die Gottheit <add place="superlinear" hand="#author">behauptet,</add> durch eine Beziehung auf <add place="superlinear" hand="#author">die Geschichte, nemlich auf</add> die
                    schwärmerischen Religionsmeinungen der christlichen und anderer Religionssekten
                    erläutern <add place="superlinear" hand="#author">und bestättigen</add> könnte.
                    Denn es ist besser, wenn ich mir und meinen Brief Grenzen sezze. Zu Anfang
                    meines Briefs muste ich die Langsamkeit, mit der ich Ihren erwiederte
                    entschuldigen; jezt muß ich das nemliche in Rüksicht seiner Länge thun.</p>
                <p>Ich habe noch etwas auf dem Herzen, <pb n="29"/>das aber gerade das Gegentheil
                    von der Nachsicht ist, womit Sie <seg type="comment"><orig>Ihren
                            Brief</orig><note xml:id="nxby_b5y_4qb">Nicht überliefert.</note></seg>
                    an mich anfiengen; aber <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across" hand="#author">S</add>
                    </subst>ie wissen ja, daß das Ende allzeit strenger ist, als der Anfang, und Sie
                    sollen sehen, mit welcher innigen Rührung ich Ihre Hand nehme und sie feierlich
                    zum Zeichen meiner Freundschaft in die Höhe hebe, ehe ich meinen Namen auf
                    dieses Blatt hinschreibe.</p>
                <p>Wenn ich an irgendeinen meiner Freunde schreibe: so stelle ich mir ihn so sehr
                    und allein vor, daß ich mich nie an den Gedanken gewöhnen kann, daß ein Brief
                    (außer bei äußerst seltenen u bewilligten Ausnahmen) jemand anders mitgetheilt
                    werden könne. Mit dieser Voraussezzung schreibe ich jeden Brief und deswegen
                    habe ich die Briefe meiner wenigen Freunde mit einem Umschlag aufgehoben, der
                    mein Testament <pb n="30"/>über die einzige Verlassenschaft, die ich hinter mir
                    lassen werde, mit den Worten: "Zu verbrennen, wenn ich tod bin" <add place="superlinear" hand="#author">enthält.</add> Wollten Sie sich wohl
                    diese Bedingung bei unserm Briefwechsel gefallen lassen, zu der ich die <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Bedingung</del> Ausnahme sezze für
                    einen Freund, der Ihnen so nahe ist, als mir <persName key="JP-999999">Richter</persName>?</p>
                <closer>
                    <salute>Ich trete jezt vor Sie hin, und die Feierlichkeit, mit der ich es thue,
                        entschuldige ich, indem ich sie bemerke; ich ergreife Ihre Hand; ich begegne
                        Ihrem Blik; stumm und gerührt sehen wir einander an; es giebt etwas, was
                        über das Ende eines Briefs und des Lebens hinausgeht: Ich achte u liebe Sie
                        ewig.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Georg Christian Otto.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Am 7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Dezember, zwei tage vor <seg type="comment"><orig>meinem Geburtstag</orig><note xml:id="ndst_z5y_4qb">Am 9.
                                Dezember 1795 wurde Christian Otto 32 Jahr alt.</note></seg> und <pb n="31"/>an dem Tag, wo ich <seg type="comment"><orig>das gerechte Lob
                                    <persName key="JP-999999">meines u Ihres Freundes</persName> in
                                der Lit. Zeit. N 317</orig><note xml:id="ng5p_q5y_4qb">Gemeint ist
                                die Rezension des "<bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010727">Hesperus</bibl>" in der "<bibl subtype="werk" sameAs="JP-010170">Allgemeinen Literatur-Zeitung</bibl>" Nr. 317 vom 26. November
                                1795, Sp. 417-422.</note></seg> las, wo Sie es <add place="intralinear" hand="#author">gewiß</add> finden werden.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>