<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1400" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Rahel Levin (Varnhagen). Weimar, 16.
                    März 1795, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">136</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                
                                    <hi rend="bold">1 Dbl. 4°, 4 S. Auf S. 1 vfrH: v. Örtel.</hi>
                                
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                    <date when="1795-03-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002430">Rahel Levin</persName>
                </correspAction>
                <note/>

            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-013488">Weimarer Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Weimar 16 März 1795</dateline>
                </opener>
                <p>Nunmehr fang' ich erst an zu fürchten, beste L. daß wir in Mißverständniße
                    gerathen, die zwar, berühmten Tutoren zu folge, blos daher rühren, daß man sich
                    nicht versteht, aber eben darum auch oft weit genug führen oder beßer abführen
                    können. Ernstlich, <seg type="comment"><orig>Sie schreiben</orig><note xml:id="nskr_l1v_txb">Der entsprechende Brief ist nicht
                            überliefert.</note></seg> wie ein Orakel und Ihr freundlicher Sinn kann
                    doch die Orakelsprache nicht freiwillig wählen, also muß da etwas seyn was Ihnen
                    das Dunkel aufzwingt und das Etwas laßen Sie mich wißen! Was heißt ein Rückhalt
                    zwischen Freunden wie wir es sind oder doch seyn können? es ist viel leichter zu
                    reden als zu schweigen, wo die Herzlichkeit im Spiel ist, das zweite kostet ja
                    Ueberwindung und was Ueberwindung kostet ist unnatürlich. Da ich Sie nun
                    deswegen so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gehörig</hi> schätze
                    weil Sie vor tausenden Ihres Geschlechts wahr und natürlich sind, so will un<subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across" hand="#author">d</add>
                    </subst> werd' ich an Ihnen nicht das Mindeste dulden, was diesen seltnen
                    Eigenschaften widerspricht. Wenn ich Ihnen je rein heraus schrieb so laßen Sie
                    mich sehn, wie Sie's erkannt und gefaßt haben, indem Sie mir eben so antworten.
                    Wenn wir Freunde sind, so müßen wir einander so haben wollen wie wir sind, nicht
                    wie jedes möchte daß das Andre wär, denn wende man's hin und her und auf alle
                    Seiten Freundseyn heißt die wechselseitigen Eigenthümlichkeiten ehren weil sie
                    zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi> Ganzen gehören, das
                    uns durch seine nahe Anschauung intereßant wurde.</p>
                <p>Was <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">hab</hi>' ich Ihnen denn für
                    einen Brief geschrieben? ich war damals recht gedrängt, verzweifelt an der
                    Wahrheit menschlicher Natur und hieng mich mit liebendem Eifer an die, so ich
                    erspähte. Sie sind mir viel, Sie verdienen mehr noch zu seyn, denn ich habe alle
                    die Schminke Ihres Geschlechts recht zum Ekel und Natürlichkeit ist meine
                    Gottheit allein. Kommen Sie mir nun also nicht mehr mit Ihren Umschweifen. Ich
                    fühl's, daß ich Freund zu seyn fähig bin, aber <pb n="2"/>Freund in einem Sinn,
                    wie ihn unsre Welt selten faßt, seltner erreicht. Alles täuscht mich oder Sie
                    fühlen in Sich die Kraft meiner Art von Freundseyn zu erkennen, zu empfinden und
                    was mehr ist zu erwidern. Ich meine, an mir so viel Intereße zu haben, wie ich
                    an Ihnen, ganz, innig, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">rein</hi>
                    d. h. um des Gegenstandes selbst, nicht um meines oder Ihres Ichs willen, an
                    seinen Gefühlen und Ideen und Fortschritten in Erkenntniß und Güte innigen Theil
                    zu nehmen, einen Theil, der durch Aeußerlichkeiten als Gegenwart und engern
                    persönlichen Verhältnißen zwar vermehrt werden, zunehmen aber durch ein
                    widerstrebendes Schicksal, wenn es seine Mucken haben sollte, nicht vermindert,
                    geschwächt werden kann.</p>
                <p>Mit dem Besuch in <placeName key="JP-005586">B</placeName>. ist's für izt leider
                        <hi rendition="#aq">basta</hi>! das heißt zwischen hier und <date when="1795-06-24" calendar="#Gregorian">Johannis</date>, vor <date when="1795-09-29" calendar="#Gregorian">Michaelis</date> komm' ich aber
                    gewiß, d. h. ich reise, sobald ich reisen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi>. Denn izt steck' ich in einem Schwall peinigender
                    Angelegenheiten, die meiner ganzen Natur so wie meinen bisherigen
                    Beschäftigungen widersprechen. – Erbschaftsangelegenheiten! und welche! die
                    ganze Last ruht auf mir, auf den die ganze Familie ihr Vertrauen setzt. Es gibt
                        <seg type="comment"><orig>ein Gut</orig><note xml:id="nhxf_hbv_txb">Das
                                <placeName key="JP-014323">Rittergut Döbitz</placeName> bei
                            Taucha.</note></seg> zu verkaufen, <persName key="JP-003041">meine
                        Mutter</persName> und <seg type="comment"><orig>Schwestern</orig><note xml:id="nllg_cbv_txb"><persName key="JP-003045">Wilhelmine (Mimi)
                                Henriette</persName> und <persName key="JP-003828">Erdmuthe Caroline
                                Friederike Amalie</persName>.</note></seg> anständig zu versorgen,
                    Schulden zu bezahlen und einzukaßiren und dann Gelder unterzubringen, für mich
                    selbst endlich auf ein festes Etablißement zu sinnen. Das lezte allein und an
                    sich wär schon der Mühe werth, doch können noch Monate in's Land gehen ehe ich
                    weiß, worauf ich für izt Rechnung zu machen und wie ich's einzurichten habe.</p>
                <p>Warten Sie also ja nicht meine Ankunft ab, sondern schreiben Sie!</p>
                <p>Unsre Freundin, die liebenswürdige <persName key="JP-012627">Sängerin</persName>,
                    grüßen Sie herzlich von mir, ich konnte sie in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> nicht besuchen, weil ich weder Kix noch Kax von ihrer
                        <pb n="3"/>Wohnung oder Addreße wußte.</p>
                <p>Schrieb ich Ihnen denn schon neulich <seg type="comment"><orig>daß ich auch
                            meinen <persName key="JP-004173">Emil</persName>, meinen ältesten, beßer
                            einzigen, Freund, wie sich das Wort gebraucht wißen will, durch den Tod
                            verloren habe</orig><note xml:id="nuqx_qbv_txb">Vgl. <persName key="JP-002801">Johann Friedrich von Meyers</persName> Brief an
                            Wieland vom 25. Februar 1795, in dem Meyer Wieland bittet, Oertel von
                            diesem Todesfall zu unterrichten, da er davon offenbar noch keine
                            Kenntnis habe (WB 12.1, 422,3–28, Nr. 421).</note></seg>? es ist
                    schrecklich wenn so alles auf uns Holz hackt und wird doch kein vernünftig
                    Scheid daraus. Zwei Negationen affirmiren in der Grammatik, dißmal auch in der
                    Wirklichkeit, denn <foreign xml:lang="fra"><seg type="comment"><orig>à force de
                                perdre on perd jusqu'à l'envie de gagner</orig><note xml:id="nq3r_mcv_txb">Frz.: durch das Verlieren verliert man die
                                Lust am Gewinnen.</note></seg></foreign>. </p>
                <p>Ich befinde mich hier schlecht. Wenn der Prophet im Vaterlande nichts gilt, so
                    gilt dafür das Vaterland dem Propheten auch nichts. Damit will ich nicht sagen,
                    daß ich Prophet sei, sondern daß Weimar und ich einander herzlich seit Jahren
                    schon mißfallen, wobei ich für izt, da ich hier mich aufhalten <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">muß</hi>, ein bischen zu offenbar
                    den Kürzeren ziehe. Abends mach' ich eine Parti <seg type="comment"><orig>l'hombre</orig><note xml:id="nfnx_wcv_txb"> Kartenspiel für drei
                            Personen, Vorläufer des Tarock- und des Skatspiels.</note></seg>, das
                    ist alles was man für mich thun darf, das übrige thu' ich selbst, da es mir an
                    Zeitverlängerung, denn dazu werden mir alle die Affären, übrigens nicht
                    fehlt.</p>
                <p><persName key="JP-004710">Wieland</persName> bezeugt sich außerordentlich
                    herzlich gegen mich in diesen trübseeligen Tagen, er hat etwas dem etwas in mir
                    entspricht, obschon diß Etwas genau das ist, was seine Bewundrer nich kennen.
                        <persName key="JP-001675">Herder</persName> hab' ich nicht wieder gesehen,
                    weil ich ihn nicht besucht habe. Was sie mit Ihren <persName key="JP-001353">Göthe</persName> wollen? weiß ich gar nicht. Der <persName key="JP-001353">Göthe</persName> des <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008542">Taßo</bibl>,
                        <bibl sameAs="JP-014568" subtype="werk">Faust</bibl> und <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008523">Werther</bibl> ist ein Mann, der
                    vielleicht <hi rendition="#aq">Aō</hi>. 80 gestorben ist, das Skelett in ein
                    bischen Haut gehüllt, das man den <persName key="JP-001353">H<ex>errn</ex>
                        Geheimrath von Göthe</persName> nennt, ist wie man mir sagt ein
                    bauernstolzes steifes Männchen geworden, an dem nichts zu sehen ist, das mich
                    gar nicht intereßirt. Ich habe ihn weder gesehen, noch hab' ich die geringste
                    Lust dazu. Wenn er ein ungewöhnlicher Mensch von Genie war, wie ich gern zugebe,
                    so ist er doch einen sehr gewöhnlichen Gang der Menschen von Genie gegangen,
                    obschon den schlechtesten <pb n="4"/>gerade unter allen, die sie betreten
                    können, denn so ist's. Wer bis zum reinen Intereße an Wahrheit, Schönheit und
                    Güte gelangt, der ist Genie, der weiblich, jener männlich, der empfangend, jener
                    gebend, ob wir schon gewohnt sind nur die leztern eigentliche Genieen zu nennen,
                    weil sie fast allein sich dafür zu erkennen geben. Dieses reine Intereße, nun
                    hat das Ideal zum Gegenstande, dem weiht's seine Kraft, sein Talent, seine
                    Feder, seine Muhsse. Diesem Ideal getreu bleiben, auch über das Alter hinaus wo
                    Sinnlichkeit und jugendliche Fantasie es auf wirkliche Gestalten übertragen und
                    in diesen lieben, dran hängen, das ist der Gang des wirklich großen, in sich
                    großen Menschen, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">daß</hi>
                    <add place="superlinear" hand="#author">denn</add> der ist dann dahin <unclear reason="illegible">gekommen</unclear> das Unsichtbare zu ehren und es nicht
                    durch das Sichtbare zu beschmutzen, diß Ideal aber in Verzweiflung aufgeben,
                    weil es hier nicht zu realisiren ist, es für eine Lüge erklären, weil es in der
                    Sinnenwelt sich dem keuschen nüchtern Sinn nicht spiegelt, das heißt platt auf
                    die Nase fallen und die errungnen Rechte verschleudern. In diese Falle ist Ihr
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, der statt der himmlischen Muse
                    eine sehr <persName key="JP-001352">irrdische Buhlerinn</persName> umarmt hält,
                    nicht die Sinnlichkeit braucht wozu sie gut <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi> sondern wozu sie ihm und seinem Wahne gut seyn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">soll</hi>, seinen Bauch zu
                        <unclear reason="illegible">seinem</unclear> Gott und <unclear reason="illegible">seinen</unclear> Geheimraths Titel und Adelsbrief zu
                    seinem Ruhme macht. Daher sei Mattigkeit und Leere in seiner neueste Schrift, in
                    diesem <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008545">Wilhelm Meister</bibl>, den ich
                    höchst alltäglich finde, in <unclear reason="illegible">seinen</unclear>
                    poetischen Episteln in den <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009609">Horen</bibl>,
                    die etwas unter der Prosa stehen und dem Publikum ein Hohn sind. Wie ein so
                    originales, selbstdenkendes Geschöpfe als Sie, um des Namens willen lieber etwas
                    Deutungsvolles, Mysterioses, Wunderbarliches in diesen Machwerken als das Platte
                    sehen wollen, das es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">offenbar</hi>
                    ist, begreif' ich nicht. Ich wollte doch nicht, daß Sie Sich durch Namen über
                    Sachen etwas weiß machen ließen. Was werden denn <seg type="comment"><orig>die
                            Humbolde</orig><note xml:id="nb1w_flw_psb"><persName key="JP-001861">Alexander von Humboldt</persName> und <persName key="JP-001863">Wilhelm von Humboldt</persName>.</note></seg> schreiben?</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page1" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Nennen Sie mich auf der Addreße immer
                            Friedrich. Ich schäme mich deß nicht.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>