<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1402" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich von Oertel an Rahel Levin (Varnhagen). Dresden, 23. Juli 1795,
                    Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 8°, 3⅔ S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    <date when="1795-07-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002430">Rahel Levin</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012325">Selbstdarstellungen</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c">Dresden 23 July 1795</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Also bin ich Ihnen wirklich so viel werth, daß Sie Ihre Heilkunde an mir
                    versuchen wollen? also ist's möglich daß ein Mensch, der kein Intereße verdient,
                    weil er keins zu haben fähig ist, es noch errege? nennen Sie es Mitleiden, geben
                    Sie ihm noch einen ärgeren Namen, immer gestehen Sie mir doch den Wunsch und den
                    Glauben, durch Ihre Einwirkung auf mich mir wohlzuthun, und für diesen schönen
                    Beweiß Ihrer Weiblichkeit nehmen Sie das bischen Dank, das mein Herz noch
                    aufbringen kann! Vermöchte es Ihnen zu danken, wie es möchte und sollte,
                        <unclear reason="illegible">u</unclear> so wär dieses denn glückliche Herz
                    auch nicht mehr siech und erkrankend.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Er</hi>krankend? ach nein, jene
                    Zeit des Erkrankens, sie ist längst dahin, sie war eine schöne glückliche Zeit
                    gegen die, deren eiserne Sichel izt einzeln jede meiner Minuten durchschneidet
                    und jede abmähet vor ihrer Reife. Sie war schön, diese Zeit, wo ich nur noch sah
                    was ich verloren, nicht an Menschen, nicht an äußern Erscheinungen, sondern an
                    mir selbst und an meinem Wesen, wo ich des Mitleidens mit mir selbst und jener
                    erhabnen Traurigkeit fähig war, die eine Ewigkeit, eine Unendlichkeit aus andern
                    Welten herüber, gleichsam ihr Siegel, auf die Herzen der hoffenden Menschen
                    drückt – und sie ist ganz anders, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diese</hi> Zeit, die Zeit der eigentlichen, vollendeten, entschiedenen
                    Todeskrise, des Erstarrens für jeden äußern Eindruck der Freude wie des
                    Schmerzes, die von außen eine Kruste anlegt, wie in der Todtenhöle der Hindus
                    über ihren Leichnamen, daß nichts die innerlich gährenden und siedenden und
                    gerinnenden Säfte aufrühre und ihr giftiges Stocken unterbreche.</p>
                <p><pb n="2"/>Ich bin verloren, liebe L. ich bin verloren für diß Leben; wär ich
                    schwächer, leichter, möglich wär's, daß die starke Hand der Freundschaft oder
                    der Liebe mich aus meinem Grabe empor riß, aber eine seltsame Organisation oder
                    wie soll ich sagen? läßt mir wo nicht Kraft, doch Schwere genug, daß ich den
                    Helfenden ehe zu mir herunterziehen werde, als er mich zu sich hinauf.</p>
                <p>Ich bin zu kurzsichtig um zu behaupten, es werde und müße so mit mir bleiben; es
                    mögen Mittel seyn, mir unbekannt, in den Händen der Genien und Engel, einen
                    zerfallenden Menschen, der etwas werth seyn könnte, wieder zusammen zu fügen und
                    zu halten, und diese Mittel, überraschend wie sie es dann dem Unerwartenden, dem
                    Hoffnungslosen sein müßen, werden auch von selbst mächtig wirken, da sie keinen
                    Widerstand finden, aber ich, ich selbst ich sehe kein Mittel in dem Kreiß meiner
                    Erfahrungen und Resultate, weil das einzige, was ich säh, durch den Zirkel, in
                    dem es sich herumtreibt, sich aufhebt.</p>
                <p>Dieses Mittel wär, so viel ich sehe, einzig in der Macht der Weiber, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eines</hi> Weibes. Dieses Weib,
                    gleichviel ob als Sonne oder ein Nebelstern unter den Schönen und unter den
                    Witzigen, müßte mich herzlich und ganz lieben – lieben sag' ich – müßte von
                    ganzen Herzen an mir hangen, sich ganz mir geben, ihr ganzes Glück mit Vertrauen
                    von mir erwarten; dieß Weib müßte mein tiefeingewurzeltes Mißtrauen in mich
                    selbst, meine Ueberzeugung von meiner Unliebenswürdigkeit schonend d. h. ohne
                    Worte und wahr d. h. durch jede Seelensprache zu widerlegen und so meine
                    Freudigkeit wiederherzustellen <pb n="3"/>wißen, dann würde ich erst ihr und
                    durch sie, durch sie allein der Welt wieder gehören, würde mich wieder in
                    Beziehung auf andre denken lernen, was ich izt nicht mehr kann. Doch das wär
                    noch nichts; keine idealische, platonische Vereinigung könnte mir helfen, diß
                    Weib müßte ganz mein seyn, also nicht blos ihr Herz, ihr Geist, ihr Gefühl, sie
                    müßte sich durch mich und mich durch sich ergänzen wollen in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wahrheit</hi>, der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Natur</hi> nach, unbekümmert um alle <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bürgerlichkeit</hi> des Lebens. Ob
                    ich mit ihr in einer kirchlichen Ehe lebte? wär uns, ihr und mir, Zufall,
                    Nothwendigkeit aber und Zwang und Gesetz unserer Naturen, in einer treuen
                    unzertrennlichen Ehe des Ichs, der Herzen, des ganzen Daseyns zu leben.</p>
                <p>Sie lachen und müßen hier lachen. Um geliebt zu werden muß man liebens<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">würdig</hi> seyn, ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">würde</hi> erst liebenswürdig, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wenn</hi> ich geliebt würde. Sehen
                    Sie hier d<unclear reason="damaged">en</unclear> Zirkel, worin sich mein
                    Heilmittel herumtreibt, sich selbst aufzehrend, sehen Sie ihn und machen Sie
                    Sich eine noch lustigere Stunde, indem Sie mich in der Gestalt jener
                    verwünschten und bezeuberten Prinzen sehen, die in irgend eine Schlange oder
                    Drachen von einer Fee verwandelt waren, bis irgend ein Phönix unter den
                    Prinzeßinnen sich uneigennützig ihrer Entzauberung, die auf freie Liebe
                    gegründet war, annahm.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ich bin hier in Dresden, ich bin nicht fern von
                            Ihnen</orig><note xml:id="nvtp_3ny_qsb">Rahel Levin hielt sich von Mitte
                            Juli bis Ende August 1795 in <placeName key="JP-006328">Teplitz</placeName> auf.</note></seg>, aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">soll</hi> ich Sie sehn? ist's die Zeit dazu? soll
                    ich meine Drachenschuppenhaut noch obendrein zur Schau tragen?</p>
                <p>Ich glaube, nein. Wenn das Schicksal mich vor den Blick eines edeln Wesens führt
                    nun so steh' ich in seiner Gewalt und bin nicht verantwortlich für die
                    Mißbräuche derselben, ich selbst aber darf nicht wißentlich sein Werkzeug seyn.
                        Kom<pb n="4"/>men Sie her vor meiner Abreise, nun so mögen uns die Götter
                    eine gute Stunde schenken, mögen Sie mir dann kein Mitleiden zeigen, das ich
                    izt, da ich keins selbst mit mir habe, sondern nur Trotz und Hohn, nicht
                    ertragen kann, mögen Sie leise und lind sich von mir wenden und mir Sich
                    vorführen! meine Abreise selbst hängt, wie ich gleich erklären werde, nicht
                    allein von mir ab.</p>
                <p>Ich bin hier mit meinem <persName key="JP-003042">Bruder</persName>, deßen Urlaub
                    von <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> aus in den ersten Tagen des
                    Augusts zu Ende ist. Unsre <persName key="JP-003041">Mutter</persName> und <seg type="comment"><orig>Schwestern</orig><note xml:id="nt2c_2ny_qsb"><persName key="JP-003045">Wilhelmine Henriette</persName> und <persName key="JP-003828">Erdmuthe Caroline Friederike Amalie von
                                Oertel</persName>.</note></seg> sind auch bis dahin nur in
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> und warten wenn auch nicht
                    schmerzlich doch delikat auf unsre Rückkunft, weil sie dann nach <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> zurückkehren, wo ich sie nicht
                    wiedersehe. Alles was ich thun kann ist daß ich bis zum 30ten hier bleibe und
                    dann bin ich schon 14 Tage hier, also acht Tage länger als ich pflichtmäßig
                    sollte.</p>
                <p>Kämen Sie hierher, so <unclear reason="illegible">aretiren</unclear> Sie mich
                    durch ein Billet, und laßen Sie uns allein seyn. Allgemeine Gespräche in
                    Gegenwert irgend eines dritten wären mir mit Ihnen unerträglich. Ich wohne im
                        <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-013610">Hotel de Pologne</placeName>
                        No</hi>. 24.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Adieu!</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>