<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1180" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold.
                    Ohne
                    Ort, 12. bis 14. Mai 1797, Freitag bis Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I21</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 2 Dbl., 1 Bl. 8°, 10 S. </p>
                                <accMat> Unbekannte Beilage </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <date from="1797-05-12" to="1797-05-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>d. 12<hi rendition="#sup">ten</hi> Mai 97</dateline>
                    <salute>Amöne!</salute>
                </opener>
                <p>Das edelste, heiligste, schönste menschlicher Natur, für das meine sehnende Seele
                    seit jenen Jahren glühte, wo sie in Liebe und Enthusiasmus zu dem zweiten Leben
                    im ersten erwachte, für die sie eine Form schuf, in der sie die Reitze aller
                    Göttinnen und aller Engel vereinigte, aber eine immer wandelnde, oft verdunkelte
                    Form, je nachdem Fantasie daran änderte, oder Unglück den Glauben daran
                    schwächte, dieses edelste, heiligste, schönste hat nun in meiner Seele eine
                    bleibende, eine ewige Form, immer nur noch höher verklärt, geschmückt und
                    geliebt. Wenn ich Ihren Namen nenne, schwebt diese Form vor meinem innern Auge,
                    wie von einem Olymp, herab; eine leichte, Sonnenvergoldete Wolke trägt sie,
                    Genien flattern um sie her, sie selbst ist nun der Genius meines Lebens. Wie
                    sanft sie sich über mich hinneigt, wie unbeschreiblich mild und süß sie mir
                    zulächelt, wie ihr Blick mir Freude und Ruhe in das Herz senkt! Ach, immer mehr
                    und mehr will ich dich lieben, du Himmlische, und in dir die Tugend und das
                    Gröste und Höchste der Menschheit; immer freier will ich mich und sichrer der
                    unwiderstehlichen Gewalt überlaßen, die mich zu dir hinzieht, dieser Gewalt der
                    innigsten, gefühltesten, in allen Pulsen gefühltesten Sympathie.</p>
                <p>Je, immer freier und immer sichrer, Amöne, denn ich bin nun gewiß, so gewiß wie
                    von meinem Daseyn, daß die Gottheit selbst von Ewigkeit her unsre Seelen für
                    einander bestimmte, daß wir ohne die unnatürlichste und unnöthigste Verläugnung
                    ihres Willens und unsers Selbsts nicht einmal versuchen können – vergeblicher
                    Versuch! – uns von einander zu reissen, daß unsre Liebe nicht <pb n="2"/>blos
                    einzig Tugend zum Gegenstand hat, sondern selbst Tugend ist, daß es nicht blos
                    Neigung, sondern Pflicht ist, was uns verbindet, und wir so wenig fürchten
                    dürfen, daß je unsre Liebe ihren heiligen und Makellosen Charakter verliere, als
                    daß in Herzen, wie die unsrigen, die Religion sich in Frömmelei, Andächtelei
                    oder Intoleranz verwandle. Warum müßen früher eingesogne Vorurtheile, und eine
                    unrichtig geleitete Erziehung, und bei mir noch überdieß die Welterfahrung, uns
                    wenigstens mit der Möglichkeit bekannt gemacht haben, daß auch in die reinsten
                    und edelsten Verhältniße Flecken geworfen werden können?, wir würden nicht
                    einmal an diese Möglichkeit glauben, so wenig wie jezt für uns an die
                    Wirklichkeit; wir würden dann nicht Rechtfertigungen und Erklärungen<del rendition="#s" cert="high" hand="#author"> ge</del>brauchen, die wir beide
                    in unserm innersten Bewußtseyn völlig unzweckmäßig und überflüssig finden, und
                    doch immer wieder von neuem herbeisuchen; wir würden mit der Zuversicht, die uns
                    einzig ziemt, unsern Gang nach dem gläzenden Ziele immer fester Hand in Hand
                    verschlungen wandeln. Wir sehen es ja so hell, so strahlend, dieses Ziel, wir
                    wißen ja, daß es so gewiß, wenn wir fest und treu bleiben im Guten, uns in einer
                    Zukunft nicht entgeht, als es in der Gegenwart unerreichbar bleibt, wir sehen es
                    ja über die Welt und über das Leben hinaus gerückt, und jeder Gang nach einem
                    irrdischen Ziele, allein oder mit wem es sei, wird ja dadurch nie gestört, nie
                    verändert! Kein Interesse wird gekränkt, kein Bund zerrißen, kein Schwur
                    gebrochen, vielmehr wird auch jedes von diesen dadurch theurer, heiliger,
                    fester, wir bringen mehr Geist, Kraft und Leben selbst in das All<pb n="3"/>täglichste, wir veredeln, wir verschönern Alles, und strömen Glück aus der
                    Fülle des unsrigen auf alles, was uns umgiebt.</p>
                <p>Ich erhielt gestern <seg type="comment"><orig>Ihren Brief</orig><note xml:id="ngdw_1qw_zqb">Nicht überliefert.</note></seg>. Ich las ihn
                    nicht, während der
                    Ueberbringer
                    (der mich zum Unglück eben im Ausgehen begriffen antraf) bei mir war, und bewies
                    diesem daher auch nur gemeine Höflichkeit. Ich mache mir Vorwürfe darüber, ich
                    bin zu viel mit Fremden gewesen, und bleibe daher zu leicht selbst fremd. Er bot
                    mir an, einen Brief von mir einzuschlagen, und ich schlug es aus, um Ihnen mit
                    Musse und viel zu schreiben; aber einen Empfangsschein hätt' ich Ihnen
                    wenigstens mitschicken können. Got weiß es! es war mir wie eine Entheiligung,
                    einen Menschen der mir ganz fremd war, und den ich mir nur in entfernten
                    Verhältnissen mit Ihnen dachte, einen Brief an Sie zu geben. Wie reut es mich
                    jezt! wie reut es mich, daß ich, da er das ist, wie Sie schreiben, ihm
                    wahrscheinlich weh gethan habe! Er erwartete Herzlichkeit und fand eine höfische
                    Freundlichkeit. Ich gäb Alles darum, wenn er heute wieder zufragte, aber ich
                    habe ihn nicht einmal darum gebeten.</p>
                <p>Daß die Vorsicht doch Ihr Leben selbst zu einem schönen, erfreuenden Traum
                    machte, worinn nur die geträumten schönen wie helle Silberwölkchen an des
                    Himmels Azur schwebten! Daß Sie doch durch die lezte nicht blos über den ersten,
                    oft so trüben, getröstet würden, sondern die süße Täuschung stets mit einer noch
                    süßern Wirklichkeit vertauschten! Aber kann das nicht seyn, o so werde Ihnen
                    wenigstens noch oft das Glück, die Beruhigung und Erquickung Ihres Herzens aus
                    dem Füllhorn der Fantasie <pb n="4"/>zu empfangen, so müßte jeder Ihrer Träume,
                    wenn auch nicht Wirklichkeit, doch Wahrheit haben, so viel Wahrheit, als der,
                    den Sie erzählen. Welcher mich Ihnen zeigt, knieend vor Ihrem theuern Bilde, in
                    entzücktes Anschauen vor ihm verloren, die Arme nach ihm ausgebreitet, voll
                    inniger Verehrung und Liebe zu ihm hingeneigt, welcher mich Ihnen zeigt mit der
                    Thräne der höchsten Empfindung und der seeligsten Wonne im Auge, schweigend,
                    aber beredt in meinem Schweigen, das Lächeln des Glücks auf den halbgeöffneten
                    Lippen – welcher mich Ihnen zuführt in überirrdischen Gefilden, wo Sie sinnend
                    an <placeName key="JP-005952">Lethes</placeName> Ufern weilen, und die Fluthen
                    der Vergeßenheit scheuen und suchen, wie ich da Ihnen zueile, um von den
                    gefährlichen Wellen, die ich fürchte, Sie wegzureissen, wie mein Gespräch und
                    meine Blicke Ihnen die unsterbliche Freude sagen, die meine Seele füllt und nun
                    die Ihrige, und das Licht, das uns umstrahlt, selbst die dunkelste Vergangenheit
                    in eine sanfte Dämmerung umschafft, und der ungetrübte, hohe Genuß aus den
                    verschwundnen Leiden hervorgeht – wenn ein solcher Traum Sie umflüstert, o
                    Amöne, dann hat er Ihnen Wahrheit gesagt.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>d. 13<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Die Eigenschaft einer so erhabenen Liebe und Freundschaft, wie die unsrige,
                    Theuerste, ist zugleich die heiligste Pflicht und das süßeste Geschäft
                    derselben. Ich meyne die, da wir uns wechselseitig erheben und stärken, da wir
                    die Welt und die Zeit aus den Augen verlieren, um uns zur Ewigkeit und zum
                    Himmel empor zu schwingen, da wir die Gefühle unsrer Brust uns als <pb n="5"/>die Echos ferner überirrdischer Töne darstellen und in ihnen die Bürgen für
                    die Wirklichkeit der lezten anerkennen, da wir uns um die Wette errinnern, auf
                    das Vergängliche keine Bedeutung zu legen, den Zustand nicht mit der Person, den
                    Körper nicht mit dem Geiste zu verwechseln, da wir uns vor der Seelentödtenden
                    Täuschung warnen, die dem Mensch, die Merkmaale des Ewigen auf das Zeitliche
                    übertragen, und das Nichtige wichtig zu machen verführt. Daher die hohe Ruhe und
                    der stille Frieden, den uns ein Brief des geliebten Menschen mitbringt, daher
                    die heitre Freudigkeit, mit der wir von ihm auf's Neue zu dem Leben und seinen
                    kleinen Beschäftigungen uns kehren, und der Muth und die Fassung, mit denen wir
                    dann unter Menschen treten und ihnen heimlich sagen: ich will Euch doch lieben,
                    selbst wenn Ihr mich verkenntet, ja selbst wenn Ihr mich verachtetet, ich will
                    doch wohlthuend auf Euch wirken, selbst wenn Ihr mich mißhandeltet. Umsonst
                    zeigt Ihr mir nicht blos die That, nein selbst die Absicht, umsonst wollt Ihr
                    mich gegen Euch erbittern und dadurch selbst zu Euch niederziehen, ich trage in
                    meinem Busen das Bewußtseyn meiner Liebe, der ewigen meines ewigen Ichs, und in
                    diesen Zeilen, die die erhabenste Freundschaft mir widmete, trag' ich das
                    Zeugniß einer edeln Seele für den Werth der meinigen, und sie und ich wir
                    bleiben ewig beisammen, und wir lehren uns, immer stärker, doppelt lieben, und
                    dieß nur bleibt, aber Eure Mißhandlungen, Eure Ungereichtigkeiten schwemmt die
                    Zeit fort, und die Liebe und Milde meines Herzens noch früher, und <pb n="6"/>Ihr sollt mich nimmer wieder reitzen, sollt mich nie mehr zur
                    Menschenfeindlichkeit erniedrigen.</p>
                <p>Dieß sind jedesmal unsre Vorsätze, Geliebte, sind die seegensreichen Folgen
                    unsrer Selbstbeschauung in der stillen Einsamkeit, die der fremde Spiegel
                    erleichtert und begünstigt. Ich schreibe Ihnen daher auch gern nur dann, wenn
                    mein eignes Gemüth in seiner rechten Fassung, wenn mein Blick auf Welt und Leben
                    richtig d. h. ruhig ist, wenn nichts mein Herz hebt, als die reine, die
                    allgemeine Liebe, die alles duldet, alles trägt, alles verzeihet. Ach, Amöne,
                    aber halten Sie mich darum nicht für beßer als ich bin, glauben Sie nicht darum,
                    daß ich mir so gleich, so fest im Guten, so unerschütterlich sei gegen die
                    Angriffe frevelhafter Hände, die mir durch ihr grobes Betasten und durch
                    absichtliche Verletzungen meines innersten Heiligthums weh thun, denen es nur zu
                    oft gelingt, es zu beschmutzen, wohl gar mir es zu entziehen.</p>
                <p>Nicht auf lange freilich! Gottlob, es kann keine Bitterkeit, kein Zorn irgend
                    einen Tag lang an mir haften, ich erweiche mich bald, ich finde mich wieder, ich
                    verzeihe alles andere bald. Aber daß ich mir selbst so spät verzeihe, daß ich
                    mir gram werde darüber, daß ich es andern wurde, daß ich von Unmuth gegen mich
                    selbst überfließe, bis er sich sogar wieder auf fremde Gegenstände ergießt, das
                    ist das Schlimme. —</p>
                <p>Hier dieser Strich bezeichnet den Besuch eines Menschen, der eben kommt und mir
                    meldet, daß ich durch einen, den ich für redlich ange<pb n="7"/>sehen alle
                    möglichen Ursachen hatte, um 200 rh. betrogen bin. –</p>
                <p>In meiner jetzigen Lage und bei meinen dringenden Ausgaben erschüttert mich dieß
                    sehr, und droht mir an sich selbst mit den unangenehmsten Folgen, aber ich
                    schwör' es Ihnen, daß selbst in diese ersten Augenblicke mich der Gedanke noch
                    weit mehr erschüttert, so einen Menschen zu kennen, so einen schlechten Menschen
                    meinen Freund genannt zu haben, Freund nicht in der höhern Bedeutung des Worts,
                    aber doch in so fern er rechtschaffen, und Einsichtsvoll schien.</p>
                <p>Ach, wenn werd' ich in meinem Landhaus seyn und hinweg aus diesem Gedräng und
                    Getümmel des Eigennutzes, der Lüderlichkeit, der Falschheit und des Betrugs!
                    Empfindungen, wie ich sie jezt habe, nagen an einem bessern Herzen wie der Wurm
                    an der Rose. Ich höre auf zu schreiben, denn wehe mir, wenn ich mit den Dornen,
                    die mir jezt in der Brust stecken, auch noch die Ihrige verwundete!</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>d. 14<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Ich kann nicht wieder ansetzen zum Schreiben. Ich bin ganz vernichtet. Irgend
                    etwas Fürchterliches, Ungeheures, wie eine teuflische Gestalt, drängt sich um
                    mich, an mich, sein Hauch ist Gift und Tod, seine Stimme ist der Donner unter
                    der Erde. Ach, je mehr ich sinne über alles was ich von den Menschen erfahren,
                    je mehr ich diesen lezten erwäge, diesen Menschen, der so ehrlich, so treu, so
                    still, so wohlmeynend schien, der so wenig Geist <pb n="8"/>durch so viel
                    Herzlichkeit zu ersetzen schien, der keine Ansprüche machte als den, durch
                    Ordnungsliebe, Fleiß, Treue in seinen Berufsgeschäften Wohlwollen zu verdienen,
                    wenn ich ihn erwäge und den physionomischen Ausdruck seins so redlichen
                    Gesichts, und die Gleichförmigkeit seiner Handlungen, die Keinem aller seiner
                    Bekannten das entfernteste Mißtrauen möglich machte, und wie er nun so
                    planmäßig, weit ausgeholt, durchdacht betrügerisch gehandelt hat, und dabei doch
                    wieder so dumm, wenn er anders je auf das Ende gesehen – o Gott! so ist es ja
                    nie möglich, daß ich wieder einem Menschen mit Vertrauen helfe, denn es kann ja
                    nie ein Andrer mehr Empfehlendes haben als dieser. Immer und immer muß ich mir
                    ja sagen: dieser Mensch ist gut? ja, er mag's seyn bis zu einem gewissen Punkt.
                    Und an dem Punkte, den ich mir denken muß, wird meine ganze Menschenliebe
                    scheitern.</p>
                <p>Wie viel, ja beinah wie immer bin ich betrogen worden! Aber so noch nie, und so
                    hat mich auch noch nie etwas erschüttert. Noch war alles gut, und ich hätte die
                    ganze Summe gern verloren, wenn nur der Mensch auf irgend eine Art mir seine
                    Noth entdeckt, nur einen leisen Gewißenszweifel zeigte. Aber nein! und ich
                    liebte ihn! und ich glaubte er liebte mich, er hielt mich wenigstens für
                    menschlich, und unmenschlich wär' ich gewesen, hätt' ich ihm dann nicht alles
                    vergeben.</p>
                <p><pb n="9"/>Nun macht er sich ganz unglücklich. Er hat einen andern Menschen in
                    diese Sache gemischt, deßen Unterschrift er gemißbraucht, den er mir als
                    Hauptschuldner, sich nur als Bürgen angegeben. Ganz unwißend, ganz unfähig, mir
                    etwas der Wahrheit nahe kommendes zu denken, wende ich mich an diesen um die
                    Zahlung. Dieser läugnet, so kömmt es heraus, so wird ein Lärm davon, so bleibt
                    nun jenem nichts andres übrig, als in die weite Welt zu gehn oder sich zu
                    tödten, damit er auf eine oder die andre Art der heransichwälzenden Schande
                    entrinne. Das alles ist Folge zwar seiner Handlung, aber doch nun zunächst der
                    meinigen, da ich unschuldigerweise an den Hauptschuldner mich wande, und nun muß
                    er, um des letzern willen, vor Gericht, und ich kann nicht wieder zurück, ohne
                    mich selbst verdächtig zu machen, auch hälf es nichts mehr, da die Sache doch
                    einmal bekannt würde. Warum muß ich mir nun, trotz meinem Bewußtseyn, mir
                    Vorwürfe machen? Warum muß ich unruhig seyn? ist das Gewißen nur da, um uns zu
                    bestrafen, und bestraft es uns auch dann noch, wenn <pb n="10"/>wir nicht
                    dagegen sündigen? ich thue jezt nichts, als was wie ich weiß recht ist, und doch
                    schmerzt es mich wie ein Verbrechen, und es brennt wie Höllenfeuer mir in die
                    Seele, daß ich nun doch Schuld bin an eines Menschen Elend – wenigstens
                    die Gelegenheit, das Werkzeug dazu. –</p>
                <p>So ein menschlichen Brief, so einen traurigen Beweis der Unzuverläßigkeit und
                    Gebrechlichkeit des Gemüths haben Sie noch nicht von mir erhalten. Der erste
                    Absatz dieser Blätter gegen die lezten gehalten und Sie haben das traurige
                    Jammerbild menschlicher Glückseeligkeit und Gesinnung.</p>
                <p>Ich hätte gern früher aufgehört, aber wie kann man aufhören, wenn man nicht
                    künstlich oder unnatürlich endigen, wenn man nicht einer solchen Freundin in dem
                    abgebrochnen Schluß eine peinigende Materie zum Rathen übrig laßen will?
                    Verzeihen Sie mir diese Zerrüttung, dieses Chaos – vielleicht mach' ich
                    bald Alles wieder gut.</p>
                <p>Schreiben Sie nur recht bald, Geliebte! meinen
                    lezten
                    beßern Brief haben Sie von <persName key="JP-999999">Richter</persName> nun erhalten, ich wollte er wär jünger als dieser.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>P. S.</p>
                    <p>Innliegendes von dem jungen
                        Kaufmann.
                        Es ist mir lieb, daß er wieder zu mir gekommen ist, ob ich ihm gleich aus
                        tausend Gründen jezt wenig helfen kann.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>