<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1178" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 11. bis 17. April
                    1797, Dienstag bis Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I40</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 3 Dbl. 8°, 11 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date from="1797-04-11" to="1797-04-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012840">Jahreszeiten</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. 11<hi rendition="#sup">ten</hi> April 97</dateline>
                </opener>
                <p>In Freud' und Schmerz, und bei Allem, was das Leben nimmt und giebt, sind wir
                    geschaffen, meine immer geliebtere Amöne, empfindend uns zu begegnen. Es giebt
                    keine Erscheinung unsers Innern, die uns wechselseitig fremder vorkäme, als sie
                    es jedem selbst ist, keine bedarf einer Erklärung, einer Entschuldigung außer
                    für den, der sie anführt, und um seinem eignen Herzen Luft zu machen, nicht für
                    den andern, damit er sie richtig faße. Den Schlüßel zu unsern Seelen haben wir
                    doppelt, und das eigne Gefühl ist die Entzifferung der fremden Hyerogliphen, die
                    nicht mehr fremd sind. Es ist eine ganz andre Harmonie und Sympathie zwischen
                    uns, als die blos zweier liebenden, gut und sogar zart empfindenden Menschen, es
                    ist eine andre als jene zweier Wesen, die von gleicher Wärme für das Schöne und
                    Gute glühend, jedes von seiner Seite und auf seinem Wege <add place="superlinear" hand="#author">sich</add> zugleich diesem und sich
                    untereinander nähern, in diesem Annähern immer seeliger, der endlichen
                    Vereinigung gewiß, aber oft durch Irrungen gestört, von einer wunderbaren
                    Sehnsucht unter Schmerz und Wonne sich bewegt fühlen, und standhaft durch die
                    kleinen Nächte der ersten Welt dem ewigen Lichte der zweiten entgegenschauen; es
                    ist die Harmonie zweier nicht blos ähnlicher, sondern gleicher, nicht blos
                    gleich geschaffner, sondern auch durch die Endlichkeit gleich modifizirter
                    Geister, welche in uns waltet; wir wandeln nicht allein nach demselben Ziele zu,
                    sondern auch auf demselben Wege, wir nähern nur ihm uns, aber nicht mehr
                    einander, denn wir sind beisammen, und unsre Sehnsucht, nicht minder wunderbar
                    mächtig in Schmerz und Wonne, erhält ihre Kraft nicht durch Irrungen und
                    aufgehobne Irrungen mehr, sondern allein durch die unbefriedigten Forderungen,
                    die der Geist an dem Menschen hat durch die unübersteiglichen Schranken, die
                    Zeit und Endlichkeit dem ewigen Ich <pb n="2"/>das in uns lebt, entgegenstellen.
                    Was in uns <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi>, meine
                    geliebte Amöne, wird nicht erst, nein, es ist vereinigt, für alle Ewigkeiten,
                    was an uns <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erscheint</hi>, ist
                    getrennt, und es ist ein Phantom der Einbildungskraft, was uns vorspiegelt, es
                    gebe wirklich eine Vereinigung des leztern. Es giebt keine – nie! nur
                    Geister können vereinigt werden, nicht Menschen, das nächste, persönlichste
                    Beisammenseyn kann nur Stumpfsinnige für diese Wahrheit dauernd verblenden, uns
                    andre kann es über diese Wahrheit, ich geb' es zu, hin und wieder täuschen, aber
                    wir erkennen sie nur um so lebendiger, wenn die kurze Täuschung vorüber ist.
                    Daraus erklär' ich mir's immer leicht, warum die edelsten und liebendsten
                    Menschen, die (ich will es immer nach unsern menschlichen Begriffen so nennen)
                    das Glück des nächsten persönlichsten Beisammenseyns genießen, so viel
                    Philosophie, Toleranz, Resignation nöthig haben, um nicht wirklich unzufrieden
                    mit einander zu werden, um nicht beim Bemerken alles deßen, was sie als Menschen
                    trennt, es zu vergeßen, daß sie als Geister zur innigsten Vereinigung fähig und
                    bestimmt sind. Es giebt – Ihnen sag' ich gern Alles was ich von
                    menschlicher Natur weiß, ohne Furcht, weil nichts Ihnen neu seyn kann, wenn es
                    wahr ist – es giebt einen Mißmuth, einen Ueberdruß, ja, laßen Sie mich's
                    immer beim rechten Namen nennen, eine Erbitterung, die Niemand kennt, außer die
                    Menschen, die am heißesten und zärtlichsten lieben, und die sie gegen Niemand
                    ausser den Geliebten empfinden, die alle in dem Mißverhältniß zwischen der
                    Vereinigung der Menschen und der der Geister ihren Grund haben und eben nur in
                    der festesten, engsten der lezten entspringen. So lange man dann nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Irrthümer</hi> sieht und bereuet,
                    ist man weder gebessert, noch vor neuen gesichert, erst dann, wenn man <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den Irrthum</hi> sieht, kömmt man
                    zur Ruhe und ist geheilt, d. h. man lernt nun mit den geliebten Menschen eben so
                    verfahren, wie mit der Welt im Allgemeinen, worinn man das Bleibende, Ewige, von
                    der Erscheinung sondert, und von der leztern weder verlangt, noch ihr <pb n="3"/>zollt, was sie nicht geben kann und was ihr nicht gehört.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>d. 12<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Unsre Briefe scheinen magnetähnlich immer dieselbe Richtung zu nehmen, die
                    meinigen wenigstens, denn sobald ich anfange zu dissertiren reißt mich's, wie
                    unwillkührlich, immer nach demselben Gegenstande hin. Ideal und Wirklichkeit,
                    Liebe und Egoismus, das sind die Punkte, auf die ich immer zurückkomme, und
                    selbst ihre Wichtigkeit entschuldigt diese Einseitigkeit nicht. Absichtlich sie
                    umgehen und vermeiden kann und mag ich nicht, und doch wohin ich mich wende
                    stehen sie wieder vor mir. Nur daß ich diese Allgegenwart auch bei Ihnen
                    voraussetze, ja sie gewiß weiß, verbietet mir die Besorgniß Ihnen Langeweile zu
                    machen. Es ist Ihnen eben so viel als mir daran gelegen, hierinn ganz auf's
                    Reine zu kommen und die deutlichsten Begriffe darüber zu gewinnen, denn unsre
                    ganze Ruhe, die ganze Freude unsers Selbstbewußtseyns haftet daran, und wenn ich
                    Ihnen gleich nichts sagen kann, was Sie nicht schon wißen, und beßer als ich
                    sagen können) so ist es Ihnen doch nicht gleichgültig, wie ich diese Materie
                    faße und erkläre.</p>
                <p>Seit der Emigration aus dem Paradieße muß der Mensch seine wahrhaft menschliche
                    Existenz auf einem weiten Wege erst aufsuchen und wiedergewinnen. Die
                    harmonische Ausbildung aller seiner Anlagen, und der volle Genuß seiner
                    Fähigkeiten und Kräfte im Bewußtseyn, sind die Bedingungen seiner Würdigkeit und
                    zugleich seines Glücks. Um zu erscheinen, muß er seyn, um nicht als Maschiene
                    sondern als ein Wesen, als ein Selbst, nicht blos wohlthätig, sondern auch
                    verdienstlich zu wirken, muß er sich selbst kennen, sich selbst ordnen, sich
                    selbst bestimmen. Er hat zwar nicht allein einen thierischen Instinkt, die
                    Sinnlichkeit, sondern auch einen geistigen, das moralische Gefühl, und in der
                    Wißbegierde sogar einen intellektuellen, aber es ist ihm, sobald seine Vernunft
                    erwacht ist, nicht mehr verstattet, diesen Instinkten blind zu folgen, er muß
                    sie sogar eine Zeit lang zu vergeßen scheinen, um nur auf die Aussprüche seiner
                    Vernunft zu hören, und wohl ihm wenn diese in ihren Resultaten zum Ende mit
                    seinen Instinkten zusammentreffen!</p>
                <p>So wird dem Menschen ausser dem Paradieße alles schwer und Mühevoll, was ihm
                    darinn leicht wurde. Er bedarf der Kunst, um zur Natur umzukehren, er bedarf zur
                    Physik der Metaphysik, der Acker, der ihn zuvor freiwillig ernährte, muß nun
                    sorgfältig bearbeitet werden, und <add place="superlinear" hand="#author">er</add> säet und erndtet nicht blos für den Körper, sondern auch für die
                    Seele im Schweiß seines Angesichts.</p>
                <p><pb n="4"/>Die Tugend muß wie der Geschmack erlernt werden, obschon beides
                    unmöglich ist, wenn der moralische Sinn dort, und hier der ästhetische fehlt;
                    und wenn alle Theorien über beide gleich weder die Kraft noch selbst das einzig
                    wahre Prinzip aufstellen, mit welchen Tugend und Geschmack auszuüben sind, so
                    kann doch kein Mensch für sich einer eignen Theorie entbehren, mit der er seine
                    Eigenschaften, Handlungen und Urtheile vergleiche, ja, wenn er es auch könnte,
                    so würde er, um mit sich einig zu seyn, demohnerachtet zu deren Entwurf
                    angetrieben werden.</p>
                <p>In wem die Vernunft einmal spricht und ihre Rechte geltend macht, der kann weder
                    still stehen, noch wieder zurück gehn, ohne offenbar schlechter und elender zu
                    werden, als er's vorher war. <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">Tout ou
                            rien</foreign></hi> ist hier das einzige Symbol. Wenn Alles hier nie
                    erlangt wird, so muß doch immer Alles der Gegenstand, und Mehr jeder Fortschritt
                    seyn. Durch das Vielfache zum Einfachen, durch die Mannichfaltigkeit zur
                    Einheit!</p>
                <p>Der Wechsel der Empfindungen in Ihnen, Amöne, und in mir und in allen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">aufrichtigen</hi> Menschen, dieser
                    Wechsel, den Sie so rührend schildern, verdient keine Selbstanklage, keine
                    Entschuldigung. Ich weiß das, Theure, und sag' es Ihnen, und gleichwohl klag'
                    ich mich nicht weniger deshalb selbst an. Ja, ich kenne diese nagende
                    Unzufriedenheit ganz, die aus der Bemerkung unsrer Unstätigkeit quillt. Wir
                    können nicht die unerläßlichen Forderungen von dem, was wir seyn sollen, fühlen,
                    ohne uns zu zürnen, daß wir sie so wenig erfüllen, und die Erwägung, daß wir
                    hienieden nie seyn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">können</hi> was
                    wir sollen, selbst diese kömmt uns nur dann zu Statten, wenn wir voll Zuversicht
                    auf eine andre Welt und eine andre Ordnung der Dinge hoffen, wo dieser ewige,
                    hier so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nothwendige</hi> und ach
                    so schmerzliche Widerspruch gestorben ist. Unser ganzes inners Leben ist eine
                    widrige Dissonanz, die aber nur die vollkommenste Konsonanz vorbereitet, unsre
                    Bewunderung und Freude an dieser, die wir im Geiste hören, schärft und
                    verstärkt.</p>
                <p>Wir haben alle eine solche Sehnsucht nach Ruhe, d. h. nach Einigkeit mit uns
                    selbst, daß wir immer glauben was wir wünschen, und in der ersten Befreiung von
                    heftigen oder unangenehmen Affekten, in der flüchtigsten Sammlung unsrer Selbst
                    diese Ruhe und Einigkeit erlangt zu haben wähnen. Daher ist uns immer der letzte
                    Zustand der liebste, und wir glauben, nun endlich mit uns fertig zu seyn. Die
                    Stoiker die indianischen San<pb n="5"/>tanen und die Heiligen der Legende
                    erkannten dieß alle, und beschäftigten sich damit, durch Gleichgültigkeit gegen
                    äußre Eindrücke eine Impaßibilität zu erlangen, die ihnen diesen Zustand sichern
                    möchte. Um seelige Geister zu werden, wollten sie aufhören Menschen zu seyn, und
                    wurden, wenn ihnen dieß gelang, Austern oder Pflanzen. Aufhören zu fühlen,
                    aufhören zu lieben, heißt aufhören mit Freude und Bewußtseyn zu wirken, also
                    Maschiene werden, oder lebendig sterben. Die Instinkte, ohne welche menschliche
                    Natur nicht besteht, können auch nur mit ihr aufgegeben werden; eine Einheit
                    ohne Mannichfaltigkeit ist ein Nichts; an Gefühllosigkeit wird auch den
                    unempfindlichsten jeder Stein übertroffen; das Ich ist nichts ohne das
                    Bewußtseyn, und das Bewußtseyn nichts ohne Fühlen und Wirken.</p>
                <p>Von diesen Trivialitäten komm' ich darauf, daß die Ursache des Wechsels unsrer
                    Empfindungen und Zustände, nicht in Etwas außer uns liegt, sondern blos in uns;
                    daß wir fälschlich Ursache nennen, was nur Gelegenheit ist. Unsre Denkungsart,
                    unsern Affekten, unsre Reitzbarkeit, unser Gemüth mit einem Wort ist die Ursache
                    des Wechsels, das Aeußre ist nur der Zunder, der unsern jedesmaligen
                    Pulvervorrath in die Luft sprengt. Nicht nur auf verschiedne Menschen, nein, auf
                    den nehmlichen Menschen in verschiednen Umständen wirkt <add place="superlinear" hand="#author">das Nehmliche</add> so widersprechend und mannichfaltig, daß
                    wir deutlich sehen, es modifizire sich lediglich nach und durch uns. Also
                    braucht es nicht den unmöglichen, und, wo nicht, entmenschenden Versuch, fühllos
                    gegen das Aeußere zu werden, sondern nur den, es so zu fühlen, daß er unsre Ruhe
                    und Frieden nicht störe.</p>
                <p>Dieß geschieht für uns beide und für alle, die uns ähnlich sind, durch nichts als
                    durch die bestimmtesten Begriffe über Ideal und Wirklichkeit, über Wahrheit und
                    Erscheinung, Ewigkeit und Zeit. Je heller, leuchtender, deutlicher und
                    beständiger das Ideal des Ewigschönen, guten und wahren in uns steht, je fester
                    unser Glaube daran, je wärmer unsre Liebe dafür ist, je würdiger, glücklicher
                    und unveränderlicher sind und bleiben wir, wie auch immer das Aeußere uns
                    affizieren wolle. Je würdiger, weil die Liebe die einzige Kraft ist, vermöge
                    welcher wir mit Neigung unsre Pflichten erfüllen, je glücklicher, weil es kein
                    höhers Glück als das Bewußtseyn der mit Neigung erfüllten Pflicht giebt:
                    unveränderlicher, weil die Region des Ideals über der niedrigern der
                    Veränderlichkeit stehet. So oft wir einander klagen, daß wir unglücklich sind,
                    sagen wir uns mit andern Worten, daß die Wirklichkeit uns das Ideal verfinstert
                    und verbaut, daß wir minder fest daran glauben, minder warm es lieben, kurz, daß
                    wir einer Täuschung erliegen, welche die unvollkommenen, entstellten Züge der
                    Wirklichkeit in das göttliche Urbild einmischt. Wie schön und wie kräftig haben
                    Sie diese Ideen in den Worten ausgedrückt: "Nur Freuden geben uns Menschen, nur
                    die kommen aus ihnen, <pb n="6"/>nur die hängen von uns selbst ab, so wie wir
                    uns vom Leiden unabhängig machen können."</p>
                <p>Freilich können wir's, wenn wir die Wirklichkeit blos als das Gebiet, als den
                    Bezirk ansehen, in dem wir wirken, in dem wir mit Neigung unsre Pflichten
                    ausüben sollen, wenn wir nicht unmittelbar, d. h. leidend, sondern mittelbar d.
                    h. thätig unsern Genuß von ihr erwarten, wenn wir aus ihr blos Resultate für
                    unser gutes Bewußtsein ernten, unbekümmert, ob unsre Aeusserungen in ihr durch
                    glücklichen Erfolg, durch Anerkennung der Menschen, durch ihre dankbare
                    Erwidrung belohnt werden. Nur das Fehlschlagen solcher Erwartungen macht die
                    Wirklichkeit so fruchtbar an Unglück für eine fein empfindende Seele. Lieben wir
                    in den Menschen nur die Menschheit, d. h. ihre Anlage, ihre Fähigkeit, ihr
                    Vermögen zu allen Guten und Edeln, so werden wir immer gleichförmig gegen sie
                    erscheinen, weil diese Anlagen dieselbe bleiben, gleichviel ob mehr oder weniger
                    entwickelt. Unsre Betrübniß über das Lezte wird so wenig zu einem bittern
                    Schmerz werden, als die über uns selbst und über den ewigen Widerspruch in uns,
                    weil die zuversichtliche Hoffnung einer andern Welt, in der alle Anlegen
                    entwickelt, alle Widersprüche gehoben werden, ihn versüßt.</p>
                <p>Es könnte scheinen, es gebe doch einen Fall, worinn wir in der Wirklichkeit
                    unmittelbar, leidend, genößen, den der fremden, uns bewußten, Liebe, die doch
                    immer nur durch Erscheinungen uns fühlbar wird, aber es ist offenbar, daß wir
                    nicht in der Wirklichkeit, sondern in der Wahrheit lieben und geliebt werden,
                    daß wir den Geist des geliebten Menschen zu unserm Geiste sammeln, und der
                    Erscheinungen, in denen er sich uns offenbart, uns nur wie Buchstaben bedienen,
                    aus denen wir selbst <add place="superlinear" hand="#author">erst</add> Worte
                    voll Sinn zusammensetzen. Ohne eine Anschauung, Ahnung, Faßung des fremden
                    Wesens, des geliebten, ist keine Liebe möglich, wie keine Einheit desselben; die
                    Erscheinungen sind Stückwerk, das wir erst durch eine geheimnißvolle Kraft
                    ordnen und erklären müssen; aus einem Blick, einem Worte müßen wir das Wesen
                    errathen, festhalten; die Wirklichkeit giebt nur sein Daseyn, seine Gegenwart
                    kund, aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">was</hi> es sei, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wie</hi> es sei, müßen wir selbst
                    hinein denken, und seine fernern Erscheinungen in Harmonie mit dem
                    Hineingedachten bringen. Die höhere, die reine Liebe ist blos ein geistiger
                    Genuß, und die Ruhe, die sie begleitet, die stille Heiterkeit, das Schweigen
                    aller Begierde, ist der sicherste Beweis davon. Indeßen ist diese Materie so
                    schwierig, daß nur Gerichte darüber sich in halbe Worte besprechen können, und
                    daß auch sie die halben Worte lieber in Laute und Seufzer verwandeln.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <pb n="7"/>
                <opener>
                    <dateline>d. 13<hi rendition="#sup">ten</hi> April</dateline>
                </opener>
                <p>Den physischen Einfluß des Lenzes abgerechnet, der allen Nerven und Sinnen so
                    wohl thut, die ganze Brust wie in Entzücken auflöst, und ich weiß nicht welche
                    höhere, seeligere Ahnungen hervorlockt von eigner Wiedergeburt in Licht und
                    Wärme für Aeonen, von einem leiseren, <subst>
                        <del rendition="#s">freinerm</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">feinerm</add>
                    </subst>, zartern Leben, von alles erweckender, alles belebender und
                    verbindender Liebe – diesen mächtigen Einfluß und seine Wonne abgerechnet,
                    gab auch mir der Frühling öfter – seit den lezten sechs Jahren –
                    Empfindungen und Gedanken der Trauer als der Freude. Nicht aus dem Grunde, wie
                    Ihnen, nicht aus einem so nahen, individuellen, in das Schicksal selbst
                    verwebten, sondern aus einem allgemeinern. Immer getäuschte Hoffnungen, und das
                    mir endlich aufgezwungne Resultat, daß die schönsten hier nie anders als
                    getäuscht werden können, das verleidete mir die Jahreszeit des Hoffens. In dem
                    blühendsten Leben sah ich den Tod, der hinter der freundlichen Maske grinsend
                    lauschte, in dem allgemeinen Jubelgesang der Natur hört' ich ihr <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="Lat">ex profundis</foreign></hi>. In
                    meinem Innern <subst>
                        <del rendition="#s">hatte</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">war</add>
                    </subst> ein langer Winter dem kurzen Frühling gefolgt, jener schien mir die
                    eigentlich menschliche Jahreszeit, in der der glücklichste und beste durch Ofen
                    und Kaminfeuer die Wärme ersetzt, die ihm die Eisluft versagt. Einem Baume
                    verglich ich den Menschen von Gefühl und Liebe, der hier nur Blüthen trägt und
                    selten Früchte, aber selbst Blüten und Laub in frühem Alter verliert, und deßen
                    Saft nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unter</hi> der Rinde
                    umkreist, ohne an den starren Aesten neu ansetzen zu können. Das Leben um mich
                    her war ein Scheinleben, alle seine lachenden Farben waren auf einem schwarzen
                    Grund aufgetragen, der jezt schon durchschimmerte, und auf dem sie verblichen.
                    Das Nichtige und Vergängliche stand vor meiner Fantasie nie schrecklicher, als
                    wenn das Blühende vor meinen Augen stand.</p>
                <p>Umgekehrt war es mit dem Herbst. Ich entkleidete die Natur, wo sie sich
                    schmückte, ich schmückte sie wo sie sich entkleidete. Das Ewige war mir am
                    nächsten, wenn das Vergehende es verdrängen wollte. Die Freude der Hoffnung, die
                    mir im Frühling eine Thorheit schien, die mit den Erfahrungen meines innern
                    Menschen in einem schreienden Kontraste stand, lebte da wieder auf, wo die
                    Melancholie der Natur mit der meines Herzens sich gattete. In beiden erkannt'
                    ich die Kraft sich wieder zu verjüngen und zu erneuern, und wie dort mir das
                    Leben ein Scheinleben gewesen war, wurde mir hier der Tod ein Scheintod. So
                    widerlegte stets meine Fantasie meinen Sinnen, und meine innre Anschauung die
                    äußere. </p>
                <p>Der Weise und der Thor unterschieden sich mir <add place="superlinear" hand="#author">nur</add> in nichts anderm so sehr, als <add place="superlinear" hand="#author">darinn</add> daß jener in Erinnerungen
                    lebt und dieser in Hoffnungen, der eine im Frühling der andre im Herbst. Wir
                    haben nur was wir hatten, oder sind nur was wir geworden sind. Eine einzige
                    grose Hoffnung ist des Menschen würdig, und verträgt sich mit der Errinnerung
                    und dem Bewußtseyn, die Hoffnung meyn' ich einer andern <pb n="8"/>Welt, einer
                    befriedigenden Auflösung des Problems, einer richtigen Probe der Rechnung der
                    ersten. Diese verträgt sich nicht nur mit der Errinnerung und dem Bewußtseyn,
                    sie wird sogar durch beide nothwendig, denn wer kann den Gang seines Lebens und
                    seines Ichs betrachten, ohne einen Zweck zu ahnen, zu dem er führt und der nicht
                    in dieser Welt liegt? Alle andern Hoffnungen, alle in der Zeit und für das Leben
                    sind des Menschen unwürdig, der wie ein Janus zwar vor und rückwärts schauen
                    soll, aber deßen Augen sich wie sein Herz himmelwärts erheben müssen von der
                    Erde. Sinnt der Mensch über die Vergangenheit, so blickt er nieder, soll er auch
                    so in die Zukunft blicken? Was an dem Boden liegt, hat er gesehen, soll er im
                    Wahne wieder vom Boden aufrichten, was, wie er weiß, doch wieder bald darnieder
                    liegen wird? soll er ein Saatkorn, das in diesem Boden nicht fortkommt, auf's
                    Neue hineinlegen und wagen, daß es darinn verderbe, so daß er dann keines mehr
                    habe, wenn der rechte Boden sich einst ihm zeigt? O so spare er's denn, und sehe
                    darinn den Keim der künftigen reichen Erndte, so spare er seinen ganzen Glauben,
                    seine ganze Hoffnung für eine Zukunft, die, wenn sie ihn auch hintergieng, doch
                    ihm die Schmerzen des Hintergehens nicht macht, die gewiß ist, wenn er ist, und
                    nur durch seine eigne Vernichtung zu Nichts wird!</p>
                <p>Alle Menschen von zartem und tiefem Gefühl, alle die die unendliche Liebe kennen
                    und die unendliche Sehnsucht, alle sag' ich leben hier im Herbste nach einem
                    kurzen Frühling. Dieses ist die Zeit, wo die Fülle ihrer Einbildungskraft sie
                    täuscht, als wirklich ausser sich zu sehen, was nur wahr in ihnen ist. Da liegt
                    ein glänzender Schmelz auf allen Blumen ihres Paradieses, da winken goldne
                    Aepfel an den niedergezognen Zweigen, und Göttergestalten füllen Hayn und Flur.
                    Aber nicht lange, so versinkt diese ganze glückliche Atlantis, die Wirklichkeit
                    entzieht sich dem zauberischen idealischen Umformen, sie versagt sich den
                    Gesetzen, die das Ich ihr geben wollte, und dringt ihm die ihrigen auf. In
                    diesem fürchterlichen Augenblicke gelingt es ihr, sogar die Wahrheit zu
                    erschüttern ach nur bei zu Vielen reißt sie diese mit sich in den Abgrund ihres
                    Nichts, über dem ein dichtes Eis schwebte hinab. Der Winter kriecht herein, ach
                    für die Vielen ein dauernder – für alle <add place="superlinear" hand="#author">andern</add> ein kurzer, und wenn er für diese vorüber
                    gegangen, so folgt ihm kein neuer Frühling mehr, sondern ein Herbst, in dem nur
                    die Hoffnung eines Frühlings dämmert. Wir feiern dann Erinnerungen, die uns
                    analogisch Aussichten einer andern Welt eröffnen und die der jetzigen
                    verschließen. Was einmal uns täuschte, kann uns nie mehr täuschen, und wir
                    wißen, daß der Winterschlaf des Todes erst zwischen uns und einem neuen, nie
                    wieder untergehenden Frühling liegen muß.</p>
                <p>Aber wir wollen uns zeigen daß wenn nicht Glück, so doch Ruhe das Loos unsers
                    Herbstes ist.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <pb n="9"/>
                <opener>
                    <dateline>d. 15<hi rendition="#sup">ten</hi> April 97</dateline>
                </opener>
                <p>Heut ist ein Tag der Wehmuth für mich, ein Tag einer Trauer, mit der nur die
                    Natur in Einklang seyn dürfte, um sie zu einer sehr bittern zu machen, die aber
                    unter diesem lachenden italiänischen Himmel, in dieser leichten transparenten
                    vergoldete Luft leise gemildert und versüßt wird.</p>
                <p>Mein <persName key="JP-003042">Bruder</persName> verläßt heute <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>. Durch <seg type="comment"><orig>Intriguen</orig><note xml:id="nilf_dyk_5yb">Ludwig von Oertel war
                            genötigt worden, um Entlassung aus seinem Amt als Regierungsassessor in
                            der Weimarer Landesregierung nachzusuchen, da man ihm mangelnde Eignung
                            für diese Tätigkeit vorgeworfen hatte (vgl. auch <ref type="letter" subtype="text" target="4-II_219" corresp="#360-24">Ludwig von
                                Oertels Brief an Jean Paul vom 4. August 1797</ref>). Das
                            Entlassungsdekret ist auf den 22. Januar 1797 datiert (ThHStA, B 25189,
                            H 59, Bl. 155).</note></seg> verfolgt, einer übermächtigen
                    Ungerechtigkeit erliegend, weicht er mit einem gebrochnen Herzen aus einer
                    Stadt, die bisher den ganzen Kreis seiner Erfahrungen in Leid und Freude schloß,
                    um sich in eine ihm ganz fremde Welt zu stürzen, für die er, fücht' ich, gar
                    nicht gemacht ist. Und nicht blos Ungerechtigkeit und Falschheit brechen sein
                    Herz – das weichste und zarteste, das vielleicht je in einer männlichen Brust
                    schlug – auch die Liebe bricht es, denn er liebt jezt zum erstenmal in seinem
                    Leben, mit allem Feuer, aller Innigkeit, allem Zauber einer ersten Liebe, und
                    muß sich nun zugleich aus dieser Verbindung wie aus andern reissen. Nach der
                    Schilderung andrer, unpartheiischer, war indeß der Gegenstand dieser Liebe
                    seiner unwürdig, und die Sinne hatten einen Heiligenschein um eine gemeine Seele
                    gezogen. Also dieses Unglück wird ein Glück – mög' es im übrigen auch so mit ihm
                    werden!</p>
                <p>Aber so wie ich ihn kenne, darf ich es nicht hoffen. Stellen Sie Sich einen durch
                    Kränklichkeit und das feinste Nervengewebe äußerst reitzbaren Menschen vor, mit
                    einem Herzen voll Sehnsucht nach Liebe und voll Verzweiflung an Liebe, schon in
                    seiner Kindheit falsch behandelt, ja oft gemißhandelt, und nachher den
                    schmerzlichsten Erfahrungen von Trug und Hinterlist ausgesetzt, stellen Sie Sich
                    diesen zu weichen Menschen jezt vor, nachdem er ganz localisirt, ganz nur für
                    eine Art und dessen kleine Kreise anerzogen <pb n="10"/>war, gewohnt sich auf
                    Verwandte und sorgende Freunde zu stützen, in einer dem Schein nach für's Leben
                    bestimmten Carriere wandelnd, wie er nun auf einmal herausgestossen unter ganz
                    fremden sich ganz fremd findet, und sich selbständig eine Bahn brechen, sich auf
                    ihr erhalten soll. Gott! welche bittern, unsäglich bittern Stunden theil ich
                    schon jezt mit ihm, seh' ich für ihn voraus.</p>
                <p>Ein Einziges tröstet mich noch, sein leichter Sinn. Er hatte ihn sonst, hatte ihn
                    in einem hohen Grade, und kein schmerzlicher Eindruck konnte lange an ihm
                    haften. Aber in diesen lezten Zeiten scheinen zusammengedrängte Widrigkeiten
                    hierinn eine Veränderung hervorgebracht zu haben. Auch die Liebe hat ihn tiefer
                    fühlen gelehrt, und nur seine künftigen Briefe werden mir nähere Auskunft über
                    seine jetzige Gemüthslage geben.</p>
                <p>Sie fragen vielleicht, warum er nicht bei mir auf dem Lande sich niedergelaßen,
                    statt in der weiten Welt ungewißen Erwartungen nachzulaufen, und Sie fragen es
                    um so ehr, weil Sie aus meiner Schilderung von ihm schließen, daß er Empfindung
                    für die Natur und eben so viel Freude an ihr als Ekel an der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gesellschaft</hi> hat? aber es fehlt ihm auf der
                    einen Seite noch durchaus an der Stätigkeit und Ruhe, ohne die das Landleben uns
                    alle seine Freude versagt, und auf der andern machen's seine Umstände ihm
                    nothwendig sich um das, was man ein <hi rendition="#aq">Etablissement</hi>
                    nennt, wenn's schon öfter eine <hi rendition="#aq">ruine</hi> ist, sich
                    umzuthun. Gleichwohl hab' ich, die Wahrheit zu gestehn, auch wegen des leztern
                        <pb n="11"/>keine Hoffnung für ihn, da er weder reich genug ist, um zu einer
                    Stelle angeworben zu werden, noch gelehrt genug um eine zu erwerben, außer in
                    seiner persönlichen Liebenswürdigkeit, die wenn sie jezt <add place="superlinear" hand="#author">anders</add> nicht gelitten hat, seinen
                    Umgang äußerst wünschenswerth und vielleicht irgend einem Mächtigen der Erde
                    angenehm macht.</p>
                <p>Er geht heut von <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> ab nach <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName>; sollte er über <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName> reisen, so wird freilich dieser Brief
                    später ankommen, sonst hätt' ich heiß gewünscht, daß ihn <persName key="JP-999999">Richter</persName> wenigstens vorübergehend mit Ihnen
                    bekannt gemacht hätte.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="5">
                <opener>
                    <dateline>17<hi rendition="#sup">ten</hi> –</dateline>
                </opener>
                <p>Den lezten Absatz dieses Briefes, der eben kommen sollte, beschneidet eine
                    Lectüre, die ich im Gallop machen muß, weil sie geliehen ist, und die ich nicht
                    aufschieben kann wegen ihres Interesse. Es ist <bibl subtype="werk" sameAs="JP-013753"><hi rendition="#aq">Le coeur humain devoilé</hi></bibl> von
                        <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013677">Retif</persName></hi>,
                    eine Biographie, die den lezten Stempel der Charakteristik unsers Jahrhunderts
                    aufdrückt – durch die größte Frechheit, die bis zum Wahnsinn geht, und
                    durch die Wahrhaftigkeit und Energie der Darstellung.</p>
                <p>Ich breche schnell ab, denn so lange man ein solches Buch liest, darf man an
                    keine Amöne schreiben.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>