<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1179" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 25. April bis 1.
                    Mai 1797, Dienstag bis Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I39</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 3 Dbl. 8°, 12 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 6 ein die Tinte nicht annehmender Fleck, daher Wortwiederholung und Aussparung der
                    Stelle.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date from="1797-04-25" to="1797-05-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. 25 April 97</dateline>
                </opener>
                <p>Was die Natur jezt für mich thut und mein Schicksal, wird erst vollendet durch
                    das was Sie für mich thun und sind, meine Schwester, der Riß des Glücks liegt
                    vor mir ausgebreitet, aber Licht und Leben kommen erst in seine Linien durch die
                    Farben, die der Gedanke an Sie, und das was mein Herz für Sie bewegt, und ein
                    solcher Brief, wie Ihr jetziger, hineintragen. Ein entzückender Glanz spielt in
                    diesem Briefe mir vor den Augen; er verschönert, er verklärt alle Gegenstände
                    meiner Gedanken und Gefühle; er verbreitet darüber eine Harmonie der Lichter,
                    wie kein <persName key="JP-013355">Corregio</persName> sie hervorzaubert.</p>
                <p>O wie unbeschreiblich wohl thun Sie mir durch die Schilderung des Zustands, in
                    dem Sie schlossen! jedes Wort so süß, so Seelenvoll, so ganz selbst ein Theil
                    ihres Wesens. Wie ruhig, wie freudig, wie seelig war da meine Amöne, wie erhaben
                    über den kleinen Erdenkummer, aufgelöst in die reinsten Gefühle des Himmels! ein
                    christallner See Ihre Seele, in dem nur die ewige Sonne der Liebe sich spiegelt,
                    aus dem sie ganz, aber nur milder, zurückstrahlt; werde nie getrübt, du stiller
                    See; kein Sturm zerwühle deine heitre Fläche, keine Gewitterwolke verdecke dir
                    die Sonne!</p>
                <p>Laßen Sie mich jezt nicht daran denken, daß meine Wünsche vergebens sind, oder
                    wenn meine Erfahrungen mir die schöne Täuschung verbieten; laßen Sie mich
                    wenigstens den erhebenden Gedanken festhalten, daß jede Abweichung von diesem
                    seeligen Zustande nur kurz und vorübergehend sei. Bedürfen Sie, ihn zu erhalten
                    oder schnell darauf zurückzukommen, bedürfen Sie, Seltne, etwas mehr, als der
                    Gewißheit Ihrer Liebe und der fremden, einer immer reineren, höhern,
                    seelischern? und müßen alle trübe <pb n="2"/>Wochen und Tage sich nicht immer
                    mehr zu Stunden, Minuten, Sekunden verkürzen, je lebendiger Ihnen das Daseyn
                    dieser Liebe wird? Nein, nein, Sie können, Sie dürfen Sich nie mehr allein,
                    verlaßen, ungeliebt, das heißt, Sie dürfen Sich nie mehr unglücklich fühlen, Sie
                    müßen unausgesetzt die steigende Wonne einer immer innigern Vereinigung
                    schmecken.</p>
                <p>Ja wohl kommen einem alle diese kleinen elenden Mißverständnisse und Zwiste, die
                    das gemeine, tägliche Leben verbittern und zerreissen, weil man selbst mit guten
                    Menschen sie nicht vermeiden <subst>
                        <del rendition="#s">können</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">kann</add>
                    </subst>, höchst unbedeutend und verächtlich vor, in diesen Stunden der
                    Erhebung, wo wir in Geist und Liebe blos unsers edlern Selbsts uns bewußt
                    werden; und wir treten aus ihnen mit neuer Schonung und Duldung, und beßern
                    Vorsätzen "selbst zu seyn" unter die Menschen und ihre Verhältnisse.</p>
                <p>Oft hab' ich gedacht, wie edel und trefflich die Meisten seyn würden, wenn nur
                    die Andern es ihnen zu seyn erlaubten, wenn nur nicht die Begierde der Kleinern,
                    alles Grose zu sich niederzuziehen, alle Gipfel <add place="superlinear" hand="#author">Wipfel</add> zu beschneiden, ihnen die unseelige Kunst
                    eingäb, die Beßern und Grösern in den eisernen Reif ihrer Alltäglichkeit
                    einzuzwängen, wo denn das Wesen an der Erscheinung scheitert, und die Form des
                    Gemeinen, die allein auf gleiche Art aufgedrungen wird, endlich selbst die
                    Gesinnungen entstellt. Die Freude an ihnen verliert sich nur zu leicht, wenn wir
                    keine Freude an ihren Aeusserungen mehr haben können, und wir verzweifeln an
                    zehnmal gefaßten und gescheiterten Vorsätzen, oder ziehen uns <pb n="3"/>hinter
                    eine unerlaubte Apathie zurück.</p>
                <p>Aber die Verzweiflung über gehemmte Aeusserung unsrer Gesinnungen wird blos zu
                    einem sanften Kummer, wenn uns ein fremdes Selbst und seine Liebe an unser
                    ewiges Selbst und unsre ewige Liebe errinnert; und wir geben nun nie diese
                    Gesinnungen auf, ob sie auch nie könnten rein geäußert werden, und unterscheiden
                    unsern reinen, guten Willen von der, nicht durch uns selbst gelähmten,
                    Ausführung.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>26ten</dateline>
                </opener>
                <p>Je älter ich werde, je lebendiger erkenn ich, daß Demuth die Grundlage aller
                    menschlichen Tugend, und die sechste der sieben Bitten die nothwendigste ist.
                    Die Selbstständigkeit der ächten Tugend, der reinen Gesinnung, ihre
                    Unabhängigkeit vom Aeußern wird uns gleich sehr durch das innerste Bewußtseyn
                    und durch die Ueberzeugung gepredigt, daß sie <add place="superlinear" hand="#author">um</add> unser eigen zu seyn, kein Geschenk des Zufalls seyn
                    müsse, gleichwohl zeigt uns jede Erfahrung, daß selbst die reine Gesinnung, wie
                    viel weniger denn ihre Aeusserung, nicht ohne ein begünstigendes Schicksal statt
                    findet. So lange wir, in diesem Fleische wandeln, so lange der niedrigen
                    Leidenschaften blos die edlern entgegengesetzt werden können, und die
                    Sinnlichkeit nur von dem Herzen besiegt wird, die Selbstsucht von der Liebe, so
                    lange also die Intelligenz allein nichts giebt als eine todte Kenntniß, die auf
                    unsre Moralität keinen Einfluß hat, so lange hängen wir ja alle vom Schicksal
                    ab, und können uns es eben so wenig verläugnen, daß wir als Erscheinung unter
                    dem Gesetze der Nothwendigkeit stehen, gleich allen andern Geschöpfen, als daß
                    wir als Wesen frei sind. Das lezte bleibt jedoch lediglich auf das Bewußtseyn
                    beschränkt, denn die Erfahrung sagt uns nichts darüber, vielmehr, so bald wir
                    handeln, sobald wir uns äus<pb n="4"/>sern, treten wir, und wir fühlen's alle
                    sehr deutlich, unter den allgemeinen Despotismus des Schicksals. Da wir nun blos
                    tugendhaft handeln, indem wir nach reinen Gesinnungen, mit Freiheit handeln,
                    alle unsre Handlungen und Aeusserungen aber nicht mehr frei, sondern vom
                    Schicksal bestimmt sind, so ist uns das Eine Noth, daß wir beten: führe <subst>
                        <del rendition="#s">uns</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">mich</add>
                    </subst> nicht in Versuchung, lenke mein Schicksal so, daß meine Handlungen,
                    obgleich der Nothwendigkeit unterworfen, doch der Freiheit meines Willens
                    wenigstens nicht entgegenstreben, daß sie meinen reinen Gesinnungen wenigstens
                    nicht widersprechen! denn wie edel auch der Mensch sich äußre, heilig kann er
                    sich nie äußern, d. h. eignes Verdienst kann er in keiner Handlung zeigen und
                    vollständige Uebereinstimmung mit seinem innern sittlichen Gesetz. Um dieß zu
                    können, müßte er ohne alle Motive, d. h. ohne alle Hinsicht auf Folgen handeln,
                    und das Rechte thun, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">weil</hi> es <choice>
                        <sic>es</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> recht wär, gleichviel ob es nützte oder schadete, nicht blos ihm,
                    sondern auch dem Ganzen. Wer kann das aber, und wer sollte es, selbst wenn er's
                    könnte?</p>
                <p>Es giebt freilich Laster und Vergehungen, zu denen jeder Mensch, der eine gewiße
                    sittliche Kultur hat, sich schlechterdings unfähig glaubt, und er hat Recht,
                    wenn er dann <add place="superlinear" hand="#author">nur</add> demüthig die
                    Voraussetzung hinzufügt, so lang er nehmlich so bleibe. Denn das Verderben, das
                    nach und nach die Seele beschleichen kann, das wie ein Gift sie unmerklich
                    durchdringen kann, läßt sich nicht berechnen. Der Stolz auf das Gute, das man in
                    sich fühlt, ist jederzeit der erste Schritt zu diesen Verderben, und dem
                    demüthigen allein, dem nie auch das, was ihm am besten gelingt, genug thut, der
                    überall den Mangel an Heiligkeit und eignem Verdienst erkennt, dem allein hat er
                    nichts an.</p>
                <p><pb n="5"/>Aber es giebt auch – wo nicht Laster obgleich alles Laster, was
                    nicht Tugend ist, – doch Fehler und Vergehungen, die der Beste sich
                    siebenzig mal siebenmal täglich zu Schulden kommen läßt, wenn er als Mensch
                    unter Menschen steht; ich meyne alle, die aus der Erkaltung in Menschenliebe
                    entstehen. Dieß ist eine von den vielumfaßenden Materien, die wir nie beendigen
                    und abschließen. Wer die Menschen nahe genug berührt um auf sie wirken zu
                    können, wer auf sie gut und in Liebe wirken will, wird jeden Tag unendlich oft
                    in den schönen und glühenden Gefühlen gestört, die ihm nöthig sind, wenn er mit
                    Freude und Kraft handeln will. Er sage sich alle Morgen vor, es sei wenig
                    Bosheit unter ihm und viel Thorheit, jeder sei ein durch Schicksal bestimmtes
                    Ich, das sein Herz sich so wenig giebt, als seinem Verstand und seinen Sinnen,
                    er feure sich damit und mit tausend andern Wahrheiten nicht nur zur Duldung, die
                    zu wenig ist, sondern selbst zur Liebe an – ehe der Hahn dreimal kräht,
                    wird er den Heiland, die Menschenliebe verläugnet haben.</p>
                <p>Wer das nicht glaubt, wer sich selbst als Beispiel des Gegentheils aufstellt, den
                    will ich prüfen, erst, ob er nicht mit Phlegma wie mit einem Küraß überzogen
                    ist, zweitens, ob er nicht sein Wirken auf die Menschen in idealische Projekte
                    für ihr Wohl einschließt, das ihn in seinem Kabinette ruhig läßt in seeliger
                    Begeisterung, drittens, ob er nicht weder Vater, Gatte, Bruder, Freund oder
                    Nachbar ist?</p>
                <p>Unter vielen Versündigungen dieser Art, die ich täglich nicht allein gegen die
                    Menschen überhaupt, sondern selbst gegen die nächsten begehe, will ich Ihnen
                    jezt ein Beispiel herausheben.</p>
                <p>Neulich war <persName key="JP-000454">Bouterweck</persName> aus <placeName key="JP-005786">Göttingen</placeName> hier, der Vf. des <bibl subtype="werk" sameAs="JP-013731">Grafen Donamar</bibl> und <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008182">Paullus Septimius</bibl>, und als Schriftsteller einer
                    der <pb n="6"/>beßern, d. h. reich an Verstand, an Kenntnissen, an Fantasie,
                    obgleich arm an Menschenkenntniß (von der man sehr richtig sagen kann, sie sei
                    ohne Menschenliebe in einem gewißen Grade gar nicht zu erwerben, weil wir uns
                    für etwas interessiren müssen, um es genau zu faßen, und der Mahler, der Dicher
                    u. s. w. zu ihren Künsten kein geschärfteres und feineres Auge brauchen, als der
                    Menschenkenner zu der seinigen, die er eben so wie <add place="superlinear" hand="#author">sie</add> die ihrigen durch Liebe und Theilnahme an seinen
                    Gegenstand erlangt) und an Gefühl, wie sein <bibl subtype="werk" sameAs="JP-013731">Donamar</bibl> vorzüglich beweißt, der trotz allem Geist
                    und der darinn angebrachten Kraft und Schönheit der Diktion durch <unclear reason="illegible">Affektetion</unclear> und Unwahrheit beleidigt. Dieser
                        <persName key="JP-000454">B</persName>. war bei <persName key="JP-000355">Beygang</persName> gewesen, wo er über <persName key="JP-999999">Richter</persName> sich geäußert hatte, dieser werde in fünf bis sechs
                    Jahren vergeßen seyn, er sei unreif und habe seien Ruhm den <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008557">Xenien</bibl>
                    zu verdanken, und solche Albernheiten mehr. Ich war zum Glück nicht dabei, und
                        <persName key="JP-000355">Beygang</persName> sagte mir's nur wieder. Ich
                    kann mich kaum errinnern, je eine so grose Bitterkeit, wie in der ersten Stunde
                    gegen diesen Menschen empfunden zu haben, ich vergaß mich so weit, daß ich ihn
                    in Gegenwart Mehrerer schimpfte. – Mir fiel ein, was ich schon schwer verdaut
                    hatte, ob ich's gleich noch nicht gewiß auf vorsätzliche Thorheit hatte deuten
                    können, <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=II_605">daß dieser
                            <persName key="JP-000454">B</persName>. in einem neuern Roman einen
                        Narren, den er einführt, Jean Paul genannt hatte</ref>
                    (was
                    ich auch <persName key="JP-999999">Richtern</persName> in <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName> erzählte, der es aber gutmüthig
                    entschuldigte) und das wühlte jezt, zusammengehalten mit
                    diesem verwegnen Urtheil, den Grimm und Haß in <seg type="comment"><orig>mei</orig><note xml:id="ncfn_5yy_lxb">Sehr blass, da der sich
                            dort befindliche Fleck ofefnbar die Tinte nicht angenommen
                        hat.</note></seg> meiner Seele auf. Ja, Haß ist das Wort, denn einen
                    Menschen [SPATIUM] von so viel Geist kann man nicht verachten, und ich hätt' ihn
                    gern verachtet.</p>
                <p><pb n="7"/>Ich faßte mich dann freilich wieder, und wurde milder, weil ich
                    bedachte, daß <persName key="JP-000454">B</persName>. bei so viel Verstand nur
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">absichtlich</hi>
                    <persName key="JP-999999">Richtern</persName> so herabsetzen könne, folglich
                    einer fremden Strafe nicht bedürfe, gestraft und verfolgt von den Furien des
                    Neids und der Eifersucht, aber ich erkannte doch, daß ich trotz meinen
                    Vorsätzen, mich nicht wieder gegen ihn aufbringen zu laßen, ihn doch nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehen</hi> dürfe, um für mich zu
                    stehn, daß ich also nur dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Schicksal</hi> danken müsse, wenn ich einer neuen Erbitterung entgehen
                    solle.</p>
                <p>Noch wär es gut, wenn blos Enthusiasmus für die Sache der Tugend und der Kunst,
                    deren Advokat <persName key="JP-999999">Richter</persName> vor allen andern
                    Menschen ist, ja selbst wenn blos Enthusiasmus der Freundschaft meine Seele bei
                    dieser Gelegenheit bewegt hätte; aber nein! so gewiß diese dabei waren und mit
                    dazu kamen, so gewiß mischte sich auch ein thörichter Stolz in's Spiel, daß
                    Jemand es wagen dürfe, einen Menschen den ich so tief verehre, so nichtswürdig
                    zu behandeln.</p>
                <p>Der Menschen von <persName key="JP-000454">B</persName>'s Schlage giebt's jezt
                    unter den Gelehrten nur zu viele, und keinen bittrern Feinde hat das Gute, als
                    eben diese, die so fähig wären, es zu vertheidigen, die es aber entheiligen,
                    weil sie es nur als Mittel betrachten und nicht als Zweck, der für sie einzig
                    Ruf und Ruhm ist. Wahrlich, sehen Sie, muß ich nicht schon wieder abbrechen,
                    weil ich eben ein Wehe über diese Menschen rufen wollte, weil ich mich auf's
                    Neue ganz erbittert fühle?</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>27<hi rendition="#sup">ten</hi> April</dateline>
                </opener>
                <p>Das trübe Wetter, das wir heute zum erstenmal seit langer Zeit haben, macht mir
                    Freude, weil ich mich so weniger, als bei hellem, nach meinem Hüttchen sehne.
                    Ach meine Liebe, es stellen sich mir keine Hindernisse, aber tausend Zögerungen
                    entgegen. Ich, der ich nichts verstehe weder von <pb n="8"/>der Zeit, die
                    Handwerksleute brauchen, noch von dem Preise, den ihre Arbeit werth ist, ich
                    werde, fürcht' ich sehr, beides um Zeit und Geld betrogen. Ich bin ganz in der
                    Willkühr dieser Menschen, da ich nicht selbst an Ort und Stelle seyn kann, und
                    dort keine zuverläßigen Stellvertreter habe. Nie hab' ich mehr Resignation
                    nöthig gehabt als jezt, aber sie wird mir jezt wenigstens nicht mehr so schwer,
                    als vielleicht in vorigen Zeiten. Ich bin von Natur nichts weniger als geduldig,
                    und wenn ich es bin, so kann ich mir dazu nie zu einer Tugend, d. h. zu einem
                    Sieg über meine Neigungen Glück wünschen. Nehmen Sie nun die jetzige, herrliche
                    Jahreszeit, meine Liebe zum Landleben, die prosaisch genug (aus Erfahrungen der
                    Anmuth desselben) ist, um sich poëtisch erhalten zu können, die in der
                    Wirklichkeit schon genug genährt worden, um als Idealisch zu bestehen, und dann
                    vor Allem die Aussicht in meinen lezten, stillen Hafen, wo ich endlich meinen
                    Nachen sicher retten, und fern von einer Welt, die für mich längst ihre Reitze
                    ablegte, Gotte und der Liebe und der Natur und meiner eignen Wahrheit lebe;
                    nehmen Sie das Alles, Geliebte, und meine Einbildungskraft dazu, die ihren
                    ganzen Zauber an meine Hoffnungen verschwendet, und sehen <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across" hand="#author">S</add>
                    </subst>ie mich nun in der Stadt, in der Stadt, die sich jezt auf's Neue mit dem
                    Gewühle und Getöse der Maße erfüllt, mit Gesichtern, auf denen Gewinnsucht,
                    Eigennutz und Betrug geschrieben stehen, gedrückt beinah von Allem, was ich
                    sehe, in der Menge gestoßen und geschoben, sehen Sie mich, ohne andren Trost,
                    als Geduld und meine stille <persName key="JP-003036">Braut</persName>, deren
                    Sehnsucht die meinige vielleicht noch übertrifft, und diese eben dadurch mildert
                    – wahrhaftig, liebste Schwester, Sie haben mich jezt ganz, und fühlen Alles, wie
                    es in mir ist, und beklagen mich wie ich's verdiene.</p>
                <p>Alle Zwischenräume zwischen einer Vergangenheit, welche unter<pb n="9"/>sinkt und
                    verschwindet, und einer Zukunft, die eine ganz neue Periode anhebt, alle diese
                    sind für den erwartenden, hoffenden, wünschenden Menschen eine Null. Er mag
                    immer wißen, nur die Gegenwart sei ihm Eigenthum, und keine Ewigkeit gebe den
                    Verlust einer Stunde zurück, er mag den gereinigten Epikur noch so mit Herz und
                    Sinn zu seinem Führer annehmen, es hilft nichts, er kann nichts festhalten,
                    genießen, und wird zum Myopen, der nur in der Ferne sieht. Wohl ihm, wenn diese
                    wenigstens schön und deutlich vor ihm steht, wenn nicht Nebel sich um sie
                    herziehen, oder gar eine Donnerwolke sich davor lagert. Gottlob, eine
                    Donnerwolke liegt nicht vor der meinigen, aber wohl noch Nebel und
                    Dämmerung.</p>
                <p>Zuweilen will mir's seltsam vorkommen, daß ich in meinem dreissigsten Jahre nun
                    von der Welt scheide, so ganz und unbedingt gern, ohne den entferntesten Wunsch,
                    ferner etwas darinn zu versuchen und zu treiben, ohne die geringste Freude an
                    irgend einer ihrer Lockungen. Ich war doch einst so ehrgeitzig! ich hatte doch
                    einst so einen regen Trieb, thätig nicht blos zu seyn, sondern auch zu
                    erscheinen, um meine Wirksamkeit sichtbar, fühlbar zu verbreiten! Das Alles ist
                    vorbei, und muß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganz</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> vorbei seyn, wie es ist,
                    soll mein Glück sich befestigen. Ich kenne mich bei weitem nicht ganz, aber das
                    weiß ich bestimmt, und so gewiß als mein eignes Daseyn, daß die Welt nichts hat,
                    was mich in Versuchung führen könnte. Daß ich nach nichts, was sie giebt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">je</hi> mich sehnen, die Freuden
                    der Einsamkeit und der Stille je (verbrecherisch) <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">je</del>
                    gegen ihre Flitter und Klatzgoldfreuden hebt, kann; auch darüber bin ich mit mir
                    einig, obgleich schwerer geworden, daß der Thätigkeit nicht zu erscheinen
                    braucht, um zu seyn. Daß die <pb n="10"/>Wirksamkeit die größte und erfreuendste
                    ist, die am wenigsten von der Menge bemerkt wird. Mit unsern Bemühungen, auf
                    Vaterland Menschheit, Welt wohlthätig zu wirken, geht es uns genau so, wie mit
                    denen, ihnen allgemeine moralische Vorschriften zu geben. Wir bemühen uns, das
                    Ganze zu reformiren und zu beglücken, während wir uns um die Theile, wovon wir,
                    jedes für sich, der erste sind, unbekümmert laßen. Umgekehrt aber sollen wir's
                    machen. Uns selbst, jedes sich, sollen wir zuerst verbeßern und beglücken, und
                    dann werden wir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">von selbst</hi>
                    für andre das Nehmliche leisten. Der Mensch ist für die Gottheit Mittel und
                    Zweck zugleich, aber ehe Mittel als Zweck, für sich ist er Zweck und Mittel,
                    aber ehe das erste, und dadurch erst das zweite. Seine Wirksamkeit und
                    Thätigkeit muß daher erst auf sich selbst gerichtet seyn, und wird dadurch
                    schon, ohne sein Zuthun und Absicht, auch andern nützen. Mit Absicht aus sich
                    herausgehn, um sich mit andern zu beschäftigen, seinen Weg vergeßen, um ihnen
                    einen vorzuschreiben, soll und darf er nie, wenn er nicht mit allem seinen
                    Eifer, Sittlicheit und Glück zu verbreiten, selbst ein unsittliches und
                    unglückliches Wesen werden will. Siehe deinen Stand an, sagt der wackre
                        <persName key="JP-002555">Luther</persName>, d. h. betrachte dich in allen
                    deinen Verhältnißen, erforsche alle deine Fähigkeiten und Kräfte, und
                    vervollkommne nun, ordne nun, stärke nun diese so, daß sie allen jenen immer
                    mehr genügen. Veredle dich selbst, beglücke dich selbst, und du wirst für andre
                    das seyn, was du für dich selbst zunächst bist. Welcher Mensch, wenn er auch
                    nicht Gatte, Vater, Bruder, Sohn ist, ist nicht wenigstens Freund, oder wenn
                    auch das nicht, Nächster andrer? welcher kann also sich <pb n="11"/>edler,
                    glücklicher machen, ohne auf andre wohlthätig zu wirken? Das ist die einzig
                    wahre, menschliche, Gottgefällige Wirksamkeit, die andre, von der die Welt
                    spricht, ist Dunst und Schaum. Was den Menschen zu ihrem Werth und Glück hilft,
                    muß etwas ihnen allen gemeines seyn. Die Natur ist keine Stiefmutter, die einige
                    auf Kosten andrer bereichert. Also der Bauer, der Tagelöhner, der Handwerker,
                    müßen so gut, wie der Staatsmann und der Feldherr, vor Gott und ihrem Gewissen
                    den wahren Werth, den wahren Adel, mithin das wahre Glück der Menschheit
                    erlangen können; nicht bürgerliche Verhältnisse müßen im Stande seyn, zwischen
                    ihnen in diesen einzig wesentlichen Punkten einen Unterschied zu machen. Nur den
                    machen sie, daß sie den Menschen um so mehr von seinem Glücke und seiner
                    Würdigkeit entfernen, als sie ihn von der Natur und sich entfernen. Und da sie
                    alle das mehr oder weniger thun, so handelt der am gerechtesten, der sich von
                    ihnen mehr zur Natur und zu seiner Bestimmung wendet, die Scheinwirksamkeit mit
                    der wahren, das Scheinleben mit dem ächten, das Geräusch mit der Stille, den
                    Beifall der Menge mit dem seines Herzens, und den Ruhm mit der Zufriedenheit
                    vertauscht.</p>
                <p>Je fester ich in diesen Grundsätzen mich zu meiner innigsten Freude fühle, je
                    dankbarer gegen Gott erkenn' ich die Wohlthat, die mir nur seine wunderbare
                    Fügung verliehen, da er mir eine Genoßin meines Lebens zugeführt hat, die in dem
                    höchsten Grade fähig ist, meine Gesinnungen hirüber einzusehen, und mit mir zu
                    theilen. So frei von aller Gefallsucht, von aller Sucht nach Gesellschaften und
                    Lustbarkeiten, so häuslich, sittig, fromm und still ist mein <persName key="JP-003036">Fritz<pb n="12"/>chen</persName>, daß ich an ihr, selbst
                    wenn ich je in meinen Grundsätzen wanken könnte, die festeste Stütze der leztern
                    finden würde. Ihre Demuth, ihre Häuslichkeit, ihr Fleiß, ihre Liebe, ihre
                    Sanftmuth sind so ganz die innigsten Theile ihres Wesens, daß sie <subst>
                        <del rendition="#s">doch</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">da</add>
                    </subst> nach Gefühl richtig handelt und urtheilt, wo ich es erst nach langer
                    Prüfung und Erfahrung konnte. Ich sehe jezt erst so ganz deutlich, was Unschuld
                    vor der Tugend, eine nie befleckt Reinheit des Herzens vor der erworbnen, der
                    Zwang der Natur vor dem der Vernunft voraus hat. Mag der leztere immer von uns
                    Menschen verdienstlicher genannt werden, weil es durch Kampf und Schmerzen
                    erlangt wurde, Gott und die Engel haben auf diese Art kein Verdienst, denn sie
                    haben keine Wahl, böse zu seyn.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <opener>
                    <dateline>d. 1ten May</dateline>
                </opener>
                <p>Mein Abschiedsgruß an Sie vereinigt sich mit der Bewillkommung des schönsten
                    Monats. Möge er Ihnen nur warme, milde Tage, und Blumen geben und Freuden in der
                    Liebe geliebter Menschen, und schöne schwärmerische Stunde in Ihrer Solitüde zu
                        <placeName key="JP-005843">Hoffeck</placeName>. Dorthin, Geliebte, werden
                    Sie meinen Geist zitiren, so bald Sie an mich denken, und Sich das Bild des
                    treusten und wärmsten Ihrer Freunde zurückrufen; dort will ich Sie umschweben in
                    den leisen Lüftchen auf der Höhe, in den frühesten und spätesten Momente ihres
                    stillen Entzücken. Ja, ich bin bei Ihnen, Amöne, ja, mein Geist, meine Seele,
                    mein Ich sind ewig und innig Eins mit Ihnen. O fühlen Sie diß immer, und glauben
                    Sie Sich nie allein, nie verödet, nie verlaßen. Ich ruhe jezt mit Ihnen, und
                    feiere in der seeligen Ruhe das heiligste Fest der Menschen, wenn zwei in ihren
                    ganzen beßern Selbst durch die reinste, durch die höchste, durch die ewige Liebe
                    sich innigst verbunden fühlen</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>