<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1175" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 23. Januar 1797,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I36</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1797-01-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012929">Verlobungen und Hochzeiten </term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. 23 Jänner 97</dateline>
                </opener>
                <p>Ach wie über alles, wie unaussprechlich seelig bin ich durch Sie, Ewig-geliebte
                    Schwester! Sie Einzige, der ich so ganz hingebend, so ganz vertrauend bin, daß
                    ich wie vor dem höchsten Geiste selbst nur Ich stets seyn darf, um auch immer
                    Ich zu scheinen. </p>
                <p>Wir gaben uns da, als zuerst unsre für einander geschaffnen Seelen sich einander
                    offenbarten, da gaben wir uns eine höhere Wonne als die irgend ein irrdisches
                    Verhältniß je geben kann, ja, ich wag' es zu sagen, eine Wonne die kaum andre
                    Sterbliche je so schmeckten. Nur Licht, nur Liebe, nur Wahrheit wurden wir da
                    für einander, der ewige Geist hatte seine Decke abgestreift, und das Beßere, das
                    Höhere, das Unsterbliche in uns umfaßte sich verklärt und körperlos für alle
                    Aeonen. </p>
                <p>Mit keinem Menschen – ja, jezt weiß ich's, auch selbst mit <persName key="JP-004173">Emil</persName> nicht – konnt' ich zu dieser
                    seltensten, einzigen Verbindung kommen, denn der Schöpfer der Geister selbst
                    mußte allmächtig die unsrigen für einander vorher bestimmen, vorbereiten,
                    heranziehen, wir konnten nicht wählen, nicht prüfen, nicht bilden, wir mußten
                    uns blos erkennen und dann ewig zusammen bleiben. </p>
                <p>Ja, ich sag' es Ihnen Amöne, in den süßen Momenten meiner reinsten und höchsten
                    Fantasieen hat mein kühnster und glücklichster Traum mich nicht bis zu der
                    Region hinaufgerissen, in der wir stehen, wo alle Möglichkeit der Selbstsucht,
                    der Kollisionen, der Unwahrheit ein Unding ist, wo sicher, klar und fest der
                    Flug über der Erde bleibt und der Flügel nie <pb n="2"/>verletzt an ihr
                    anstreift, wo der Gang auf ihr durch den Flug nicht aufgehalten, nicht verleidet
                    wird, wo endlich das edelste und uneigennützigste Verhältniß die eigennützigern
                    nicht störet, sondern veredelt. </p>
                <p>Aber, Sie gute Schwester, was ist das was Ihrem Herzen bange macht? welche
                    Ahnungen graben sich vergiftend in diesen zarten Busen? welcher Kummer umwölkt
                    diese strahlenden, milden Augen? O meine Amöne, laßen Sie diese Schwermuth Sich
                    nicht so mächtig werden; entreissen Sie ihr diese Farben, diese Pinsel, die
                    alles Schwarz in Schwarz mahlen, mit Krankheit, Tod, und was schlimmer ist als
                    beide, mit einem unglücklichen Leben voll Trennungen und Liebeleerheit Ihrem
                    geängsteten Herzen drohen. Ach! Sie haben so viel gelitten, und nun dacht' ich
                    würde ein neues Leben, deßen schöne Umriße ich schon in <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName> gezeichnet sah, zu dem ich selbst mir
                    schmeichelte einige glänzende Tuschen zu mischen, es würde lauter Freuden wie
                    Blumen auf Sie hinstreuen, der Besitz so vieler geliebter Mensch<subst>
                        <del rendition="#ow">,</del>
                        <add place="intralinear" hand="#author">en,</add>
                    </subst> der Genuß der verschiedensten, aber in ihrer Kraft und Wirkung gleichen
                    Arten von Liebe, diese würde Ihrer nur an Mangel fremder Liebe erkrankten Seele
                    auch hier schon eine Auferstehung und einen Himmel geben. </p>
                <p><pb n="3"/>Manches – <seg type="comment"><orig>schreiben Sie</orig><note xml:id="nhs1_ggg_tyb">Ein entsprechender Brief ist nicht
                            überliefert.</note></seg> – werde sich vielleicht bald aufhellen. Das
                    gebe doch Gott und gebe es Alles zum Guten! Wahrlich, Geliebte, mein ganzes Herz
                    löstet sich jetzt in Seegen für Sie auf, möchte es doch bald sich in eine grose
                    Freudenthräne über Ihr Glück auflösen! </p>
                <p>Ich verstehe Sie. Reden wir doch die Sprache der Geister, bedürfen wir doch nur
                    der Worte, um uns einen tiefern Sinn anzudeuten, kann doch also nicht einmal die
                    falsche Delikatesse je unter uns verletzt werden. </p>
                <p>O daß Sie glücklich, bald glücklich würden – auch nach Ihrem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zweiten</hi> Sistem, nicht blos
                    nach dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ersten</hi>, das sich
                    nicht dagegen auflehnt, wie es Ihnen scheint, oder ihm weichen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">muß</del>, das aber, um eine
                    irrdische <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Vollendung</hi> möglich
                    zu machen, sich damit verschmelzen muß. Jede Bestimmung, welche die Natur
                    anweiset, ist edel, in jeder <add place="superlinear" hand="#author">menschlichen</add> ist das Sinnliche dem Sittlichen unterworfen, nur Mittel
                    zum Zweck; – wie viel edler aber ist noch die Bestimmung einer so edeln
                    Natur wie die Ihrige. </p>
                <p>Laßen Sie, Theuerste, weder mein langes Schweigen, noch diese Abbreviatur eines
                    Briefes Sich befremden – doch, Sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">können</hi> es ja nicht! Eine immer höhere Freude, aber nicht allein sie,
                    sondern auch tiefer Schmerz, haben in diesen 14 <pb n="4"/> Tagen mich gewaltsam
                    aus mir selbst gerißen. </p>
                <p>Die Freude – die noch immer wachsende, ja die, ich fühl' es, nun bis an meinen
                    Tod oder einen fremden wachsen wird – hat mir <persName key="JP-003036">meine
                        Braut</persName> gegeben, deren Anschmiegen an mich, deren unmerkliches
                    Verschmelzen in mich, deren <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vor</hi> meiner Erklärung unbemerkte oder doch nicht so bemerkte innere
                    Reitze, deren nun ganz hingebende, unaussprechliche Liebe zu mir mein vorher
                    blos billigendes Herz in ein jauchzendes und entzücktes umschufen. Ach, ich that
                    neulich der Guten unrecht, oder mir selbst viel mehr. Ich mußte ihr nur ganz
                    nahe kommen, sie ganz nahe sehn, meine Einwirkungen auf sie ohne alles dritte
                    warm und sanft seyn laßen, um aus ihr sie selbst herauszufinden, um sie des
                    Edlen an sich selbst zu lehren, um die Liebe für mich in eine höhere für das was
                    ich seyn möchte und sollte zu verwandeln, um sie endlich vom Bilde zum Sinn, vom
                    Buchstaben zum Geist zu leiten. </p>
                <p>Wunderbar, aber wahrlich keine Täuschung sind die Phänomene, welche die ewige
                    Liebe an diesem unbegreiflich natürlichen und guten Wesen hervorbringt. Fast
                    kenn' ich sie nicht mehr gegen sonst, und eins bleibt sie nur in ihrer Liebe zu
                    mir. </p>
                <p>Mein Schmerz war ein Unfall, der sie betraf. Ein äußerst heimliches, und nur
                    durch die Hülfe eines grosen Chirurgen jezt nicht mehr gefährliches Uebel an der
                    Hand, wobei ich ihr einziger Trost war und sie kaum Stundenweis verlaßen konnte. </p>
                <p>An meinen Briefen <add place="superlinear" hand="#author">an Sie</add> kann sich
                    nichts ändern als – für jezt vielleicht das Format. Denn bis zu meiner
                    Verheurathung hab' ich nichts als Wirrwarr, Geschäfte, Zerstreuungen und tolle
                    Plane vor mir, woher soll die Ruhe kommen, in der ich allein vor Ihnen
                    erscheinen darf? Schreiben <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">werd' ich eben
                        so oft als bisher, d. h. eben so viele Briefe, nur so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lange</hi>, das ist unmöglich, bis ich wieder
                        in Ruhe bin, wo ich alles einzubringen schwöre. Mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">können</hi> Sie ja nie verkennen. Aber soll
                        ich Ihnen alle die Thorheiten sagen, die jezt (menschlicherweise) durch mein
                        ganz umgeschaffnes Wesen gehn? Und könnt' ich's wenn ich auch sollte?
                        Wahrlich, ich gewinne mich selbst nicht</seg></p>
                <p>
                    <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">vor meiner Heurath wieder, und was außer
                        mir ist, dieses nur individuell wichtige Tändeln und Treiben, das ist alles
                        nicht werth, eine Ihrer Minuten zu beschäftigen.</seg>
                </p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>