<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0938" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Friedrich Arnold Brockhaus an Friedrich Bornträger. Altenburg, 21. November 1810, Mittwoch</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>Sächsisches Staatsarchiv Leipzig</institution>
                        <collection>21083 Verlag F. A. Brockhaus, Leipzig, Nr.
                                    123</collection>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark">Nr. 123, Bl. 159–160</idno>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>1 Dbl. 4°, 3⅓ S. Auf S. 4 Adr.: An Herrn <hi rendition="#aq">Friedr. Schmidt</hi> | Adr. des Kunst u Ind. | Comptoirs
                                    |in | <hi rendition="#aq">
                              <hi rendition="#u">Amsterdam</hi>
                           </hi>
                                    | <hi rendition="#aq">
                              <hi rendition="#u">fco
                                    Mulhausen</hi>
                           </hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl rend="print" type="witnessText">Brockhaus, Leben 1, S. 200–201
                            (unvollständig).</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <p>Geringer Textverlust durch Siegelausriss. – Die von Brockhaus häufig vergessenen Umlaut-Punkte
                    wurden stillschweigend ergänzt.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000501">Friedrich Arnold Brockhaus</persName>
               <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>
               <date when="1810-11-21" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-012599">Friedrich Bornträger</persName>
            </correspAction>
            <note/>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_116"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_391"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1913"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB4658"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0937"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB4658"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-012648">Altenburger Bekannte</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012538">Minna Spaziers Familienangelegenheiten</term>
               <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
               <term corresp="#JP-013235">Minna Spaziers Erkrankung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Altenburg den 21 <hi rendition="#aq">Novbr</hi>. 1810</dateline>
            </opener>
            <p>Lieber guter <seg type="comment">
                  <orig>Schmidt!</orig>
                  <note xml:id="nygh_f3t_21c">Bornträger hatte 1809 in Leipzig den Namen Friedrich Schmidt
                            angenommen, weil er sich in Amsterdam der Einberufung ins Militär
                            entzogen hatte und um weiteren daraus erwachsenden Unannehmlichkeiten zu
                            entgehen.</note>
               </seg> Wo soll ich Worte hernehmen, um Ihnen den
                    namenlosen Jammer auszudrücken, worin ich gestürzt bin! O Gott! Schmidt welch'
                    ein fürchterliches Schicksal verfolgt mich u wie wird sich alles noch enden! –
                        <ref type="letter" target="JP-UB0937">Mein letzter Brief an Sie war vom 9/11
                        Novber.</ref> Seit der Schreibung deßelben habe ich von Ihnen auch weiter
                    keine Nachrichten erhalten, so <add place="superlinear" hand="#author">daß</add>
                    also wohl Morgen mehrere Briefe zusammen von Ihnen eintreffen werden. – Aber wo
                    würde ich auch den Muth und die Zeit hergenommen haben Ihnen etwas sagen zu
                    können? – Wo nehme ich ihn jetzt her, am Abend der fürchterlichsten Catastrophe
                    meines Lebens?</p>
            <p>
               <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0937/#start_wmx_wny_tnb">Schon
                        in meinem letzten Briefe muß ich Ihnen gesagt haben, daß <persName key="JP-004393">Minna</persName> krank sey</ref>. – Sie ist es geblieben
                    – sie ist es noch – sie ist – entsetzen Sie sich nicht – sie ist – wahnsinnig. –
                    Ich vermag es nicht, Ihnen den ganzen Hergang der fürchterlichen Krankheit zu
                    erzählen: Etwa gegen den 1ten d. fieng es mit einem Gliederreißen an. – Aus dem
                    Gliederreißen wurde ein rheumatisches Fieber; dieses artete in <add place="superlinear" hand="#author">ein</add> nervöses aus; es kamen
                    histerische Zufälle – lebhaftes Phantasiren – Irre reden hinzu und dies alles
                    hat mit dem Zustande geendet, den ich Ihnen oben genannt habe, nicht aber noch
                    mahl nennen kann. Ob eine Heilung möglich ist, steht dahin, das Jetzt facktische
                    ist da u mir – ist Jenes unwahrscheinlich – aus psychologischen Gründen. Wir
                    haben <add place="superlinear" hand="#author">täglich</add> die rührendsten und
                    herzerschütternsten Auftritte, aber auch die entsetzlichsten, wie die wildeste
                    Phantasie <add place="superlinear" hand="#author">sie</add> sich nur schaffen
                    kann. – <add place="superlinear" hand="#author">Einer</add> Der entsetzlichsten
                    hatte in der Nacht von Sontag auf Montag statt, wo außer sonstigen Wächtern <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-002533">Madame Ludwig</persName>
               </hi> –
                    ein Engel von Weib – mit mir – der seit 16 Tagen jetzt nicht aus den Kleidern
                    gekommen – die oberste Wache hatte, u wo sie einen heftigen Anfall von Wuth
                    bekam, daß ich in Gefahr war erdroßelt zu werden, – daß sie wüthend um sich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">biß</del> und <persName key="JP-004103">Emma</persName> in den <pb n="2"/>Hals biß – u nach dem ich
                    eine Viertelstunde lang den schrecklichsten Kampf mit ihr gekämpft hatte, in dem
                    Gott mich wunderbar stärckte u nach dem endlich Hülfe kam sechs Männer es kaum
                    vermochten, sie zu bändigen um sie binden zu können. Diese Anfälle haben sich
                    wider holt, wenn auch mit minderer Stärke, so daß wir wieder gewagt haben, zu
                    ihr zu gehen. – Heute hat aber wieder ein Zufall Statt gehabt, der es mir
                    verbietet, u unmöglich macht, wieder zu ihr zu gehen, wenigstens einstweilen
                    nicht. – Ein Charackter ihres Wahnsins <subst>
                  <del rendition="#s">ist</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author"> war seither</add>
               </subst> die außerordentlichste Liebe u Anhänglichkeit zu mir, sod aß ich durch
                    Zureden alles vermochte, u meine nothwendigen wenn auch nur augenblicklichen
                    Entfernungen immer die rührendsten Erscheinungen hervorbrachte. – Heute aber,
                    gerade zu Mittag wie ich mit <persName key="JP-004103">Emma</persName>, einem
                    Wachter u unserm Hauswirthe bei ihr war, bekam sie einen Anfall der zunächst auf
                    mich gerichtet war, u wo sie auf mich einstürzte, mich anzufallen wagte, u mit
                    gebalten Händen auf mich einschlug, daß Ströme Blut mir aus der Nase stürzten. –
                    Nur mit Mühe gelang es uns, sie zu binden! – Ich sehe sie seitdem nicht wieder u
                    werde es einstweilen nicht thun. Ich habe mich heute aus dem Hause eingemiethet
                    u werde wenn es möglich dort einige Nachtruhe zu finden suchen.</p>
            <p>Auch von der Möglichkeit ihrer Genesung abgesehen, konte <persName key="JP-004393">M.</persName> doch nie – mein Weib mehr werden. – In einer
                    Stunde, die sie glaubte ihre Todesstunde werden zu sollen, <seg type="comment">
                  <orig>hat sie mir über alle ihre seitherigen Verhältniße die
                            vollständigsten Aufschlüße gegeben, u mir die schriftlichen Belege
                            darüber zu Händen gestellt!</orig>
                  <note xml:id="nxr1_tft_21c">Wohl über
                            ihre Liaison mit <persName key="JP-000103">Johann August
                            Apel</persName>, <ref type="missingLetter" target="4-V_27-fb">über das
                                Jean Paul durch einen Brief von Apels Freund <persName key="JP-004547">Adolph Wagner</persName> informiert wurde</ref>,
                            und über <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0251/#start_hdp_v1t_tnb">ihre uneheliche Tochter
                                    <persName key="JP-013028">Maria</persName> aus einem Verhältnis
                                mit Adolph Wagner, die 1808 im Alter von fünf Monaten verstorben
                                war</ref>.</note>
               </seg> – Diese Aufschlüße machen es mir unmöglich –
                    ihr je meine Hand zu geben! – O Gott Schmidt – aus welchem Himmel bin ich
                    gestürzt! – Wie bin ich argloser, gutmüthiger Mensch getäuscht, betrogen,
                    hintergangen worden! – Diese Aufschlüsse <pb n="3"/>kann ich Ihnen vielleicht –
                    u <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> Ihnen – einst
                    mittheilen, wenn, wie ich wünschen muß, <persName key="JP-004393">M<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">a</hi>
                  </hi>
               </persName> sterben sollte! – O Gott – Gott – lieber
                    Schmidt, was habe ich in diesen 14 Tagen erfahren, geduldet, erlitten! Welch
                    einen Jammer, welch ein Zerreißen in meinem Innern! – Diese fürchterlichen
                    Entdeckungen in <persName key="JP-004393">M<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">as</hi>
                  </hi>
               </persName>
                    Geschichte haben aber auf mein äußeres Benehmen <add place="superlinear" hand="#author">gegen sie in ihrem Unglück</add> ebenso wenig Einfluß gehabt,
                    als sie mich auch sonst nicht bestimmen werden, wenn sie leben bleibt, meine
                    Hand von ihr abzuziehen. – Aber für mich ist sie für immer verlohren! – Denken
                    Sie sich zu diesen meinen Empfindungen – nun auch <add place="superlinear" hand="#author">die über</add> ihren jetzigen Seelen Zustand, oder ihre
                    Krankheit! – Ich bin der unglücklichste aller Menschen!</p>
            <p>Unser bürgerliches Verhältniß ist regulirt, durch ihr Testament, das sie ein paar
                    Stunden nach jenen Entdeckungen machte, und <supplied reason="damage" cert="low">durch</supplied> einen Rückkauf!</p>
            <p>Sonst ist durch diese Vorfalle Alles in Stocken gerath<supplied reason="damage" cert="high">en</supplied>
               <gap reason="lost" unit="words" quantity="2"/> kein Circular weder ausgegeben,
                    noch sonst das Ge<supplied reason="damage" cert="low">ringste</supplied> gethan
                    worden. – Sie können sich die ganze Verwirrung denken.</p>
            <p>Ob in <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-005948">Lpz</placeName>
               </hi>. etwas
                    bekant schon, weis ich nicht.</p>
            <p>Was die dortigen <hi rendition="#aq">arragements</hi> angeht, so beschwöre ich
                    Sie, wenn es einigermaßen thunlich, die Creditoren zur Unterschrift zu bewegen,
                    bis zu Anfang July Ausstand zu geben u sich deßen durch Unterschrift zu
                    versichern. Ich glaube bestimmt daß wenn <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-015003">Vollenhoven</persName>
               </hi> die Leute all zu sich
                    kommen ließe u man vorher ein paar von ihnen gewänne, es keine großen
                    Schwierigkeiten kosten würde. – Man müßte ihnen sagen, wenn ihr das thut, so
                    komt <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">B.</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nq53_th2_dbc">Brockhaus
                            selbst.</note>
               </seg> selbst, um alles zu ordnen. Er heirathet
                    wieder – darum müßte das <hi rendition="#aq">arrangement</hi> geschehen ehe die
                    Nachrichten von hier dort eintreffen – u. s. w. Thut ihr das nicht, u wolltet
                    ihr hart gegen ihn seyn, so habt ihr ihn aufzusuchen u im besten Falle für euch
                    giebt <hi rendition="#aq">Concurs</hi>, wo die Kinder alles wegnehmen u ihr
                    nichts erhaltet. – hierin wäre aber kein Tag zu verlieren. – Gelingt <pb n="4"/>das, so komme ich wahrscheinlich selbst nach <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-005528">Amst</placeName>
               </hi>. wenn der hiesige Jammer auf die
                    eine oder andere Weise endet.</p>
            <p>Ihre Antwort adreßiren Sie jetzt an mich, mit einem äußern <hi rendition="#aq">Couvert</hi> an <hi rendition="#aq">Adv. <persName key="JP-001642">Ferd.
                            Hempel</persName>
               </hi>. </p>
            <closer>
               <salute>Adieu, guter Schmidt! Gott stärke Sie u mich!</salute>
               <signed>
                  <hi rendition="#right">Ihr unglücklicher Brockhaus.</hi>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Ob ich gleich kein Mangel leide, so würde ich doch sehr wünschen, daß Sie es
                        möglich machten, mir einige Fonds anzuschaffen!</p>
               <p>
                  <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="mBottom" style="rotate-180" hand="#author">Die Erlaßung von <hi rendition="#aq">Cirkularen</hi> möchte unter jetzigen Umständen doch
                            nicht rathsam seyn; alles übrige kann indeßen – geschehen.<lb/>Es gehen
                            in diesen Tagen 2 Ballen v. <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">Leipz</placeName>
                     </hi>. an Sie ab, adr. <seg type="comment">
                        <orig><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Baron
                                        <hi rendition="#aq">Marggraft<?oxy_custom_end?></hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhwh_jp2_dbc">Nicht ermittelt.</note>
                     </seg> in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-014953">Arnheim</placeName>
                     </hi>.<lb/>
                     <hi rendition="#c">Donnerstag
                                    d<ex>en</ex> 22sten Früh Morgens.</hi>
                     <lb/>Diese Nacht mit
                                <persName key="JP-004393">M<hi rendition="#sup">
                           <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">a</hi>
                        </hi>
                     </persName> nicht
                            anders – Gott weis, wohin es fahren werde.<lb/>
                     <hi rendition="#right">Ihr armer<lb/>B</hi>
                  </seg>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>