<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1894" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 29. März
                    1810, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 2°, 3 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 2, S. 25–27
                            (unvollständig und verändert).</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 2, S.
                            74–75 (unvollständig und verändert). </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in
                    den Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der
                    Briefe anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall
                    exakt beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder
                    Archiven aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles
                    des Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-03-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>

            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-014553">Homoerotik</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> am 29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Mertz</hi><lb/>1810.</dateline>
                    <salute>Mein freund,</salute>
                </opener>
                <p>Die morgen Stunde hatte den inern Nachklang, <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>sibillinischer</orig><note xml:id="nflv_mmq_5xb">Sibyllinisch: geheimnisvoll, rätselhaft.</note></seg></hi> Lieder
                    für sich, der stillere, müdere, glanzlose Abend mit seinem sehnsuchtsvollen
                    Nachtigallen mit seinen kühlen Bächen, seinen verschloßenen Blumen und seinen
                    nassen ahndungs-Nebeln, spendet zwar nicht Gold wie der eidele Morgen funkelnde
                    Hyazinten wie der stolze Mittag, aber recht liebend, schaut er zwischen den
                    Wimpern-Schatten, tröstend derzu, in das welke Herz, u. das Herz übersteht die
                    schnell durchträumte Nacht um schmerzenslos vom neuen Tag, wach und jung geküsst
                    zu werden, und das bange an Glück ungewöhnte Gemüth nimmt die jubelnd<ex>en</ex>
                    Sänger des Morgens für die Minne girrenden Harmonistie der Nacht – ich zag<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">t</del>e unter Ihren Cypressen
                    meine Morgenlieder, gesungen zu geben bange Scham bedeckt<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del> meine Stirn mit der Röthe der Scham.
                    Ist's denn meine Schuld daß mein Busen bey des Freundes Schmerz erst<supplied reason="omission" cert="high">a</supplied>rrt und von ihm vieleicht für
                    kaltes <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><foreign xml:lang="Lat">Ebur</foreign></hi></orig><note xml:id="nry4_fqq_5xb">Lat.: Elfenbein.</note></seg> genommen wird, bin
                    ich denn strafbar, daß aus meinen Zährn plötzlich <subst>
                        <del rendition="#ow">i</del>
                        <add place="across" hand="#author">I</add>
                    </subst>mmergrün sprosst<subst>
                        <del rendition="#ow">,</del>
                        <add place="across" hand="#author">?</add>
                    </subst> kann mich wol mein Liebling schelten? Weil ich froh ahnde daß der
                    längste Schlaf mich nicht von ihm trennen wird? Wird er wol mir's verdenken, der
                    Mann den ich liebe ohne zu kennen, der mir<pb n="2"/> unendbehrlich ist, ohne
                    ihn eigennützig zu vermissen; weil ich nicht will um mein Geheimniß kommen, wenn
                    er mir kein Räthsel mehr ist. Ach! zürnen können Sie nicht aber weinen und
                    jammern kann ich, daß ich zur Unzeit aufrichtig war, daß ich zu späth bitten
                    konnte. Niemand in mein minnesieges Herz blicken zu lassen. Ach! was hab' ich
                    gethan, eidel und selbst süchtig, unschonend und unklug hab' ich gesprochen,
                    Ach! u. mit wem? Mit'm Freunde der mich nicht kennt, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und</del> in dessen zauberreichen <hi rendition="#aq">Ich</hi> ich leicht zu reinen geschlechtslosen Lilie
                    aufblühen konnte – Ach! ich habe mich um alles gebracht um mir Zutrauen <seg type="comment"><orig>um 25 Wunder Ihrer Art</orig><note xml:id="np4s_ynv_hyb">Anspielung auf die 25 Abschnitte von Wagners neuem
                            Werk "<bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">Historisches ABC eines
                                vierzigjährigen Hennebergischen Fibelschützen</bibl>" (gegliedert
                            nach den Buchstaben des Alphabets, das J ausgenommen), das kurz darauf
                            zur Ostermesse 1810 bei Cotta erschien.</note></seg> und das Recht je
                    wieder bitten, Sie je wieder küssen zu dürfen. Freund, Minneling, Holder Mensch,
                    ach was hab' ich gethan hätte ich eine Strafe zu wählen so wählte ich Ihren Tod,
                    dann wären Sie schmerzenslos, dann verdrieb mein letztes erbleichen erlöschte
                    dann die Gluth der Scham und im Himmel fängt alles wieder mit Liebe an, aber
                    dort gibt es keine Großmuth mehr; aber Freund ich weiß ja daß Sie nicht sterben
                    daß Sie genesen, daß Sie mich noch lange mit Ihrem Edelmuthe peinichen können
                    ich ahnte ein allzu prächtiges Geschenk von Ihnen, doch ich will alles dulten,
                    lange dulten, wenn Sie mir versprechen, mich diesen Frühling vieleicht in
                        <placeName key="JP-014797">Reinhardtsbrunn</placeName>, mir die reue
                    Zähren aus den Augen küssen zu wollen</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr Sie liebender <hi rendition="#aq">Emile</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>NB. <anchor type="target" xml:id="start_ngn_4dv_hyb"/><seg type="comment"><orig>Da die Hand der Aufschrift mir weder <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-013361">Sitoninisch</persName></hi> noch Leoninisch vorkömmt, so
                                geb' ich <seg type="comment"><orig>Ihre Beylage</orig><note xml:id="nodw_3cv_hyb">Nicht überliefert. Sidonie von Dieskau
                                            <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2037/#start_n1g_rbv_hyb">erwähnt am 3.
                                            April ebenfalls dieses Blatt</ref>, das der Herzog
                                        offensichtlich an sie weitergeleitet hat, das ihr Rätsel
                                        aufgibt und sie für einen Streich des Herzogs
                                    hält.</note></seg> auf gut Glück der ersten besten <persName key="JP-013361">Sitonie</persName>, weil hier in Gotha ausser
                                mir keine Leonina zu finden ist.<anchor type="target" xml:id="stop_ngn_4dv_hyb"/> Diese <persName key="JP-013361">Sitonie</persName> die die beste meiner Freundin ob gleich
                                nicht die erste ist, mag das Verdienst oder die Schuld mit ihrer
                                oder meiner Nahmensschwester theilen, war darinnen was Hartes, oder
                                was Egoistisches so kömmt es gewiß nur von der gar zu mänischen
                                Leonina</orig><note xml:id="nwcz_5j5_hyb">Die Verwirrspiele, die der
                                Herzog Emil August und seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName> mit dem Namen Leonina
                                inszenieren, lassen sich nicht vollständig auflösen. Bisweilen
                                scheint der Herzog sich selbst zu bezeichnen, aber auch Sidonie
                                unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom
                                    3. April 1810</ref> mit dem Namen Leonina, in dem sie über
                                Sidonie schimpft, als handele es sich um eine andere Person. Johann
                                Ernst Wagner äußert, wie aus einer Reaktion des Herzogs im Brief vom
                                26. April 1810 hervorgeht, den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                    Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast
                                immer, wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht
                                es auch um Geschlechterrollen.</note></seg>, ich kann Ihn auf Ehre
                        versichern daß die erste beste <persName key="JP-013361">Sitonie</persName>
                        nichts <seg type="comment"><orig>von ihren 25 Vögeln</orig><note xml:id="ndyc_lpv_hyb">Anspielung auf die 25 Abschnitte des "<bibl sameAs="JP-010016" subtype="werk">Historisches ABC eines
                                    vierzigjährigen Hennebergischen Fibelschützen</bibl>"
                                (gegliedert nach den Buchstaben des Alphabets, das J
                                ausgenommen).</note></seg> weiß, u. daß sie besser Bücher zu lesen
                        als zu rezenziren versteht u. daß sie bis jetzt <seg type="comment"><orig>das <persName key="JP-004208">A S</persName> + <persName key="JP-004689">C Z</persName></orig><note xml:id="nvbt_4d5_hyb">In den folgenden Briefen an Wagner unterstellt Emil August immer
                                wieder eine kompromittierende Liebelei zwischen Wagners Freund
                                    <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName> und
                                einer Frau, deren Name mit den Initialen C. Z. abgekürzt wird.
                                Adolph Léon Corin stellt Mutmaßungen über ein Schwesternpaar an, das
                                Studnitz und Wagner in ihrer Korrespondenz mit viel Aufmerksamkeit
                                bedenken und als "die zwei Ws" chiffrieren. Dabei kommt er zu dem
                                Schluss, dass es sich um <persName key="JP-004689">Cäcilie</persName> und <persName key="ed_iqz_gnq_ryb">Charlotte
                                    von Ziegesar</persName> handelt, die beide durch Hochzeit einen
                                Nachnamen mit W erhielten. Die ältere der beiden, Cäcilie von
                                Werthern, verwitwete bereits 1800 mit nur 27 Jahren. (A. L. Corin:
                                Hundert Briefe von Johann Ernst Wagner an Jean Paul Friedrich
                                Richter und August von Studnitz, Paris 1942, S. 503–509.) Es ist
                                wahrscheinlich, dass dem Herzog die Zuneigung zwischen ihr und dem
                                ebenfalls verwitweten Studnitz als Grundlage für seine Gerüchte
                                diente.</note></seg> kaum ahntete,–– geschweige in A – C zu
                        verwandeln wünscht. Mich gesteh<add place="intralinear" hand="#author">e</add> ich hat zwar oft diese Hypogreifische Unzucht etwas Gänsehaut
                        verursacht, aber ich sehe nichts an mir was Consistoriales wäre als etwa ein
                        Himmelstrebendes doppelmaaß aus 2 mal 9</p>
                </postscript>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>