<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1898" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 19. Mai 1810,
                    Samstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-05-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-012325">Selbstdarstellungen</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-014553">Homoerotik</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 19<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">May</hi> 1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Ach! was müßen Sie mich lieben, theurer
                    Adolf,
                    daß Sie es wagen, <seg type="comment"><orig>sich mit <hi rendition="#aq">Leoninen</hi>, gar mit <persName key="JP-013361">Sidonien</persName>, zu vergleichen</orig><note xml:id="nq45_mv1_3yb">Die Verwirrspiele, die der Herzog Emil August und
                            seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName>
                            mit dem Namen Leonina inszenieren, lassen sich nicht vollständig
                            auflösen. Bisweilen scheint der Herzog sich selbst zu bezeichnen, aber
                            auch Sidonie unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April 1810</ref> mit dem Namen Leonina, in dem sie auf
                            Sidonie schimpft, als handele es sich um eine andere Person. Johann
                            Ernst Wagner äußert, wie aus einer Reaktion des Herzogs im Brief vom 26.
                            April 1810 hervorgeht, den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und
                                Sidonie beide als Alter Ego des Herzogs</ref> firmieren. Fast immer,
                            wenn die Namensspiele um Sidonie und Leonina auftauchen, geht es auch um
                            Geschlechterrollen.</note></seg>, – wie? ein Mann! – ich bin ja auch ein
                    Mann, ich will nicht zweifeln, ich will glauben, daß schöne Ahndung aus Ihrem
                    Wahne Wahrheit spricht, ich will hoffen, ich will das, weil ich Sie achte und
                    mich liebe, – genug also von einem Gefühle, was mir nie genügen wird, denn ich
                    weiß, daß Sie ein reiches, kräftiges, kindlich schönes Gemüth sind, obgleich Sie
                    in der gewohnten Persönlichkeit Ihres Lieblings selbstschaffend ungewöhnliche
                    Herrlichkeit erträumen; grausam wäre es, Sie erwecken zu wollen, thöricht wäre
                    es, aber falsch wäre es, nur ernsthaft mit in die bunten Wirbel Ihres selbst
                    sich ergötzenden Herzens schauen zu wollen; <seg type="comment"><orig>ich lächle
                            nicht über das bärenartige, was Sie richtig an unsern brummenden,
                            grinsenden, grunzenden Schleuderhaupte bemerken</orig><note xml:id="nkhr_cx1_3yb">Die folgenden Attacken richten sich gegen
                                <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName>. Emil
                            August formuliert immer wieder in den Briefen an Wagner eine drängende
                            Eifersucht gegenüber dessen Freundschaft mit dem gothaischen
                            Kammerherrn. Wagner selbst berichtete Studnitz (in Bezug auf <ref type="letter" target="JP-UB1901">Emils Augusts Brief vom 16. Juni
                                1810</ref>) von den "impertinentesten (aber auch zum Glück
                            irrelevantesten) Eifersüchteleyen", vgl. Wagners Brief an Studnitz vom
                            23. Juni 1810 (Corin, Nr. 65, S. 358-361).</note></seg>; denn eben
                    dieses roh und stark Scheinende ist mir das erträglichste an ihm, seine
                    Einseitigkeit, die sich auf tausend und tausend und billionen tausenderley Art
                    an ihm herausspindelt, wie die zahllosen, würmelnden und kräuselnden und
                    schlängelnden Saug-Rüssel der Meduse, die Alles an sich zieht, aussaugt und
                    zersetzt, was nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sie</hi> ist,
                    eben diese ermüdende, überschreyende, festhaltende, tausendfach marternde, immer
                    wiederkehrende Einerleyheit<pb n="2"/> erlaube ich Ihnen auch, holder,
                    besessener Mann, schön und bewundernswürdig an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihrem</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Contraste</hi> zu finden, aber
                    wenn Sie, unbegreiflicher oder unverstandener, so wenig die Weiber lieben und
                    achten, daß Sie Weiblichkeit an ihm entdecken, o! so schaudere ich mitleidig
                    oder stolz in mich hinein, nein, lieben und beneiden muß ich Sie, altes, liebes,
                    krankes Kind, denn der Biene gleich saugen Sie Honig aus der stinkenden
                    Budarblume; demüthiges Wesen, wie Schade, daß <seg type="comment"><orig>ich, <hi rendition="#aq">Leoninen</hi> und endlich die liebliche <persName key="JP-013361">Sidonie</persName></orig><note xml:id="nnw3_p2b_3yb">Zur Figur der Leonina vgl. den ersten Stellenkommentar in diesem
                            Brief.</note></seg> so spät kommen. Lieben Sie ihn immer hin, mögen Sie
                    es nie bereuen! glauben Sie nur, wenn ich niederträchtig genug seyn könnte,
                    Ihren <persName key="JP-004208">August</persName> zu verleumden, so wäre mir
                    wenig an Ihrer Liebe gelegen, glauben Sie mir, ich kenne nur zu gut die Schmach,
                    darf ich sagen, die Schande, einen Mann zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">minnen</hi>, der uns bald täuscht, bald zwingt, uns zu täuschen,
                    ja, ich kenne den fieberhaften Überreiz bey sich selbst peinigender Treue, die
                    in ihrem schrecklichen Rausche nicht mehr weiß, was Haß, was Liebe ist; ich
                    gestehe es, durch wenigen Reiz, durch weniger Originalität durch weniger
                    Sonderbarkeit und durch weniger Vorzüge und Bildung, wie Sie verblendet, bin ich
                    strafbarer, nein, das ist zu hart, – aber<pb n="3"/> unentschuldbarer wie Sie,
                    meinen <seg type="comment"><persName key="JP-004689"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">C.</hi></orig></persName><note xml:id="nhzb_lh4_hyb">In mehren Briefen an Wagner unterstellt Emil
                            August eine kompromittierende Liebelei zwischen Wagners Freund <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName> und einer Frau, deren
                            Name mit den Initialen C. oder C. Z. abgekürzt wird. Adolph Léon Corin
                            stellt Mutmassungen über ein Schwesternpaar an, das Studnitz und Wagner
                            in ihrer Korrespondenz mit viel Aufmerksamkeit bedenken und als "die
                            zwei Ws" chiffrieren. Dabei kommt er zu dem Schluss, dass es sich um
                                <persName key="JP-004689">Cäcilie</persName> und <persName key="ed_iqz_gnq_ryb">Charlotte von Ziegesar</persName> handelt, die
                            beide durch Hochzeit einen Nachnamen mit W erhielten. Die ältere der
                            beiden, Cäcilie von Werthern, verwitwete bereits 1800 mit nur 27 Jahren.
                            (A.L. Corin: Hundert Briefe von Johann Ernst Wagner an Jean Paul
                            Friedrich Richter und August von Studnitz, Paris 1942, S. 503-509.) Es
                            ist wahrscheinlich, dass dem Herzog die Zuneigung zwischen ihr und dem
                            ebenfalls verwitweten Studnitz als Grundlage für seine Gerüchte
                            diente.</note></seg> liebe ich, weil er ohne mich – so spricht meine
                    Eitelkeit – noch tiefer fiel, und ich sehe ihm gern in meinem Glanze in die mein
                    Bild zurückspiegelnden Augen, je männischer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">er</hi> ist, je mehr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> leide, je intreßanter werde ich mir selbst. Bey diesem
                    Contraste gewinne ich, ja ich lobe meine eigene Gerechtigkeit, indem ich seine
                    Kraft und seine Zartheit, mit welcher er mich <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>tale quale</orig><note xml:id="nrg4_pgb_3yb">So,
                                wie es ist.</note></seg></hi> bey dem lockigen Cherubs Haupte
                    festhält, und in die Stinkhefen der Gemeinheit herabzuziehen weiß, bewundre,
                    ohne mich doch so ganz und gar herabziehen zu laßen, denn von Zähren schlüpfrig,
                    von Spott stachlig, entschlüpfe ich oft, zwar oft mit blauem Auge, zurück
                    herabblickend, und höre ihn weit weit unter mir trotzig wiehern, den lieben,
                    rohen, undankbaren und doch so mächtigen Centauren, und fühle mich desto höher,
                    je tiefer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">er</hi> ist, und komme
                    wieder aus Langmuth und Demuth und Großmuth, nur nicht aus Gleichmuth und wahrem
                    Muth; aber, großer Gott, theures, sieches, zauberisches Gemüth, wie können Sie
                    durch den Contrast mit <seg type="comment"><orig>Ihrem Manne</orig><note xml:id="nlkq_kgb_3yb">Gemeint ist <persName key="JP-004208">August von
                                Studnitz</persName>.</note></seg> gewinnen? ich bin versichert, daß
                    Sie im höchsten Grade der <seg type="comment"><orig>Rückenschmerzen</orig><note xml:id="njrs_sgb_3yb">Wagner litt an einer nach seinem Tode am 28.
                            Februar 1812 amtlich als Rückenmarksdarre bestimmten
                        Krankheit.</note></seg><pb n="4"/> nicht so convulsioniren können, als Er
                    beym Anspiesen einer Anecdote, oder bey dem Durchkäuen eines Proceßes oder
                    Wiederkäuen eines Problems oder dem Schürzen eines Räthsels oder dem Entschürzen
                    einer Straßen<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/>pestrice; Sie
                    müßen also nie gern Recht haben, und geduldig seyn wie eine Schildkröte, die das
                    Küchenmeßer durch den Kopf langsam genug ihren Schlächter in die <subst>
                        <del rendition="#s">Augen</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">Küche</add>
                    </subst> zieht, nein, lieber, so eine Laus-Natur habe ich nun nicht, <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">mais les
                                    gouts sont sacrés</foreign></hi></orig><note xml:id="nw5z_zsm_vvb">Frz.: Aber die Geschmäcker sind
                        heilig.</note></seg> – und doch haben Sie guten Geschmack, Sie lieben mich
                    ja und das mit Recht, Sie beurtheilen, etwas streng zwar <seg type="comment"><orig>unsre chamäleontische <hi rendition="#aq">Leonina</hi></orig><note xml:id="nogj_l3b_3yb">Zur Figur der Leonina
                            vgl. den ersten Stellenkommentar in diesem Brief.</note></seg>, und Sie
                    betheteten <persName key="JP-013361">Sidonien</persName> an, die rein Weibliche,
                    wäre sie Ihnen nicht so unsichtbar, wie sie es mir jezt leider! ist. Was
                    wünschen Sie von ihr, was eins, was werden Sie von ihr empfangen? Beantworten
                    Sie mir diese Frage, ich vermuthe, daß Sie die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Theure</hi> in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName></hi> sahen, da Sie so richtig ihre <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/><add place="superlinear" hand="#author"><unclear reason="illegible">Ceilan</unclear></add> Augen
                    schilderten. <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> hat lange schwarze
                    Wimpern, und Ihr <persName key="JP-004208">A. St.</persName> wäre recht froh,
                    könnte er sie nur verachten; wäre sie listiger und geschmackloser, so müßte er
                    sie lieben. Bitte, ändern Sie nicht an Ihrer Blumenkette; von Ihnen geschildert
                    zu seyn, nein, dies mehrte nur meinen Stolz. Bitte, wenn ich Sie lieben soll, so
                    wie ich kann, und so wie Sie es gewiß verdienen, so prahlen Sie künftig nicht so
                    leichtsinnig mit der seltensten der Tugenden.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>al dolce
                                        revedere</orig><note xml:id="nz1d_bfs_gyb">Ital.: Auf ein
                                        süßes Wiedersehen.</note></seg></hi><hi rendition="#aq">
                                Emil</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">Schicken Sie mir das schöne Tischchen
                            – nur darf es nicht zu wackelig und zu krakelbeinig seyn, – unter meiner
                            Addresse. – Noch eins – da <seg type="comment"><orig>Ihr
                                    Buch</orig><note xml:id="njg1_vjb_3yb">Gemeint ist Wagners Roman
                                        "<bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl>",
                                    der erst 1812 herauskam.</note></seg> erst künftige Preße
                            erscheint, so zieren Sie es doch mit einen hübschen Titelkupfer und
                            Schluß <hi rendition="#aq">Vignette</hi> – ich will für beides sorgen,
                            doch deutlich müßen Sie es beschreiben. Auch das Titelblatt muß elegant
                            seyn, da ich nun einmahl <subst>
                                <del rendition="#s">galant</del>
                                <add place="superlinear" hand="#author">elegant</add>
                            </subst> bin, so will ich <add place="superlinear" hand="#author">auch</add> elegante Geschenke haben, ihr <hi rendition="#aq">elegant</hi>
                        </seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>