<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1905" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 9. Juli 1810,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 9, S. 44–45.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 9, S.
                            89–90.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-07-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-014553">Homoerotik</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-013022">Adel und höfisches Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> d. 9 <hi rendition="#aq">Juli</hi>
                        1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Die Wahrheit ist die Schwester der Liebe, mit wahrhaften Worten wende ich mich,
                    Ernst, zu Ihnen als Freund, weil wahrhaft und ehrenfest mein lieber ernster
                    ehrenfester Ernst ist. Eben diese Wahrheit der Liebe gibt mir, wagender Wagner,
                    das Recht, auf Ernst der Wage Ihre vermutlich wahrhaften, also auch liebende
                    Worte, zu legen. So sey es, daß ich zürnend und zugleich küßend mich zu Ihnen
                    wende, zarter, weicher, ungleicher Mann! so sey es, daß ich Ihnen gestehe, aber
                    so weich, so zart, so mild, so schonend, als es mein scharfer Unwille erlaubt,
                    daß der Eingang Ihres letzten Blumen Gartens, auf deßen Thränen überflutheten
                    Ausgang ich nur zu blicken vermochte, daß dieser Eingang dieses Zauber
                    Labyrinths von Dornen und Wehmuths Ulmen, Cedern und Thränen Pappeln mir bald
                    verleidet hätte. Glauben Sie denn, unbesonnener Liebling, weil von Liebe und
                    Fantasie, von Mitleid und Ahndung, von Eifersucht und Egoismus, von Laune und
                    Ahndung, von Sympathie und Ahndung, von Liebe und Stolz, ich verführt war, und
                    ein männliches Licht für eine Himmels Fackel hielt, bilden Sie Sich denn ein,
                    Ernst, daß <pb n="2"/>weil ich mich verbrannte, weil ich unüberlegt vorrichtete,
                    ich nun auch verbrennen und nachrichten werde? wozu das gemeine häßliche Bild
                    der 3fachen Mord Säulen? wozu das schreckliche Bild, das scheußlich widrige Bild
                    der gebannten Seele zwischen Himmel und Hölle dem durstenden Leibe nach Ruhe und
                    stiller Tiefe, der grinsend die Zähne auffodernd den Aas Freßern zeigt, um in
                    der Vögel Bauch dauend wenigstens Momente lang im Dunkeln zu faulen; hu! und mit
                    einem solchen Mahle wagen Sie die Pforten des sonst so lieblichen Lust Hains zu
                    entheiligen, über deßen Eingang der Zuruf: durchlauchtigster! steht! – wenn ich
                    durchlauchtig bin und durchleutend und beleuchtend seyn darf, so wagen Sie nicht
                    mehr, mein zartes liebendes Gefühl, durch solche Marter- und Stink Bilder zu
                    erlöschen. <seg type="comment"><orig>Ich glaube wohl und muß es glauben, um
                            Glauben an Ihnen zu behalten, daß Sie nicht meinen fürstlichen Nahmen an
                            die SchandPfeiler heften wollten, denn ich bin kein aufgeblasener,
                            giftiger, mit Schlamm und Eyter beschmierter <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-999999">richterischer</persName></hi> Kronen Molch, schwach und glatt,
                            grindig und bekreuzigt, wie eine <persName key="JP-999999"><hi rendition="#aq">Jean Paulsche</hi></persName> Kron- und Purpur
                                <pb n="3"/>Laus</orig><note xml:id="nllg_thz_5yb">Der Herzog
                            erwartete, dass eine Figur, die nach seinem Vorbild gestaltet sei, in
                            dem Roman <bibl sameAs="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl>, an dem
                            Wagner aktuell arbeitete auftreten werde. <persName key="JP-999999">Jean
                                Pauls</persName> Manier Monarchen literarisch darzustellen hatte er
                            bereits in den Briefen vom <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1902/#start_k4t_cjz_5yb">21. Juni</ref> und vom <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1903/#start_wwx_m3z_5yb">30. Juni 1810</ref> kritisch
                            kommentiert.</note></seg>, das bin ich, Gott sey dank, nicht, und darum
                    gelang Ihnen nicht der fremde, unpaßende Humorism, – ich sage nur mit Wahrheit,
                    daß mir dieses Gleichniß misfiel, ich zürne nicht, beklage mich nicht, klage
                    mich nur an, daß ich mein weiches, liebendes, eitles, unbesonnenes Herz an ein
                    so herrliches, und doch so inconsequentes Wesen, wie Sie, Mann, hängen konnte,
                    der mit mir von rädern und hängen sprechen kann, mit mir, <seg type="comment"><orig>weil ich das Unglück habe, wie sein Freund, der Pandecten- und
                            der bandirende Abdecker, <hi rendition="#aq">August</hi> zu
                            heißen</orig><note xml:id="nbgf_kjz_5yb">Der Herzog läßt kaum einen
                            Brief aus, um eifersüchtig den engen Freund Wagners <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName> zu
                        schmähen.</note></seg>. Gerne ließ ich mich zerreißen, martern, mishandeln,
                    an das Kreuz schlagen, demüthigen, mishandeln, noch mehr, hunderttausendmahl
                    mehr, als die Männer und Sie mich schon zerrißen, marterten, mishandelten, an
                    das Kreuz schlugen, demüthigten, wenn durch meine Erniedrigung, meinen Schmerz,
                    meinen Tod ich Ihnen Leben und Lust erbluten, erzucken, erstarren könnte. Gerne,
                    gerne würde <pb n="4"/>ich noch mehr erleiden, wenn ich I<seg type="comment"><orig>hre Qualen, Ihre Martern</orig><note xml:id="npxj_3kz_5yb">Johann
                            Ernst Wagner litt unter einer vorschreitenden Rückenmarksdörre, die ihn
                            immer stärker einschränkte.</note></seg> tilgen, wenn ich alle Ihre
                    Wünsche erfüllen könnte, nicht aus listiger Demuth, nicht aus scheinheiliger
                    Eitelkeit spreche ich so, ich bin zu stolz und zu schwach, zu trotzig und zu
                    bestochen, zu Unmann und zu liebend, um wie ein Mann von dem Kreuze herunter
                    lachend und segnend, bethen und scherzen zu können. Lieber schweige ich unter
                    dem Tritte, und mein letztes Erröthen ist mein letzter Blutstropfen; aber Sie
                    sind zu krank, also meiner Grenze viel zu ferne, oder meiner Grenze viel zu
                    nahe, – (nehmen Sie das Nah' und Ferne, wie Sie wollen) um mit mir so unartig
                    scherzen zu können, mit mir, der ihre Lage kenne, mit mir, der nur mit Ihnen
                    schwärmen oder bethen, singen, selten einmahl nur lächeln möchte. Kommen Sie an
                    meine Brust, – in meinem Herzen sind Sie schon ja längst, küssen Sie mich,
                    sprechen Sie mit mir, um Gotteswillen erscheinen Sie mir liebend und lebend;
                    wenn Sie nie <persName key="JP-013361">Sidonien</persName> sehen wollen, das ist
                    Ihre Sache, – wenn <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leonina</orig><note xml:id="npmx_qlz_5yb">Die Verwirrspiele,
                                die der Herzog Emil August und seine Freundin <persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName> mit dem Namen
                                Leonina inszenieren, lassen sich nicht vollständig auflösen.
                                Bisweilen scheint der Herzog sich selbst zu bezeichnen, aber auch
                                Sidonie unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April 1810</ref> mit dem Namen Leonina, in dem sie
                                auf Sidonie schimpft, als handele es sich um eine andere Person.
                                Johann Ernst Wagner äußert, wie aus einer Reaktion des Herzogs im
                                Brief vom 26. April 1810 hervorgeht, den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und Sidonie beide als Alter Ego des
                                    Herzogs</ref> firmieren. Fast immer, wenn die Namensspiele um
                                Sidonie und Leonina auftauchen, geht es auch um
                                Geschlechterrollen.</note></seg></hi> Sie nicht sprechen will <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">das ist der wunderbarlichen, Reizenden
                        Sache, aber ich bin nicht so übersinnlich, so unbesiegbar, wie die
                        jungfräuliche <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>, ich bin auch
                        nicht so wunderreich, so genügsam, so herrlich und so unwiderstehlich, wie
                        unsre Leonina <lb/><hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#right">nein, ich bin nur Ernst, Dein armer, treuer,
                                minnesincher<lb/>Freund <hi rendition="#aq">Emile <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">VIII</hi></hi>
                            </hi>
                        </hi></seg></p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>