<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1896" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Emanuel an Paul Emile Thieriot, Bayreuth, 13. bis 29. April 1810, Freitag und Sonntag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin V</collection>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark">138</idno>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574" cert="high">Bayreuth (Stadt)</placeName>
               <date from="1810-04-13" to="1810-04-29" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
            </correspAction>
            <note>Der Brief besteht zum größten Teil aus einer Abschrift eines nicht
                    überlieferten Briefes von Karl August von Wangenheim an Emanuel. Wo der zweite
                    Schreibakt beginnt, der am Briefschluß auf den 29. April datiert wird, läßt sich
                    nicht erkennen.</note>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_254"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_255"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0452"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0925"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1897"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1910"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
               <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
               <term corresp="#JP-013034">Wangenheim-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-014265">Pestalozzi und sein Erziehungsinstitut</term>
               <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
               <term corresp="#JP-012430">Religion</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth, 13 <hi rendition="#aq">Apr</hi>. 1810.</dateline>
            </opener>
            <p>
               <hi rendition="#aq">Thieriot</hi>! Erst in diesem vierten Monat reichte mir <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName>
               </hi>
               <seg type="comment">
                  <orig>Dein Blättchen vom <date when="1810-01-01" calendar="#Gregorian">Ersten im Ersten des Jahrs.</date>
                  </orig>
                  <note xml:id="nnyv_qzf_vvb">Von Thieriot an Wangenheim sind aus dem Zeitraum
                            keine Briefe überliefert, von Thieriot an Emanuel nur wenige Auszüge,
                            abgeschrieben in einem Briefkopierbuch, darunter auch eine <ref type="letter" target="JP-UB1888">Passage vom Jahreswechsel
                                1809/1810</ref>, auf die sich aber die folgende Antwort nicht
                            bezieht.</note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Zugleich antwortet er mir, was er Dir zu antworten
                            hat.</orig>
                  <note xml:id="nuq5_jpg_vvb">Wangenheims Brief an Emanuel ist
                            nicht überliefert.</note>
               </seg>
            </p>
            <p>Der kräftige, nützlich seyn wollende Mensch wird überall mit schwachen und
                    unnützen umgeben im Staate und das ist auch das traurige Loos des braven <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-004599">W</persName>
               </hi>.</p>
            <p>Er spricht nur im Allgemeinen von seiner gedrückten Lage und drückt sich eben
                    dadurch und seinem Freunde am meisten.</p>
            <p>Über Deine Ansicht über <persName key="JP-003192">Pestal</persName>. und seine
                        <placeName key="JP-014135">Anstalt</placeName> urtheilt er anders
                    als ich wie Du aus Folgendem ersehen wirst.</p>
            <p>"Ich verstehe nicht ganz, was er will und darin wo ich ihn zu verstehen glaube,
                    kann ich ihm nicht recht geben.</p>
            <p>Plan der Schule soll seyn: Was mechanisch ist, zu mechanisiren! Was ist denn
                    mechanisch als das Endliche? Die Schule soll das Endliche endlich machen d.h.
                    das endliche endlich betreiben lehren.</p>
            <p>Bei Gott, das geschieht ohne Schulen täglich.</p>
            <p>
               <hi rendition="#aq">Thieriot</hi> sagt: ich glaube, daß niemand das Recht hat,
                    Eltern habende und Eltern bedürftige Kinder, getrennt von den Eltern und als
                    Pensionaire, kurz <pb n="2"/>anders als Schulstundenweis in ein Schulhaus zu
                    nehmen.</p>
            <p>Ich wende den Satz um und sage: Keine Eltern, wenn sie im Stande sind, ihre
                    Pflichten als Eltern zu erfüllen, haben das Recht, ihre Eltern bedürfende Kinder
                    in ein Institut zu thun, sondern höchstens in eine Schule. <space unit="section"/>Aber Himmel! wie wenig Eltern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wissen</hi>, was dazu gehört, Eltern zu seyn; und von den wenigen, die es
                    wissen, wie wenige haben die Brücke vom Wissen zum <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Können</hi> gefunden!</p>
            <p>Da ist ein Vater, der niederreißt, was die Mutter baut und die Mutter, was der
                    Vater und was beide aus Instinct gut laßen, verdirbt das Gesinde und die
                    Gesellschaft, die ins Haus kommt.</p>
            <p>
               <hi rendition="#aq">
                  <foreign xml:lang="Lat">
                     <seg type="comment">
                        <orig>Experto
                                    credo Ruperto.</orig>
                        <note xml:id="ntw1_kfg_vvb">Die antike
                                    Wendung "experto crede/credite" (u.a. bei Vergil, Aeneis 11,283)
                                    "Glaub(t) dem, der es erfahren hat!" wurde im Mittelalter zu
                                    "experto crede Ruperto" umgeformt. Auf welchen Rupert dabei
                                    Bezug genommen wird, ist nicht
                        unsicher.</note>
                     </seg>
                  </foreign>
               </hi> Es giebt sogenannte gute Eltern, deren
                    Kinder man glücklich machte, wenn man ihnen einen Mühlstein an den Hals hieng
                    und sie ins Meer versenkte, wo es am tiefsten ist oder umgekehrt die Eltern ins
                    Meer und die Kinder in ein verbessertes <placeName key="JP-014135">Iferten</placeName> schickte d.h. in ein solches, wo es nicht blos Brüder
                    sondern auch Schwestern, nicht blos Vater oder väterliche Lehrer, sondern auch
                    mütterliche Lehrerinnen gäbe und wo die erziehenden Lehrer und Lehrerinnen
                    selbst erst erzogen würden, ehe sie erzögen.</p>
            <p>Für solche, Gott sei's geklagt! häufige Fälle sind Institute schlechthin
                    nothwendig.</p>
            <p>Sie wären nur überflüßig in einer Welt, wie sie seyn sollte und ewig soll und nie
                    ist, wo selbst Waisenkinder keine Waisenhäuser brauchten.</p>
            <p>Aber <seg type="comment">
                  <orig>NB.</orig>
                  <note xml:id="nmfg_klg_vvb">Abk.:
                            Nachbemerkung.</note>
               </seg> die Institute sollen keine Prachtausgaben
                    seyn, die man nicht liest, sondern gewöhnlicher Oc<pb n="3"/>tavband mit
                    tüchtigem, einfachen Inhalt.</p>
            <p>
               <hi rendition="#aq">Thieriot</hi> bestimmt weniger, was seine Schule geben, als
                    was sie nicht geben soll. <space unit="section"/>Schuster zu geben u Schneider
                    und alles körperliche, dazu bedarf man der Schule nicht. <space unit="section"/>Sie würde darin ans Ziel führen, aber indem man dazu die Schulen brauchte,
                    würde 1 <g type="currency">Pfund</g> Sandstein mit einem Hebel, der Hunderte von
                    Centnern bewegt, gehoben. <space unit="section"/>Die Noth und selbst die Lust
                    gut zu leben, giebt solchen Volks genug; die Noth lehrt arbeiten und – fluchen;
                    aber warlich nicht beten. <space unit="section"/>Beten aber sollen unsre Kinder
                    können, und da sie es nicht von den Eltern, von denen sie es freilich am besten
                    lernen könnten, nicht abzusehen vermögen, so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">müssen</hi> wohl die Schulen eintreten so gut sie können. <space unit="section"/>Drum werde das Schulhaus ein Familienhaus. <space unit="section"/>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="JP-005848">Holländische</placeName> Spielschule,</orig>
                  <note xml:id="nwcg_gqv_dzb">Vgl. <bibl sameAs="JP-010811" subtype="werke-jp">Levana</bibl>, Bd. 1, Vieweg 1807, § 56, S. 195: "Und eben les'
                            ich, daß Grabner in seiner Reisebeschreibung von den Niederlanden
                            Nachricht von Spielschulen gibt, wohin der Niederländer seine Kinder
                            früher als in die Lehr-Schulen gehen läßt. Wahrlich, müßte eine von
                            beiden einfallen, so sollte die erste feststehen." Die betreffende
                            Passage in Johann Jacob Grabners <bibl sameAs="JP-014911" subtype="werk">"Ueber die vereinigten Niederlande"</bibl>, S. 177, lautet: "Sobald
                            ein Kind laufen kann, wird es in eine sogenannte Spielschule geschickt;
                            eine Art von Institut, das, seiner Nützlichkeit wegen, allenthalben
                            nachgeahmt zu werden verdient."</note>
               </seg> auf die unser <persName key="JP-999999">Richter</persName> mit Recht so viel hält. <space unit="section"/>Religionsbildung der Kinder in der Schule werde aber mehr
                    negativ als positiv gegeben. <space unit="section"/>Die Aufgabe ist schwer, aber
                    nicht unmöglich, obgleich ich zugebe, daß man leichter zum Ziel kommt, wenn man
                    blos Leser, Schreiber, Zähler, Meßer, Arbeiter pp machen will, als wenn man
                    trachten will, daß sich Leser, Schreiber, Zähler, Meßer, Arbeiter pp auch zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Menschen</hi> machen.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Allgemeine</hi> Menschenbildung
                    heißt nicht das machen was nur immer aus einem Menschen in anderer Rücksicht als
                    blos menschlichen, werden kann, sondern anregen, beleben, üben, stärken, was den
                    Menschen nöthigt, durch sein ganzes Leben hindurch an seinem <pb n="4"/>Menschwerden zu arbeiten. <space unit="section"/>Dazu aber gehort Religion.
                    Der Bürger kommt mit ein bischen Moral aus.</p>
            <p>Wenig Dinge lehren aber die rechten Seiten des Menschen ausbilden. Hat einer
                    Kopf, Herz u Glieder gesund und gestärkt, so thut das andere sich von selber
                    geben, ja ohne Noth. <space unit="section"/>Dann kommt auch – was Thieriot
                    bezweckt, u was ihn irre zu leiten scheint – die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Selbstbeschränkung</hi> von selber. <space unit="section"/>Eine Beschränkung von außen ohne innere <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Liebe</hi> dazu macht Sclaven oder Verbrecher
                    oder Dumköpfe; aber das Gemüth, das Kraft und Fülle für das Ausgedehnteste hat,
                    und in sich selbst die Liebe zum Höchsten hat, das beschränkt sich selber, wie
                    sich Gott contrahirte, um sich in einer Welt zu offenbaren.</p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>"Wer großes will, muß sich zusammen raffen, in der
                            Beschränkung zeigt sich erst der Meister" sagt <persName key="JP-001353">Göthe</persName>.</orig>
                  <note xml:id="nus5_2ng_vvb">Zitat aus
                            Goethes Gedicht "Natur und Kunst", zuerst publiziert 1802 in dem
                            Vorspiel zur Eröffnung des Lauchstädter Schauspielhauses "Was wir
                            bringen", S. 70f.</note>
               </seg> Aber sie muß nicht in einer ursprünglich
                    beschränkten Kraft, sondern in der sich beschränkenden, concentrirenden Kraft
                    bestehen. Ach wär' <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> doch
                    jener Meister, dann wäre mir auch geholfen! – Ich glaube, Lieber, ich wollte
                    dieß eigent<ex>lich</ex> nur Thieriot sagen. <space unit="section"/>Da ich's
                    Ihnen gesagt: so sagen Sie's ihm und der <persName key="JP-004277">Hofmann</persName>. <space unit="section"/>Und wenn ich Thieriot nicht
                    verstanden, so verzeihe er mir und seinem Style."</p>
            <p>Ich denke er hat Dich verstanden und Ihr versteht Euch immer obgleich Ihr Euch zu
                    widersprechen scheinet. Man kann nicht sagen, daß die Wahrheit zwischen Euch
                    beiden lieget; ich glaube vielmehr Ihr beide liegt in ihr.</p>
            <p>Dein Styl mag Euch anscheinend trennen.</p>
            <closer>
               <salute>Grüß mir die <hi rendition="#aq">
                     <persName key="JP-004277">Hofmann</persName>
                  </hi> und sie soll Dir einen Gruß ausrichten von
                        Deinem</salute>
               <signed>
                  <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#aq">Emanuel</hi>
                  </hi>
               </signed>
               <dateline>29 <hi rendition="#aq">Apr</hi>.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>