<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1907" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 21. Juli
                    1810, Samstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1810-07-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012195">Ermahnung, Zuspruch, Trost</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Gotha</hi> d<ex>en</ex> 21. <hi rendition="#aq">July</hi> 1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Wenn Sie diese Zeilen und diese Küße von mir, mein freundlich düsterer Ernst,
                    erhalten, <anchor type="target" xml:id="start_y3j_w11_vyb"/>wenn Sie mit
                    wohlwollender Geduld die Zeichen der plaudernden Freundschaft durchlesen haben,
                    wißen Sie gewiß schon, <seg type="comment"><orig>daß die sanfte zärtliche
                                <persName key="JP-013361">Sidonie</persName> an mich schrieb und was
                            sie mir holdes und schönes für Sie schrieb</orig><note xml:id="nqpk_z11_vyb">Dieser Brief l<ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2039/#start_jmt_2b1_vyb">ag vermutlich dem Brief des
                                Herzogs an Wagner vom 16. Juli 1810 bei</ref>.</note></seg><anchor type="target" xml:id="stop_y3j_w11_vyb"/>. Bald, gewiß recht bald oder
                    vielleicht schon besitzen Sie eines Ihrer reizenden wohl duftenden Blätter, auf
                    Ehre, liebte ich Sie nicht so sehr, Wagner, ich könnte Sie beneiden, denn bis
                    jezt theilte ich nur zwischen – doch stille! was brauche ich Ihnen zu sagen, mit
                    wem ich <persName key="JP-013361">Sidoniens</persName> Herz theilte, theile und
                    theilen werde; genug, nicht verwöhnt muß ich schweigen, ja mich freuen, daß die
                    beneidungswürdige, glücklicher als wir Alle, mehr als einen Freund besitzt.
                    Freund! nehmen Sie also diesen Kuß und seyn Sie versichert, Sie in <persName key="JP-013361">Sidoniens</persName><pb n="2"/> Amaranth geschmückt zu
                    sehen, Ihnen nur neuen Reitz in meinen Augen gibt; nein, Sie können nicht hart
                    und gemein seyn, nein, Sie sind gewiß ein seltenes, edles Gemüth, ja, Sie
                    fühlen, was Sie so ungewöhnlich schön in milden Tönen, in zarten reinen Farben
                    zu den Herzen sprechen. Verzeihen Sie, wenn ich Sie verkannte, grollen Sie
                    nicht, wenn ich frey und stolz oft mit Ihnen schmollte, aber zwingen Sie mich
                    nicht zu glauben, <seg type="comment"><orig>daß Sie gewiße Menschen
                            lieben</orig><note xml:id="nshk_mb1_vyb">Der Herzog polemisiert in
                            beinah all seinen Briefen an Wagner gegen dessen engen Freund <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName>.</note></seg>, oder
                    es ist nicht wahr, daß Sie <persName key="JP-013361">Sidonien</persName> mit
                    Recht bewundern, daß Sie mich mit Großmuth ertragen. So weit geht nicht die
                    Toleranz, zur flachen, Characterlosigkeit verschleifft sich die vieleckigste
                    Vielseitigkeit <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add>, entweder <subst>
                        <del rendition="#s">Ihnen</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><seg type="comment"><orig>ihn</orig><note xml:id="nojh_qb1_vyb">Gemeint ist <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName>.</note></seg></hi></add>
                    </subst> oder uns, uns oder <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihn</hi>. Sie brauchen darum nicht zu brechen, es ist nicht nöthig, daß Sie
                    uns zurückstoßen, aber ich dächte doch, man könnte selbst von einem Manne, den
                    man lieben<pb n="3"/> und achten soll, diesen Grad von Selbsttreue heischen. Sie
                    können uns entbehren, Ihr <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004208">August</persName></hi></hi> deßen
                    einziger Freund Sie vielleicht seyn können, kann Ihrer Liebe nicht entbehren,
                    denn diese Gewohnheits Minne mag vermuthlich das einzige schöne Band seyn, was
                    den starken, rauhen, ächten Mann an die Tugend und das sittlich Schöne hält.
                    Stolz wird dies bittre Gefühl Sie nicht machen; denn sind Sie nicht mehr – ich
                    schaudere und blicke wehmüthig dem im Koth sinkenden nach – aber will man
                    helfen, so muß man angreifen, zürnen Sie mit Recht über meine Sprödigkeit, groß
                    wär' es, der Pflicht ein solches Opfer zu bringen, aber ich fülhe mich zu
                    schwach, zu ungeschickt, jedes Berühren, verzeihen Sie dieses unfreundliche
                    Wort, wäre nur Selbstbefleckung, ach! ich gestehe es, intereßant und reitzvoll
                    kömmt er mir manchmahl, <seg type="comment"><orig>dieser gabenreiche unmilde
                            Mann</orig><note xml:id="nhkq_1c1_vyb">Gemeint ist <persName key="JP-004208">August von Studnitz</persName>.</note></seg> vor.
                    Bitte, laßen Sie Sich nicht durch mein störrisches Vorurtheil irre machen,
                        wenn<pb n="4"/> ich ihn in meiner Gegenwart dulde, so ist es nur, weil er
                    mir Ihre Bekanntschaft machte. Auch gegen ihn, den unbestechbaren, festen,
                    convulsivischen <persName key="JP-004208">Mann</persName> will ich dankbar seyn,
                    es koste, was es wolle, füttert man doch auch Trüffel-Schweine, und läßt man
                    denn nicht die nectarinische Feigen durch stinkig eklige Blatt Läuse <seg type="comment"><orig>caprificiren</orig><note xml:id="nrwy_rgd_yxb">Technik
                            der Pflanzenbestäubung.</note></seg>? Sagen Sie ihm um Gotteswillen
                    nicht, Ihrem <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004208">August</persName></hi> nämlich, daß Sie Briefe von <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-013361">Sidonien</persName></hi></hi> bekommen,<seg type="comment"><orig>
                            daß Sie Geschenke von ihr erhielten</orig><note xml:id="nfzg_qkx_ryb">Mosengeil vermutet an anderer Stelle, der Herzog selbst habe "eine
                            reiche Spende für des Dichters ziemlich Wein-armen Keller" geleistet
                            (vgl. Mosengeil, Bd. 2, S. 39). Dazu passt, dass in den Briefen aus dem
                            Frühsommer 1810 ständig anspielungsreich von Champagner die Rede
                            ist.</note></seg>, er würde sich gewiß pavianisch ein recht satyrisches,
                    lateinisch, griechisch, deutsches <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">bon mot</foreign></hi> auf Kosten der unglücklichen <persName key="JP-013361">Freundin</persName> aus den Nieren <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bumben</hi> und spritzte ihnen recht cynisch die
                    scharfe Lauge ins Gesicht, – mich mag er anbellen oder anpißen; aber laßen Sie
                    Sich nicht verstimmen um Gotteswillen, wenn es eine Thorheit ist, mich zu
                    lieben, so wird es eine kurze seyn, denn früh oder spät zerstört gewiß eine
                    Dummheit oder eine zur Unzeit angebrachte Selbstständigkeit das holde
                    rathselhafte dreyblatt, was mich so glücklich macht. O! geben Sie sich mit
                    jugendlicher Kraft, mit reiner Fantasie, mit holder Inbrunst der Liebe hin, die
                    wir das Glück hatten, Ihnen, bester Ernst, einzuflößen. Schämen Sie Sich nicht,
                        kurz<seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">ist der Traum, endlos das
                        Erinnern, nehmen Sie hin die Zauber Blumen, die süßen Nectar Tropfen meiner
                        Fantasie, <persName key="JP-013361">Sidoniens</persName> englisch kindliche
                        Harmonien, <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leoninens</orig><note xml:id="nfk4_3c1_vyb">Die
                                    Verwirrspiele, die der Herzog Emil August und seine Freundin
                                        <persName key="JP-013361">Sidonie von Dieskau</persName> mit
                                    dem Namen Leonina inszenieren, lassen sich nicht vollständig
                                    auflösen. Bisweilen scheint der Herzog sich selbst zu
                                    bezeichnen, aber auch Sidonie unterschreibt ihren <ref type="letter" target="JP-UB2037">Brief vom 3. April
                                        1810</ref> mit dem Namen Leonina, in dem sie auf Sidonie
                                    schimpft, als handele es sich um eine andere Person. Johann
                                    Ernst Wagner äußert, wie aus einer Reaktion des Herzogs im Brief
                                    vom 26. April 1810 hervorgeht, den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2038/#start_p2z_rw5_hyb">Verdacht, dass Leonina und Sidonie beide als Alter Ego des
                                        Herzogs</ref> firmieren. Fast immer, wenn die Namensspiele
                                    um Sidonie und Leonina auftauchen, geht es auch um
                                    Geschlechterrollen.</note></seg></hi> unbegreifliche und doch so
                        leicht nachzuahndende Göttersprüche; könnte ich kommen, dürfte ich kommen,
                        wollten Sie, daß ich käme, ach! manche Geheimniße würden schwinden, und Sie
                        würden Sich schämen, daß Sie uns nicht länger und nicht grenzenloser
                            liebten.<hi rendition="#right">Ihr altneu, und neualter <hi rendition="#aq">Emile</hi></hi></seg></p>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">PS. Um Gotteswillen, erwarten Sie
                            nicht, daß Ihr Tod uns töde, um uns, der Welt, sich zu beweisen, daß Sie
                            Sich, uns, die Welt liebten, dichten Sie, malen Sie, lieben Sie, da es
                            noch Zeit ist; Ihr Herz, Ihr Geist, sind gesund, faul dürfen Sie uns
                            einmahl nicht werden. Warum schreiben Sie uns denn nicht, was <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Leonina</orig><note xml:id="ntnk_mc1_vyb">Zur Figur der Leonina siehe obigen
                                        Kommentar.</note></seg></hi> schrieb?</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>