<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IX_1.7">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="1.7">1.7 AN GEORG JOACHIM GÖSCHEN. BAYREUTH, 20. NOVEMBER
              1810, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Jean Paul an Georg Joachim Göschen. Bayreuth, 20. November 1810, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IX">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IX. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2017.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>3</num>
                  <num>4</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>60</num>
                  <num>61</num>
                  <num>62</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1810-11-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001349">Georg Joachim Göschen</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_390"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_116"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_117"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_116"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_18-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_118"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-9_3-23"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Bayreuth</hi> d. 20 <hi rendition="#k">Nov.</hi>
                  <lb xml:id="IV-9_3-24"/> 1810</dateline>
            </opener>
            <lb n="25" xml:id="IV-9_3-25"/>
            <p>Ich hatte eine ziemlich lange Angst über das gänzliche Aus<lb xml:id="IV-9_3-26" rendition="#hyphen"/>bleiben Ihres Kriegskalenders, als mich aus ihr zum Glücke eine<note corresp="#IV-9_3-27">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010293">
                        <author/>
                        <title>Kriegs-Kalender für gebildete Leser aller Stände (1809–1811) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-9_3-27"/> Zeitungs Nachricht zog. Weiter hab’ ich aber auch nichts aus
                die<lb xml:id="IV-9_3-28" rendition="#hyphen"/>ser Quinen-Lotterie gezogen. Ich kann mir recht leicht
                denken,<note corresp="#IV-9_3-29">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011616">
                        <placeName>Quinenlotterie</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-9_3-29"/> daß die Menge Ihrer Versendungen Ihnen noch keine
              Zeit gelas<lb n="30" xml:id="IV-9_3-30" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="4" facs="#f0030"/>sen, einen an den Verfass. zu besorgen, da für den
              wenigstens das,<lb xml:id="IV-9_4-1"/> was er gemacht, keine Neuigkeit ist; indeß
              bitt’ ich Sie doch um<lb xml:id="IV-9_4-2"/> eine Sendung.</p>
            <lb xml:id="IV-9_4-3"/>
            <p>Leben Sie wol in diesem Septembriseur von November!</p>
            <lb xml:id="IV-9_4-4"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Jean Paul Fr. Richter</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="59" facs="#f0085"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: SBB, Autogr. I/4652. 1 Bl. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H<hi rendition="#sup">k</hi>: Briefbuch 1810 (SBB, Nachlass Jean Paul, Fasz. XXIV, Bd. 12, Bl. 51r), nur<lb/> Adresse</hi> (An Cotta) <hi rendition="#i">und Datum sowie den im überlieferten Brief nicht gespiegel<lb/>ten Eintrag</hi> Nb. Herbstblu<hi rendition="#i">mine enthaltend. Von Berend danach als Fehlbrief<lb/> verzeichnet (III 6, 595, FB 18).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Auktionskatalog J.A. Stargardt 700, 25.–26.3.2014, S. 158, Nr. 305<lb/> (unvollständig).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: IV 6, 158, Nr. 118.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrektur.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Quinen] Guinea <hi rendition="#i">D</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Menge] <hi rendition="#i">verb. aus</hi> Memge <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> da] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> doch <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> Ausbleiben Ihres Kriegskalenders] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte für den dritten Jahr<lb/>gang von Göschens »Kriegs-Kalender für gebildete Leser aller Stände« den Beitrag<lb/> »Die Doppelrevüe in Großlausau und Kauzen, sammt Feldzügen« geliefert (1817 in<lb/> »Politische Fastenpredigten während Deutschlands Marterwoche« aufgenommen), bis<lb/>her aber noch keinen Beleg erhalten. Dieser folgte erst mit A.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> eine Zeitungs Nachricht] <hi rendition="#i">Vermutlich die Anzeige von Göschens »Alma<lb/>nach für Weintrinker«, die in diesen Wochen erfolgte, z. B. in »Übersicht der neuesten<lb/> Literatur« Nr. 16 (S. 61), der Beilage zum »Morgenblatt für gebildete Stände«<lb/> Nr. 279 vom 21.11.1810 (also erst vom Folgetag). Die Anzeige des »Kriegs-Kalen<lb/>ders« erfolgt hier erst viel später in »Übersicht der neuesten Literatur« Nr. 22 (S. 86)<lb/> zum »Morgenblatt für gebildete Stände« Nr. 311 vom 28.12.1810.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Quinen-Lotterie] <hi rendition="#i">Die Quinenlotterie wurde mit dem Lotterieedikt vom 28. Mai<lb/> 1810 in Preußen anstelle der Zahlenlotterie eingeführt. Das Edikt bestimmt: »Bei<lb/> den nachtheiligen Einwirkungen des Zahlen-Lottos auf die Moralität der minder<lb/> begüterten Klassen Unserer Unterthanen, die es bei den so sehr geringen Einsätzen,<lb/> und indem es Veranlassung zu Traumdeuterei und anderm Aberglauben giebt, auf eine<lb/> verderbliche Art zum Spiele reizt, hatten Wir schon früher dessen Aufhebung in</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="61" facs="#f0087"/>
                  <hi rendition="#i">Unsern Staaten beschlossen. (...) § 2. In Stelle derselben tritt eine Quinen-Lotterie,<lb/> welche durch ihre Einrichtung die Vorzüge, die die Zahlen-Lotterie in den Augen der<lb/> Spielenden hat, die Aussetzung der Begünstigung des Glückszufalls auf eine Combi<lb/>nation von Zahlen in höhern Grade, als die Zahlen-Lotterie selbst besitzt, eben so<lb/> rasch spielt, und dem nachtheiligen Reiz der Zahlen-Lotterie vorbeugt, indem sie bei<lb/> einem höhern feststehenden Einsatz die ärmere Klasse ausschließt, und keinerlei Art<lb/> von Aberglauben begünstigt.« (Allgemeines Landrecht für die Preussischen Staaten. In<lb/> Verbindung mit den dasselbe ergänzenden Verordnungen hg. von Adolph Julius Mann<lb/>kopff. Bd. 1. Berlin 1837, S. 398.) Ergänzend kann man unter dem Stichwort »Qui<lb/>nenlotterie« bei Krünitz bereits 1812 lesen: »Quinenlotterie, eine neue Art der Zah<lb/>lenlotterie, aber nur mit 30 Nummern, die vor ein paar Jahren hier im Lande statt der<lb/> sonst gewöhnlichen, für die untere Volksklasse so verderblichen Zahlenlotterie einge<lb/>führt wurde. Sie fand indeß nicht die Aufnahme, welche man erwartet hatte, und man<lb/> errichtete daher statt ihrer die kleine Geldlotterie, wo das Loos auch nur einen Thaler<lb/> kostet. (...) Die Königliche Quinen-Lotterie besteht aus 30 Zahlen von Nr. 1. bis 30.<lb/> einschließlich. Jede Verbindung von 5 Zahlen aus diesen 30 Zahlen bildet eine Quine,<lb/> wie zwey verbundene Zahlen eine Ambe; drey eine Terne, und vier eine Quaterne in<lb/> der Zahlen-Lotterie genannt werden. Solcher aus fünf Zahlen bestehenden Quinen<lb/> sind bey diesen 30 Zahlen überhaupt 142,506 möglich. Bey der Zahlen-Lotterie<lb/> besteht ein vorzüglicher Reiz des Spiels in dem Errathen einer Verbindung von mehre<lb/>ren Zahlen, die bey einem geringeren Einsatz einen großen Gewinn gibt. Daher ent<lb/>stehen bey solcher die Einsätze auf Amben, Ternen und Quaternen. Der Gewinn<lb/> einer solchen höhern Verbindung von Zahlen ist höchst selten; und der einer Quine<lb/> würde, wenn solche bey der hiesigen Zahlen-Lotterie statt gefunden hätte, zu den<lb/> unerhörten Fällen gehört haben. Bey dieser neuen Lotterie wird lediglich auf Quinen<lb/> gespielt, und es müssen daher in jeder Ziehung eine gewisse Zahl von Quinen, wie der<lb/> Plan im Verfolge entwickeln wird, herauskommen, von welchen eine mit einem höhern<lb/> Gewinn verknüpft ist, als bey der Zahlen-Lotterie zu erreichen war, da so hohe<lb/> Einsätze, als hierzu erforderlich waren, nicht angenommen wurden. (...) Der Preis<lb/> eines Looses ist Ein Thaler Courant.« (Johann Georg Krünitz: Oekonomische Enzy<lb/>klopädie ... Bd. 120. Berlin 1812, S. 34 f.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Septembriseur] <hi rendition="#i">Nachdem preußische und österreichische Truppen im Septem<lb/>ber 1792 in Frankreich einmarschierten, kamen in Paris Gerüchte in Umlauf, wo<lb/>nach Royalisten sich in den Gefängnissen gegen die Revolution verschworen hätten<lb/> und die verbündeten Armeen unterstützen würden. Ein Mob stürmte die Gefängnisse<lb/> von Paris und tötete vom 2. bis zum 6. September etwa 1300 Menschen, darunter viele<lb/> Priester, aber auch viele Kriminelle; die Massaker weiteten sich auch über Paris hinaus<lb/> aus. Nach den Septembermassakern bildete sich im Französischen die Wörter »septem<lb/>brisade« für Massaker, »septembriseurs« für die Mörder und »septembriser« für Massa<lb/>ker verüben. Im Brief an Ludwig von Oertel benutzt Jean Paul am 10.11.1810 schon<lb/> das Bild vom</hi> septembrisierenden November <hi rendition="#i">(III 6, 150,14, Nr. 386); ob dieses<lb/> auf einen konkreten Anlass oder, wie Berend vermutet (III 6, 491, zu Nr. 386), auf</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="62" facs="#f0088"/>
                  <hi rendition="#i">Jean Pauls »deprimierte Stimmung«, ausgelöst durch einen Brief Franz Wilhelm Jungs<lb/> (IV 6, Nr. 110) zurückgeht, dessen Nachrichten Ausdruck der verschärften Kontinen<lb/>talsperre sind, muss offen bleiben.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>