<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IX_1.4">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="1.4">1.4 AN ELISA FEIND (?). WEIMAR ODER BERLIN, 1799 BIS 1801
              (?)</title>
            <title n="digital">Von Jean Paul an Elisa Feind (?). Weimar oder Berlin, 1799 bis 1801 (?)</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IX">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IX. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2017.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>2</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>54</num>
                  <num>55</num>
                  <num>56</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1799-01-01" notAfter="1801-12-31" cert="medium">1799 bis 1801
                        (?)</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001046">Elisabeth (Elisa) Feind</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_134"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_123"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_134"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_123"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_181"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_208"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-9_2-8"/>
            <note type="editorial">FRAGMENT</note>
            <lb xml:id="IV-9_2-9"/>
            <p>
               <metamark>[</metamark>...<metamark>]</metamark> beklagen Sie <hi rendition="#i">(?)</hi> mich u ihn.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-9_2-10"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Ich danke Ihnen für Ihre Güte. Grüssen Sie Ihre Lieben herz<hi rendition="#i">lich</hi>
               <lb xml:id="IV-9_2-11"/> u. die gute Hähnel. Leben Sie wohl!</p>
            <note corresp="#IV-9_2-12">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-001468">
                     <persName>Elisabeth <name type="reg">Hänel</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-9_2-12"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Richter</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Privatbesitz. 1 Bl. ehemals 8°, beschnitten, 1 S. (?).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Auktionskatalog Moirandat Company, Auktion 9, Autographen aus<lb/> allen Gebieten, 23.11.2013, S. 17, Nr. 19 (unvollständig).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Zwischen 1799 und 1801 (vgl. die Erläuterungen).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erhalten sind durch den Beschnitt nur die Schlussformel und darüber einige abge<lb/>schnittene Wörter. Vgl. Abb. 3.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Dem Autographen liegt ein Blatt des Zürcher Antiquariates Schumann &amp; Heinimann<lb/> von 1963 bei; danach habe eine Anfrage bei Eduard Berend die Auskunft erbracht, es<lb/> handle sich bei dem Fragment um den Schluss eines Briefes von Jean Paul an Elisa<lb/> Feind von 1799 oder 1800.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Elisabeth Feind (*1753; vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4,<lb/> Nr. 136) 1797 in Leipzig kennen; bis zu seiner Übersiedlung nach Weimar verkehrte<lb/> er regelmäßig bei ihr und ihrem damaligen Gatten, dem Buchhändler Johann Gottlob<lb/> Feind (1739?–1812). Nachdem Jean Paul Leipzig verlassen hatte, pflegte er aus Wei<lb/>mar und Berlin bis 1801 die Verbindung durch Briefe (von ihrer Seite ist nur ein ein<lb/>ziger vom 13.5.1801 – vgl. IV 4, 187–188, Nr. 136 – erhalten).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Berends Vermutung, Elisabeth Feind könnte die Adressatin des Briefes sein, grün<lb/>det auf dem Namen »Hähnel«. Elisabeth Hänel (1763–1805) hatte Jean Paul wahr</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="55" facs="#f0081"/>
                  <hi rendition="#i">scheinlich Mitte Januar 1798 im Haus der Familie Feind kennen gelernt und sich in<lb/> sie verliebt (vgl. an Christian Otto vom 27.4.1798, III 3, 62,25–32, Nr. 89). Sein<lb/> Wegzug aus Leipzig im Oktober 1798 dämpfte sein Interesse an ihr (vgl. einleitende<lb/> Erläuterung zu IV 3.1, Nr. 58), aber noch von Februar 1799 datiert ein sehnsüchtiger<lb/> Brief (III 3, 156, Nr. 209). Ihr Name fällt noch einmal im letzten überlieferten Brief<lb/> Elisabeth Feinds vom 13.5.1801 (IV 4, 187,25, Nr. 136).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Das vorliegende Fragment ist Zeugnis einer Passion, die seit der Renaissance be<lb/>zeugt und vom späten 18. Jahrhundert an recht verbreitet war: der Sammlung von<lb/> Originalautographen. Autographen spiegelten das Genie des Dichters – wie das Ant<lb/>litz für Johann Caspar Lavater in den »Physiognomischen Fragmenten« (1775–1778)<lb/> den Charakter repräsentierte. Sie waren gleichzeitig Andenken an eine persönliche Be<lb/>gegnung und profane Reliquie, mit deren Besitz etwas vom Glanz des verehrten Dich<lb/>ters auf den Besitzer abstrahlte. Doch auch Autoren selbst sammelten Autographen;<lb/> eine der größten Sammlungen hat Goethe ab 1805 zusammengetragen (vgl. Goethes<lb/> Autographensammlung. Katalog, bearbeitet von Hans-Joachim Schreckenbach, Weimar<lb/> 1961). Zur Begründung schrieb er 1811 an Johann August Barth: »Meine Sammlung<lb/> hat den reinen Zweck das Andenken solcher Männer durch unmittelbare Documente<lb/> bei mir und den Meinigen zu erhalten.« (WA IV 22, 210.) Und Friedrich Heinrich<lb/> Jacobi dankte er ein Jahr später für eine Sendung von Autographen: »Die übersandten<lb/> Blätter sind mir von unendlichem Werth; denn da mir die sinnliche Anschauung<lb/> durchaus unentbehrlich ist, so werden mir vorzügliche Menschen durch ihre Hand<lb/>schrift auf eine magische Weise vergegenwärtigt.« (WA IV 23, 6.) Von Jean Paul selber<lb/> ist nicht bekannt, dass er gezielt Handschriften gesammelt hätte, wohingegen er die<lb/> zugesandten Briefe sorgfältig aufbewahrte. Hingegen wurden seine Autographen, vor<lb/> allem seine Briefe, Gegenstand des Sammelns. Goethe selber ließ etwa Jean Pauls<lb/> Brief vom 4.6.1795 (III 2, 90, Nr. 119), mit dem dieser den »Hesperus« übersandt<lb/> hatte, auf einen Karton montieren, den er mit der Aufschrift »Jean Paul Richters<lb/> Handschrift / bezeugt Goethe« versah (vgl. Namenlose Empfindung. Jean Paul und<lb/> Goethe im Widerspruch. Handschriften und Deutungen, hg. von Konrad Heumann<lb/> u. a., Ausstellungskatalog Freies Deutsches Hochstift Frankfurt a. M. / Frankfurter<lb/> Goethe-Museum 2013, S. 42 f.). Zahlreiche ›Briefe‹ Jean Pauls sind in Wirklichkeit<lb/> Einträge in Stammbücher, eine beliebte Art, Handschriften zu sammeln. Zuweilen<lb/> erreichten ihn auch Briefe, die um nichts anderes als um einer Antwort, um der Hand<lb/>schrift willen abgeschickt worden waren, oder Briefe, die offen Bitten um Handschrif<lb/>tenproben aussprachen wie etwa der der Gräfin Dorothea de Chassepot, die sich ein<lb/> Herbarium einzurichten wünschte, aus dem sie Geist und Charakter der Schreiber zu<lb/> erkennen trachte (IV 7, 303,4–20, Nr. 182). Eine besonders rigide Art, mit Hand<lb/>schriften umzugehen, die den Vorteil hatte, die persönlichen Teile eines Briefes der<lb/> Mit- und Nachwelt vorzuenthalten, beschreibt ablehnend der Leipziger Philosoph<lb/> und Publizist Christian Heinrich August Clodius in einem Brief vom 8.1.1831 ver<lb/>mutlich an C. K. Falkenberg in Dresden, als er um die Begutachtung einer Sammlung<lb/> gebeten wurde (der Brief war im Besitz des berühmten Sammlers Emanuel Stickelber</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="56" facs="#f0082"/>
                  <hi rendition="#i">ger in Basel und wurde 2010 versteigert, hier zitiert nach Mecklenburg, S. 23): »Der<lb/> Zweck, als ich sie [die Sammlung] anlegte, war nicht so wohl, bloße Schriftzüge zu<lb/> haben, über die sich allerdings anthropologische, übrigens oft unsichere Bemerkungen<lb/> machen lassen, sondern Privaturtheile und charakteristische Äußerungen merkwürdiger<lb/> Männer und vertraulichen Mittheilungen, die besser Handschrift bleiben, als gedruckt<lb/> werden. In dieser Hinsicht betrachte ich sie theils als ein freundschaftliches Stammbuch,<lb/> theils als einen Anhang zu meiner Bibliothek ... Aus diesem Grunde zerschneide ich<lb/> auch nicht gern einzelne Briefe, aus denen sich freylich viele Doubletten machen ließen.«<lb/> Der vorliegende Brief ist eben um den eigentlichen Text von jemandem beschnitten wor<lb/>den, dem es nicht um das Dokument, um »Privaturtheile und charakteristische Äuße<lb/>rungen« Jean Pauls, sondern ausschließlich um die Handschrift ging, vielleicht schon von<lb/> der Empfängerin, bei der ein wie auch immer begründetes Bedürfnis nach Diskretion<lb/> über Freude, durch eine Reliquie am Dichter teilzuhaben, siegte. Vgl. Günther Mecklen<lb/>burg: Vom Autographensammeln. Versuch einer Darstellung seines Wesens und seiner<lb/> Geschichte im deutschen Sprachgebiet, Marburg 1963; Die Autographensammlung des<lb/> Stuttgarter Konsistorialdirektors Friedrich Wilhelm Frommann, beschrieben von Ingeborg<lb/> Krekler, Wiesbaden 1992 (v.a. Einleitung, S. XXV–XXVII).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>