<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IX_1.5">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="1.5">1.5 AN LOUISE VON GÖCHHAUSEN. WEIMAR, 19. APRIL 1800,
              SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Jean Paul an Louise von Göchhausen. Weimar, 19. April 1800, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IX">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IX. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2017.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>2</num>
                  <num>3</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>56</num>
                  <num>57</num>
                  <num>58</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1800-04-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-001339">Luise von Göchhausen</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_367"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_368"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_367"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_368"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_341"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="15" xml:id="IV-9_2-15"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Weim.</hi> d. 19. <hi rendition="#k">Apr.</hi>
                  <lb xml:id="IV-9_2-16"/> 1800</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-9_2-17"/>
            <p>Gnädiges Fräulein! Ich komme zu Ihnen in einer besondern<lb xml:id="IV-9_2-18"/>
              Supplikanten-Rolle. Heute trat ein bescheidner Mensch in meine<lb xml:id="IV-9_2-19"/>
              Stube, der anfieng, mir zu danken für das Glük was er in den<lb n="20" xml:id="IV-9_2-20"/> deutschen Städten durch meinen – <hi rendition="#k">Hesperus</hi> gemacht. Ich begrif<note corresp="#IV-9_2-21">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-9_2-21"/> nichts, bis er sagte, er
              heisse <hi rendition="#g">Franz Koch</hi> und spiele die Mund<lb xml:id="IV-9_2-22" rendition="#hyphen"/>harmonika. Von beiden steht die Schilderung im 28<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi> Kapitel des<note corresp="#IV-9_2-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002161">
                        <persName>Franz Paul <name type="reg">Koch</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010734">
                        <title>Hesperus (1795): Dritter Osterfeiertag (28. Hundsposttag)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-9_2-23"/>
               <hi rendition="#k">Hesperus</hi> unter der Abtheilung »Dritter Osterfeiertag.« Die<lb xml:id="IV-9_2-24"/> Schilderung ist schon 9 Jahre alt, und also auch sein Studium,
                um<lb n="25" xml:id="IV-9_2-25"/> so besser wird er sie rechtfertigen. Er spielet
              jezt mit grösseren<lb xml:id="IV-9_2-26"/> Instrumenten vor jeder zahlreichen
              Versamlung. Der Durch<note corresp="#IV-9_2-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000579">
                        <persName>
                           <name type="reg">Carl August, Herzog, ab 1815 Großherzog von
                            Sachsen-Weimar-Eisenach</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-9_2-27" rendition="#hyphen"/>laucht. Herzog hörte ihn in Breslau mit
              dem vorigen König von<note corresp="#IV-9_2-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001187">
                        <persName>
                           <name type="reg">Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005622">
                        <placeName>Breslau</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-9_2-28"/> Preussen und dem Herzog von Braunschweig
              und sagte, er<note corresp="#IV-9_2-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002046">
                        <persName>
                           <name type="reg">Karl Wilhelm Ferdinand, Herzog zu Braunschweig und Lüneburg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-9_2-29"/> möchte <hi rendition="#k">Weimar</hi> nicht
              vorbei reisen.</p>
            <note corresp="#IV-9_2-30">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-006395">
                     <placeName>Weimar</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb n="30" xml:id="IV-9_2-30"/>
            <pb n="3" facs="#f0029"/>
            <p>Nun geb’ ich sein hiesiges Glük in Ihre Hand und wende mich<lb xml:id="IV-9_3-1"/> an
              Ihre Güte und Einsicht.</p>
            <lb xml:id="IV-9_3-2"/>
            <p>Verzeihen Sie diese Freiheit und Bitte meinem Wunsche, den<lb xml:id="IV-9_3-3"/>
              Zuhörern einige Freuden und dem Harmonisten einige Groschen<lb xml:id="IV-9_3-4"/>
              zuzuführen.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-9_3-5"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Richter.</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-9_3-6"/>
            <postscript>
               <p>Er logiert im goldnen Adler.</p>
            </postscript>
         </div>
         <pb n="53" facs="#f0079"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: GSA, Signatur 24/5. 1 Dbl. 8°, 2 S. und 1 Z. Mit Siegelspuren.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Auktionskatalog J.A. Stargardt 615, 6.–7.6.1978, S. 80, Nr. 267 (un<lb/>vollständig).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> vorigen] <hi rendition="#i">nachträgl. adZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> logiert] <hi rendition="#i">verb. aus</hi> logir <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">
                     <hi rendition="#g">Louise</hi> Ernestine Christiane Juliane von Göchhausen war die einzige Tochter des<lb/> Eisenacher Schlosshauptmanns und stand die meiste Zeit ihres Lebens im Dienst des<lb/> Weimarer Hofes. Geboren wurde sie am 13. Februar 1752 in Eisenach. Bis 1775 lebte<lb/> sie in Karlsruhe, danach am Hof der Herzoginmutter Anna Amalia als Gesellschaf<lb/>terin und ab 1783 als erste Hofdame. Louise von Göchhausen litt unter den Folgen<lb/> einer Rachitis und war klein und verwachsen, verschaffte sich aber in Weimar allseiti<lb/>gen Respekt durch ihre Gescheitheit, ihren Witz und manchmal auch durch ihre böse<lb/> Zunge. Wieland gab ihr den Spitznamen »Gnomide« (!), die Grafen Stolberg nannten</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="57" facs="#f0083"/>
                  <hi rendition="#i">sie ironisch Thusnelda, was Anna Amalia zu Thusel(chen) verniedlichte. Sie führte<lb/> eine gewandte Feder, in ihren Briefen, aber auch im »Journal von Tieffurth«, für das<lb/> sie Beiträge schrieb; erhalten hat sich auch ein Tagebuch von der Italienreise mit Anna<lb/> Amalia 1788–1790 (»›Es sind vortreffliche Italienische Sachen daselbst.‹ Louise<lb/> von Göchhausens Tagebuch ihrer Reise mit Herzogin Anna Amalia nach Italien vom<lb/> 15. August 1788 bis 18. Juni 1790«, hg. und komm. von Juliane Brandsch, Göttingen<lb/> 2008 &lt;Schriften der Goethe-Gesellschaft, Bd. 72&gt;). Besonders gut verstand sie sich<lb/> mit Goethe, der ihr bisweilen diktierte oder für den sie Abschriften verfertigte – von<lb/> ihrer Hand ist etwa der »Urfaust« erhalten. Louise von Göchhausen stirbt wenige<lb/> Monate nach Anna Amalia am 7. Februar 1807 in Weimar. (Vgl. Die Göchhausen.<lb/> Briefe einer Hofdame aus dem klassischen Weimar, hg. von Werner Deetjen, Berlin<lb/> 1923; Effi Biedrzynski: Goethes Weimar. Das Lexikon der Personen und Schau<lb/>plätze, Zürich 1993<hi rendition="#sup">2</hi>, S. 121–123; Susanne Kord: The Hunchback of Weimar. Louise<lb/> von Göchhausen and the Weimar Grotesque, in: Unwrapping Goethe’s Weimar, hg.<lb/> von Burkhard Henke, Rochester 2000, S. 233–269.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi>
                  <hi rendition="#g">Franz Koch</hi>] <hi rendition="#i">Franz (von Paula) Koch wurde am 1. April 1761 in Mittersill<lb/> im Pinzgau (Salzburger Land) geboren, machte zunächst eine Buchbinderlehre und<lb/> wurde – während der Wanderjahre als Handwerker – von preußischen Werbern aufge<lb/>griffen und zum Militär gepresst. Koch muss zu diesem Zeitpunkt schon ein beachtli<lb/>ches Können auf der Maultrommel besessen haben; während der Wache fiel er einem<lb/> Offizier auf, der ihn vor dem Gouverneur von Breslau vorspielen ließ. 1785 trat er<lb/> anlässlich eines Besuchs Friedrichs II. auf, 1788 ließ ihn Friedrich Wilhelm II. nach<lb/> Berlin kommen. 1789 aus dem Militär entlassen, reiste er fortan als Virtuose durch<lb/> Deutschland; sein Ruhm wurde durch das Kapitel im »Hesperus« (vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 2,23–24) noch wesentlich vergrößert, gerade unter Gebildeten. Mit sich führte er ein<lb/> Stammbuch; darin trugen sich neben Jean Paul Goethe, Herder, Klopstock, August<lb/> Lafontaine, Friedrich Haug oder Justinus Kerner ein. Von Jean Paul sind zwei Einträge<lb/> überliefert, ein erster vom 25. April 1800 (vgl. Erläuterung zu S. 3,1–5), ein zweiter<lb/> aus Bayreuth vom 28.8.1819 (vgl. III 7, Nr. 564); unmittelbar unter diesem zweiten<lb/> Eintrag steht einer Goethes. Das Stammbuch wurde später auseinandergenommen,<lb/> Jean Pauls Eintrag kam ins Goethe-Museum Düsseldorf, Goethes Zeilen sind hinge<lb/>gen seit einer Auktion 1975 in Privatbesitz verschwunden (Namenlose Empfindung.<lb/> Jean Paul und Goethe im Widerspruch. Handschriften und Deutungen, hg. von Konrad<lb/> Heumann u.a., Ausstellungskatalog Freies deutsches Hochstift Frankfurt a.M. / Frank<lb/>furter Goethe-Museum 2013, S. 13). Koch reiste als Virtuose bis 1824 durch Deutsch<lb/>land (in München hörte ihn 1819 Max Richter; vgl. IV 7, 366,31–34, Nr. 232 und<lb/> Erläuterung); 1831 (nicht 1830) starb er in Breslau. Vgl. August Kahlert: Franz Paul<lb/> Koch, der Mundharmonikaspieler, in: Neue Zeitschrift für Musik, Jg. 2, 1835,<lb/> Bd. 2, Nr. 51–52, S. 205 f. und 209 f. (mit den wichtigsten Stammbucheinträgen); Ge<lb/>org Nave: Der »Maultrommler« Koch und sein wieder aufgefundenes Stammbuch, in:<lb/> Das Musikinstrument, Jg. 26, 1977, H. 2, S. 190 f.; Regina Plate: Kulturgeschichte der<lb/> Maultrommel, Bonn 1992, S. 159–164 (mit weiterer Literatur).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="58" facs="#f0084"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> Mundharmonika] <hi rendition="#i">Nach heutiger Bezeichnung, die Maultrommel, ein<lb/> Instrument, bei dem ein hufeisenförmiger Metallrahmen mit einem Schnabel eine<lb/> Feder hält; das Instrument wird in den Mund geschoben, die Sprechorgane und ein<lb/> Finger, mit dem die Feder gezupft wird, bringen die Töne hervor. Die Maultrommel<lb/> bediente also gleichsam als Verlängerung der menschlichen Stimme das zeitgenössische<lb/> Interesse an Naturtönen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Von beiden <hi rendition="#i">bis</hi> Osterfeiertag.«] <hi rendition="#i">Der Abschnitt über Franz Koch steht<lb/> überabeitet in allen drei Fassungen des »Hesperus« (H-HKA 2, 396,14 / 397,14 ff.<lb/> bzw. I 4, 52,8 ff.) weitgehend unverändert. Der vorliegende Brief wurde 1978 bei J. A.<lb/> Stargardt (Auktionskatalog 615, Nr. 267) mit einem Exemplar des »Hesperus« ver<lb/>steigert, das – dem Exlibris folgend – aus der Bibliothek von Louise von Göchhausen<lb/> (Ausgabe 1795) stammte. Vermutlich handelt es sich dabei um das Exemplar, das Jean<lb/> Paul Goethe gesandt und dieser Louise von Göchhausen ausgeliehen hatte (Namen<lb/>lose Empfindung, a.a. O., S. 47 f.).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–29</hi> Der Durchlaucht. <hi rendition="#i">bis</hi> Braunschweig] <hi rendition="#i">Im Sommer 1790 zog König<lb/> Friedrich Wilhelm II. (1774–1786–1797) in Schlesien preußische Truppen gegen<lb/> Österreich zusammen. Carl August, Herzog von Sachsen-Weimar-Eisenach (1757–<lb/>1828) und preußischer Generalmajor, und sein Onkel Karl Wilhelm Ferdinand von<lb/> Braunschweig-Wolfenbüttel (1735–1806), Herzog zu Braunschweig und Lüneburg<lb/> und preußischer Feldmarschall, begaben sich ebenfalls nach Schlesien (vgl. auch Selma<lb/> Stern: Karl Wilhelm Ferdinand, Herzog zu Braunschweig und Lüneburg, Hildesheim,<lb/> Leipzig 1921, S. 176 f.). Nach der Reichenbacher Konvention vom 27. Juli 1790, die<lb/> den Frieden rettete, folgte Goethe seinem Dienstherrn nach; im August berichtete er<lb/> den Herders aus Breslau auch von einer Begegnung mit dem preußischen König (WA<lb/> IV 9, 219,6–10, Nr. 2829).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–5</hi> Nun geb’ ich <hi rendition="#i">bis</hi> zuzuführen.] <hi rendition="#i">Das Konzert kam kurzfristig zustande<lb/> und war erfolgreich. Am 25.4.1800 trug sich Jean Paul in Kochs Stammbuch ein<lb/> (III 3, 325, Nr. 451a), am 16.5.1800 schreibt er an Christian Otto (III 3, 333,8–11,<lb/> Nr. 466):</hi> Franz Koch, der Mundharmonist, dankte mir für seine Empfeh<lb/>lung im <hi rendition="#k">Hesperus</hi> [<hi rendition="#i">Anm. Jean Pauls dazu:</hi> wegen des Glüks in allen Städten.];<lb/> ich werde mit in den Anschlagzettel gesezt; er gewan hier soviel, daß er<lb/> sich in der Zeitung bedankte. <hi rendition="#i">Kochs Dank »An hiesige Musikfreunde« findet sich<lb/> am Sonnabend, den 26. April 1800 (Nr. 34, S. 136) in »Weimarische Wöchentliche<lb/> Anzeigen«: »Der gütige Beyfall, womit das verehrungswürdige Publicum mich so aus<lb/>zeichnend beglückt hat, fordert meinen ganzen Dank. Ich leiste ihn hier öffentlich,<lb/> leiste ihn auch vorzüglich denjenigen geehrten Gönnern, welche so sorgsam dahin be<lb/>müht waren, mir ein zahlreiches Auditorium zu verschaffen.« Koch gelobt ferner, an<lb/> seinem Instrument weiter zu arbeiten und, wenn sich eine Gelegenheit bietet, die Er<lb/>gebnisse dieser Arbeit in Weimar auch vorzuführen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> im goldnen Adler] <hi rendition="#i">Das Gasthaus Zum Goldenen Adler in der Marktstraße<lb/> (Nr. 14), erstmals erwähnt 1632, zunächst ein einfaches Schanklokal, später vor allem<lb/> ein bei Schriftstellern, Malern und Musikern beliebtes Haus.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>