<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IX_3.10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="3.10">3.10 VON JENNY WEISSE (?). OHNE ORT, OHNE DATUM</title>
            <title n="digital">Von Jenny Weisse (?) an Jean Paul. Ohne Ort, ohne Datum</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IX">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IX. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2017.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>47</num>
                  <num>48</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004643">Jenny Weiße</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_1"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_EB_106"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-9_47-8"/>
            <opener>
               <hi rendition="#c">Edler unvergeßlicher Freund,</hi>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-9_47-9"/>
            <p>Du kannst ihn nur mit Liebe aufnehmen, den Gruß der Liebe<lb n="10" xml:id="IV-9_47-10"/> und Verehrung und ich muß wieder einmal zu Dir reden, ich
                will<lb xml:id="IV-9_47-11"/> mir die unaussprechliche Freude nicht versagen dies
              Blatt am<lb xml:id="IV-9_47-12"/> ersten Frühlingsmorgen in Deiner Hand zu wissen.</p>
            <lb xml:id="IV-9_47-13"/>
            <p>Wenn es nur einen Augenblick des schönsten Tages Dich<lb xml:id="IV-9_47-14"/>
              erfreuen kann, – und das wird es, weil Du so reich als groß bist,<lb n="15" xml:id="IV-9_47-15"/> weil Du auch das kleinste mit schöner Liebe umfassest –
                dann<lb xml:id="IV-9_47-16"/> magst Du wissen daß Du mich früher schon dafür
                belohntest.<lb xml:id="IV-9_47-17"/> Nicht durch Deinen täglichen Umgang allein, –
              denn wenn<lb xml:id="IV-9_47-18"/> ich nicht von Dir lese so denke ich Deiner und
              schreibe Dir<lb xml:id="IV-9_47-19"/> im Geist die längsten Briefe, – nein auch durch
              Dein Auge voll<lb n="20" xml:id="IV-9_47-20"/> Güte, durch den Ton Deiner Stimme,
              durch das was Du sprachest<lb xml:id="IV-9_47-21"/> und durch Alles was Du in wenigen
              Stunden so reichlich geben<lb xml:id="IV-9_47-22"/> kannst!</p>
            <lb xml:id="IV-9_47-23"/>
            <p>Denn ich sah Dich schon, und damals sagtest Du beim Schei<lb xml:id="IV-9_47-24" rendition="#hyphen"/>den Du wünschest daß der Sternenhimmel und das Morgenroth,<lb n="25" xml:id="IV-9_47-25"/> daß der Sonnenaufgang und ihre Abendglut mir immer den fer<lb xml:id="IV-9_47-26" rendition="#hyphen"/>nen Freund vergegenwärtigen möchten. Vielleicht sagt es Dir<lb xml:id="IV-9_47-27"/> mehr noch, daß ich in keinem Leid des Lebens, in keiner
                höch<lb xml:id="IV-9_47-28" rendition="#hyphen"/>sten Freude Dein vergessen habe, daß ich von der Nähe
              ganz er<lb xml:id="IV-9_47-29" rendition="#hyphen"/>füllt, wie sehnsuchtsvoll in die Ferne blickend immer
              mit Dir<lb n="30" xml:id="IV-9_47-30"/> war, denn seit vielen Jahren gehst Du mir
              nicht mehr von der<lb xml:id="IV-9_47-31"/> Seite. – O ich danke Dir unendlich viel,
              ich verehre Dich unaus<lb xml:id="IV-9_47-32" rendition="#hyphen"/>sprechlich, Du bist mein Freund im
              vollen Sinn, auch Du bist ja<lb xml:id="IV-9_47-33"/> der ganzen Menschheit Freund!
              Wer Dich sucht und verlangt der<lb xml:id="IV-9_47-34"/>
               <pb n="48" facs="#f0074"/> findet und hält Dich – wie es denn überhaupt
              mit allem Höch<lb xml:id="IV-9_48-1" rendition="#hyphen"/>sten und Schönsten so ist.</p>
            <lb xml:id="IV-9_48-2"/>
            <p>Und weil Du so da stehst vermag ich wenig Dir zu wünschen.<lb xml:id="IV-9_48-3"/>
              Alles wonach wir streben trägst Du in Dir, so auch die reichste<lb xml:id="IV-9_48-4"/> Freudenquelle. Das Leid welches Dir der himmlische Vater sen<lb n="5" xml:id="IV-9_48-5" rendition="#hyphen"/>det können die <hi rendition="#g">Deinigen</hi> nur herzlich
              theilen – nicht abwenden<note corresp="#IV-9_48-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003482" type="family">
                        <persName>
                           <name type="reg">Richter</name>, seine Familie</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-9_48-6"/> – und alles Erhabne der künftigen
              Welt liegt Dir näher als uns –<lb xml:id="IV-9_48-7"/> Du bist unser Leitstern, Du
              lehrest uns uns selbst kennen, wir<lb xml:id="IV-9_48-8"/> können Dir nur danken und
              Dich mit allen Seelenskräften lieben!</p>
            <lb xml:id="IV-9_48-9"/>
            <p>Und weil ich etwas für Dich bitten möchte, so will ich unsern<lb n="10" xml:id="IV-9_48-10"/> lieben Vater darum bitten daß er Dir diesen Frühlingsanfang<lb xml:id="IV-9_48-11"/> schmücke mit den schönsten Gaben der reichen Natur, daß er<lb xml:id="IV-9_48-12"/> Ihn Dir so erblühen lasse wie Du ihn malst und daß er alle
                Ent<lb xml:id="IV-9_48-13" rendition="#hyphen"/>zückungen Deines Lebensfrühlings zurückwehen möge an
                Dein<lb xml:id="IV-9_48-14"/> Herz um es zu beseeligen, daß er an <hi rendition="#g">Deinem</hi> Tage die große<lb n="15" xml:id="IV-9_48-15"/> göttliche Harmonie des
              Alls so mächtig in Deiner Seele ertönen<lb xml:id="IV-9_48-16"/> lasse daß Du den
              Nachklang lange lange behältst – bis Du in das<lb xml:id="IV-9_48-17"/> schönere Land
              ewiger Harmonieen übergehst.</p>
            <lb xml:id="IV-9_48-18"/>
            <p>Lebe wohl, lebe selig! An Deinem Geburtstag werde ich<lb xml:id="IV-9_48-19"/> immer
              bei Dir sein. O denke meiner <hi rendition="#g">einmal</hi> an den Meinigen<lb n="20" xml:id="IV-9_48-20"/> der auch bald ist. Er ist am 5 ten April. Wer ich bin darf Dir
                ja<lb xml:id="IV-9_48-21"/> gleich sein, ich bin eine Seele an der Du großen Antheil
              hast und<lb xml:id="IV-9_48-22"/> die Dich längst wieder von Angesicht zu Angesicht
              gesehen hätte,<lb xml:id="IV-9_48-23"/> wenn Sie nur den Wanderstab ergreifen dürfte
              um zu Dir zu<lb xml:id="IV-9_48-24"/> gehn.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-9_48-25"/>
            <p>Noch einmal grüße ich Dich und Alle die Dein sind mit den<lb xml:id="IV-9_48-26"/>
              herzlichsten Grüße der Liebe!</p>
            <lb xml:id="IV-9_48-27"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#k">Jenny</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="129" facs="#f0155"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 ¾ S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">aoR</hi>
                  <hi rendition="#k">Jenny Weisse</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Eduard Berend hatte den Brief in seine Regesten unter der Nummer 275A in Band<lb/> III/8 für den März 1824 aufgenommen, im Hinblick auf die wahrscheinlich von Jean<lb/> Paul stammende Beschriftung und im Hinblick auf eine Bemerkung von Caroline<lb/> Richter im Brief vom 17. Juli 1824 (IV 8, 492,1–3, Nr. 306), sie habe eine Tochter<lb/> von Christian Felix Weiße in Dresden wiedergetroffen, dieser Tochter zugeschrieben<lb/> und auf das Frühjahr 1824 datiert. In den Nachträgen vermerkt er freilich, diese Toch<lb/>ter heiße Christiane Henriette Frisch, nicht Jenny (III 9, 51), und auch angesichts des<lb/>sen, dass das Datum des Briefs Monate vor dem Eintreffen Carolines (sie reiste am<lb/> 15.6.1824 von Bayreuth nach Dresden ab) und vor ihrer Nachricht liegen müsste,<lb/> kann Berends Zuordnung des Briefes nicht stimmen (allenfalls das Frühjahr 1825<lb/> käme in Frage). Dieser Brief muss in einem Frühjahr, vor Jean Pauls Geburtstag,<lb/> geschrieben sein; seine Verfasserin kannte Jean Paul vermutlich in früheren Jahren<lb/> (vgl. S. 47,9–11 und Z. 24), glaubte sich jedoch vergessen (S. 48,21–22). Jean Paul<lb/> wiederum identifizierte die Verehrerin offenbar mit Sicherheit. Der Brief könnte an<lb/>gesichts dieser Konstellation auch wesentlich älter sein.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>