<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1165" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 12. bis 14.
                    Oktober 1796, Mittwoch bis Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I23</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 4°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 4 Unterstr. vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date from="1796-10-12" to="1796-10-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig 12 Oktober 96, Abends</dateline>
                </opener>
                <p>Zwei Posttage, der gestrige und heutige, sind mir in der ungeduldigsten Erwartung
                    verstrichen, denn ich hoffte von meiner Freundin eine Antwort auf meinen Brief
                    vom 4<hi rendition="#sup">ten</hi>, oder vielmehr eine Fortsetzung <seg type="comment"><orig>ihres unschätzbaren ersten</orig><note xml:id="nvx4_myl_1yb">Nicht überliefert.</note></seg>. Meine
                    Philosophie, – ich will es immer gestehn – ist ein sehr schwaches Schild gegen
                    solche Streiche des Schicksals, aber könnte sie ein stärkers seyn, außer auf
                    Kosten meines Herzens?</p>
                <p>Nein, immer möge ich lieber durch dieses leiden, als durch jenes triumphiren!
                    möge die Weisheit, die uns Gleichmuth zu leihen vorgiebt, indem sie uns
                    Gleichgültigkeit leiht, das Eigenthum Jener bleiben, die blos ihren Mangel an
                    Gefühl mit diesem prunkenden Namen schmücken! Beßer schwach aus Liebe als stark
                    aus Selbstsucht!</p>
                <p>Ich wollte Ihren zweiten ehr beantworten als den ersten. Nun will ich zu diesem,
                    so freimüthig und offen, wie Sie mich verlangen. Ach, kann ich's denn zu sehr
                    seyn? kann ich es denn genug seyn, um abwesend mich Ihnen beßer, das heisst
                    wahrer zu zeigen, als ich's, Ihnen gegenwärtig, konnte? war ich denn dort nicht
                    mit Schranken der Persönlichkeit umfangen, und hindert jezt noch etwas den
                    freien Flug der Seele? das ist mein Glück und mein Elend, daß ich hinfort Ihnen
                    nichts mehr bin, als ein Schatten, ein Gedankenbild, und so will ich, wenn ich
                    das Elend mir nicht verbergen kann, doch auch das Glück mir nicht verbergen,
                    will es geniessen, indem ich in den ätherischen Regionen der Fantasie, worein
                    das Geschick mich bannt, mich ungehemmt nach den Gesetzen der Welt bewege, die
                    ihre Geistererscheinungen in die unsrige sendet.</p>
                <p>Der Eindruck, den <ref type="letter" target="JP-UB1164">mein
                        Geistergruß</ref> von <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName> aus auf
                    Sie gemacht, hat mich wehmüthig erfreuet. Ihre tiefe und starke Empfindung macht
                    meine Freude, Ihre ach! allzuzarte Organisation meinen Schmerz. O du Allgütiger,
                    der du dieser schönen Seele diese himmlische Form anschufest, warum versagtest
                    du der einen die Kraft, die du der andern schenktest? Du nicktest und da ward
                    der Tempel, würdig daß Tugend und Liebe und Adel, und jedes heilige Gefühl und
                    jeder erhabne Gedanke ihn bewohnten, aber die Säulen schwanken, die ihn tragen,
                    es neigt sich das hohe Gewölbe, und die Gottheiten darinn sehen verachtend den
                    drohenden Umsturz, denn sie zertrümmert er nicht, sie, die Ewigen.</p>
                <p>Ach! <seg type="comment"><orig>wie dort auf Nahls Kunstwerke der Grabstein
                            berstet und mit einer Kraft von oben herab die Seelige, die er deckte,
                            sich daraus emporhebt, dem Ruf ihres Schöpfers, jezt ihres Erweckers
                            entgegen</orig><note xml:id="ngyx_mcc_bwb"><bibl sameAs="JP-014832" subtype="werk">Das Grabmal</bibl> der <persName key="ed_ck5_2zl_1yb">Maria Magdalena Langhans</persName>, das <persName key="ed_ul2_vzl_1yb">Johann August Nahl der Ältere</persName> 1751
                            schuf, als die 28-Jährige bei der Geburt ihres Sohnes
                        starb.</note></seg>, so dünkt mich seh' ich Ihre Seele sich innen andrängen
                    an die Bande des Körpers, die ihr nur schwach widerstehn, und die sie bald
                    zerbricht, sich freier in ihr Vaterland zu schwingen. Ach! wie die schönsten
                    Blumen, die süßesten <pb n="2"/>Früchte den verrätherischen Boden decken, unter
                    dem die Flammen sich verbergen, die bald in furchtbarem Ausbruch die schönsten
                    Fluren verheeren, so sind Ihre hohen, innigen Empfindungen die Zeugen der Gluth
                    die sie hervorbringt aber das Herz zerstört, aus dem sie sich nährten.</p>
                <p>O Amöne, daß es doch nicht sinnlos wär, wenn Ihre Lieben sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bäten</hi> zu leben, Ihre Gefühle zu mäßigen,
                    Sich für das Glück zu erhalten, das Ihnen auch hier schon bestimmt ist! daß doch
                    die Wunden, die Ihnen die Vergangenheit Ihres innern Lebens schlug, vor dem
                    balsamischen Hauche der Freundschaft und Liebe sich nicht blos verschlössen,
                    vernarbten, nein, daß auch das Blut, das sich daraus ergoß, wieder die Adern
                    füllte, in denen es strömte! daß kein Fieber eine Verzehrung zurückließ! daß
                    unsre Wünsche Hoffnungen, unsre Gebete Erhörungen würden!</p>
                <p>Mit allem unserm Glauben an ein künftiges Leben, mit unsrer Ueberzeugung, wie
                    nichtig, wie unzulänglich dieses, wie unfähig sein höchstes Glück sei, edlerer
                    Seelen Durst zu stillen, können wir doch nur unter dem unsäglichsten Leiden eine
                    solche Seele aus unserm Kreis in ihre eigenthümliche Sphäre sich erheben sehen,
                    und so heilig sind unsre Schmerzen, daß selbst der edelste Trost uns zur Sünde
                    wird.</p>
                <p>Darum kann auch nichts mich trösten über Sie, Amöne, und ich will blos die
                    Hoffnung festhalten, daß keiner die Kräfte menschlicher Natur erforscht, daß in
                    der ihrigen grösere wirken als Sie selbst glauben und wir uns zu schmeicheln
                    wagen, daß der Friede mit sich selbst und den Menschen, unter deßen Schatten Sie
                    jezt ruhen, daß die holden Aussichten auf so viele Freuden, die Ihrer unter so
                    lieben, vorzüglichen Menschen und durch sie warten, daß alles dieses Ihrer Brust
                    ein freiers Athmen, Ihrem Pulse einen regern Schlag wiedergeben werde. O ja, ja,
                    das will ich hoffen, und wohl mir, wenn ich dann in dem heiligen Hayne, der Ihr
                    Asyl gegen die äußern Stürme schützt, auch nur als eines der niedrigsten
                    Bäumchen stehe! –</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>13, Abends –</dateline>
                </opener>
                <p>Guten Abend, liebe Amöne! ach, wie wohl mir's thut, Sie so begrüßen, Ihnen alle
                    meine freundlichen Wünsche und Gedanken zu jeder Stunde hinschreiben zu dürfen.
                    O Sie Gute, nicht wahr, Sie stoßen mich nun nie zurück? Sie ermüden nicht bei
                    meinem Geschwätz? Sie gönnen mir nun immer meine höchste Freude, mich Ihnen
                    recht nahe zu glauben? O des seeligen Wahns! o der holden Fantasie, die meine
                    Einsamkeit mit Ihrem Bilde schmückt, Sie auf goldnen Schwingen her zu mir trägt
                    und allen meinen einst öden Wünschen den schönsten Gegenstand giebt! –</p>
                <p><pb n="3"/><anchor type="target" xml:id="start_v1x_2n3_gqb"/>Ich komme von dem
                    vierten Bande <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008545">Wilhelm Meisters</bibl>,
                    der mir ein so reines Vergnügen giebt, daß ich mich mit allem aussöhne, was mir
                    an den vorigen etwan nicht hat gefallen wollen. Ich habe Ihnen einen grosen
                    Genuß durch diesen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lezten</hi>
                    Teil anzukündigen, den Sie sobald als möglich lesen müssen, ich bin zwar in der
                    Mitte desselben aufgesprungen und kann also von seinem Plane, der zugleich der
                    des Ganzen ist, noch nichts sagen (es müßte denn seyn, daß ich etwas weniger
                    Gebrauch vom Wunderbaren darinn wünschte), aber desto mehr könnt' ich’s von den
                    Charakteren, die ich bis jezt darinn aufgestellt finde, von zwei weiblichen,
                    meyn' ich, einer <seg type="comment"><orig>Therese und Natalie</orig><note xml:id="nwtq_wxl_1yb">Figuren aus <bibl sameAs="JP-008545" subtype="werk">"Wilhelm Meister"</bibl>. Natalie ist die Schwester
                            Lotharios und heiratet schließlich Wilhelm; Therese wird die Braut
                            Lotharios.</note></seg>, mit einer solchen Wahrheit und Feinheit
                    dargestellt, so von Vernünftigkeit und Anmuth im seltnen darein gekrönt, so
                    gebildet und doch so natürlich, so bestimmt gezeichnet und so trefflich
                    kollerirt, daß der Dichter uns eben den Genuß giebt, den die Natur uns durch die
                    Wirklichkeit dieser edeln Wesen geben würde – nur keinen so dauernden. Bei jedem
                    dieser klaren Gedanken, bei jeder dieser reinen Empfindungen, in deren Ausdruck
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName> so stark und glücklich ist, war
                    meine Freude, mein Entzücken doppelt – durch Sie, theure Amöne! denn ich wusste
                    ja ein Wesen wirklich, das ich diesen dichterischen Schöpfungen zugefallen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">konnte</del> und ich wurde ja
                    getröstet darüber, daß ich jene Schatten nicht festhalten konnte.<anchor type="target" xml:id="stop_v1x_2n3_gqb"/> – Ach, und halt' ich Sie denn,
                    Amöne? mögen die mich verlachen, die nicht meine Gefühle, nicht meine Bilder
                    haben, ja, ich habe Sie, ich habe von Ihnen was mir gehört, was keine Jahre mir
                    nehmen, was mehr, Millionenmal mehr ist, als ich verdiene und als ein Thier, das
                    nur in dem Sumpf einer sinnlichen Gegenwarth tappt, begreifen kann. O, möge ich
                    doch immer so bleiben, wie in dieser Minute! möge ich doch immer so freudig,
                    aber auch so still und sanft an Sie denken! – Dann bin ich ja so fromm und so
                    gut und so muthig, dann vertrau' ich mir ja so selbst, und fühle mich werth, daß
                    ein Engel mir fernher flüstre.</p>
                <p>"Auch dich schließ' ich in meine Wünsche, auch an dir nehm' ich diesen warmen
                    Antheil."</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>14 Abends –</dateline>
                </opener>
                <p>Eben erhalte ich <seg type="comment"><orig>den Ihrigen</orig><note xml:id="no4c_q1m_1yb">Nicht überliefert.</note></seg> – Ja wir sind eins
                    im Geiste und in der Wahrheit, wir werden es immer mehr, und dann – was hat die
                    Wirklichkeit uns an?</p>
                <p>Glauben Sie, vertrauen Sie, hoffen Sie! Nichts müße Sie je von der Gewißheit
                    trennen, daß Sie mir, so lang ich dieß Herz habe, dieß Herz voll Gefühl für
                    Schönheit, Güte und alles Edle, Erhabene in der menschlichen Natur, immer, immer
                    ein Gegenstand der reinsten, uneigennützigsten, unschuldigsten Liebe bleiben!
                    nein wir werden nicht in der <pb n="4"/>Vergangenheit, als in etwas vergangnem,
                    verlornen leben, sie wird durch unsre Seele, durch unsre Fantasie uns
                    gegenwärtig erscheinen; ich werde sie wie mein höchstes Gut, meinen einzigen
                    Reichthum fest an mir halten, und durch Ihre Briefe, durch die überseelige
                    Gewißheit, daß Sie freundlich an mich denken, daß ich, wie unwürdig ich auch
                    sei, so wie Sie nun einmal mich sehen und erkennen, von Ihnen nicht wieder
                    vergeßen werden kann <add place="superlinear" hand="#author">mir erneuern</add>.
                    O verbannen Sie alle Zweifel, laßen Sie von keinen trüben Wolken einer Furcht,
                    die Ihre frühern Erfahrungen wahrscheinlich rechtfertigen, Sich den schönen,
                    klaren Horizont verfinstern, in dem dieß Leben mit jenem durch eine ewige Sonne,
                    die beiden leuchtet, verschmolzen wird, der, wenn wir nun ausharren und nicht
                    wieder aufgeben, was wir von einander haben, uns einst strahlender, himmlischer
                    umfängt! –</p>
                <p>Ach! sagen Sie mir nie wieder, daß ich Ihnen anders schreiben soll! Die
                    Bedingungen, unter denen ich mich Ihnen gebe, sind die einzigen, unter denen
                    ich's verdienen kann, von Ihnen angenommen zu werden. Idéalisir' ich Sie? wohl!
                    nur das Idéal ist das Wahre, das Wesentliche vom Menschen ohne allen Zusatz des
                    Zufalls, der Wirklichkeit, das Nothwendige, das Ewige. Mein Idéal von Ihnen sind
                    Sie selbst, wie Sie andern scheinen mögen, wie Sich selbst in kleinmüthigen
                    Momenten, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">das</hi> ist Wahn, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">das</hi> ist eben Schein, der Zoll
                    an die Wirklichkeit.</p>
                <p>Nehmen Sie mir denn nicht meine Wärme, nicht meine Empfindungen. Keine ist unsrer
                    würdig, als die reine, die glühende für etwas, das nur der Geist kennt, nur das
                    Herz ahnet, aber das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi> und
                    bleibt, so wie die Empfindung die ihm gehört; die andre die man so nennt, können
                    nur Triebe, nur Verlangen heißen und sind so zufällig, so vergänglich, so
                    zerstückelt, wie der geformte Staub, der sie anzieht.</p>
                <p>Ich schließe voll Wonne, voll Frieden, voll Seeligkeit trotz meiner unnennbaren
                    Sehnsucht oder vielmehr durch sie. O so gebe Ihnen doch der Gott der die Liebe
                    zu Ihm, die Liebe zu allem Edeln, Guten, Unsichtbaren in Ihnen liebt und
                    belohnen wird, er gebe Ihnen Freudigkeit und Ruhe und innige frohe Sammlung in
                    Sich selbst! O Ihre Brust hebe sich jezt ohne Schmerz, und in Ihrem Auge brenne
                    keine Thräne, und Ihre Arme mögen die Lieben umschließen, die Sie sehen, und
                    Frieden mir zuwinken, der ich Sie nicht sehn aber mehr als sehn, der ich Sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in</hi> mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">habe</hi>!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author"><seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_ulg_rpn_1yb"/>D. 11<hi rendition="#sup">ten</hi> hab' ich an unseren <persName key="JP-999999"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Richter</hi></persName> ein Paket gesandt,
                                    in dem ein langer Brief an Sie liegt.<anchor type="target" xml:id="stop_ulg_rpn_1yb"/></orig><note xml:id="ncff_2bm_1yb">Von diesem Tag sind weder ein Brief an
                                    Jean Paul noch an Amöne Herold überliefert.</note></seg> Sie
                            haben ihn vielleicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">noch</hi> nicht! o warten Sie ihn auch nicht ab, um mir zu
                            antworten. Meine Seele ist eine lechzende Aue, jede Silbe von Ihnen ein
                            erquickender Thautropfen.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>