<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1173" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 14. bis 19.
                    Dezember 1796, Mittwoch bis Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I31</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 2 Dbl., 1 Bl. 8°, 10 S. Nummerierung der Blätter mit
                                    Großbuchstaben.
                                </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 7–8 Anstreichung alR Rand mit gepunkteter Linie vfrH; auf S. 10 Unterstreichung vfrH mit
                    rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date from="1796-12-14" to="1796-12-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>d. 14 Dezember 96</dateline>
                </opener>
                <p>So oft ich allein bin, und Ihr himmlisches Bild mir erscheint und belebt von der
                    reinen, edeln Seele sanft sich vor mir bewegt, von jungfräulicher Huld
                    überstrahlt, Liebe und Treue in dem klaren Auge, so oft dann dieses Bild in
                    meiner Fantasie einen heimischen Boden findet, auf dem es gern verweilet,
                    tröstend sich zu mir neigt, und in der Sprache der Geister mir sagt – dir
                    bleibet nun ewig, o Freund, was von mir dein gehört – o, dann füllet mich
                    ja immer eine Namenlose, eine unendliche Wonne und ich fühle mich außer der Zeit
                    und dem Raume, fühle diese Wonne in mir so ewig wie die Liebe und die
                    Tugend.</p>
                <p>Aber kömmt nun gar ein Brief von der Theuern, von der Zwillingsschwester meines
                    Ichs, seh' ich diese Züge der geliebten Hand, saug' ich wie die Blume den
                    Perlentropfen des Thaus, diese hohen Gesinnungen, diese erhabnen Idéen, diese
                    lautern Gefühle, lauter wie der Aetherquell, aus dem sie sich ergießen, saug'
                    ich erquickt, beruhigt, seelig sie in mich, o dann löst sich ja mein ganzes
                    Wesen in ein einziges Entzücken auf, und das Entzücken stehet in mir wie eine
                    grose, stille, helle Thräne, in der sich nur Himmel und Engel spiegeln.</p>
                <p>So glaubt der Mensch, in deßen Brust die reine Liebe wohnt, die vollendete, die
                    ewige, die unendliche, die Wonne, die sie in jedem Momente ihm giebt, sei die
                    höchste, und keinen Zuwachs derselben kann er sich möglich denken.</p>
                <p>Er ist auch nicht möglich in der Wahrheit, denn über die Zeit erhaben kann weder
                    diese Liebe steigen noch ihre Wonne, aber der Mensch, der von einem Körper
                    umbaute, von Sinnen verhüllte, von Zeit und Raum begränzte, täuscht sich und
                    meynt, sie sei es die zunehme, da es doch ihre Vorstellung nur ist, die ihm
                    lebendiger wird.</p>
                <p>Ja dort, dort wird unsre Seeligkeit die eine seyn, die gleiche, die unwandelbare,
                    hier ist sie einer beständigen Vergröserung fähig.</p>
                <p>Ihr gestriger Brief, unendlich Theure, schuf mich zu einem Geist, zu einem Gott.
                    Alles irrdische Organ war von mir gesondert, ich griff nicht mehr nach Aussen
                    hin, alles hatt' ich, hielt ich, umarmt' ich in mir, kein Bedürfniß, keine
                    Errinnerung an die Endlichkeit hemmte mein freies, trunknes Ich, das wie eine
                        <persName key="JP-003301">Psyché</persName> lauter Nektar trank aus
                    unverwelklichen Blumenkelchen.</p>
                <p>Wir sind Eins! wir können einander nichts mehr geben, wir haben uns eins das
                    andre in uns selbst, mit allem was es besitzt und vermag. Keine Empfindung in
                    Ihnen, der die meinige nicht ankläng, kein Gedanke in mir, der der Ihrigen nicht
                    antwortete. Was wir durch einander gewonnen, ist eine Verdopplung, ist eine
                    Ausdehnung, ist ein erhöhetes, bestätigtes, geheiligtes Selbstbewußtseyn, sind
                    endlich neue Formen für denselben Innhalt, die wir uns zu bringen. </p>
                <p><pb n="2"/>Wir können einander nichts mehr verbergen, wir dürfen es nicht, wir
                    bedürfen‘s auch nicht. Die Wahrheit, die Tugend selbst sind herabgestiegen und
                    sind die Erlöser geworden unsrer Seelen, die Erlöser von dem ewigen Fluch, von
                    der Verdammniß aller Selbstsucht, aller Unlauterkeit. Die Erde, das Leben sind
                    nur was uns trennen, nicht was uns vereinigen kann, wir verschmähen sie, wir
                    verschmähen ihre elenden Fallstricke, wir entsagen mit lebendiger und immer
                    lebendigerer Erkenntniß den trügenden Lockungen, womit sie Seelen irreführt und
                    mordet, die unsrigen schweben vereint in der Luftzone der Idéale, die der
                    Thiermensch als Wahn verlacht, und ausser der keine Wahrheit, keine Seeligkeit,
                    keine Unsterblichkeit ist.</p>
                <p>Gott! wie gros, wie mächtig, wie überirrdisch fühlt sich mein Ich in diesen
                    Augenblicken! wie fest ist mein Auge hinweggekehrt von der Zeit und von der
                    Wirklichkeit zu dir, o unsterbliche, nie verlöschende Sonne, deren Strahlen die
                    Schwingen meiner <persName key="JP-003301">Psyche</persName> trockneten, daß sie
                    leicht und frei sich entfalten und sie immer höher, immer näher dir tragen
                    möchten. Ein Gebet ist die Stimme meines Innern, ein Gebet daß Du, o mein Gott!
                    dieß mein Gemüth immer mehr läutern, immer würdiger machen mögest, der Freuden
                    die Du allein ihm schenkest; Du und der Geist, den Du uns herabsendest! Du
                    allein, Unendlicher! Du weißt es, Du allein bist es, der meine Seele magnetisch
                    anzieht in Liebe, dem sie zueilt, zufliegt, in dem sie versinken möchte, aber du
                        <add place="superlinear" hand="#author">der Du</add> keinen Geistern zu
                    dieser unserblichen Liebe die Selbstheit gabst, der Du nicht wolltest, daß
                    selbst in Dich sich einer verlieren sollte, Du stehest ewig verschleiert in dem
                    Allerheiligsten, deßen Vorhang kein Geschaffnes aufhebt, dort stehest Du und
                    waltest, und nur das ewige Licht und die ewige Wärme dieses Vaterherzens dringt
                    durch den Vorhang, und Seelen und Engel schweben einander sichtbar in dem
                    rosenfarbnen Glanze. Die Seelen, und die Engel erkennen sich in dem
                    Aetherstrome, der Deinen verhüllten Thron umwallt, und ihre Kindesliebe wird
                    Liebe der Brüder und Schwestern, ihre Seeligkeit ein vereinter immer erhöhter,
                    wie geendigter Flug, ihre Anbetung eine Hymne des Danks und des Entzückens.</p>
                <p>Ihnen sei jezt wie mir, Geliebte! Ihnen sei <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">immer</hi> so, wie mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">jezt</hi> ist! Ihr Herz sei ein Eden, Ihr Athem ein Seufzer der
                    Wonne, Ihre Brust eine Harfe, aus der ein Engel Melodieen lockt, und was Sie
                    umgiebt und worinn Sie wirken, sei das Echo dieser Melodieen! –</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>d. 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi></dateline>
                </opener>
                <p>Unedle Naturen offenbaren sich durch das was sie verstecken, die edelsten durch
                    das, was sie zeigen.</p>
                <p>Ich kann nichts an Ihnen entdecken, Amöne, was ich nicht lobe, auch Ihren
                    Selbsttadel lob' ich. Indem ich die Erscheinungen in Ihrem Innern, die Sie
                    befremden, Ihnen wahr und frei erkläre, beweis' ich Ihnen, daß ich nicht
                    schmeichle, <pb n="3"/>wenn ich durch jedes Ihrer Geständniße meine hohe Meynung
                    von Ihnen nur erhöht und in den Mängeln, deren Sie Sich vielleicht anklagen
                    möchten, nur den Schatten sehe, der die Züge Ihres lichtvollen Ichs
                    hervorhebt.</p>
                <p>Der Schein von Inkonsequenz oder gar von Selbstsucht in dem Anspruche auf eine
                    ausschließende Liebe des Herzens, das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wir</hi> doch nicht ausschliessend lieben, ja zu dem die Liebe
                    nur die allgemeine und die für jedes nahe Individuum in uns schärft und stärkt,
                    verschwindet leicht nach folgender Betrachtung.</p>
                <p>Die eigne Liebe <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">fühlen</hi> wir
                    immer in uns, die fremde <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">stellen</hi> wir uns nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vor</hi>, außer in den seltnen, einzelnen Momenten des Entzückens, wo, wir
                    wißen nicht wie? in unerforschlichem Geheimniß die Seelen das Fest der
                    Vereinigung feiern, und die Ichs einander umarmt halten.</p>
                <p>Außer diesen Momenten also ist die fremde Liebe nur das, was wir ahnen, woran wir
                    glauben, und nur je zuversichtlicher unser Glaube ist, je gröser ist die Wonne,
                    die sie uns giebt. Aber der Glaube, auch wenn er die ganze Brust erwärmt und
                    einnimmt, unterscheidet sich noch immer von der Gewißheit, die auch unsern Kopf
                    befriedigt, durch die wir uns Rechenschaft ablegen, durch die wir zur Evidenz
                    gelangen.</p>
                <p>Diese Evidenz nun (immer jene einzelnen Momente abgerechnet) ist es, die wir nur
                    von der eignen Liebe haben, die von der fremden uns fehlt.</p>
                <p>Die Evidenz steht gegen alle Wahrnehmungen fest, die wir von der Theilbarkeit der
                    eignen Liebe machen. Wir fühlen, wir wißen, daß der Quell von dieser nie
                    versieget, daß ihr Strahl nicht schwächer springt, ob er sich auch in noch so
                    viel Kanäle vertheile, ja, daß so wenig wir's begreifen, ihr flüßiges Kristall
                    nicht stärker in den einen geleitet werden könne, ohne daß die andre zugleich
                    mit anschwellen. Es befremdet uns also nicht, wir klagen uns keiner Untreue an,
                    wenn ein neues Bett sich für einen neuen Strom zeigt, denn unerschöpflich ist
                    die Urne der himmlischen Nayade.</p>
                <p>Anders ist es und muß es seyn mit der Wahrnehmung der Theilbarkeit einer fremden
                    Liebe. Außer in den erwähnten Momenten, wo sie wie die eigne uns zur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Evidenz</hi> wird, kann unser
                    Glaube an sie blos durch ihre Vergleichung mit unsrer eignen und durch die
                    beseeligende Wahrheit, ihre Natur müße dieselbe seyn wie die der leztern,
                    erhaben und gestärkt werden.</p>
                <p>Jede <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">reine</hi> Liebe nehmlich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">muß</hi> eine allgemeine seyn,
                    weil das Geistig gute, schöne, edle, erhabne, dem sie gehört, keinem Menschen
                    ausschließlich eigen ist, weil sie sich jedem zuwendet, der sie verdient, der
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Stoff</hi> allein ist's, der
                    sie erweckt und anzieht, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Form</hi> ist nur das, was ihr Charakter und Festigkeit giebt.</p>
                <p>Für das, was sie dem Stoffe dankt, zahlt sie keinen Tribut, immer erweitert und
                    doch immer verstärkt behauptet sie sich bei ihrer Fülle, bei ihrer Unsterblich-
                        <pb n="4"/>keit und Unermeßlichkeit, für das, was ihr die Form giebt, zahlt
                    sie einen schweren Zoll in ihrer Beschränkung.</p>
                <p>Diese Form, die Bedingung unsrer Sinnlichkeit, sie, ohne die wir den Stoff weder
                    ordnen noch uns vorstellen können, die den abgezognen, fernen Gedanken, der ohne
                    alle Wirkung auf unser Herz, auf unsre Kraft zu lieben ist, erst in ein Bild, in
                    einen Umriß kleidet, wodurch sie ihn zum Gefühle umschafft und uns nahe bringt,
                    diese Form ist's, die in die Liebe das Ausschliessende legt.</p>
                <p>Der Stoff veranlaßt uns zu lieben, aber die Form allein macht es uns möglich, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> zu lieben. Dort fühlen wir
                    uns unbestimmt <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">angezogen</hi>,
                    aber wir müßen erst eine Form erhaschen, ehe wir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Anhänglichkeit</hi> gewinnen.</p>
                <p>Die allgemeine Menschenliebe kann uns daher nicht von der Tugend allein, (und
                    daher war sie so selten selbst bei den edelsten Völkern des Alterthums) sie muß
                    uns von der Religion gegeben werden. Wir müßen uns einen Gott, einen Allvater
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vorstellen</hi>, um in den
                    Menschen nichts zu sehen, als seine, eine grose Familie. Dieß Bild einer Familie
                    ist die Form, deren wir nicht entbehren können, so wie jenes Bild eines guten
                    Vaters, hier um Gott, dort um die Menschen warm zu lieben.</p>
                <p>Das Ausschliesende der Liebe, das unsre sinnlichen Naturen nothwendig machen,
                    hebt ihre Allgemeinheit nicht auf, und das ist der Hauptpunkt, auf den ich
                    komme. Die Schöpfung der Formen wird durch nichts in uns beschränkt, es giebt
                    keinen Stoff, den wir nicht unter einen ordnen und bringen könnten; eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gesunde</hi> Fantasie geht mit der
                    Vernunft gleichen Schritt, und es ist Wahnwitz, es ist eine fixe Idée, wenn ein
                    einzelnes Geschöpf uns vor Gott, vor die Menschen und vor andre Geliebte tritt
                    und sie uns alle nehmen will.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Einmal</hi>, scheint es, haben
                    Menschen von mächtigem Gefühl diesen Wahnwitz zu überstehn; er fällt in die
                    brennende Zone des Lebens, wo die Empfindung zur Leidenschaft wird, wo der
                    Körper sich in Seele zu verwandeln scheint, und doch die Seele sich wirklich nur
                    in den Körper verwandelt. Dieß ist eine Krise, die für das Leben entscheidet.
                    Wehe dem, der nicht gesund daraus erwacht! –</p>
                <p>Wir lieben außerdem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">alle</hi>
                    Menschen, die das Edle und Grose in sich haben, das unsre Liebe verdient, und
                    deren liebenswerthe Eigenschaften sich unter eine unsern Herzen nahe Form
                    ordnet. Aber wir lieben auch jeden ausschließlich, wie uns nun diese Form
                    bestimmt, und so bleibt die Liebe durch das eine rein, durch das andre aber
                    warm.</p>
                <p>Man <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi> gar nicht zwei
                    Menschen auf dieselbe Weise lieben, so wenig, wie sie in derselben Form sich uns
                    geben können. Je mehr diese Form uns entspricht, je schöner, höher, holder sie
                    ist, je mehr, je individueller lieben wir ihn.</p>
                <p>Darf ich bei uns beiden hier verweilen? Darf ich Ihnen sagen, wie ich Sie sehe?
                    wie Sie mir erscheinen? was ich für Sie fühle?</p>
                <p>Gedenken Sie meines ersten Billets aus <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName>. Das sind Sie mir, so sind Sie mir erschienen.</p>
                <p>Und so müßen Sie mir immer erscheinen, außer wenn Sie wanken <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">könnten</hi>. Sie müßen alles <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> lieben, wie Sie jezt thun, und mich so
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">neben</hi> Allem. Wär‘s
                    möglich, daß Sie je (ich setze nicht dazu, daß ich ehr an mir selbst zweifeln
                        wür<pb n="5"/>de als an Ihnen) ohne äußre Veranlaßung und ohne innre
                    gerechte Ihre Vorstellung von irgend einem Gegenstand Ihrer Liebe änderten, so
                    würde ich Sie nicht mehr lieben, aber ewig als das liebenswertheste Wesen
                    beweinen.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wie</hi> ich Sie liebe wißen Sie
                    nun für ewig! Auch für mich kann es kein Verhältnis geben, das mich von der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einzigen</hi> Schwester meiner
                    Seele losriß. Selbst noch eine Ihnen geben zu können, hab' ich keinen Schatten
                    von Hoffnung, denn ich sehe nicht mehr wie ich einst sah, und nur für die
                    Ewigkeit, für die Wahrheit, nicht für die Täuschung von Augenblicken, Monaten
                    und Jahren, könnt' ich hinfort meiner Amöne eine Gespielin in meinem Herzen
                    geben. Aber auch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dieß</hi> würde
                    uns nicht trennen, nein, nein, die ältere, die frühere, die inniger mir
                    verbundne blieben Sie immer; ganz gleich nicht, nur ähnlich würd' ich beide
                    lieben können, Sie würden das Charakteristische, auch in seinen kleinsten
                    Nüanzen, selbst in seinen Verfließungen nicht erkennen.</p>
                <p>Außer diesem Falle aber was hätten da andre Verbinungen mit der unsrigen gemein?
                    wodurch könnten sie diese durchkreuzen? Ja, lieben, herzlich lieben könnt' ich,
                    giebt es doch z. B. Eigenschaften, die meine Wahl einer solchen Gefährtin für
                    das Leben bestimmen könnten, wünsch' ich doch sogar sehnlich, diese zu finden,
                    aber die ich wählte, o sie könnte nicht so engherzig seyn, (o ich würde sie ja
                    verachten) um zu glauben, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi>
                    könne engherzig genug seyn, ihr aufzuopfern, was sie nicht bereichere, was sie
                    selbst ärmer machen würde. Nie, nie wird ein weibliches Wesen mir werth seyn
                    können, das nicht das Beste an mir zu schätzen weiß, und dieses Beste was ist es
                    als mein glühend Gefühl für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">jeden</hi> Werth, und das glühendste für den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihrigen</hi>?</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>17<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        D<ex>e</ex>z<ex>em</ex>b<ex>er</ex>.</dateline>
                </opener>
                <p>Mein Urtheil über <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><bibl subtype="werk" sameAs="JP-008545">Meister</bibl></hi> in dem <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1165/#start_v1x_2n3_gqb">Absatze eines ältern Briefes</ref> war im ersten Enthusiasmus über das
                    Feuer und die Wahrheit der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Darstellung</hi> und (wenn ich mich recht entsinne) vor Endigung der ganzen
                    Lektüre hingeworfen. Sie werden danach die Unvollkommenheit desselben
                    entschuldigen.</p>
                <p>Außer Ihren Bemerkungen über diese Schrift, die ich sehr richtig und treffend
                    finde, hab' ich vorzüglich noch zwei gemacht, die: daß so viele Menschen, denen
                        <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008545">Wilhelm</bibl> ganz fremd ist und deren
                    Intereße an ihm aus gar keinen Gründen hergeleitet wird, einen so äußerst
                    thätigen Antheil an ihm nehmen, einen Antheil, der sogar unerlaubt ist, weil sie
                    ein fremdes Schicksal willkührlich bestimmen und ihn behandeln, wie gewißenlose
                    Aerzte einen Kranken, an dem sie eine Arznei versuchen; und dann die: daß der
                        <persName key="JP-001353">Vf.</persName> indem er wiederholt und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unnöthig</hi> (weil jedermann
                    darüber einig ist) die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Beabsichtigung</hi> eines moralischen Zwecks bei einem Kunstwerke
                    lächerlich macht, sogar die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nothwendig Folge</hi> desselben aus dem Kunstwerke zu haßen scheint. Es
                    haben nehmlich mehrere schlechte und noch mehr mittelmäßige Schriftsteller
                    (unter die ich vormals gehört habe) genug zu thun geglaubt, wenn sie eine
                    moralische Lehre in einem Roman durchführten, und die Begebenheiten und
                    Charaktere desselben ihr anpaßten.</p>
                <p><pb n="6"/>Solche in Handlung gesetzte moralische Abhandlungen können nun
                    durchaus nicht als Kunstwerke gelten, denn die besten beschäftigen nur den
                    Verstand und laßen das Herz kalt, auf das sie wirken sollten. Die sogenannte
                    poätische Gerechtigkeit in der Bestrafung des Bösen und in der Belohnung des
                    Guten macht sie nicht allein unwahrscheinlich (nach den Gesetzen der wirklichen
                    Welt sondern auch sogar unmoralisch, weil sie der Tugend Motive geben, die sie
                    nicht haben darf, und einige hin und wieder verstreute Sittensprüche und
                    Gemeinplätze vermehren alle diese Fehler, statt sie gut zu machen, weil sie
                    Worte sind ohne innern Geist und Leben.</p>
                <p>Ächte Kenner ereiferten sich billig gegen diese Zwittergeburten einer matten
                    Fantasie, und ihr Unwerth ward eben so gründlich bewiesen als geglaubt.</p>
                <p>Wenn aber noch jezt ein Mann von Genie dawider zu Felde zieht und sich, so wie
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, gegen ein schon in Luft
                    zerstiebtes Gesindel, mit der schweren Rüstung des Spottes waffnet, wenn er
                    diesen Gegenstand nicht blos obenhin abfertigt, sondern auf den todten Gegner
                    öfter zurückkömmt, um ihm noch mehrere, unnütze Wunden beizutragen, so fällt man
                    leicht auf den Verdacht (und noch leichter wenn ein solcher Mann
                    öffentlich
                    libertinisch lebt und in
                    zwei
                    Almanachen, in dem einen Verachtung aller öffentlichen
                    Ehrbarkeit, in dem andern Mangel an Menschenliebe offenbart) daß er nicht sowohl
                    der längst verdammten und überflüssigen Beabsichtigung eines moralischen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zwecks</hi> in dem Kunstwerk,
                    sondern der nothwendigen moralischen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Folge</hi> desselben den Krieg erkläre.</p>
                <p>Es ist aber, meyn' ich, mit der Kunst wie mit der Liebe. Es giebt eine himmlische
                    und eine irrdische, eine <persName key="JP-004418">Venus</persName>
                    <persName key="JP-004383">Urania</persName> und eine gemeine, einen <persName key="JP-000076">Amor</persName> und einen
                    Kupido,
                    wie in der Mahlerei eine italiänische und niederländische Schule, wie in der
                    Musik eine <persName key="JP-002889">mozartische</persName> und <persName key="JP-013718">dittersdorfische</persName> Komposition. Um dem
                    Sprachgebrauch zu folgen nennen wir freilich die irrdische Liebe auch Liebe, die
                    doch nur Begierde ist, und so nennen wir die irrdische Kunst auch Kunst, die
                    doch nur Mechanismus der Fantasie ist, aber wie die eine Liebe mit der andern
                    nichts gemein hat als die Sehnsucht nach dem Gegenstand, so hat auch die eine
                    Kunst nichts gemein mit der andern, als die Vereinigung des Mannigfaltigen und
                    die Darstellungsgabe.</p>
                <p>Was den Künstler begeistert und was er außer sich wieder darstellen will, wie es
                    in ihm steht, ist die Schönheit. Aber alle eigentliche Schönheit ist nur die
                    Form der Wahrheit und der Güte und muß sich metaphysisch darinn auflösen, so wie
                    diese sich materiell damit bekleiden. Daß die Schönheit weiter nichts sei, sehen
                    wir unter anderm daraus, daß wir nicht im Stande sind an Menschen, an Thiere, ja
                    sogar an unbelebten Gegenständen die Schönheit anders als durch moralische
                    Eigenschaften zu beschreiben, deren Ausdruck sie ist, und die mir den Menschen <subst>
                        <del rendition="#s">als</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">unmittelbar</add>
                    </subst>, den andern aber mittelbar durch Analogie beilegen. Einen Menschen
                    beschreiben wir nicht nach Zollen und Proportionen, sondern nach den
                    Empfindungen, die sein Anblick in uns erregt. Wir legen seinem Wuchse Kraft bei
                    oder Anmuth oder <pb n="7"/>Adel oder Würde, seiner Stirn Majestät, seinen Augen
                    Seele, seiner Nase Scharfsinn seinem Munde Lieblichkeit. Den Bau eines schönen
                    Pferdes nennen wir edel, unsre Zimmer, unsre Meubel sind schön, blos durch den
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Eindruck</hi>, den sie auf uns
                    machen, und wir haben bis jezt in der Aesthetik nur unvollkommne Versuche über
                    die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Beschaffenheit</hi> der
                    Objekte selbst, welche ihre Ansprüche auf Schönheit rechtfertigen.</p>
                <p>Der Künstler der nicht von der Schönheit begeistert wird, den wir also eigentlich
                    mit Unrecht so nennen, ist ein Mensch von feiner Empfänglichkeit, leicht
                    beweglichen Organen, der die Gabe hat was er empfangen wieder zu geben, aber
                    ohne daß er es unter ein höhres Ideal zu ordnen und es für uns in die Form
                    desselben zu gießen vermöchte. Treu wie <persName key="JP-013717">Denner</persName> oder <persName key="JP-013848">Ostade</persName> mahlt er
                    die Natur, aber was er uns giebt hatten wir schon ohne ihn.</p>
                <p>Außer diesen beiden Arten von Künstlern giebt es noch eine dritte, und das ist
                    die, welche nicht von der Schönheit sondern vom <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Reitze</hi> gerührt wird, welche egoistisch sich
                    bestrebt, eine<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">r</del> Idee, die
                    nur für sie individuel Wichtigkeit und Bedeutung hat, aber nicht für die
                    Menschheit, in einer Form sich zu versinnlichen, welche das schaffen will, was
                    kein andrer Schöpfer ihr gab, blos damit es für sie nun da sei. Unter diese
                    zähl' ich <persName key="JP-004290">Thümmel</persName>, den <persName key="JP-001621">Verfaßer</persName> des <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008653">Ardinghello</bibl>, die meisten erotischen Dichter und unter vielen auch
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName> als Vf. des <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008545">Meister</bibl>.</p>
                <p>Das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">leidenschaftliche</hi> Handeln
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">edler</hi> Menschen wollte
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, dünkt mich, darinn entschuldigen
                    und schmeichelhaft darstellen. In dem anziehendsten Charakter des ganzen Buchs,
                    in dem der
                    Mignon
                    scheint mir dieser Gedanke (der ihm selbst vielleicht nur dunkel vorschwebte) am
                    stärksten ausgedrückt.</p>
                <p>Wie gefährlich und unmoralisch aber dieser Gedanke sei, darf ich meiner Amöne,
                    der Freundin des edelsten der Menschen und des ersten der Schriftsteller, nicht
                    erst sagen.</p>
                <p>Ja wohl, las ich noch eben als ich Ihren unschätzbaren Brief erhielt die lezten
                    Bände der <bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010540">Blumenstücke</bibl>, oder
                    vielmehr ich hatte sie eben vom Buchbinder erhalten und fieng an sie zu lesen.
                    Eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erste</hi> Lektüre von einer
                    Schrift des <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einzigen</hi>
                    <persName key="JP-999999">Pauls</persName> wirft mich immer in ein Fieber. Ich
                    vergeße jeden Zustand, sogar den seiner Helden, um ganz in dem seinigen zu seyn,
                    und ich fühle dann nur alles Heroische, alles Uebermenschliche, Göttliche, was
                    Gott in des Menschen Natur gelegt hat und in meine.</p>
                <p><hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">Ich laße mich nie in eine
                        Auseindandersetzung von <persName key="JP-999999">Pauls</persName> Schriften
                        ein. So wenig ich einen Gedanken daraus abschreiben könnte, weil ich alle
                        abschreiben müßte, so wenig ich einen Auszug daraus machen könnte, weil ich
                        das ganze Buch erzählen müßte, so wenig kann ich etwas einzelnes loben, weil
                        ich die Einsicht mit der ich lobe, nicht wie bei einem andern durch einen
                        Tadel haben kann.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">Selbst wenn ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">während</hi> des Lesens tadle,
                        wie hier die Aehnlichkeit der beiden Freunde, die ich unnatürlich finde, von
                        der ich glaube, daß sie nichts weniger als ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Annäherungsmittel</hi> zweier Menschen seyn
                        kann, die auch überdiß einen <pb n="8"/>Plan zu leicht verwickelt und wieder
                        in's Reine bringt, wenn ich ferner den Scheintod unmoralisch finde theils
                        als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gehaltne</hi> Unwahrheit
                        in einem edeln Menschen, theils wegen der Folgen, die die doch immer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mögliche</hi> Entdeckung des
                        Lebens unsres
                        Firmian
                        für Lenette haben konnte, wenn ich endlich nicht begreifen
                        kann, wie ein Mensch von der Liebe und Gluth der Empfindung und der
                        Fantasie, wie Leibgeber, an der Unsterblichkeit zweifeln könne (der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kalt</hi>,</hi> tugendhafte
                        <hi rendition="#aq">Volmar</hi>
                    in der <persName key="JP-003602">rousseauischen</persName>
                    <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009524">Häloise</bibl> kann nicht als Vorbild
                    dienen) und glaube, dieser Unterschied zwischen ihm und
                    Siebenkäs
                    sei <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">blos</hi> eingeschaltet <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">als</hi> Unterschied – so seh' ich
                    doch, da ich nun das Werk geendigt habe, alles milder und rechtfertige alles,
                    weil das unendliche schöne Ganze blos aus diesen einzelnen Bestimmungen
                    hervorgeht.</p>
                <p><hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> ist ein
                    Prophet, ein Apostel, und ich bin dem schon gram, der ihn auch nur kunstmäßig
                    loben will. Lest! um Gottes willen lest! Das sollte seine einzige Rezension
                    seyn.</p>
                <p>Und die ihn vollends tadeln, die ihm unter andern (und ich kenne mehrere) Mangel
                    an Geschmack vorwerfen, – o daß ich's doch wenigstens so weit brächte,
                    mich nicht über sie zu ärgern, so wie er sich nicht darüber ärgern würde; aber
                    ich tröste mich mit dem Schmeichelhaften Glaube, ich thue es blos <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">darum</hi>, daß ich so viel
                    bornirte Köpfe und matte Herzen in der Welt sehe.</p>
                <p>O lesen Sie doch, Liebe, "<bibl subtype="werk" sameAs="JP-013745">Leben und <hi rendition="#aq">Thaten</hi> des Freiherrn Quintius Heymeran an
                        Flaming</bibl>“! einer der vortrefflichsten Romane, die je geschrieben
                    wurden. Im dritten Band ist ein weiblicher Charakter, die
                    Negerin
                    Iglou, die Ihnen den größten Genuß geben wird, wie sie ihn mir
                    gab.</p>
                <p>Auch <bibl subtype="werk" sameAs="JP-010140">Agnes von Lilien</bibl> hat Ihnen doch
                    gefallen in den <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009609">Horen</bibl>? Nichts kann
                    einen bewegen, die Fortsetzung dieses so früh verrunzelten Journals noch
                    kommendes Jahr mitzuhalten, als diese Geschichte.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <opener>
                    <dateline>18 D<ex>e</ex>z<ex>em</ex>b<ex>er</ex>.</dateline>
                </opener>
                <p>In diesen dunkeln Tagen ist es das Licht der Fantasie, das meine Pfade erhellt.
                    In meine innere Welt flücht' ich mich vor der äußern und lebe wie in einem
                    gläsernen Pallaste mitten im Meere.</p>
                <p>In diesen schimmernden Spiegelwänden um mich her erblick' ich lebendige,
                    bewegliche Szenen aus meiner Kindheit, in ihrer ersten warmen Farbenpracht. Ach!
                    welche Reitze müßen jene Jahre haben, oder wie unglücklich muß meine Jugend und
                    mein reifers Alter dagegen gewesen seyn, da selbst die meinigen mir so süß und
                    zauberisch erscheinen, sie, die mir doch schon weit weniger Genuß geben, als sie
                    geben konnten! –</p>
                <p>Wie viel glücklichere Kinder giebt es als ich es war, ich, von mürrischen
                    Tyrannen umgeben, meistens in Zimmer versperrt, im Exil der Bücher, selten, und
                    auch dann nur nach dem Takt, den eigenthümlichen Freunden jenes <pb n="9"/>Alters überlaßen! Und doch verlöschen in der Erinnerung alle schwärzeren
                    Tinten jenes Gemähldes, und ein rosenfarbner Schein verbreitet sich darüber.</p>
                <p>Diese Zeit der allgemeinen Erstarrung, der Begräbnißnacht, in welche die Natur
                    sich hüllet, sie ist es, die den Kindern den Kerzenglanz giebt statt der Sonne,
                    und den starren Taxus mit Goldflittern und Obst behangen statt der
                    frischbelaubten Wälder. Dunkle, grose Ahnungen von Freuden erfüllen da die Brust
                    der Kleinen, in ihnen ist es so weit, um sie ist es so enge, so häuslich, so
                    heimlich. O Ihr Guten, daß es doch so mit Euch bliebe.</p>
                <p>Ich wünsche immer mit <persName key="JP-003602">Rousseau</persName>,
                    daß
                    man die Kinderjahre verlängere. Sie sind ein verkleinertes
                    Paradieß, das einzige Abbild des alten. Die Geschichte jedes Menschen in unsrer
                    heutigen Welt ist die <persName key="JP-000019">Adams</persName>. O so
                    verschiebt denn den unglücklichen Zeitpunkt, wo die weite wüste Erde den
                    Verjagten aufnimmt, der dann nur in seinem Fluche, in dem Fluche des Todes,
                    seine Rettung sieht.</p>
                <p>Mit inniger Freude bemerk' ich die Veränderungen, die man im Ganzen jezt in der
                    Erziehung der Kinder getroffen hat. Man will ihnen doch wenigstens eine
                    glückliche Epoche ihres Lebens sichern, man beschleunigt nicht mehr ihr Ende,
                    sie sollen wenigstens <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einmal</hi>
                    gelebt haben.</p>
                <p>Eine gute Mutter, die meine Freundin ist, befolgt dieß System, worinn ich sie
                    unterstütze. "Zwar muß ich fürchten, sagte sie neulich, daß das glückliche Loos
                    meiner Kinder sie den Kontrast eines andern, das sie vielleicht einst erwartet,
                    um so schärfer fühlen laße, aber wer steht mir dafür, daß sie jene Zeit erleben,
                    und sollte ich ihnen darum die jetzige verbittern?"</p>
                <p>Ich beruhigte sie auch darüber, indem ich ihr sagte "eine glücklich verlebte
                    Kindheit werfe einen magischen Schimmer auf das ganze Leben. Das dort erworbne
                    Bewußtseyn daß man geliebt worden und der Liebe werth gewesen sei, gebe jenes
                    Selbstvertrauen, mit dem man nie dem Unglücke so erliege wie andre. Man behalte
                    dann einen sichern Part, immer bereit das bestürmte Boot aufzunehmen. Für die
                    moralische Gesinnung sei dieß aber noch auf ganz andre Art wichtig. Denn die
                    Menschenliebe sei eine Frucht, welche nur in dem lockern Boden der frühsten
                    Jugend glücklich ihre Säfte an sich ziehe und gewinne. Da müße das Kind in
                    lauter warmen weichen Armen gehalten, und an einen zärtlichen Busen gedrückt und
                    mit Thränen der Liebe beschauet werden, wenn es einst als gebildeter Mensch
                    unveränderlich, aus innerm Bedürfniß, ohne sich durch Erfahrungen irre machen zu
                    laßen, lieben solle. Freilich laßen sich alle Schmerzen einem so erweichten und
                    gewöhnten Herzen vorhersagen, aber der Mensch sei ja überhaupt nicht auf der
                    Erde, um <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glücklich</hi>, sondern
                    um <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">des Glückes</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">würdig</hi> zu werden, und wo ein
                    sittlicher Zweck zu erreichen stehe, dürfe kein sinnlicher davon abwendig
                    machen."</p>
                <p>Sehn Sie, so misch' ich mich in fremde Erziehung und suche in andern Familien die
                    Traurigkeit meines Herzens zu täuschen, das so wenig seiner natürlichen Wärme
                    und Sehnsucht genug thun kann. Ich liebe die Kinder schwärmerisch und ob ich
                    ihnen gleich zu ernsthaft bin, so lieben sie mich doch meistens auch. Sie haben
                    einen <pb n="10"/>physiognomischen Sinn, der aus allen Falten und Runzeln heraus
                    sie das Gemüth eines Menschen herausfinden läßt, und wenn einst alle meine
                    Freunde an mir irre würden und ein Trübsinn, der in manchen Minuten und bei
                    manchen Vorstellungen nur zu mächtig in mir wird, scheuten, so würd' ich zu den
                    Kleinen flüchten und sie würden mich nicht verstoßen.</p>
                <p>Ja, meine Theure! ich läugne es nicht, ich bin mir gar nicht gleich, und schon in
                    meinen Freuden selbst liegt der Keim meiner Leiden. Denn wenn ich mich nun von
                    so vielen, von so verschiednen mich so geliebt fühle, und mein Herz darüber sich
                    in Wonne emporhebt, ach so wird dieses seelige, dieses volle Herz ja auch weich
                    und schwach und will dann ein anders, das ihm eigner, dem es eigner gehöre, das
                    alles mit ihm theile, dem es sich nicht blos auf den Flügeln der Fantasie
                    nähere, deßen Wärme es nicht blos in der Idée anwehe, es will beglückt seyn und
                    machen nach den Gesetzen unsrer irrdischen unsrer bürgerlichen Verhältnisse, in
                    die sich die ewigen, die der Natur nun einmal verhüllen, einen fühlbaren,
                    sichtbaren Kreis will es um sich, der es berühre, ausfülle, eine Heymath, in der
                    es endlich seelig ruhe.</p>
                <p>In diese Stimmung dringt ein äußrer Eindruck schauderhaft tief in mich, ich
                    vergeße alle meine bittern Erfahrungen, und meine Resignation in ruhigern
                    Stunden, die ich dort für die der Tugend hielt, erscheint mir nun als die der
                    Verzweiflung. Kein durch Vernunft begründetes System beschwichtigt die
                    Forderungen, ja die rechtmässigen Forderungen der Gefühle; ich, selbst kein
                    bloses Gedankending, kein bloses Idéenwesen, kann dann mit Idéenwesen mich nicht
                    begnügen, ein menschliches Wesen will ich für mich in menschlichen Beziehungen,
                    und ich erbebe vor dem Geisterkreise, in den ich mich gebannt, auf den ich mich
                    verwiesen sehe.</p>
                <p>O einem Wesen, das ein Herz hätte wie meines, mit eben diesen Wünschen, mit eben
                    diesem Verlangen, das keine bürgerlichen Bande, keine andern Verbindungen von
                    mir trennten, das sich mir geben wollte wie ich ihm mich, einem solchen Wesen
                    wollt' ich alles seyn, alles leisten, alles danken, und ewig, ewig es nicht von
                    mir laßen. —</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="5">
                <opener>
                    <dateline>19<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        D<ex>e</ex>z<ex>em</ex>b<ex>er</ex>.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich schließe sehr schnell und abgebrochen, Theuerste, weil ich eine Innlage an
                        <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Paul</hi></persName></hi> abzusenden
                    habe, die ich lieber nach <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName> hauchen
                    als der Post geben möchte. Verzeihen Sie meine Hast und beurtheilen Sie mild
                    meinen lezten, vielleicht zu stürmischen Abschnitt. Ich habe kein Gesetz gegen
                    Sie als das der Aufrichtigkeit, ich darf es, denn nichts ist in meiner Seele,
                    das ich Ihrem Auge verbergen müßte. Selbst meine Aufwallungen müßen Sie wißen,
                    wißen Sie doch auch schon, daß und wie ich die Wogen in mir besänftige und
                    ebne.</p>
                <closer>Leben Sie wohl Geliebteste und mögen Sie nur mit einem Lächeln der Freude
                    jeden Morgen begrüßen und von jedem Abend scheiden. Mögen Sie nie den schönen
                    Traum verlaßen, ohne eine schönere Wirklichkeit dafür zu finden! <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>