<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1166" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 19. bis 21.
                    Oktober 1796, Mittwoch bis Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I24</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 4°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>uf S. 4 Unterstr. vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date from="1796-10-19" to="1796-10-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig 19 Oktober 1796 Ab. 9 Uhr</dateline>
                </opener>
                <p>Mein Herz sagt mir, daß ich Ihnen ferner werde schreiben dürfen, daß Sie mich
                    über die Furcht beruhigen werden, welche Ihre Beschreibung von den Beziehungen
                    meiner Briefe auf Ihre so theure Gesundheit in mir erweckt hat. Nein, ein so
                    schönes Band der Seelen wird nicht zerreissen, eine Verbindung, die den
                    Weltgenius als Ihnen und mir heilsam seegnet, nicht getrennt werden.</p>
                <p>Schelten Sie mich nicht stolz, o Freundin, daß ich diese Verbindung auch Ihnen
                    heilsam zu nennen wage? War es denn nicht Ihre Wahrheit eben so als Ihre Güte,
                    die mich versicherte, daß und wie meine Worte Ihnen wohlthaten? daß sie Ihr Herz
                    erfreuten, Ihrer Seele Selbstbewußtseyn erhöhten, und durch die Sympathie des
                    Geistes, der sie eingab, in Meynungen und Gefühlen mit dem Ihrigen, diesem ein
                    doppeltes, frohes Daseyn schenkten? und darf ich nicht mir sagen, daß meine
                    Erkenntniß Ihres Werths, die eins mit der Schätzung desselben ist, wenn ich sie
                    nur immer offen und treu Ihnen darlege, mir schon die sichre Hoffnung giebt,
                    Ihnen nützlich zu seyn, da Seelen wie die Ihrige gewöhnlich nur der Erinnerung
                    bedürfen deßen, was sie sind und was sie leisten können, um dann immer sich
                    selbst gleich und gros zu handeln? Laßen Sie mich dann, Amöne, immer dieser
                    Errinnerer seyn, das heißt, verstatten Sie mir, es Ihnen immer so lebhaft als
                    ich kann zu schildern, was ich alles Groses und Gutes in Ihnen sehe und
                    entdecke, damit Sie dann so Ihr Ganzes, Ihr eigentliches Ich vor Augen
                    behaltend, um so muthiger und vertrauender dem Vorsatze treu bleiben, es jedem
                    einzelnen Momente Ihres Lebens so rein, so tief als möglich aufzuprägen, um
                    einst, wenn Sie diese aberzählen, darinn eben so viel Abdrücke Ihres edeln
                    Gemüths zu finden.</p>
                <p>Sie gehören zu denen, die Viele für stolz halten, denn Sie fühlen Sich als ein
                    Ich, fühlen die Kraft, Sich als ein Ich zu behaupten, und geben Sich bei aller
                    der Tugend, d. h. bei aller der Liebe Ihres Herzens nicht in eine fremde
                    Abhängigkeit; Ihre Liebe selbst ist was sie seyn soll – eine Kraft und nicht die
                    schwächliche Empfindung, die blos aus dem Mangel an Selbstständigkeit keimt,
                    eines Gegenstands nur eigennützich als einer Stütze bedarf, und genau genommen
                    Laster ist. Vermöge dieses Charakters, den Sie mit einigen (den edelsten) meines
                    Geschlechts und mit sehr wenigen des Ihrigen gemein haben – ich kenne keine –
                    sind Sie genöthigt, sich eine eigne Bahn zu machen, (weil die betretne nur für
                    den Haufen ist) Ihr eignes Gemüth stets zu befragen, die Einsamkeit zu lieben,
                    in der allein es antwortet, und es zu dulden, wenn die Welt, ja wenn selbst Ihre
                    Freunde Ihre Art, Sich zu äußern verkennen. Und nie verkannt zu werden, muß man
                    nie aus andern als allgemeinen Gründen handeln, die mit einem andern Worte
                    Gemeinplätze heissen, man muß selbst ein gemeiner Mensch seyn. Nur in einem
                    leeren Kopfe, in einem leeren Herzen können solche allgemeinen Gründe Platz
                    finden, sie würden ohne Prüfung und Ueberzeugung dann angenommen <pb n="2"/>und
                    ohne Selbstschäbigkeit befolgt, weil keine eigne Empfindung, kein eignes Urtheil
                    vorhanden ist, das sie bestreitet oder wenigstens modifizirt. Ihnen entgegen
                    stehen die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Grundsätze</hi> die aus
                    lebendiger innrer Erfahrung; aus Selbstbeobachtung und <add place="superlinear" hand="#author">der</add> Kenntniß der besondern Richtung, des besondern
                    Strebens entspriessen, dessen eben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diese</hi> Natur und keine andre fähig ist, und das nach der unendlich
                    verschiednen Organisation auch in's Unendliche abwechselt aber nur dann verfolgt
                    wird, wenn man es erkennt. Ein Mensch von Grundsätzen weicht aus dieser Ursache
                    von jedem andern ab und da er sein Maas nur in sich trägt, so wird er von den
                    andern auch immer falsch gemessen.</p>
                <p>Solche Menschen scheinen also freilich stolz, denn sie scheuen nichts mehr als
                    die Einwirkung eines fremden Urtheils, einer fremden Bestimmung in ihre Weise zu
                    denken und zu handeln, und trachten nach nichts so sehr, als das Ohr für die
                    Stimme ihres eignen Geistes offen zu erhalten, aber weit entfernt darum stolz zu
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seyn</hi>, läuft eben Keiner
                    mehr Gefahr als sie, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kleinmüthig</hi> zu werden. Oft von ihren trautesten Lieben verkannt,
                    angefochten, unfähig sich gegen sie befriedigend erklären zu können, oft im
                    Streit mit den Meynungen einer ganzen Welt, werden sie, in ihr Bewußtseyn
                    gebannt, ja zulezt nur zu häufig darinn eingemauert, leicht an sich selbst irre
                    und halten sich für schlechter, kleiner, schwächer als sie wirklich sind. Denn
                    ganz entgeht ja der Mensch, der einmal nicht allein stehen darf und soll, der
                    Bedingung seiner Menschheit nicht, von der Meynung Andrer, wenigstens jener, die
                    er schätzt, abzuhängen, und wenn diese mehrmals gegen ihn ist, fängt er leicht
                    an, an sich selbst zu zweifeln. Es rettet ihn daher nichts so sehr vor einer
                    gänzlichen Niederlage (da er sich, wenn er nicht außerordentlich viel Kraft hat,
                    lieber vergiebt, um nur Frieden zu haben) oder wenigstens vor dem Mißmuthe, der
                    den beständigen Kampf begleitet, als eine fremde Seele, in der sich die seinige
                    spiegelt, und in der er die Billigung seines Selbsts findet, die ihm dieses nur
                    zu leicht, immer von Andern widersprochen, versagt.</p>
                <p>Diese Seele möchte ich der Ihrigen seyn, Amöne!</p>
                <p>Dann würd' ich schön, dann würd' ich nicht umsonst leben!</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>20<hi rendition="#sup">ten</hi> Ab. 6 Uhr</dateline>
                </opener>
                <p>Das Ringen mit einem Schicksale, welches in unsern heutigen Verhältnissen uns
                    statt der eignen, individuellen Bestimmung, eine fremde, allgemeine, aufdringen
                    will, das Bestreben, vor dem Eindringen und gegen die Anmaasungen der
                    Bürgerlichkeit unsre Menschlichkeit zu retten, die Anstrengung endlich, die dazu
                    erfordert wird, diese beiden, wie es doch seyn muß, mit <pb n="3"/>einander zu
                    verbinden, beider Gränzen immer fest im Auge zu behalten, die eine in das Gebiet
                    der Erscheinung zu verbannen, die andre treu in dem des Wesens zu bewahren,
                    alles dieß giebt uns Männern, zumal denen von uns, die nicht glücklich genug
                    waren, sich ihr Leben wählen zu können, sondern die es aus des Verhängnisses
                    Hand abnehmen mußten, die also in einer anhaltenden Kollision ihres Aeussern und
                    ihres Innern existirten, einen Strich von Härte und Rauhigkeit, der oft das
                    weichste Herz tief versteckt. Die Anmuth, jener Ausdruck der innern Grazie, die
                    schon die Natur selbst wenigen von dem stärkern Geschlechte ertheilen konnte,
                    weil ihr Zweck mit diesem auf Kampf und Nähe berechnet scheint; sie ist der
                    magische Stab, der dem Ihrigen erteilt ward, Amöne, um aus der Erde Sandflächen
                    ein Arkadien hervorzurufen. Das Weib hat das Vorrecht durch sein eignes Seyn,
                    durch blose Weiblichkeit zu gefallen, und braucht nicht zu zeigen was es kann,
                    was es weiß oder hat, sondern nur was es ist. Ohne Gewalt, ohne sich bedenken
                    oder überlegen zu müßen, gebraucht eine schöne weibliche Seele die Form, die sie
                    bekleidet, wie ein leichtes, flornes Gewand, in dem jede ihrer Bewegungen
                    sogleich sichtbar wird, während die unsrige wie in einen Panzer eingepresst ist,
                    in dem nur Kraft mit voller Anwandung sich regen mag.</p>
                <p>So sollte es seyn, so wollte es die gütige Natur, die ihre schönsten Freuden in
                    die Hände ihrer schönsten Geschöpfe legte, aber unter so vielen andern Uebeln,
                    die unsre Entfernung von ihr über uns gebracht, zählen wir nun auch dieses, das
                    größte! – daß sich die Anmuth des Aeussern von der Grazie des Innern oft
                    auf immer trennt, daß Schönheit, Reitz und Huld oft nur der blendende Firniß
                    eines häßlichen, dunkeln Gebäudes sind. Die Natur schreibt noch mit eben den
                    Lettern, aber den Worten fehlet der Sinn. Der Buchstabe ist geblieben, aber der
                    Geist ist verflogen.</p>
                <p>So schön seyn, wie meine Freundin, beinah so sprechen, wenigstens beinah so
                    zuhören können noch einige, die ich gekannt, aber so wie Sie durch den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ton</hi> der Stimme, durch die
                    Empfindung im Gesange, durch das Gefühl und die Denkkraft in ihren Briefen
                    beweisen, daß das Innre mit dem Aeussern eins sei, daß man von diesem nicht zu
                    viel schließe auf jenes, das konnte für mich noch keine ausser Ihnen. Die Art,
                    wie ich in der Welt herumgetrieben worden, verbunden mit einem für jeden Schein
                    des Schönen und Guten nur allzuempfänglichen Herzen, hat mich – wie könnt' ich's
                    läugnen? – oft in Beziehungen und zweimal in nähern mit Ihrem Geschlechte
                    gebracht, und was mich in diese bringen konnte war der Schein von dem was Sie
                    sind. Was Sie sind! Sag' ich mit Bewußtseyn, da ich so vieles von Ihnen gehört
                    und gelesen habe, da nicht Ihre Züge allein, ja nicht einmal Ihre Worte den
                    Glauben an Sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> hätten in
                    mir befestigen können. Ich will nicht sagen, ich sei vorher getäuscht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">worden</hi>, nein die Statur hatte
                    jene Wesen mit allen äußern Gaben ausgestattet und ihre Seelen mit der Kraft <pb n="4"/>begabt, diesem Aeussern zu entsprechen, aber eine schiefe Erziehung,
                    die Verwandlung des schönen Bestrebens zu gefallen in thörige Eitelkeit, die
                    grose Welt, eine schlechte Menschenumgebung, hatten diesen Gaben andre
                    untergeschoben und das Aeussere aus Farbe in Schminke umgeschaffen. Nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sie</hi> also täuschten mich, ich
                    täuschte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mich selbst</hi>, da ich
                    in der Erscheinung einen Einklang mit dem Wesen erzwingen und nach jenen dieses
                    abmeßen wollte. Dieß begriff' ich und hörte bald auf zu zürnen, obschon später,
                    zu klagen. Auch dieses endete, und ich gelangte zu einer Resignation, in der ich
                    billig genug war, keine Unmöglichkeit in dem Gedanken zu sehen, daß es eben so
                    schöne weibliche Seelen als Formen gebe, aber doch an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die</hi> glaubte, daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> keine von ihnen finden würde.</p>
                <p>Sanfte wohl, gute wohl sind mir begegnet, aber sie waren kein Selbst, hatten
                    keine Kraft, keinen Charakter, waren nur ein Echo des Wesens, das ihnen eben
                    zusprach.</p>
                <p>Ich habe eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">reine</hi> Freude,
                    daß ich Sie gefunden habe, Amöne! eine Freude die ich nur mit meinem Leben
                    verlieren werde – um sie dann süßer, schöner wieder zu gewinnen.</p>
                <p>Niemand hat ein Recht, mir nicht zu glauben und der am wenigsten, der selbst
                    seine Brust weit genug zu dieser reinen Freude fühlt, zu der uns die
                    Wirklichkeit ja immer nur den Stoff, das Gefühl aber und die Fantasie allein die
                    Form giebt. Indeßen will ich das bekennen, daß um mein früheres Leben diese
                    Seele, diese Wonne meines jeztigen wecken und möglich machen konnte. –
                    Gute Nacht, Amöne! ach, so oft ein Abschied! –––</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>21<hi rendition="#sup">ten</hi> früh</dateline>
                </opener>
                <p>Ihr so unendlich schöner, so herzlicher, ach! <seg type="comment"><orig>so
                            erquickender Brief</orig><note xml:id="nghy_wyn_1yb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> löset diesen – wie eine zarte Hand die Frucht
                    von ihrem Zweige – von meinem Herzen. Ich war neulich mit einemmale so
                    ängstlich! ich fürchtete, nachtheilig auf Ihre Gesundheit zu wirken! – doch
                    Freuden, sagen Sie Theure, Freuden geb' ich Ihnen? Sie sagen mir's nicht, Ihr
                    Ton, Ihre Seele selbst sagen's; o meine edle Schwester, diese Freuden können
                    Ihnen nicht schaden, sie sind Lebensodem in eine gedrückte Brust. Möge die
                    Ihrige sich immer freier, und nur von süssen Seufzern heben!</p>
                <p>Aber wie Sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mich</hi> glücklich
                    machen! – verlieren wir doch nun nie ein Wort mehr über den Charakter
                    unsers Bundes! Ich bin durch Sie nicht allein seelig, wie ein Unsterblicher,
                    sondern auch gut wie er. –</p>
                <p>Ich antworte Ihnen weitläuftiger, und sende lieber jezt gleich diese Taube, die
                    mir immer den grünsten Oehlzweig bringt. Ja Friede, Friede mit Ihnen und mir und
                    allen Geschöpfen! </p>
                <p>An <persName key="JP-003112">Otten</persName> schreib' ich, weil Sie mir sagen,
                    daß er mich liebt und weil Sie es wünschen. Aber viel kann ich nicht schreiben,
                    nicht aus Stolz, sondern aus der Ueberzeugung, daß dem nicht viel an meinen
                    Briefen liegen kann, der nicht den kleinen Preis von zwei Zeilen dafür zahlen
                    mag. Der Freund muß den Freund stimmen, den er im Ton haben will.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Mit den Briefen hat's wohl seine
                            Richtigkeit. <seg type="comment"><orig>Ich habe den <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">4<hi rendition="#sup">ten</hi>,
                                            10<hi rendition="#sup">ten</hi>, <ref type="letter" target="JP-UB1165">14<hi rendition="#sup">ten</hi></ref>, 18<hi rendition="#sup">ten</hi>
                                    </hi>an Sie geschrieben</orig><note xml:id="nfb1_4pn_1yb">Die
                                    Briefe vom 4., 10. und 18. Oktober sind nicht überliefert; der
                                    Brief vom 10. Oktober lag offenbar in dem an Jean Paul
                                    abgegangenen Paket, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1165/#start_ulg_rpn_1yb">das Oertel in seinem
                                        Brief vom 12. bis 14. Oktober erwähnt</ref>.</note></seg>,
                            Erstere drei hatten Sie, als Sie Ihren lezten Oehlzweig für mich
                            brachen. Leben Sie wohl, wohl!</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>