<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1172" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 30. November bis
                    11. Dezember 1796, Mittwoch bis Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I30</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 4 Dbl. 8°, 16 S. Nummerierung der Blätter mit Großbuchstaben
                                </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 3–4 Anstreichung alR Rand mit gepunkteter Linie vfrH.</p>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <date from="1796-11-30" to="1796-12-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>

            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012317">Musik</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>30 November 96</dateline>
                </opener>
                <p>Heute werd' ich die schönste Musik hören, die ich kenne, das heißt die rührendste
                    für mein Herz, <persName key="JP-013704">Cimarosas</persName>
                    <hi rendition="#aq">Matrimonio Segreto</hi>, eine Oper die
                    ich in Hinsicht auf unmittelbare Wirkung über alle setze die ich kenne, selbst
                    über die Meisterwerke <persName key="JP-002889">Mozarts</persName>. Es athmet
                    ein solcher Geist darinn von Liebe und Zärtlichkeit, die Empfindungen die sie
                    macht sind alle so weich, zart und sanft, die ganze Haltung ihres Charakters ist
                    so eine Klarheit, so eine Fülle, daß man dadurch ordentlich aus dem feuchten,
                    kalten Norden <subst>
                        <del rendition="#s">in den</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">unter den</add>
                    </subst> heitern, milden <placeName key="JP-006051">neapolitanischen</placeName>
                    Himmel versetzt wird, unter dem sie vielleicht allein komponirt werden konnte.
                    Lezters war wenigstens auch <persName key="JP-000237">Baumbachs</persName>
                    Meynung, der selbst komponirt und viel Geschmak hat. Freilich ist diese Musik
                    eine von den gefährlichsten, denn sie erweicht bis zum Auflösen, sie giebt eine
                    Sehnsucht, die uns mit allem Wirklichen unzufrieden macht, sie nimmt den Muth,
                    dieses zu ertragen, und die Kraft sich hindurch zu kämpfen, aber das
                    Vortreffliche muß ja darum nicht weniger genossen werden, weil das Erbärmliche
                    dagegen um so greller absticht, und es wär eine zu grose, sogar eine unerlaubte
                    Selbstverläugnung, das erste zu verschmähen um dem zweiten nur Geschmack
                    abzugewinnen. Haben doch alle Menschen, auch die ohne Empfindung und Fantasie,
                    ihren Genuß eigentlich blos in sich selbst und unterscheiden sich doch die mit
                    Fantasie und Empfindung von jenen nur dadurch, daß sie ihn unabhängig von äußern
                    Eindrücken in sich hervorbringen können, und sich nicht gleich ihnen darinn
                    täuschen, daß sie ihn in diesen Eindrücken selbst suchen, oder davon erwarten.
                    Bei den einen ist er schwankend, zerstückelt, oft von Reue und Ekel begleitet,
                    bei den andern fest, eins und immer beglückend. Die Wirklichkeit, die Welt der
                    Erscheinungen ist in ewigem Wechsel, sich ihr überlaßen heißt der
                    Unbeständigkeit fröhnen, das Ideal, die Welt des Wesens, ist unveränderlich, und
                    entschwindet nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">uns</hi>, weil
                    wir hier noch sinnlich sind und der Sinnlichkeit nicht allen Gehorsam
                    aufkündigen können. Daraus aber, daß wir so oft in diese zurückfallen müssen,
                    schliessen wollen, wir sollen uns nie zu jenem emporschwingen, wär eben so viel
                    als behaupten, man solle nie glücklich seyn, weil man es nicht immer seyn könne.
                    Ueberdieß ist's auch eine Thorheit dem Menschen <pb n="2"/>zu verbieten, was
                    seine Natur ihm nicht blos erlaubt, sondern sogar gebietet, und alles was man
                    dem idéalisirenden geben kann, ist eine Warnung, ein guter Rath. Eine Warnung,
                    daß er nicht versuche seine Idéale in der Wirklichkeit zu verkörpern und an dem
                    Versuch <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zu</del> verzweifle, ein
                    Rath, daß er Besonnenheit genug behalte, sich in die Wirklichkeit zu schicken
                    und, ob er schon darinn nicht genießt, doch darinn zu wirken, darinn zu geben,
                    ohne davon zu verlangen, also wahrhaft rein, uneigennützig, tugendhaft sich
                    darinn zu äußern.</p>
                <p>Wohin ich nun gleich gerathen bin? Ich wollte nur noch sagen, daß eben diese
                    Oper
                    vormals von einer
                    vortrefflichen
                    italiänischen Truppe hier gegeben wurde, in einer Epoche
                    meines Lebens, wo meine äußre Lage meine Empfänglichkeit für alles Schöne noch
                    vermehrte, und daß sich daher zu dem wahren Werthe dieser Musik noch
                    Erinnerungen gesellen, die mir sie unaussprechlich theuer machen. Jene Welt, in
                    der ich damals lebte, ist längst für mich untergegangen, aber heut wird eine
                    Stimme wieder daraus herauf schweben und mich hinziehen wollen in die dunkle
                    Ferne.</p>
                <p>"Der Mensch vom Weibe geboren</p>
                <p>leidet eine kurze
                    Zeit."
                    –</p>
                <p>Dann kommt eine Ewigkeit und ein Leben in der Wahrheit, und alles Vergängliche,
                    alle Lüge liegt dahinten, und das reine Gute und Schöne, das hier wie ein
                    schwacher Keim im Schlamm erstickte, gehet dort auf, eine unverwelkliche
                    Pflanze. </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>1 Dezember.</dateline>
                </opener>
                <p>Die
                    Oper
                    ward ganz erbärmlich (von einer
                    deutschen
                    Truppe, einer
                    Winkelgesellschaft
                    aus <placeName key="JP-005665">Deßau</placeName>) ausgeführt, und verfehlte ganz
                    die Wirkung, die ich mir davon versprochen hatte. Ich erkannte meine lieben
                    alten Töne nicht wieder und der Faden der Erinnerung wollte sich nicht aus ihnen
                    spinnen laßen. Vielleicht hielt mich auch die Gegenwart zu fest, denn mein gutes
                        <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName> und die ihrigen waren mit mir
                    in einer Loge, die ich genommen hatte, und die Musik gab ihnen, die wenig beßre
                    gehört hatten, so viel Genuß, daß ich in diesem den Mangel ei<pb n="3"/>nes
                    eignen zu vergeßen suchte. Im Grunde sollt' ich wohl dafür gestraft werden, daß
                    ich eine künstliche Erweichung gesucht hatte.</p>
                <p>Ach, eben gestern Morgen noch und kurz nachdem ich den vorigen Absatz
                    geschrieben, hatt' ich eine größre als alle Kunst geben kann. Ja, der Reue jener
                    Person,
                    von der ich Ihnen in meinem lezten sagte, deren Wohl mich so lebhaft intereßirt,
                    in der ich immer so viel Gutes zu sehen geglaubt hatte, das nun so plötzlich ein
                    unseeliger Moment verschattete. Ihre herzliche, ihre tiefe Reue, die ich nicht
                    für unwahr nehmen kann, wenn ich mich nur ein wenig auf Wahrheit verstehe, und
                    zu der ich auch kein Motiv sehe, wenn es nicht das Innerste ihrer Seele
                    darbietet, diese erschien mir in der rührendsten Gestalt und mit einem solchen
                    Ausdruck, daß ich in allen meinen Tiefen bewegt und erschüttert wurde. Gott!
                    welche Seeligkeit, einen Schuldigen wieder rechtfertigen, einen Gebeugten wieder
                    aufrichten, einem Betrübten wieder vertrauen zu können! Ach, es zerreißt so im
                    Herzen des Herzens, verachten zu müßen, was man lange geliebt hatte, das schöne
                    Bild, das man in das Heiligthum der Seele gestellt, in Trümmern herauswerfen zu
                    müßen, damit es nicht den Kreis der übrigen entweihe – o, diese Bitterkeit ist
                    mir wieder entnommen, ich kann wieder lieben und gerecht seyn.</p>
                <p><hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">Mein Leben, wenn ich's bedenke,
                        ist eine Kette von den seltsamsten, kontrastirendsten Lagen der Seele. Mich
                        dünkt, ich habe alle Empfindungen durchempfunden, ich sei alle Affekte
                        durchlaufen, es könne nichts mehr mich befremden, mir unerwartet kommen. An
                        lauter heftige Erschütterungen gewöhnt, voll der intereßantesten
                        Erinnerungen seh' ich den Strom meines innern Lebens immer tiefer, den
                        meines äußern immer flacher rinnen, wird mir jenes immer wichtiger und
                        dieses unbedeutender. Aller Umgang, der meiner Empfindung, meiner Fantasie
                        nicht immer Nahrung giebt, wird mir mit jedem Tage langweiliger, ekelhafter
                        und ich sehe fast den Zeiten entgegen, wo ich's unter Men<pb n="4"/>schen
                        nur zu halben Stunden werde aushalten können, wo ich geschwind meine Zelle
                        wieder werde suchen müßen. Wenn mir das blos mit gleichgültigen Menschen
                        geschäh, so wollt' ich nichts davon sagen, aber selbst mit denen die ich
                        liebe ist's mein Fall, ja oft mit diesen noch weit mehr. An jene mach' ich
                        eben keine Ansprüche, ich kann mit ihnen vorlieb nehmen, sie drücken mich
                        nicht. Aber die ich liebe, die will ich immer Eins mit mir fühlen, will ganz
                        Herz mit ihnen seyn, in einem beständigen Einverständniß mit ihnen. Alles
                        Leere, alles Hergeholte, alles was blos ausfüllen soll im Gespräch, wird mir
                        bei ihnen zum Aergerniß, ich bin dann weiter von ihnen als <add place="superlinear" hand="#author">wenn</add> ich an sie denke,
                        schreibe. O, und nicht sie sind es, denen ich zuerst zürne, ich, ich bin es
                        selbst. Das erste Gefühl des Matten, Unbefriedigenden, das alle Aeußerungen
                        des Menschen in der Wirklichkeit begleitet, fällt ganz auf mich zurück, ich
                        erscheine mir kalt, trocken, steif und bin es auch. Es ist der größte Sieg,
                        den ich über den Egoismus davon trage, wenn ich mich persönlich unter die
                        wage die ich liebe, denn sie müßen an mir irre werden, können nicht erkennen
                        was ich bin, ich muß erst wieder von ihnen fern seyn, ehe sie mich erklären.
                        Beim Himmel! zeigte man mir ein Mittel, wie ich dabei lieben und wirken
                        könnte, ich wollte noch heut ein Einsiedler werden.</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>2<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Guten Morgen, Theuerste! Ist's in Ihnen jezt auch so heiter, so leuchtend wie in
                    mir? ich bin mit einer recht frohen Seele erwacht.</p>
                <p>Ich hatte aber auch gestern einen sehr angenehmen Tag verlebt, wo ich einmal gar
                    nicht an eben die Sätze erinnert wurde, die ich im vorigen Abschnitte berühre,
                    und mich unter guten Menschen recht behäglich hatte.</p>
                <p>Es war der Geburtstag einer
                    Freundin,
                    die ich lange kenne, und mit der ich ununterbrochen in dem schönsten Umtausch
                    der Achtung und des Vertrauens war, einer Person die von Seite der Schönheit
                    keine Ansprüche mehr macht, aber deren Seele so vollendet ist, wie wenige, und
                    deren moralische Rundung und Festigkeit mir äußerst wohl thut, so oft ich mich
                    ihr nähere, ein stilles, sanftes Wesen, das viel litt und noch leidet, aber
                    endlich den härtesten Streichen des Schicksals das Lächeln der Ergebung entgegen
                    zu setzen gelernt hat. Ihre Umgebungen hindern mich, <pb n="5"/>und haben mich
                    stets gehindert, sie ganz zu genießen, auch fehlt ihr dazu der höhere Blick in's
                    Idéalische, der Schwung der Fantasie, die ich an wenigen, ja um aufrichtig zu
                    seyn, an keiner Ihres Geschlechts außer Ihnen gefunden, eben diese, die so
                    einzig und so ausschliessend mich ewig an Sie feßeln. Aeußre Sorgen, das Ringen
                    gegen häusliches Unglück, gegen den Druck des Mangels, haben die Energie ihrer
                    Seele in die Wirklichkeit verbannt und sie darauf als auf ihren einzigen
                    Wirkungskreis angewiesen. Die äußern Leiden drücken eben so nieder, wie die
                    innern erheben, wo nehmlich eine Kraft vorhanden ist.</p>
                <p>Gestern sah ich diese
                    Person,
                    an der Viele Antheil nehmen und ihn an diesem kleinen Feste ihr bewiesen, einmal
                    recht und ohne alle Rücksichten vergnügt, und die Bemerkung daß mein Beitrag zu
                    ihrer Freude ihr wichtig schien, gab mir einen Sporn zur Fröhlichkeit, ließ mich
                    glücklich meine ganzen fatalen Théorien über das persönliche Beisammenseyn
                    vergessen.</p>
                <p>Ich habe oft gedacht, wie gut für die Menschen ihr Mangel an Konsequenz ist,
                    diese nothwendige Folge ihrer endlichen Naturen. Selbst in der Moral. Der Gute
                    wird durch seine Schwächen zur Demuth ermuntert und gegen ein übertriebnes
                    Selbstvertrauen gewarnt; der Mittelmäßige durch die Errinnerung guter
                    Handlungen, die ihm vielleicht nur gleichsam entwischten, zum Bestreben
                    aufgefordert, sein übriges Leben ihrer würdig einzurichten; der Schwache endlich
                    verhindert, so schädlich zu werden, als er vielleicht selbst seyn möchte, und
                    durch die Vergleichung seiner Gefühle bei moralischen und unmoralischen Thaten
                    entweder gebeßert oder doch gestraft. Aber im Spekulativischen bewährt sich
                    dieser Vortheil noch weit mehr. Der Misanthrop sieht, daß er die Menschen noch
                    liebt wider seinen Willen, der Sinnliche, daß ein geistiges Prinzip auf ihn
                    wirkt, der Egoist, daß er sich der Liebe nicht entziehen kann. Alle werden so
                    zur Duldung für die Schwächen und Widersprüche ihrer Nebenmenschen durch die
                    Bemerkung ihrer eignen bewogen, und zu einer allgemeinen Humanität erzogen.</p>
                <p>Darum wird aber doch der Mensch von Karakter immer eine Eigenthümlichkeit haben
                    und ausdrücken, einen Schwerpunkt, auf den er wieder zurückfällt, wenn er auch
                    noch so weit davon sich zu entfernen schien. Darum wird es doch in ihm liegen,
                    ein System zu haben und es immer bestimmter in sich auszubilden, der Zufall wird
                    doch nie sein Despot werden, er wird sich doch den äußern Eindrücken nicht
                    unbedingt, sklavisch hingeben. Alles das wird er nicht, weil er es nicht kann,
                    aber eben so wenig kann und wird er auch alle Banden der Abhängigkeit von etwas
                    Fremden abschütteln.</p>
                <p>Die nothwendigste Bedingung scheint es daher in einer engen Verbindung zwischen
                    Charaktervollen Personen, daß sie nicht das Wort sondern den Sinn <pb n="6"/>der
                    wechselseitigen Aeusserungen für einander gelten laßen, alles Harte Scheinbare
                    darinn mildern, alles Grelle modifiziren, und nie die einzelne Empfindung, die
                    einzelne Schilderung einer Gemüthslage für das ganze Ich des Andern ansehen,
                    wofür er es selbst in dem Augenblicke der Schilderung gemeinhin angesehen wißen
                    will. In solchen Momenten, wo das ganze Ich den Menschen in einen einzelnen
                    Theil zusammenschrumpft, ist es vielmehr eben das heiligste Geschäft und die
                    Pflicht der Geliebten, der Freunde, ihm seine Täuschung zu beweisen und ihn an
                    sich zu errinnern.</p>
                <p>Die Gewißheit, die ich von Ihnen, Geliebteste, und von Ihrer Herzenskunde habe,
                    diese allein macht mir's so leicht, Ihnen mein Gemüth in jeder vorübergehenden
                    Stimmung offen darzulegen, denn es ist zwischen uns eine geheime Abrede und ein
                    schweigend Gesetz, uns immer richtig zu deuten, das Ganze fest zu halten und das
                    Einzelne hinein zu ordnen. </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <opener>
                    <dateline>5 Dezember</dateline>
                </opener>
                <p>Wie im Leben der Mensch der vollkommenste ist, der mit der größten Energie und
                    dem bestimmtesten Bewußtseyn seiner Eigenthümlichkeit im Wollen und Handeln die
                    möglichste Fassungskraft fremder Handlungen und ihres Sinnes verbindet; wie es
                    in Kunst und Wissenschaft der Geist ist, der seine eigne Bahn am deutlichsten
                    erkennt und am festesten verfolgt, ohne Andren Bahnen sich deswegen so fremd
                    seyn zu laßen, daß er blind dafür wär oder wenigstens sie nicht mit zu
                    druchlaufen vermöchte, ein Geist, der zugleich für <persName key="JP-999999"><hi rendition="#aq">Jean Paul</hi></persName> und <persName key="JP-004710">Wieland</persName>, für <persName key="JP-002134">Klinger</persName> und
                        <persName key="JP-001777">Hölty</persName>, für <persName key="JP-003341">Raphaäl</persName> und <persName key="JP-001802">Hogarth</persName> Sinn
                    hat, so ist auch in Freundschaft und Liebe das Herz das vollkommenste, das bei
                    der präzisesten Form seines eignen Enthusiasmus für das Schöne und Gute, die
                    meiste Empfänglichkeit für die Formen besitzt, worinn sich dieser Enthusiasmus
                    bei seinen Geliebten kleidet. Nur so erlangt es die helle Einsicht der
                    Gesinnungen und Gefühle und des Idéenganges der andern, nur dadurch die
                    Erkenntniß ihrer eigenthümlichen Wahrheit und den Genuß, den ihm diese gewährt.
                    Jedes neuverbrüderte Herz wird ihm so ein neues Organ für das Element, wofür es
                    geschaffen ward, ein neues Auge für die Sonne, der es sich, wie jene Blume der
                    sichtbaren, immer zuwendet.</p>
                <p>Auf diese Bemerkung leiten mich zunächst die Briefe <persName key="JP-000044">Ahle<pb n="7"/>felds</persName>, diese
                    Dithyramben,
                    diese
                    sibyllinischen
                    Blätter, die ein Sturm mir herweht. Seine Seele hat eine andre Modulation als
                    meine, aber es ist dasselbe Instrument und hat nur andre Tonverbindungen, keine
                    andern Töne.</p>
                <p>Ich kann beinah die Epoche angeben, bis zu der ich gewesen bin, wie er jezt ist.
                    Zu Ende des
                    Sommers
                    93 hat mein Herz zuerst gewiße Melodieen aufgegeben, um andre
                    dafür anzunehmen, die nun nicht ehe vergehen, als bis es bricht.</p>
                <p>Diese heisse Sehnsucht, dieser ungestüme Drang, dieses Anhalten an die Person der
                    Geliebten waren einst mein, aber dem tiefen Elend, worein sie mich gestürzt, in
                    dem meine eigne Persönlichkeit dem Untergang nah war, bin ich durch die
                    Anstrengung aller meiner Kräfte entronnen. Von da an hab' ich gelernt, das
                    Schöne, das Gute in mir genießen und nicht im andern, die Idée von der
                    Wirklichkeit trennen, jene von den Gegenständen meiner Liebe in mich übertragen
                    und ihr da ewig treu bleiben als dem bessern Theil meines Selbsts, rein, frei
                    von allen Ansprüchen an das Wesen selbst, das sie mir schenkte und doch voll
                    inniger, glühender Dankbarkeit für dieses Wesen, den Quell derselben. Von da an
                    bin ich zu einer Ruhe gelangt, die zwar noch unvollkommen, noch oft durch
                    Menschlichkeiten unterbrochen ist, in die sich nur allzuviel Momente
                    einschieben, worinn mich unberechtigte Erwartungen und Hoffnungen unglücklich
                    machen, die ich aber immer wenigstens zeitig genug wieder gewinne, um mich in
                    Besonnenheit zu faßen.</p>
                <p>Die Freimüthigkeit dieses Geständnißes und dieses mein Herz, das es billigt und
                    mit allen Vorwürfen verschont, sie müßen Ihnen Bürgen seyn, Schwester meiner
                    Seele, daß weder Kälte noch Egoismus dabei im Hintergrunde liegen. Euch, die Ihr
                    so ganz Liebe seid, so ganz Liebe verdient, wie könnt' ich's wagen, mich Euch zu
                    nähern, wenn ich nicht auch ganz Liebe für Euch, für die Tugend, für alles Gute
                    wär? Aber was hat mit dem Ewigen das Vergängliche, mit dem Geiste der Körper,
                    mit dem Wesen die Erscheinung gemein? In den lezten drücken sich die ersten nur
                    ab, werden blos sichtbar, verständlich durch sie, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sind</hi> sie einmal verstanden, so hält man den
                    Sinn ewig fest und bedarf des Buchstabens nicht mehr.</p>
                <p>Dieses Bild, das von Ihnen, meine Amöne in mir steht, dieses Bild, das ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">habe</hi>, das mein, eigenst mein
                    ist, das ich nur verlieren kann mit <pb n="8"/>meinem eignen Verstande, dieses
                    himmlische, dieses verklärte, das selbst in der Ewigkeit nicht von höherm Glanze
                    schimmern wird, sollt' ich Ihres beständigen, Ihres wiederholten Anblicks
                    bedürfen, um es aufzufrischen, um ihm lebendigere Farben zu geben? wär der
                    Eindruck, den es auf mein Herz gemacht, so flach? wär dieses Herz so eine
                    wächserne Masse, daß irgend ein neues Bild, darum weil ich es öfter, näher säh,
                    des vorigen Stelle einnähm? Sind die Augen die Gebieter unsrer Sensationen und
                    Idéen, oder sind sie nicht blos die Diener einer Fantasie, die nur der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Angabe</hi> derselben bedarf, um
                    ihre Schöpfungen in's Werden zu rufen, und oft nicht einmal dieser Angabe? Würd'
                    ich, auch wenn blos <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> mir von Ihnen erzählt, auch wenn blos Amöne mich
                    ihrer Briefe gewürdigt hätte, Amönen nicht lieben und Amönens Bild als ein
                    Palladium heilig in mir tragen?</p>
                <p>Glauben Sie aber nicht darum, daß ich unsers <persName key="JP-000044">A</persName>. sehnsüchtiges Verlangen nach der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Person</hi> seiner Geliebten tadle? Es würde
                    unnatürlich seyn, wenn ein Mensch von der Stärke seines Gefühls, zumal dann wenn
                    er in der Wirklichkeit unglücklich ist, es einmal nicht hätte, und es würde
                    sogar nicht unnatürlich seyn, wenn er es sein ganzes Leben behielt, denn Gottes
                    Erziehung gehet mit den Menschen verschiedne Wege, und die Guten führen alle
                    Wege in sein <placeName key="JP-005877">Jerusalem</placeName>. Wer nicht so ganz
                    allein gestanden hat, wie ich lange gestanden habe, kann nicht in Geist und
                    Wahrheit genau zu dem Resultate kommen, welches das meinige ist, und ich bin so
                    weit entfernt, dieses für das beste zu halten, daß ich's sogar zuweilen als zu
                    stoisch verdammen würde, wenn es mir erstens nicht aufgedrungen, (nicht selbst
                    gegeben) worden wäre und es zweitens nicht oft genug so schwach in mir würde,
                    daß ich meine ganze Menschlichkeit daneben fühle.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="5">
                <opener>
                    <dateline>7 Dezember</dateline>
                </opener>
                <p>Immer unbekümmerter und sichrer überlaß' ich mich meinem Genius, indem ich <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> an
                    meine theure Amöne schreibe, denn nur seine wahren, unverfälschten Eingebungen
                    können ihrer würdig seyn, und ihr edles Herz, ihr heller Blick läßt mir immer
                    weniger Zweifel übrig, ob sie mich immer ganz richtig faße? <seg type="comment"><orig>Ihr lezter Brief</orig><note xml:id="ndsh_xps_mqb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, den ich gestern erhielt, hat mich auf's Neue
                    mit Freuden überfüllt und in dem Einklang unsrer Gefühle mir lebendig das von
                    meinem beßern Ich gegeben. Wie dieß beßre Ich betracht' ich Sie, Geliebte, immer
                    Herrlicher, immer geliebter stehen Sie vor mir und höher erfreu' ich mich alles
                    Edleren was ich in mir finde, weil es die Elemente hergiebt, aus denen <pb n="9"/>allein ich Ihr Bild würdig zusammensetzen kann, weil es die Lebensluft ist,
                    mit der ich dann dieß Bild beseele.</p>
                <p>Nicht um Ihret nein um meinetwillen ist mir's nöthig, Ihnen so oft zu sagen, wie
                    viel, wie theuer, wie immer mehr und theurer Sie mir sind. Nicht weil ich
                    glaube, daß Sie an mir zweifeln und meiner Betheurungen bedürfen, sondern weil
                    ich den süssesten Genuß darinn finde. Mit der Freundschaft, einer der höchsten
                    Tugenden, weil sie nur durch die reinste und uneigennützigste Gesinnung besteht,
                    ist es wie mit allen Tugenden. Die Vernunft, die keine Gränzen des Denkens
                    kennt, als die sie sich selbst giebt, beschenkt uns mit einer Theorie, das Herz,
                    deßen Liebe nur das Vollkommenste zum lezten Ziel hat, mit einem Idéale
                    derselben, und das Gesetz in uns heißt uns jene Theorie immer mehr anwenden,
                    diesem Idéale uns immer mehr nähern, ohne daß uns beides jedoch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vollständig</hi> gelingen kann.
                    Betrüben darf uns das nicht, denn wir hören eine tröstende Stimme, die uns sagt,
                    es werde uns einst vollständig gelingen, um so gewißer, als wir hier nicht den
                    Muth verloren, als wir der Hoffnung treu bleiben, als wir wenigstens nicht
                    hinter unsern gemischten, unvollkommnen Naturen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zurück</hi> blieben. Die Theorie ist uns nöthig,
                    um alle falsche Maasregeln zu erkennen, und bei der kleinsten Abweichung zu den
                    rechten zurückzukehren, und ohne Ideal, ohne das weiteste Ziel, das wir uns
                    stecken, würden wir in eine träge, schimpfliche Bequemlichkeit, zulezt gar in
                    eine gänzliche Erschlaffung fallen. Keine Theorie kann uns also bestimmt und
                    allumfaßend <add place="superlinear" hand="#author">genug</add>, kein Idéal zu
                    hoch seyn. So haben wir denn auch in das Wesen der Freundschaft den Begriff
                    gelgt, daß die fremde wie die eigne immer gleich lebhaft gefühlt werde, beide
                    uns gleich, gewiß und allen Erschütterungen unzugänglich seien, daß keine
                    Trennung, kein Schweigen sie aufheben könne; und wir wißen es daß dieser Begriff
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wahr</hi> ist, wenn die
                    Freundschaft selbst anders ewig seyn soll. Ewig aber muß sie seyn, weil
                    Uneigennützigkeit ihr erst Charakter giebt, weil also nichts was in der
                    Wirklichkeit, in Raum und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zeit</hi> wirkt, auf sie Einfluß gewinnen kann.</p>
                <p>Nach diesen Sätzen wär es nun gewiß, daß Liebende weder der Versicherungen ihrer
                    Liebe, noch selbst des Umgangs, noch selbst der Briefe bedürften, daß ihre
                    Liebe, dieß Leben ihres Lebens, diese Seele ihrer Seele, ewig und unwandelbar
                    seyn müße, wie diese. Gleichwohl zu welchem harten Stoizismus, ja ich muß es
                    heraus sagen, zu welcher Kälte würde dieß System führen, wenn es Menschen in
                    seiner ganzen Ausdehnung annähmen? Ich habe Menschen gekannt
                    (Allwina
                    läßt <persName key="JP-001909">Jacobi</persName> eben dieß sagen) die so zu
                    denken behaupteten, die der Freundschaft Aeußerung auf's <pb n="10"/>Handeln
                    einschränkten, die jene Versicherungen, jene Betheuerungen, die den sich
                    ergiessenden Herzen so natürlich, ja so nothwendig sind, als einen unnützen
                    Ueberfluß, ja wohl gar als eine Entweihung verdammten, die, getrennt, sich in
                    Vierteljahren nicht schrieben und zulezt gar aufhörten zu schreiben – aber
                    ich habe auch immer gefunden, daß es Herzlose, kalte Egoisten waren, die auf's
                    Beste genommen sich selbst nicht kannten, und auf's Schlimmste genommen, eine
                    Maske vornahmen, um sich nicht gar zu häßlich zu erscheinen.</p>
                <p>Nein, wir Armen, die wir unsern Genuß zwar nur in unserm ewigen Ich haben, die
                    wir ihn nicht in der Wirklichkeit, sondern in der Wahrheit finden, wir können
                    den Stoff dazu doch nur durch die Wirklichkeit erhalten und dürfen nicht für uns
                    darüber heucheln. Es ist nicht die Erscheinung der Geliebten, es ist ihr Wesen,
                    das wir einzig rein und unveränderlich lieben können und sollen, aber in der
                    Erscheinung offenbart es doch sich uns, und die Liebe, wenn sie gleich eine
                    Pflanze ist, die nur in der Ewigkeit gedeiht und duftet, ist doch aus dem harten
                    Boden der Zeit hervorgesproßen. Wir müßen von einander hören, wir müßen einander
                    sehen, um uns lieben zu können, wir müßen einen sinnlichen Eindruck auf einander
                    machen, um uns eines seelischen bewußt zu werden, und jener Eindruck muß lebhaft
                    seyn, damit dieser es werde. Freilich ist dieser dann unvergänglich, wie die
                    Seele selbst, in der er ist, er ist mit ihr selbst für die Ewigkeit bestimmt,
                    aber damit er auch in dieser Zeitlichkeit uns gegenwärtig bleibe, muß er bei den
                    meisten Menschen bisweilen erneuert werden, das ist das Gesetz der Wirklichkeit.
                    Ein Mensch voll glühenden Gefühls und mächtiger Fantasie wird gewiß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nie</hi> den Geliebten vergeßen,
                    er wird, auch äußerlich nie an sie erinnert, ihr Andenken über das Grab
                    hinübertragen, aber er wird es darum weder überflüßig noch unnöthig finden, in
                    der Wirklichkeit die Vortheile zu suchen, die sie ihm gewähren kann.</p>
                <p>Ich gerathe immer in's dissertiren – verzeihen Sie mir meine Unart, ich hoffe
                    Ihnen wenigstens nie blos Gemeinplätze zu sagen, und noch weniger Gemeinplätze,
                    die nicht in diesem Moment in mir Gefühle wären – ich meyne also nur, daß wir
                    uns keine Skrupel daraus machen, oder an der Festigkeit unsers schönen Bunds
                    zweifeln dürfen, wenn wir uns öfters Versicherungen geben, die uns nur nöthig
                    sind, indem sie uns wohl thun. Wenn eine unbedingte Nothwendigkeit Sie von mir
                    riß, zu der Ihre Seele keinen Entschluß hinzusetzte, so würde ich zwar tief
                    trauern, aber noch würde mir Trost bleiben, der Trost einer Zukunft, in der Ihr
                    entfeßelter Geist wieder mein würde; hingegen wenn es möglich wär, daß Sie
                    freiwillig <pb n="11"/>sich von mir schieden, daß Sie dächten, es sei unnütz in
                    der Wirklichkeit eine Annäherung zu versuchen, die sie versagt, so würde meine
                    Trauer nicht allein tief sondern bitter werden, ich würde unglücklich seyn, und
                    um es nicht zu bleiben nur in ein noch größres Unglück fallen können, indem ich
                    meine ganze Kraft anwendete, Ihrer zu vergeßen.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="6">
                <opener>
                    <dateline>10<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Keinen Zustand Ihrer Seele können Sie mir, wenn auch nur mit wenig Strichen,
                    angeben, den ich mir nicht auf's deutlichste auszumahlen wüßte, denn ich trage
                    wirklich in der meinigen nicht blos dieselben Umriße, sondern auch dieselben
                    Farben, um sie auszufüllen. Aber lebhafter als in irgend einen andern konnt' ich
                    mich doch in den versetzen, den Sie von dem Balle nach Hause brachten, denn es
                    ist der, in dem ich wenigstens neun Zenthell aller Gesellschaften und Zirkel,
                    die ich je besucht, verlaßen habe. Ich hätte mich auch nie davon losgemacht,
                    hätt' ich nicht endlich die Geselligkeit von der Gesellschaftlichkeit und die
                    Menschen von den Leuten unterschieden, denn seitdem erst bin ich frei davon und
                    kann mich leidenfrei – die der Langeweile freilich abgerechnet –
                    überall herumtreiben, wohin der Zufall mich wirft.</p>
                <p>Vordem war es aber mit mir ganz anders. Als ich in Klubbs und Assembléen noch
                    Menschen, noch Geselligkeit suchte, als ich mit Begriffen von der Würde der
                    Menschheit und der meinigen hineintrat, eine urbane Aeußerung, einen
                    freundlichen Umtausch guter Gesinnungen und Empfindungen, gewürzt durch Geist,
                    Witz und Scherz darinn zu finden hoffte und an deren Stelle auswendig gelernte
                    Phrasen, rohen Egoismus schlecht hinter lügenhaften Komplimenten verborgen,
                    Leerheit der Köpfe, Trockenheit der Herzen fand, als ich sah, alles was ich
                    schätzte, und wodurch ich selbst geschätzt zu werden wünschte, sei hier ein
                    Gegenstand der Verachtung oder wenigstens der Gleichgültigkeit, o da glaubt' ich
                    oft, vor der allgemeinen Pest mein eignes Selbst nicht anders retten zu können
                    als durch die Flucht in meine Einsamkeit. Zu Vierteljahren lebt' ich dann wohl
                    ohne Umgang ausser dem der Todten, mein Verstand, meine Fantasie gewannen dabei,
                    aber ich konnte mir's nicht bergen, daß mein Gefühl verlor. Unmerklich wurde ich
                    bitter, scheu, klein, denn ich verlor alle Vergleichungspunkte, meine Kräfte,
                    die keine Richtung nach Aussen hatten, kehrten sich alle gegen mich, ich stand
                    bald unter lauter Idéalen, aber
                    wie
                    eine Pygmäe unter Kolossen, und gerieth in Gefahr mich selbst
                    zu verachten, weil ich mich nur mit den vollkommnen Geschöpfen meiner
                    Einbildungskraft maaß.</p>
                <p><pb n="12"/>Diesem moralischen Selbstmord mußt' ich entrinnen und wieder Menschen
                    suchen. Sie waren nicht verändert, eben so wenig waren es meine Klagen über sie,
                    aber da ich nur unter zwei Uebeln zu wählen hatte, so wählte ich das, welches
                    mich höchstens entkräften, aber doch nicht vernichten konnte, und beschloß von
                    da an es mit der Gesellschaft aufzunehmen und keinen Menschen mehr zu fliehen,
                    als die bösen.</p>
                <p>Mein Lebensgang und meine Verhältnisse führten mich in die verschiedensten und
                    entgegengesetztesten Zirkel. Ich wohnte an mehrern Orten, ich reiste, ich
                    vernachläßigte keine Gelegenheit, den Geist jeder Menschenklasse, der ich mich
                    annähern konnte, aufzuspüren. Die Roheit der untersten und die Feinheit der
                    obersten waren mir bald gleich widerwärtig, in den mittlern war eine erträgliche
                    Mischung, die wenn auch nicht den Gehalt doch die Form verbesserten.</p>
                <p>Interesse konnt' ich indeßen nie dafür fassen, Langeweile verfolgte mich überall.
                    Nur bitter, nur unwillig wurd' ich nicht mehr, denn ich gewöhnte mich, (ohne
                    über den Werth der einzelnen abzusprechen) in den versammelten blos <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Leute</hi> zu sehen, die ihr
                    beßers Ich, ihre Denkkraft, ihr Herz zu Hause liessen, und sich einander nur
                    Lippen zum Schwätzen, nur Hände zum Spiel, nur Füsse zum Tanze zubrachten. Ich
                    machte nicht mehr ihren Zensor wie vormals, nicht einmal durch Schweigen, und
                    schlüpfte durch sie hin, statt wie sonst Stösse zu geben und zu bekommen.
                    Freilich blieb ich Mensch und konnte mich auf Augenblicke ärgern, aber nur ein
                    wenig Besinnung verwandelte den Aerger in ein Lächeln über mich selbst.</p>
                <p>Natürlich sucht' ich bei diesen Begriffen die Gesellschaft nicht auf, ich liebte
                    meine Zelle weit mehr, und verließ diese nur um sie noch mehr zu lieben. Mag es
                    Stolz seyn, ich muß es bekennen, daß ich darum vorzüglich noch die Gesellschaft
                    besuchte, weil sie mir höhere Begriffe von meinem Werthe gab, weil ich bei mir
                    selbst in den Vergleichungen, die ich anstellte, gewann. Auch mässigte ich
                    diesen Stolz dadurch daß ich mir sagte, da ich selbst unter diesen Leuten anders
                    erschien, als ich doch eigentlich sei, und mein beßers Ich ihnen Preis zu geben
                    meide, dieß gar wohl der Fall auch mit ihnen seyn und jeder von ihnen an sich
                    selbst, und sich wiedergegeben, ein wackrer Mensch seyn könne.</p>
                <p>Seitdem ich wieder neuerlich hier wohne, zumal seit vorigem Winter ist mir's
                    indeßen auch darinn beßer geworden. Ich brauche keine grosen, allgemeinen
                    Gesellschaften mehr, um nicht ganz in mich zu versinken, ich brauche keine Leute
                    mehr, denn ich habe nun Menschen, mit denen ich leben, und nicht blos
                    Gesellschaftlichkeit sondern Geselligkeit üben kann. Seitdem hab' ich auch allen
                    grösern Zirkeln ganz abgeschworen und man sieht mich, ausser in den Meßen, an
                    keinem einzigen öffentlichen Versammlungsort. Wie wohl ich mich dabei befinde,
                    kann ich Ihnen kaum sagen. Meine Neugierde kann durch nichts mehr aufgeregt
                    werden, die Vorstellungen womit man sich so oft und so lange über das täuscht,
                    was etwan noch hier und da zu <pb n="13"/>finden seyn möchte, und die leeren
                    Versuche, wozu man dadurch angetrieben wird, sind mir durch die Erfahrungen
                    aller Art, die ich gemacht, und die lebendig vor mir stehen, unmöglich geworden,
                    ich bin bestimmt und denke entschieden, habe also weder jenes Verlangen, noch
                    jene Sehnsucht mehr, die uns so oft aus uns heraus treiben, um dann unbefriedigt
                    uns nur zerstückt uns wiederzugeben.</p>
                <p>Indeßen können Sie Sich nun aufs Neue auch hieraus die Kälte erklären, die Sie in
                    meinem Betragen fanden und die bei und neben Ihnen gewiß nicht aus meinem Herzen
                    kommen konnte. Der Anstrich, den mir seit meinem 14<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    Jahre die Welt gegeben, ist nun eine Bedeckung geworden, mit der ich die
                    Behandlungen der Menschen so aushalte, wie ein Gebäude die der Atmosphäre, auch
                    kann ich sie nicht wieder von mir thun. Ich wünschte eine gefälligere Farbe zu
                    tragen, aber der Trotz und der Hohn meiner frühern Jahre haben diese gemischt,
                    und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> sie sieht der, dem
                    dieß Gebäude verschloßen bleibt, so wie der sie gewiß vergeßen und verzeihen
                    wird, der in das Innre desselben tritt und wenn auch kein Göttertempel, kein
                    Prunkzimmer, doch einen freundlichen Heerd und ein trauliches Sprachstübchen
                    darinn findet.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="7">
                <opener>
                    <dateline>11<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Ein
                    Künstler
                    von Genie, der jezt hier ist, und in Wachs, Alabaster, Elfenbein außerordentlich
                    schön arbeitet, hat blos nach einem Schattenriß und meiner Angabe ein Medaillon
                    von meinem <persName key="JP-004173">Emil</persName> verfertigt, das ich in eine
                    Dose habe faßen laßen, um es nun nie wieder von mir zu legen. So wird auch sein
                    körperliches Ich mir nicht von der Zeit geraubt werden, wie sie denn über sein
                    geistiges ohnehin nichts vermochte.</p>
                <p><persName key="JP-004173">Emils</persName> Freundschaft und meine war nicht in
                    ihrem Grade einzig, aber in ihrer Art. Eben so warm, eben so innig, eben so
                    zärtlich kann ich andre Freunde lieben, aber keiner kann mir so das Gefühl <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seiner</hi> Liebe geben, mit
                    keinem kann ich je wieder so nicht blos mich eins <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">fühlen</hi> nein, eins <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">denken</hi>.</p>
                <p>Unsre Freundschaft <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mußte</hi> in so
                    fern ausschliessend <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seyn</hi>,
                    ohne daß wir sie dazu machen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wollten</hi>. Wir waren nun einmal in einander gewachsen, zwei Aeste aus
                    einem Stamme, jeder war dem andern der Faden, an dem das ganze Lebensgewebe
                    hinlief, jeder kannte den andern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vollständig</hi>, ja noch beßer als sich selbst, weil die
                    Selbsttäuschungen, die von dem Menschen unzertrennlich sind, ihm das andre
                    Selbst nicht verdunkelten, jeder spiegelte dem andern sein eignes Selbst, wie es
                    in der Wahrheit war, rein und hell und ganz vor, es war endlich in Keinem auch
                    nur irgend ein Gedanke, eine Gesinnung, ein Gefühl, die er nicht in Gemeinschaft
                    mit dem andern erzeugt, genährt, ausgebildet hätte. Wenn das Charakteristische
                    der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">höchsten</hi> Freundschaft
                    einzig das ist, nichts mehr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allein</hi> zu haben, alles <pb n="14"/>gemeinschaftlich, so war unsre
                    Freundschaft diese höchste, diese seltenste. Daher waren wir auch einer des
                    andern gewißer als jeder seiner selbst, daher hatten wir ein solchen
                    Enthusiasmus für einander und so erhabne Idéen von dem Wesen der Freundschaft,
                    daß keine andre Verbindung, die uns das Leben darbieten konnte, selbst nicht die
                    glücklichste, die reinste Liebe eines Mädchens, damit bei uns in Vergleichung
                    kam. Recht eigentlich unsterblich, und nur auch für die Unsterblichkeit
                    berechnet, schienen uns die Gefühle unsrer Herzen. Wir wurden für alles andre,
                    für jeden fremden Werth dadurch nur wärmer, wir vereinigten zu uns alles, was
                    uns gehörte, wir bereicherten einander beständig durch alle Gaben, mit denen uns
                    fremder Adel beglückte, aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Selbst</hi> konnten wir nur für einander seyn, wir genoßen freudig alles
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zusammen</hi>, wir waren dahin
                    gekommen, auf jene höchsten Gipfel des Gebirges, von dem man in die Wirklichkeit
                    nur hinter sich schaut, und die Wahrheit, die Ewigkeit vor sich hat, wo man bei
                    einander nach nichts mehr fragt, nichts mehr erklärt haben will, wo man sich
                    blos liebt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">weil man ist</hi>,
                    nicht mehr erscheinen will, einander nicht mehr tadelt sondern blos errinnert,
                    wo das reinste Interesse an den andern und keinen vermeynten Fleck weg, keinen
                    vermeynten Vorzug hinzuwünschen läßt, und <add place="superlinear" hand="#author">wo man</add> dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Charakter</hi> stets vertraut, seiner Eigenheit gemäs zu
                    verwischen und auszumahlen, was recht ist.</p>
                <p>Unsre Begriffe von der Freundschaft mußten allen, ja ich sage allen Menschen
                    überspannt scheinen, denn selbst die besten und edelsten haben darinn zu ihrem
                    höchsten Ziel die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Moralität</hi>
                    des Freundes, für uns mußte diese sich von selbst ergeben, sie war uns nur der
                    Weg zu einem andern Ziel, dem der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wahrheit</hi>. So lange wir noch bei jenen stehen bleiben, ist unsre
                    Freundschaft immer noch von der Erscheinung, von dem Einzelnen abhängig, und da
                    in der Wirklichkeit kein Mensch sich rein moralisch äußert, so macht sie uns
                    noch immer Nachsicht, Entschuldigung, Verzeihung nothwendig, es ist noch immer
                    ein fremdes Wesen, das sie uns handelnd darstellt; anstatt daß wir (wenn wir,
                    der moralischen Gesinnung (ohne welche die reine Freundschaft, welche die
                    höchste Tugend ist, ja nicht bestehen kann) gewiß, die des Freundes wie unsre
                    eigne in uns fassen und fühlen, und uns von ihr gehoben in das Reich der Geister
                    selbst schwingen, die sich nicht mehr aus Handlungen erkennen, sondern durch
                    unmittelbares Anschauen,) in lauter reinem Licht, in dem der Wahrheit
                    zusammenstehn, und durch keine Wolke der Wirklichkeit es uns verdunkeln
                    laßen.</p>
                <p>Allen Menschen also, schien es uns, sei unsre Freundschaft ein unzugäng<pb n="15"/>liches Geheimniß, (und in der That hab' ich auch noch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bis jezt</hi> keine der unsrigen ähnlichen
                    gefunden. Fragen Sie Sich, fragen Sie die Herzen, die am engsten durch
                    Freundschaft verschwistert sind, immer werden Sie vernehmen, daß diese oder jene
                    Eigenschaft, oder Summe von Eigenschaften es ist, was man liebt, daß man immer
                    noch einen Grund anzugeben hat, warum man liebe. Auch bei uns mochte eine
                    Periode gewesen seyn, worinn wir einen solchen Grund hätten angeben können, aber
                    sie war unserm Gedächtniß wenigstens entflohen. Jezt war es Instinkt unsrer
                    vernünftigen Naturen, der uns verband; blos weil wir waren mußten wir uns
                    lieben.) Auch die feurigste Liebe, auch die innigste Achtung, die wir für andre
                    empfanden, hatte mit unsern Empfindungen für einander nichts gemein. Diese
                    durchkreuzten, diese hinderten nichts, sie verstärkten, erhöhten vielmehr alles,
                    und alle edlere Gesinnungen und Grundsätze für Welt und Menschheit hatte daneben
                    Raum.</p>
                <p>Die höchste Harmonie gieng bei uns aus vielen kleinen und immer schön aufgelösten
                    Dissonanzen hervor. Was wir gemein hatten, war ein feuriges aber durch eine
                    sanfte Melancholie (dieses Element der Religion, der Liebe, des Kunstsinns, des
                    Naturgefühls) gemildertes Temperament, ein glühender Enthusiasmus für Freiheit,
                    Unsterblichkeit, für alles Wahre, Schöne, Grose, Gute, Erhabne, eine Verachtung
                    der Wirklichkeit, ein Streben nach der höhern zweiten Welt. Konnte das, worinn
                    wir verschieden waren, uns noch stören?</p>
                <p>Es störte uns nicht, es schärfte vielmehr sehr mächtig unser Sehnen unser
                    beständiges Andrängen an einander, es machte uns einander immer neu, immer
                    interessant. <persName key="JP-004173">Emil</persName> hatte mehr Genie, mehr
                    Feuer, mehr Fantasie, mehr Muth als ich, ich hatte mehr Bildung, mehr
                    Kenntnisse, mehr Erfahrung und Weltgebrauch, aber jeder nahm und brauchte von
                    dem andern das beste, und keiner war selbst in dem, worinn der andre vorzüglich
                    war, so weit zurück, den Werth davon nicht schätzen und sich zueignen zu
                    können.</p>
                <p>In unserm 14<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahre lernten wir uns kennen. Wir waren
                    damals so verschieden, so weit aus einander, daß nur ein etwas, von keiner
                    Vernunft erklärt, uns so wechselseitig anziehen und festhalten konnte. Arm, von
                    geringer Herkunft, von niedrigen Verwandten gedrückt, die der Feuergeist des
                    Knaben ärgerte, unter rohen Mitschülern aufgewachsen, hatte der Knabe <persName key="JP-004173">Emil</persName> frühzeitig seine Kraft kennen lernen und
                    üben müssen, sein Freiheitssinn hatte sich unter dem Druck nur mächtiger
                    entwickelt, rüstig, stark an Nerven und an Muth fand er sein eigenthümliches
                    Gepräge ausser sich zuerst in <bibl subtype="werk" sameAs="JP-008523">Werthers
                        Leid</bibl> ausgemünzt, und fühlte dieses Buch, als etwas <pb n="16"/>ihm
                    eignes in sich hinein. So fand ich ihn, roh, wild, aber bieder, treu, ehrlich,
                    freimüthig. Ich verließ für ihn alle meine andern Verbindungen mit den jungen
                    Leuten, mit denen ich aufgewachsen war. In <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> war man, wie meistens da, wo kleine Höfe sind,
                    Adelstolz; ich sollte nicht mit <persName key="JP-004173">Emil</persName>
                    umgehn, meine bisherigen Kameraden höhnten, hassten mich, um so fester schloß
                    ich mich, allen trotzend, an <persName key="JP-004173">Emil</persName>. Ich
                    hatte schon eine gewiße Kultur, die äußere wenigstens, und galt damals für einen
                    sehr unterrichteten Knaben. Das zog <persName key="JP-004173">Emiln</persName>
                    an mich, die elenden Vorurtheile, deren ich für ihn spottete, wurden die Ketten,
                    die sein edeln Sinn für mich gewannen, mein Herz und seines fühlten sich bald
                    auf ewig verbrüdert.</p>
                <p>In unserm Geistesgang wichen wir immerfort von einander ab, und näherten uns doch
                    immer. Ich wollte immer räsonnieren und spekuliren, er immer träumen und
                    schwärmen. Wir stritten zusammen und eh' wir's uns versahen, schwärmt' ich des
                    Abends mit ihm, räsonnierte er am Tage mit mir. Ich war damals mit dem Munde ein
                    Gegner der Gefühle und wollte durchaus die Vernunft zur Alleinherrscherin
                    erheben. Philosophie war mein Studium, Gedichte konnt' ich nicht leiden – ehe
                    selbst machen. So blieb ich bis in mein zwanzigstes Jahr. Ich hatte Rührungen,
                    Fantasieen, alles, aber ich kämpfte dagegen, ich wollt' es nicht wert haben;
                    alles sollte nach einem allgemein gültigen Maasstab, alles hübsch ordentlich,
                    gleichförmig bei mir seyn. <persName key="JP-004173">Emil</persName> predigte
                    mir dagegen Gefühl und drang stets darauf, daß ich absichtlich das meinige
                    verkenne, zu wenig Werth darauf lege. So hatten wir immer Streitigkeiten und
                    wollten immer an einander ändern. Das konnten wir nicht, aber wohl es dahin
                    bringen, daß jeder sich selbst änderte, und so kamen wir in unsern Meynungen
                    einander immer näher. Von meinem zwanzigsten Jahre an waren wir es hierinn
                    ganz.</p>
                <p>Von da an hatten wir nur ein Hauptkontrast, und dieser wär auch geblieben, bis
                        <persName key="JP-004173">Emil</persName> eine glückliche Heirath getroffen
                    hätte. Er war ein groser Libertiner in Hinsicht auf die Liebe. Für unbescholtne
                    Mädchen, für die Unschuld hatte Niemand mehr Ehrfurcht als er, aber alle denen
                    sie einmal fehlte betrachtete er als eine rechtmässige Beute, und wollte eine
                    Tugend, die mir stets eine für jedes Geschlecht und die größte für das eine
                    geschienen hat, durchaus nicht dafür anerkannt wiße. Er hatte viel Einnehmendes
                    und viel Glück – leider haben es Menschen von solchen Gesinnungen fast <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">immer</hi>, auch ohne sein übrigen
                    Werth – indeßen war es nahe daran, daß er sich bekehrte, denn ein edles Mädchen
                    versprach ihm ihre Hand und von dem Augenblicke, da er sich gebunden glaubte,
                    bewies er ihr die Treue, die ein Grundzug seines Charakters war. Sie starb – die
                    bürgerliche Lage meines Freundes war schlecht, er hatte mit dem Tode seiner
                    Mutter
                    auch noch die lezte Hoffnung für dieses Leben verloren, ich verließ damals
                        <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> – was soll ich sagen?
                        <persName key="JP-999999"><hi rendition="#aq">Jean Paul</hi></persName> war
                    ihm nicht bekannt, die zweite Welt schien sich ihm nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">hinter</hi> der ersten zu öffnen. Er nutzte
                    verachtend von dieser, was ihm nutzbar schien – so starb er.</p>
                <p>Jezt ist er rein von allen Schlacken – Friede sei mit ihm! Beten auch Sie
                    dieß mit und bleiben Sie mir, wie ich ewig Ihnen bleibe. </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>