<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1969" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Ohne Ort, 23. Dezember
                    1796, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I32 /
                                        A.IV,699,(1),8I33</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl., 1 Bl. 8°, 4 S. Auf S. 6 Adr.: An Mademoisell Amöne Herold
                                    | Hoff</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 5 geringer Textverlust durch eingerissenen, zerkitterten und verblichenen Rand.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <date when="1796-12-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                    <term corresp="#JP-011789">Otto-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>23 D<ex>e</ex>z<ex>em</ex>b<ex>er</ex> 96</dateline>
                </opener>
                <p>Auch ich werde nie nach <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName> schreiben,
                    ohne Sie, Theuerste, an Ihren Freund zu errinnern. Ermüden Sie doch nicht, mich
                    zu lesen und ist das doch nur eins von den Wundern, die ich ohne Sie, Einzige
                    Ihrer Art, nie geglaubt und gekannt hätte.</p>
                <p>Der Glaube an Sie, die Achtung und Liebe für Sie sind mir, vereinigt mit der
                    nähern Kenntniß noch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zweier</hi>
                    Ihres Geschlechts die, wiewohl wieder auf andern Wegen, doch schön von der
                    getretnen Bahn abweichen, in dieser Woche sehr nöthig gewesen, um mich nicht gar
                    zu hart über eine ganze Klasse weiblicher Wesen absprechen zu laßen, die unter
                    die übrigen hinabsinkt indem sie sich darüber zu erheben scheint, und mit der
                    mich selbst die bewundernswürdigen Ausnahmen, eben weil sie Ausnahmen sind, kaum
                    aussöhnen.</p>
                <p>Ich meyne die Klasse der Weiber, die Fantasie genug haben um sich zum Idéal
                    emporzuschwingen, und deren Geist gebildet genug ist, allgemeine Begriffe zu
                    faßen.</p>
                <p>Ich kenne deren nun schon nur zu viele und kann Ihnen, wenn ich einmal wieder Sie
                    spreche, wenigstens zwölf <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ihnen</del> namentlich aufführen, die mein Leben mir entweder ganz oder
                    doch so nahe geführt hat, daß ich ihre vorstechenden Züge genau unterscheiden
                    konnte. Meine Erfahrung über sie giebt ein durchaus ihnen ungünstiges Resultat.
                    Ihnen verschweig' ich keinen Theil davon, weil Sie an keine Tugenden glauben, in
                    deren Kranz nicht die Bescheidenheit eingeflochten ist, weil ich also nicht
                    fürchten <pb n="2"/>darf, durch die stillschweigende Vergleichung, die Sie
                    zwischen Sich und Andern anstellen müßen, einen Stolz in Ihnen zu erregen, der
                    Ihrem Werthe nachtheilig seyn würde.</p>
                <p>Die Klasse, deren ich erwähnte, hat wenigstens für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meinen</hi> Blick folgendes <subst>
                        <del rendition="#s">mit einander</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">unter sich</add>
                    </subst> gemein, wodurch sie immer mehr für mich verliert, ja, mir beinah
                    unausstehlich wird.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Erstens</hi>, eine poëtische
                    Unwahrheit, eine Affektation von Gefühlen die sie zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">haben</hi> glaubt weil sie selbige <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kennt</hi>, womit sie ihren Geist
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">putzt</hi>, statt die Gefühle
                    in den Geist zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">verwandeln</hi>.
                    Diese Unwahrheit (die sich an Vielen meines Geschlechts auch findet, aber doch
                    nicht an <subst>
                        <del rendition="#s">so</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">einer</add>
                    </subst> solchen Mehrheit, daß sie Regel würde) entstehet, dünkt mich, eben aus
                    dem Edelsten, wodurch sich die Weiber von uns unterscheiden, daraus nehmlich,
                    daß sie mehr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sind</hi>, während
                    wir mehr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">haben</hi>, daß sie mehr
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">geben</hi>, während wir mehr
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nehmen</hi>, daraus, daß bei
                    ihnen Gedanke und Gefühl mehr eins sind als bei uns. Vermöge dieses Gesetzes
                    ihrer Natur können sie nicht wie wir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">abstrahiren</hi>, Idéal und Wirklichkeit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">scheiden</hi> und jenes rein, für sich bestehend,
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bewahren</hi>. Sie verrenken
                    und entstellen es daher entweder, indem sie die Wirklichkeit in das Idéal
                    einschieben, oder im umgekehrten Fall bekommen sie </p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zweitens</hi> eine poëtische Härte,
                    nehmlich eine Bitterkeit gegen die Wirklichkeit, welche sich ihren Versuchen das
                    Idéal ihr anzupassen widersetzt. In diesem Falle wird die Tugend selbst zum
                    Laster. Denn je glänzender, edler, schönder das Ideal im Innern steht, je
                    häßlicher, widerwärtiger sticht die Wirklichkeit dagegen ab, je mehr, je bittrer
                        <pb n="3"/>wird sie nun angefeindet. Die Unbehaglichkeit eines Wesens, deßen
                    göttliche Bestimmung es ist, die Wirklichkeit zu verschönern und das
                    Menschengeschlecht damit auszusöhnen, das also ganz eigentlich auf diese
                    Wirklichkeit hingewiesen ist, macht es zu dieser Bestimmung unfähig, und die
                    Natur straft es selbst durch das Gefühl, es verfehle selbige.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Drittens</hi>, eine Verachtung
                    aller öffentlichen Meynung, aller angenommenen Regeln, die dem Manne von kälterm
                    Blute, der frei, gerecht, gros handeln will zwar in den meisten Fällen
                    unentbehrlich, aber dem Weibe nicht allein unnöthig sondern selbst schädlich
                    ist. Freilich. wenn die Weiber, wie es <persName key="JP-004805">Miß
                        Wollstonecraft</persName> und einige ihr Aehnliche wollen, sich in Männer
                        metamorphos<supplied reason="damage" cert="high">iren</supplied> d. h. das
                    ganze menschliche Geschlecht in <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">die</del> Barbarei und Rohhe<supplied reason="damage" cert="high">it</supplied> zurückführen und auch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> Genuß aus der Wirklichkeit herauswerfen wollen, den sie
                    allein noch hineinlegen, freilich dann mögen sie auch das mit uns gemein haben,
                    glücklich, wenn sie sich beim <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Seyn</hi> behaupten können (woran ich zweifle) während sie allem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Scheinen</hi> abschwören. Aber für
                    Sie und für mich hat <persName key="JP-003602"><hi rendition="#aq">Rou</hi>sseau</persName> in seiner <seg type="comment"><orig>Sophie</orig><note xml:id="nx4g_lgp_ryb">Figur aus Rousseaus
                            "Emile".</note></seg> (2 <hi rendition="#aq">T. d <bibl sameAs="JP-009523" subtype="werk">Emile</bibl></hi>) Recht, wenn er
                    sagt, <seg type="comment"><orig>die Frau müße nicht nur tugendhaft seyn sondern
                            auch sorgen, daß sie dafür gehalten werde</orig><note xml:id="nugs_5gp_ryb">Vgl. in der Ausgabe: Jean-Jacques Rousseau, "Emil
                            oder Über die Erziehung", frei aus dem Französischen übersetzt von
                            Hermann Denhardt, neue Ausgabe, Bd. 2, Leipzig, o. J., S. 332: "Es kommt
                            demnach viel darauf an, daß die Frau nicht nur wirklich treu sei,
                            sondern daß sie auch von ihrem Gatten, von ihren Verwandten, von
                            jedermann dafür gehalten werde. Sie muß sittsam und zurückhaltend sein
                            und ebenso in den Augen der anderen als in ihrem eigenen Gewissen das
                            Zeugnis ihrer Tugend bestätigt finden. Wenn ein Vater seine Kinder
                            lieben soll, so muß er vor allen Dingen Achtung vor ihrer Mutter hegen.
                            Aus diesem Grunde muß man selbst den Schein der Tugend zu den Pflichten
                            des Weibes rechnen, so daß ihr Ehre und guter Name ebenso unverbrüchlich
                            heilig sind, wie die Keuschheit selbst."</note></seg>, so wie <persName key="JP-001353">Göthe</persName> in jenem schönen Vers</p>
                <p><seg type="comment"><orig>"Nach Freiheit strebt der Mann, das Weib nach
                            Sitte."</orig><note xml:id="ncdg_rgp_ryb">Zitat aus <bibl sameAs="JP-008542" subtype="werk">"Torquato Tasso"</bibl>, 2. Akt,
                            2. Auftritt</note></seg></p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Viertens</hi>, eine Verachtung
                    ihres eignen Geschlechts, die sie bis zum Empörenden treibt, die sie zum
                    fürchterlichsten Egoismus führt, da jede Einzelne das ganze Idéal der
                    Weiblichkeit in sich allein sieht <pb n="4"/> und es verschmäht, einen Zug davon
                    mit einer andern zu theilen.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Fünftens</hi> endlich, was aus alle
                    dem folgt, eine solche auffallende Aehnlichkeit unter einander, daß alle
                    Individualität und Eigenthümlichkeit dabei verloren gehn, eine Aehnlichkeit
                    vorzüglich darinn, daß sie alle ihre Neigungen und Leidenschaften mit der
                    schönen Maske der Grundsätze bedecken, und ihre größte Selbstsucht
                    gutmüthigerweise selbst für Liebe halten.</p>
                <p>Was soll nun aber, könnte man fragen, ein weibliches Wesen thun, das ein höhers
                    Streben fühlt, und doch nicht dadurch in das allgemeine Verderben fallen will? –
                    es soll dieses Streben nicht unterdrücken, soll diesem Fingerzeig nach einer
                    zweiten Welt folgen, aber seine Bestimmung in dieser vor Auge behalten, und
                    seine Wahrheit, wie wir Männer auch müßen, vor der Wirklichkeit schützen, indem
                    es wie <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> in
                    seiner Vorrede zu den <bibl sameAs="JP-010648" subtype="werke-jp">Mumien</bibl>
                    sagt, <seg type="comment"><orig>von außen Erde sei und von innen
                            Seele</orig><note xml:id="nuw5_d3p_ryb">Vgl. "Die unsichtbare Loge", SW,
                            1. Abt., Bd. II, S. 22: "[…] seid mit euren elysischen Träumen zufrieden
                            und begehret ihre Erfüllung und Verkörperung (d. h. Verknöcherung)
                            nicht; denn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">auf der Erde
                                ist ein erfüllter Traum ohnehin blos ein wiederholter</hi> – von
                            Außen seid, gleich eurem Körper, von Erde, und blos innen beseelt und
                            vom Himmel […].</note></seg>.</p>
                <p>Vielleicht hat <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi>, der eben darum mir wo nicht Menschenliebe, doch
                    Menschenkenntniß wenigstens eine Zeit lang abgesprochen, Ihnen <seg type="comment"><orig>mein Urtheil über die Frau von R.</orig><note xml:id="nf4f_4jp_ryb">Gemeint ist möglicherweise <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=II_421" corresp="#248-31">Jean Pauls Widerspruch gegen Oertels
                                "Heroldskanzlei über Renate" in seinem Brief vom 1. Oktober
                                1796</ref>.</note></seg> mitgetheilt. Ein eben solches Urtheil, nur
                    durch andre Eigenheiten anders modifizirt, hab' ich schon von Zehn außer ihr,
                    und diese Woche von der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eilften</hi>
                    <add place="superlinear" hand="#author">zwölften</add> fällen müßen. Es kam eine
                    Frau hierher, die wegen ihres Geistes berühmt ist, und die den Tag, den sie hier
                    verweilte, mit mir zubringen wollte, weil sie etwas von mir gelesen hatte. Weder
                    sie noch eine andre wird meine Eitelkeit bestechen und mich zu einem andern
                    Urtheile, als dem meiner Einsicht, bewegen können.</p>
                <p>Ja, selbst <subst>
                        <del rendition="#s">oft</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">in</add>
                    </subst> den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Geschichten</hi>
                    dieser Weiber allen ist eine auffallende Aehnlichkeit. Auch diese lebt wie Frau
                    von R. und noch sechs andre, die ich kenne, freiwillig geschieden (einigen von
                    den sechsen macht ihre Lage eine gänzliche Trennung unmöglich) von einem Manne,
                    der wenn er auch nicht liebenswürdig, doch respektabel ist, auch diese irrt
                    unstät und unter tausend nachtheiligen Gerüchte herum.  </p>
                <p><pb n="5"/>Ich wende meinen ermüdeten Blick von diesen Weibern und ruhe auf Ihrem
                    Bilde, liebste Schwester, und rühre und erfreue mich an diesem edlen Bilde, das
                    ich mit allen himmlischen Reitzen der Tugend schmücke, fest überzeugt, daß durch
                    die Erhöhung Ihres Werths, in der Sie nie ermatten werden, meine Fantasie
                    endlich einmal mit meinem Verstande eins bleibt.</p>
                <p>Es ist eine schöne Ruhe in meiner Sache, und nicht blos die Vergangenheit, auch
                    die Gegenwart, nicht blos meine Idéalwelt, auch die der Erscheinungen umfängt
                    mich lieblich. Unter meinen hiesigen Bekannten dank' ich dieß vorzüglich dem
                    guten Fritzchen (so heißt das liebe Geschöpf, von dem ich Ihnen einmal schrieb)
                    diesem demüthigen, Anspruchslosen, einfachen, herzlichen Mädchen, deßen
                    Weichheit, Sanftmuth und immer gleiches Gemüth meine oft stürmische Seele
                        <supplied reason="damage" cert="high">mi</supplied>r wieder in Frieden
                    einwiegt. Ihr Gesang ist bezaubernd, still<supplied reason="damage" cert="high">end</supplied>, heilend. Sie ist ganz Herz und beweist mir im Gegensatze
                    mit jener eben geschilderten Klasse, daß eine vollendete Rundung und Bildung des
                    Herzens unsre Anforderungen an die des Geistes wohl milde<supplied reason="damage" cert="high">rn</supplied> daß aber nie der Fall umgekehrt
                    seyn kann.</p>
                <p>Ob ich gleich vor dem Neuenjahre noch viel an Sie schreibe, so weiß ich doch
                    nicht, ob Sie noch vorher mein Paket erhalten. Der Anfang des Jahres gebe Ihnen
                    lauter schöne Hoffnungen, und das Jahr selbst deren Erfüllung! Nicht nach Tagen
                    sei es Ihnen eingetheilt sondern nach Genüßen! Helle Punkte des Entzückens mögen
                    Ihren Pfad durch selbiges bezeichnen, und nie müssen sie so weit aus einander
                    gehn, daß der Schimmer des einen nicht bis zum andern reicht!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig Ihr O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>