<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1168" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 29. Oktober bis
                    1. November 1796, Samstag bis Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I26</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 4°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date from="1796-10-29" to="1796-11-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig 29 Oktober 96.</dateline>
                </opener>
                <p>Ihnen zu schreiben, Theuerste, ist nun meines Herzens süssestes Bedürfniß
                    geworden, und es schaudert mir vor dem blosen Andenken an jenes unglückliche
                    Anerbieten, das ich nöthig glaubte und das Sie edler ausschlugen als ich es
                    machte. Ich habe die schmerzhaftesten, furchtbarsten Trennungen erlebt und
                    überlebt, Trennungen an deren Gedanken schon, ehe sie erschienen, ich wie
                    vernichtet war, an die von Ihnen aber kann ich gar nicht einmal denken; mein
                    ganzes Wesen, meine ganze Natur empören sich dagegen und machen mir auch das
                    Denken nur zu einem Verbrechen gleich dem des Selbstmords.</p>
                <p>Wenn ich Trennung sage, Amöne, so meyn' ich nicht den Tod. Wir, wir können ja
                    nicht glauben, daß er trenne, er, das einzige Verbindungsmittel der Geister, die
                    ihr Körper hemmt und einschliesst. Zwar ist er schrecklich für den Überlebenden
                    und läßt diesem nichts als die Sehnsucht, auch zu sterben, aber diese Sehnsucht
                    selbst wird Glaube an das Wiedersehen, Wiederfinden, an einen festern, engern
                    Verein, sie wird Hoffnung, sie wird Trost, sie wird selbst Wonne.</p>
                <p>Nein, es giebt nur eine Trennung der Seelen, sich nicht mehr zu kennen, sich
                    nicht mehr zu lieben. Kann uns diese drohen?</p>
                <p>Zwar könnt' ich vielleicht in eine alte Kleinmüthigkeit fallen und mich mit der
                    Frage quälen, wodurch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi>
                    denn Liebe verdiene? aber diese Frage kömmt nicht mehr in mir auf, denn hat
                    meine Amöne mich nicht zum Freund ihrer Seele erkohren, hat sie mir nicht
                    dadurch einen Werth gegeben, den ich, ohne sie selbst zu kränken und zu
                    beleidigen, nicht herabsetzen darf?</p>
                <p>Nein, in dem schönen Bunde ist selbst das Mißtrauen in sich sträflich.</p>
                <p>Seltsam und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi> unbegreiflich,
                    daß Sie nach Ihrem letzten Briefe so lange an diesem Mißtrauen erkrankt wären.
                    Noch seltsamer diese Ihre Uebereinstimmung mit mir, da ich doch den so
                    unglaublichen Grad <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meines</hi>
                    Mißtrauens in mich aus so ganz individuellen Ursachen mir nur immer erklären
                    konnte.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ich hatte nähmlich in meinem 10<hi rendition="#sup">ten</hi> bis 14<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahre einen
                            Hofmeister</orig><note xml:id="nlly_l2t_gyb">Nicht
                        ermittelt.</note></seg>, der meine Seele beinah getödtet, ich muß es sagen,
                    absichtlich getödtet hätte. Er war ein feiner, kluger, aber in allen
                    Wissenschaften seichter und unmoralischer Mensch, der die Stelle in unserm Hause
                    blos angenommen hatte um in der Stadt (er war ein Pfarrerssohn vom Lande)
                    angenehm leben zu können. Vor ihm hatte ich einen sehr gelehrten Menschen zum
                    Instruktor, der mich so weit gebracht hatte, daß der neue sehr bald gewahr
                    wurde, wie ich sein oberflächliches Wissen wahrnahm, und mich daher fürchtete.
                    Von der Furcht zum Haße ist nicht einmal ein Schritt. Um mich aller Mittel gegen
                    ihn zu berauben that er zweierlei. Er schilderte mich überall und vorzüglich bei
                    meinen <seg type="comment"><orig>Eltern</orig><note xml:id="njvl_gzg_3qb"><persName key="JP-003038">Friedrich Benedikt</persName> und
                                <persName key="JP-003041">Johanna Caroline von
                            Oertel</persName>.</note></seg>, als einen mürrischen, stolzen, kalten
                    Menschen, indem er seinen Tadel meines Charakters durch Lobsprüche meiner
                    Kenntnisse wahrscheinlich zu machen wußte, und mich suchte er unaufhörlich zu
                    überreden, daß ich etwas unausstehliches, widriges, zurückscheuchendes in mir
                    hätte, wodurch ich überall alle Freuden störte. Es gelang ihm nur zu gut, oft
                    trauerte ich, oft wüthete ich über die Ungerechtigkeit der Menschen, bis ich
                    endlich, halb im Glauben, daß sie doch nicht so gar Unrecht haben müßten, weil
                    ich die Bitterkeit, die nun in mich gelegt worden war, für angeborne
                    Lieblosigkeit hielt, mich räsignirte und der Menschen, die ich zu verachten
                    anfing, zu entbehren suchte. In dieser Stimmung erhielt er mich, weil er nur
                    einen Wächter seiner oft ausschweifenden Handlungen verlor und ich, der ich
                    nichts als Einsamkeit vor mir sah, warf mich in ihre Arme, beschäftigte mich mit
                    den ernstlichsten Studien und trachtete aus allen Kräften danach, mir ganz
                    allein zu genügen. Mein Alter, in dem noch alle heftigern Leidenschaften
                    schwiegen, in dem ich mich noch gar nicht kannte, kam mir zu Hülfe und durch
                    dieß so wie durch das Lesen alter Philosophen war ich in meinem fünfzehnten
                    Jahre ein Stoiker – wenigstens in Gang, Tracht und Miene.</p>
                <p>Wie unersätzlichen Schaden mir dieß gethan, wie unbeschreiblich fürchterliche
                    Stunden voll eigentlicher <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Höllenquaalen</hi> mir dieß bei meiner glühenden Sehnsucht nach Liebe und
                    der Ueberzeugung von meinem Unwerth gemacht, in welche Widersprüche mit mir
                    selbst, ja in welche Unnatur es mich gestürzt, wie ich meine <pb n="2"/>besten
                    Freunde und alle die sich für mich intereßirten immer gekränkt und gemartert,
                    wie ich selbst ihnen durch die nun ewigen Widersprüche meines Wesens ein
                    Heuchler geschienen habe wie ich so alle oft dafür gehalten und mich dann
                    plötzlich voll Abscheu von ihnen losgerißen habe, wie ich bei meiner äussern
                    Kälte und Ruhe der <unclear reason="illegible">Raus</unclear> der tosendsten
                    Leidenschaften gewesen und für mich selbst voll Verachtung geworden bin, daß ich
                    nun nicht aufhören konnte, etwas zu scheinen was ich nicht wa<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">h</del>r – ich, mit diesem Widerwillen gegen alle
                    Lügen und bei einer Gewißenhaftigkeit, die mich keine übersehen ließ – o meine
                    gute, gute Schwester, ich habe fürchterlich gelitten und – leide oft noch.</p>
                <p>Eine Epoche hatte ich in meinem Leben, die meine Heilung endlich anfing und in
                    der ich Menschen von anerkannten Werthe um die Wette beeiferte, mir so
                    unwiderlegliche Beweise ihrer Achtung und Liebe zu geben, daß ich endlich ohne
                    wahnsinnig zu seyn nicht länger meine schlechte Meynung von mir selbst behalten
                    konnte. Allein nur Ihr Geschlecht, Amöne, konnte diese Heilung vollenden, und
                    wie sollte ich sie von ihm hoffen, da mir alles das Aeussere fehlte, wodurch man
                    immer nur sein freyestes Interesse erwirbt?</p>
                <p>Indeßen schien mir's besser zu glücken als ich erwarten konnte. Ich lebte an
                    einem Orte, wo die <add place="superlinear" hand="#author">(in <placeName key="JP-005717">Erfurt</placeName>)</add> Weiber sehr zuvorkommend sind,
                    zwei ganze Jahre. Ich wurde aufgeheitert, freundlich, und sah daß ich zu bald
                    den Muth verloren hätte. Aber was half es mir, von einigen gut behandelt zu
                    werden, wenn eben unter diesen nicht die war, der etwas in meinem Herzen
                    entsprach? nur dann konnte meine Heilung vollständig werden, wenn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> liebte und glücklich
                    liebte.</p>
                <p>Zweimal gab mir das Schicksal Thäuschungen. Zwei sah ich, die ich zu lieben
                    glaubte, und die mich überredeten, daß sie auch mich liebten. In <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009306">Kilbur</bibl> (wenn Sie die Geduld haben
                    ihn lesen) finden Sie im zweiten Teile die Geschichte der einen, jene <seg type="comment"><orig>Edmée</orig><note xml:id="nkqz_c3t_gyb">Die Figur Edmee
                            Vincent wird in Oertels <bibl sameAs="JP-009306" subtype="werk">"Kilbur"</bibl>, Bd. 2, ab S. 250 vorgestellt.</note></seg>, glaub'
                    ich, die ich nach <placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName> versetzt habe.
                    Sie war <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nichts</hi> als eine
                    Kokette, aber wahrlich mit einem Heiligenschein. Die andre, die ich erst hier
                    kannte, war ein gutes Mädchen, in die ich alles hineingelegt hatte, und die eben
                    noch verständig genug war, mir meinen Irrthum darzuthun, und ehrlich genug mich
                    zu über<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">führen</hi>, daß sie mich
                    nicht glücklich machen konnte.</p>
                <p>Zwischen diesen Verbindungen und seit der lezten sind Jahre vergangen, in denen
                    ich immer wieder in meine Kleinmüthigkeit zurückgefallen bin, und so unglücklich
                    diese mich machte, so war dieß doch nichts gegen die Pein eines Herzens, das
                    allein und öde zu bleiben sich nun verdammt <unclear reason="illegible">schien</unclear>. Denn noch einmal, ich habe die, die mich wirklich
                    liebten, und eben diese nie wieder lieben können.</p>
                <p>Das Losreissen von jenen beiden Wesen wurde mir in so fern nicht schmerzlich, als
                    sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wirklich</hi> waren. Ich sah
                    zu gut daß ich diese nie geliebt hatte. Aber das Losreissen von dem was ich sie
                    zu seyn geglaubt, von der Form, die ich ihnen beigelegt hatte, von der Form, die
                    ein Abglanz des ewigen Idéals in mir war – o Gott! dieß hat unaufhörlich,
                    unbeschreiblich in mich eingeschnitten.</p>
                <p>Dieß ein Theil meiner innern Geschichte, denn Ihnen verhehl' ich nichts. Mein
                    Ernst, meine Kälte und alles was Sie an meinem Aeussern befremdet (ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">soll</hi> nicht sagen beleidigt)
                    hat, können Sie sich nun eben so, wie die Liebe, wie die Empfindung, wie die
                    Gluth meiner Seele erklären. Dieser Kontrast schmerzt mich tief, schmerzt mich
                    um so tiefer, weil ich das einzige Mittel das ihn vollkommen aufheben könnte,
                    immer weniger hoffen darf. <seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page2" rend="other" style="rotate-0" hand="#author">In einem
                        meiner vorigen Briefe steht es, was ich dadurch meyne) </seg>Aber gemildert,
                    sehr gemildert ist er doch jetzt in mir.</p>
                <p>Das Schreiben hat mich angegriffen, denn ich gehe nie ohne Schmerz meine vorigen
                    Zustände durch – mein Kopf tut mir sehr weh und ich schliesse. Gottes
                    Seegen über Sie, o Sie Theure! </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <pb n="3"/>
                <opener>
                    <dateline>30<hi rendition="#sup">ten</hi> Abends</dateline>
                </opener>
                <p>Mein Kopfschmerz war bald gewichen, aber alle meine Schmerzen, auch die bitteren,
                    sind izt nur flüchtig vorübergehend und nur meine Wonne ist unvergänglich, meine
                    Wonne durch Sie, Amöne!</p>
                <p>Ihr <seg type="comment"><orig>Brief vom 22. u. 23<hi rendition="#sup">ten</hi></orig><note xml:id="ng1s_t1h_3qb">Nicht
                        überliefert.</note></seg> deutet immer mehr in alle Punkte meiner Seele
                    hinein. Als ich ihn erhielt, als ich darauf antwortete war ich nur vom grosen
                    Ganzen, wie von einem Zentrum der Strahlen, geblendet und in allen meinen Seh
                    und Fühlnerven erschüttert. Ich konnte nicht alles sehen, was er enthielt, er
                    brach zu mächtig über mir ein zumal der lezte Absatz. Ich glaube wenn das ganze
                    Entzücken, das darinn für mich liegt, mit dem Bewußtseyn aller seiner einzelnen
                    Theile mich ergriffen hätte, ich hätt' es nicht ertragen. </p>
                <p>Aber jezt ist es kein Flammensee, in dem ich umgekommen wär, wenn auch vor
                    Seeligkeit, es ist keine allmächtige Lichtmeße, die mich erblindet in sich
                    hineinreißt und vernichtet, sondern von Minute zu Minute fällt er in mich, der
                    sanfte, leise Schimmer, ergreift mich eine Wärme, die mein Lebensprinzip
                    wird.</p>
                <p>Ja, ich lese immer mehr, immer etwas neues heraus, immer bunter, wechselnder,
                    lieblicher spielt der Glanz um mich, immer reger und inniger und voller
                    durchdringt mich die Wärme.</p>
                <p>Wäre nur mein ganzes künftiges Leben öde und düster, ein langsames Sterben, ich
                    wüßte nun doch, daß ich gelebt <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">hätte</hi>, ich legte diesen Brief an mein Herz und dann lernte es wieder
                    muthiger schlagen.</p>
                <p>Ich lese ihn immerfort und alle Buchstaben werden Seelen und alle Worte Geister
                    und umschweben mich in hohen Chören, und mein eignes Innere wird ein Ton, ein
                    süsser Ton unter den himmlischen Tönen und ich scheine mir auf einem Strome der
                    Harmonieen in irgend eine ferne, geliebte Heimath hinzuschwimmen.</p>
                <p>Ja, dort, dort ist sie meine Heimath, wo mich der Strom hinträgt, dort ist sie,
                    die ersehnte, die unter Thränen und Entzückungen oft erträumte, dort bei Leben,
                    Liebe, Licht, wo der Geist der Höchsten alle die Geister sammelt, vereint, sie
                    zur ewigen Liebe, zur ewigen Seeligkeit weihet.</p>
                <p>Ich weiß was ich sage, ich kenne dieß Land, unser Vaterland, Amöne, in allen den
                    Augenblicken, wo wir in Dank, in Anbetung, in Wonne verstummen, in allen denen
                    wo wir nichts haben, das für uns rede, als das Auge das hinter Thränen glänzt,
                    als die Arme, die sich öffnen, um alles in Liebe an sich zu drücken, oder gen
                    Himmel sich heben, um Gott zu preisen, in allen diesen sind wir dort.</p>
                <p>Ich bin es jezt oft und nie allein. Sie begleiten mich immer. Höher, freudiger,
                    kraftvoller schwing' ich mich mit der holdesten Gefährtin. An dieser Seele in
                    diesen Worten, in diesen Blüten, in diesem Lächeln entzündet sich in mir ein
                    Enthusiasmus, der mich immer mehr erweicht und immer stärker macht.</p>
                <p>Ja, ich bin jezt weich, unendlich weich. Ich war es immer für alles Gute, für
                    alles Schöne. Aber so leise und so mächtig klang ihm mein Innres nie noch an.
                    Die fernste Idée von allem was gros, edel, heilig ist in der menschlichen Natur,
                    rührt mich so unbeschreiblich, daß ich oft die Einsamkeit suchen muß, um nicht
                    durch das, was Andre Schwäche nennen, ein Aergerniß zu geben.</p>
                <p>Aber es ist nicht Schwäche, nein. Nie hat einer mehr wie ich jene Sachen, jene
                    Empfindung verachtet, die in ihrer Kleinlichkeit und sittlichen Entwarnung
                    frohlocken und sich durch sie von jener thätigen, männlichen Tugend
                    losgesprochen glauben, deren Anwendung jeder Tag unsers Lebens so streng
                    heischt, ohne die wir erst für unsre Bestimmung, hier zu wirken, und dann
                    natürlich auch für jene höhere auf immer gelähmt werden.</p>
                <p>Die Weichheit, die ich meyne, und die ich für das schönere Kleinod der Menschheit
                    halte, ist eben die, welche uns in unsrer Einsamkeit jene Elastizität giebt,
                    deren wir als gesellige Wesen bedürfen. Durch sie empfinden wir auf das Tiefste
                    alles Schöne und Edle und werden angespornt, es durch uns selbst, durch unsre
                    Handlungen, durch unser ganzes Leben wieder als Muster darzustellen. Leidend <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ent</hi>steht sie, aber nur bei
                    Thätigkeit und Kraft <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">be</hi>steht
                    sie, denn kann das Schöne, das Edle den noch rühren, sanft rühren und
                    wohlthätig, der sich selbst ohnmächtig fühlt, es wieder durch sich darzustellen
                    und in seinen Thaten hervorzubringen? oder muß es ihn dann nicht vielmehr mit
                    Verzweiflung und mit der quälendsten Trostlosigkeit erfüllen?</p>
                <p>O, ich kenne die Wonne der Thränen. Sie ist <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">hier</hi> die einzige, die höchste des unsterblichen, nach einer
                    Ewigkeit voll <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">der</hi> Liebe
                    dürstenden Geistes, deren Entzücken er hier nicht ausspricht, des Geistes der
                    von der Bürde jener Endlichkeit, die überall auf ihn drückt, gehemmt wird in
                    seiner Auflage zur Unendlichkeit, aber ich würde mich da<pb n="4"/>her Wonne
                    unwürdig glauben, wenn ich sie nicht im Selbstgefühle meiner Kraft, in Liebe zu
                    wirken und zu handeln als die schönste Belohnung annähme, ich würde wißen, daß
                    ich sie verlieren müßte, wenn ich mich ihr allein überlaßen, ein blos leidendes,
                    genießendes, anschauendes Wesen werden wollte.</p>
                <p>Seelig, wer solche Thränen zu weinen verdient – zu verdienen sucht
                    wenigstens, wer, wenn sich bei<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> Gelegenheit, Thaten zu thun, ihm
                    darbietet, an seinen eignen Geiste, an seinem eignen Herzen einen
                    unerschöpflichen Stoff findet, jenen immer heller, dieses immer duldender,
                    liebender zu machen! Ueber diesen Stoff, meine Amöne, gebietet kein Schicksal.
                    In allen unsern Lagen bleibt er uns gleich nahe, und immer reich.</p>
                <p>Es ist in Ihrem <seg type="comment"><orig>Briefe vom 23<hi rendition="#sup">ten</hi></orig><note xml:id="naxx_2bh_3qb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> etwas so leises, heimliches, magisches, daß
                    ich fühle, ich werde ihn oft verstehen, immer verstehen und ihn doch wieder
                    anders verstehen. Ich drücke mich närrisch aus, aber so viel ist wahr, daß ich
                    ihn lesen will, so lang ich lebe, und doch wird er mir immer jung, immer neu
                    bleiben.</p>
                <p>Wenn mir das dünne Blatt (meins hier ist auch noch von <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName>) zerreißt, so schreib' ich ihn für Sie ab und bitte Sie um
                    eine neue Kopie, aber ich gehe so zart damit um, daß ich noch nichts
                    fürchte.</p>
                <p>Ich soll Ihnen Trost geben – steht darinn. O Sie Liebe, Ihr Trost ist in
                    der Gewißheit einer Zukunft. Das Maas unsrer Liebe ist das Maas unsrer künftigen
                    Seeligkeit. Kein Durst bleibt ungestillt, der nach dem Edelsten wird durch das
                    Edelste einst befriedigt. Aber auch hier hat die Gottheit Ihnen vor Millionen
                    den Trank der Seeligen gereicht. Sollte sie Ihnen ihn entziehen, weil jeder
                    Tropfen daraus zugleich das Schmachten nach dem Ozean mehrt, aus dem er
                    geschöpft werde? O Theuerste, Sie werden, Sie können auch hier schon nicht
                    darben, Sie müßen so glücklich werden, als Sie es hier werden können, nie sollen
                    Sie mehr verkannt, nie mehr gebeugt, nie mit schwächerer Empfindung, als Sie
                    selbst lieben, geliebt werden, aber wenn auch dann Ihr Durst, Ihre Liebe nicht
                    befriedigt sind, o so glauben Sie doch, daß auch das Geliebte und das Lieben, da
                    eben so leidet wie Sie, und auch wie Sie nur den Trost der Zukunft hat.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>D. 1 November 96 früh</dateline>
                </opener>
                <p>Ueber meine Seele, die Lichttrunkne, die im Aether schwebende, senkte sich
                    gestern eine schwarze, schreckliche Wolke herab, und drückte sie nieder in eine
                        <placeName key="JP-013581">Sierra Morena</placeName> voll Felsen und Klippen
                    und Abgründe. Die Wolke war um so gräßlicher, als ich sie immer von den
                    Sonnenstrahlen vergoldet <add place="superlinear" hand="#author">gesehen</add>,
                    ja als ich sie wie eine zweite Sonne angebetet hätte. Jezt stand sie alles ihres
                    Schimmers beraubt, drohend, schwer, nächtlich über mir.</p>
                <p>O die meisten haben nur in ihrem Herzen, in ihrem Gewißen ihren Himmel und ihre
                    Hölle, ich habe beide auch in meiner Fantasie.</p>
                <p>So lang' ich Sie behalte, Amöne, wird der Himmel immer <seg type="comment"><orig>singen</orig><note xml:id="nlm3_ccp_ryb">Andere Lesart:
                            siegen.</note></seg>.</p>
                <p>Aber wenn ich nun – nicht Sie, denn das ist unmöglich – aber unsern
                    Briefwechsel verlier, wenn ich Ihnen nicht mehr schreiben könnte, weil ich Ihnen
                    keine Briefe geradezu schicken soll und Ihnen nach dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">heiligsten</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ehrgefühl</hi> keine zuschicken
                    dürfte durch die von denen ich mich geliebt glaubte, und die mich nie geliebt
                    haben, weil sie nie mich kannten, weil sie mir Gesinnungen zeigen, die mich
                    zerknirschen, weil sie mir ein Mißtrauen äußern, dem ich nicht einmal nachsinnen
                    darf, wenn ich mich nicht entehren will – wenn – und o Gott! dieß
                    Wenn scheint ja da zu seyn –</p>
                <p>Ich darf nicht nachdenken, ich darf Ihnen nicht einmal sagen, wie mir in dieser
                    Minute ist. Was meine Pflichten gegen Sie und mich gebieten thu' ich, mag aus
                    mir werden was will, ohne Verdienst, aus Zwang. Ich gebe dann alles hin was mir
                    das Leben werth machte. Aber wenn Sie dann nicht mehr von mir hören, o so denken
                    Sie mich – denn vergeßen werden Sie mich nicht – denken Sie mich so ruhig, als
                    es Ihnen möglich ist, denken Sie mich immer von Ihnen erfüllt, Sie seegnend, für
                    Sie betend! Ich bleibe Eins mit Ihnen, nur Gott kann mich von Ihnen trennen,
                    wenn er Geister vernichten kann. Meine Seele umschwebt Sie jezt, umschwebt Sie
                    immer. Ach Amöne! –<seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Die Post eilet
                        forte. Ich konnte gestern nicht schreiben, um Sie nicht noch mehr zu
                        verletzen. Ich dachte, ich wär jezt sanfter. Ich werd' es nie
                    wieder.</seg></p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>