<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1024" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Paul Emile Thieriot. Bayreuth, 18. März 1826,
                    Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Karl Schwartz: Lebensnachrichten über
                            Jean Pauls Geistesverwandten und Freund Paul Emil Thieriot. In: Annalen
                            des Vereins für Nassauische Altertumskunde und Geschichtsforschung. Bd.
                            18 (1883/84), S. 127-128.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
                    <date when="1826-03-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012434">Nachruhm Jean Pauls</term>
                    <term corresp="#JP-012784">Privatheit/Öffentlichkeit</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>B., den 18. März 1826</dateline>
                </opener>
                <p>Verehrter Freund! Die schnelle und vollständige Erfüllung <seg type="comment"><orig>meines Wunsches</orig><note xml:id="neyx_zvn_znb">Der Brief
                            Caroline Richters – offenbar mit der Bitte um Übersendung der Briefe
                                <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> an Thieriot – ist
                            nicht überliefert, ebensowenig Thieriots Antwortschreiben.</note></seg>
                    hatte ich nicht erwartet, und mein Dank wird Heilighaltung dieser mit so vieler
                    Ehrfurcht erhaltenen und abgeschriebenen Blätter <persName key="JP-999999">des
                        Verewigten</persName> sein. Auch mein Wille ist es, die Briefe
                    herauszugeben, und ich danke Ihnen für Ihre unumschränkte Bewilligung, die der
                    freiesten Mittheilung ganz in dem Charakter des Seligen Raum lässet. Möchte auch
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003112">Otto</persName></hi>, der im Besitz der vertrautesten
                        Seelenergiessungen<persName key="JP-999999"> meines Mannes</persName> über
                    alle Gegenstände der Kunst und Litteratur, wie über sein Inneres und seine
                    Verhältnisse ist, sie eben so rückhaltlos der Menschheit geben – aber ich
                    fürchte sehr seine Ängstlichkeit.</p>
                <p>Ihr geistiges wie körperliches Wohlsein freut uns sehr, mein theurer Thieriot;
                    dürften, könnten wir Sie wiedersehen! <seg type="comment"><orig>Meine grossen
                            Kinder</orig><note xml:id="nkmt_kwn_znb"><persName key="JP-003471">Emma</persName> und <persName key="JP-003491">Odilie
                                Richter</persName>.</note></seg> würden Sie mit unendlicher Liebe
                    empfangen. Kommen Sie nach <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>,
                    lassen Sie es Sich eine Zeitlang unter uns wohl sein! Denken Sie Sich, dass ich
                    erst vor Kurzem <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV_12-k">Ihr unnachahmliches Briefchen von Paris an unsre 1802 im September geborene
                            <persName key="JP-003471">Emma</persName></ref> fand, und sie jetzt, bei
                    ihrem nun reifen Verstand, damit entzücken konnte. Auch Ihre Briefe, welche alle
                    aufbewahrt sind, führten mich in eine durch die letzten Begebenheiten meines
                    Lebens tief untergegangene Vergangenheit zurück, und wenn Sie es nicht
                    verbieten, wünsche ich diese zum Theil mit in eine Sammlung aufnehmen zu können,
                    weil alle allgemein interessante Gedanken, nach meinem Begriff, ein Eigenthum
                    der Menschheit sind, das nicht ohne Frevel unbeachtet und vergraben untergehen
                    darf.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004599">Wangenheim</persName></hi> ist nach <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> auf seinen ländlichen Sitz zurückgekehrt. Er soll da
                    glücklich sein. Wir sahen ihn zuletzt in den Septembertagen des vergangenen
                    Jahres, wo zu letztenmal er <persName key="JP-999999">den hochherrlichen, aber
                        von Körperschwäche überwältigten Engel</persName> sah. So brüderlich
                    theilnehmend und wehmütig achtend der menschliche <persName key="JP-004599">Wangenheim</persName> den ehemals kräftigen Freund auffasste, so hatte der
                    Kranke nicht die Kraft, das vier Stunden lange Gespräch von 6-10 Uhr Abends
                    auszuhalten, und wir mussten sogar <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wünschen</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004599">Wangenheim</persName></hi> gehe bald. So endete ein
                    Wiedersehen – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ein letztes
                        Sehen</hi>, was sonst so schön gewesen wäre. <seg type="comment"><orig>Mit
                            treuer unveränderter Innigkeit forschte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004599">Wangenheim</persName></hi> nach Ihrem Schicksal, mein theurer
                            Thieriot.</orig><note xml:id="njxv_wxn_znb">Der letzte überlieferte
                            Brief Wangenheims an Thieriot stammt vom
                            10.
                            November 1811.</note></seg> Schreiben Sie ihm einmal.
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003491">Odilie</persName></hi> war’s, die an die <persName key="JP-013176">Familie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Pagenstecher</hi></persName> meinen Brief übergab; sie lernte die eine
                    Tochter „<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-012116">Jettchen</persName></hi>“ in <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> kennen, als wir sie leider in’s <placeName key="JP-011740">Heine’sche Institut</placeName> bringen mussten. Eine erst
                    spät sich entwickelte Anlage zur Schiefheit hatte es uns als Pflicht auferlegt.
                    Das Übel ist jetzt kaum sichtbar; es ist ein langes schlankes Mädchen geworden,
                    die Ihre <persName key="JP-003471">Emma</persName> überragt.</p>
                <p>Es war auch ein unaussprechliches Leiden für mich – es geschah nach dem Tode des
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003490">Max</persName></hi>. O dieser Sohn, mein Lieber! – <seg type="comment"><orig>sein Tod</orig><note xml:id="necv_lyn_znb">Am 25. September
                            1821.</note></seg> hat alle Güter des Daseins in jene Welt
                    hinübergesetzt, und um das Fürchterlichschmerzhafte zu ertragen, muss man sich
                    mit den höchsten Ideen über Gott und die hohen Zwecke unserer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eigentlichen Bestimmung</hi> als Geisterwesen
                    stärken – aber heisst das nicht in einem fortwährenden leiblichen Tode begriffen
                    sein?</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003108">Amöne</persName></hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003112">Otto</persName></hi> leben noch immer ihr
                    bescheidenes selbstständiges Leben fort. Beide sind sehr wohlaussehend, sehr
                    stark geworden. Die vielen geselligen Verbindungen, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003108">Amöne</persName></hi>
                    sich durch ihren Witz, ihre Unterhaltungsgabe zu erhalten weiss, durchflechten
                    ihr Leben angenehm mit Freudenblumen. Ich sehe sie viel, doch nicht täglich wie
                    sonst, weil ich Einsamkeit brauche – und weil wir doch nicht übereinstimmend
                    fühlen und denken.</p>
                <p>Ich suche mit <persName key="JP-003484">meinen Kindern</persName> mir eine
                    selbstständige Existenz zu bewahren. Ich bewohne die Zimmer, wo <persName key="JP-999999">unser Vater und Freund</persName> lebte und schlief. Seine
                    ganze mir heilige Nachlassenschaft von Manuscripten, seine Bibliothek sind
                    fortwährend unter meinen Augen. Soweit meine und meiner <persName key="JP-003471">Emma</persName> Kräfte, deren geistige Natur von einem
                    Stoffe mit der <persName key="JP-999999">ihres hohen Vaters</persName> ist,
                    reichen, werden wir zu Sammlungen keine weitere Hilfe als <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003112">Otto’s</persName></hi> kritische
                            Übersicht</orig><note xml:id="nhg2_vyn_znb">Es war geplant, dass <persName key="JP-003112">Christian Otto</persName> die erste Jean Paul-Biographie schreiben
                            würde; auch <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName> war dafür
                            im Gespräch. Stattdessen übernahm Emmas Ehemann Karl
                            Förster die Herausgabe von "Wahrheit aus Jean Pauls Leben" (8 Bde.,
                            1827-1833) und (gemeinsam mit Amöne Otto) die vierbändige Ausgabe von
                            "Jean Pauls Briefwechsel mit seinem Freunde Christian Otto" (1829-1833).
                            1833 erschien dann auch "Jean Paul Friedrich Richter. Ein biographischer
                            Commentar zu dessen Werken von <persName key="JP-004107">Richard Otto
                                Spazier</persName>, Neffen des Dichters" in fünf
                        Bänden.</note></seg> brauchen, und so ist das Leben hinlänglich geheiligt
                    und würdig angewandt.</p>
                <p>Ich darf wohl sagen, dass die Andacht und wahrhafte Gottesverehrung für alle
                    Ausströmungen seiner heiligen Seele, die er in Papieren niedergelegt hat, mich
                    wohl des hohen Berufs, für ihre Erhaltung und Anwendung zu wachen, würdig
                    macht.</p>
                <closer>
                    <salute>Mit innigster Dankbarkeit haben wir die Grüsse <persName key="JP-004277">Ihrer guten Gattin</persName> gelesen, und erwiedern sie von ganzer
                        Seele. Wenn gemüthliche anhängliche Herzen Ihnen, interessantes Geistespaar,
                        genügen könnten auf dieser in Liebe so armen Erde, dann wünschen wir Sie
                        Beide von Angesicht zu Angesicht zu sehen. Gott sei mit Ihnen, edler Freund,
                        Bruder und innig Verehrter!</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Caroline</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Glücklich wäre ich, wenn Sie mir manchmal schrieben, und ich gebe Ihnen im
                        Voraus Vollmacht für alle nur mögliche Zurechtweisungen. Sagen Sie mir alles
                        was Sie in Hinsicht auf <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-999999">Richter’s</persName></hi> geistigen
                        Nachlass wünschen, Sie sind ja sein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Geistesverwandter</hi>.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>