<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0168" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emma Richter an Ernst Förster. Bayreuth, 12. (?) und 13. April
                    1826, Mittwoch und Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Ernst Förster, Aus der Jugendzeit, Berlin
                            und Stuttgart 1887, S. 354-356.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            <p>Brief nur im Auszug abgedruckt; eventuell fehlen Anfang, Schluss oder Zwischenpassagen.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date notBefore="1826-04-12" notAfter="1826-04-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001120">Ernst Joachim Förster</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Der erste Teil des Briefes wurde vor dem 13. April 1826
                    geschrieben, vermutlich am 12. April.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011804">Bayreuther Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Die <persName key="JP-003469">Mutter</persName> kann dießmal leider nicht
                    mitschreiben, wie haben Maurer im Haus, also auch Geschäfte; aber sie grüßt Sie
                    herzlich und erfüllt mit Freuden ihre Wünsche, um deren nähere Bestimmung sie
                    nur bittet. Es thut mir sehr leid, daß dießmal Ihre Erwartung getäuscht wird und
                    mein Brief allein läuft; ich könnte wohl warten, aber wer weiß wie lange, und
                    dann muß ich die Antwort, die allemal gleich fertig im Kopfe liegt, immer darin
                    herumtragen, also – – – gute Miene zum bösen Spiel, ich weiß keinen Ausweg. Aber
                    denken Sie’s noch einmal recht durch, was Sie hier erwarten; wollen Sie
                        <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> nur statt eines
                    Landaufenthaltes besuchen, so kommen Sie, und ich weise jeden schönen Tag ab,
                    und bitte ihn im Mai zu erscheinen; denken Sie aber an gesellige Unterhaltung,
                    so laufen Sie nur durch, nach <placeName key="JP-005918">Konradsreuth</placeName>. Die Gesellschaft besteht hier nicht aus Kreisen,
                    sondern aus einem Kreis, und der nimmt einen Fremden, besonders wenn er nicht
                    spielt, so bissig auf, wie ein Truthühnerschwarm einen vermehrenden Gesellen.
                    Mir wird ganz angst, denke ich mir, daß Sie sich langweilen hier. Außer unserm
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> und <persName key="JP-003112">Otto</persName> wüßte ich wenig Männer hier, die für Sie paßten, junge gar
                    nicht. Wer wie wir schon so eingebürgert hier ist, und zumal wer wie ich eine
                        <persName key="JP-004659">Louise</persName> und <persName key="JP-011864">Fanny Welden</persName> hat, und einen <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>, die er alle auf der übrigen Erde nicht
                    wieder zu finden glaubt, dem gefällt’s; doch wer andere Ansprüche hat –. Ich
                    sage Ihnen das alles voraus, damit Sie sich um Gottes Willen nicht täuschen. Bei
                    uns sollen Sie übrigens immer Freunde und Freude finden, erstere für sich,
                    letztere für uns!</p>
                <p>13. April. Hoffentlich wird heute der Brief fertig für die morgende Post. Sagen
                    Sie mir, wie fangen Sie’s an, so lange Briefe zu schreiben? Ich mag mich drehen
                    und wenden wie ich will, meine längsten haben nur sechs Seiten. Ueberhaupt ist
                    mir’s gar nicht gleich, an wen ich schreibe; bei Ihnen geht’s mir leicht, bei
                        <persName key="JP-004656">Weldens</persName> auch; aber bei Solchen, wo ich
                    gescheit sein will, wo ich nicht alles wie’s kommt sagen darf, wird es mir
                    unendlich schwer. <seg type="comment"><orig>Ihre Abhandlung über die
                            Eitelkeit</orig><note xml:id="ntx4_zry_fnb">Nicht
                        überliefert.</note></seg> gefiel mir sehr. Solche Teufelsspiele der
                    Phantasie müssen wie die Träume sein, in denen wir ja auch Sachen begehen, die
                    im Wachen nie in unsere Seele kommen. Die Angst vor der männlichen Eitelkeit
                    jagte mir <seg type="comment"><orig>ein junger Vetter</orig><note xml:id="npx2_fry_fnb">Nicht ermittelt.</note></seg> ein, ein
                    gutmüthiger, gescheiter, talentvoller Mensch, aber alles Schöne in ihm durch die
                    böse Eigenschaft überdeckt. Daß Sie aber einen halben Scherz für ganzen Ernst
                    nehmen, ist ärgerlich. Die Thräne des Schmerzes erlasse ich jedem Mann, fast
                    auch jeder Frau, aber die der Rührung, Erhebung und Freude keinem Menschen! Was
                    ist denn das für <seg type="comment"><orig>eine Novelle</orig><note xml:id="ntp5_lry_fnb">Offenbar nicht realisiert.</note></seg>, die Ihnen
                    im Kopf steckt? Kommen Sie nur und lesen Sie vor. <anchor type="target" xml:id="start_agw_d4d_1lb"/>Die <persName key="JP-003469">Mutter</persName>
                    sprach mit einer unserer Bekannten, <persName key="JP-001679">Frau v.
                        Herder</persName> (der Schwiegertochter <persName key="JP-001675">des
                        berühmten</persName>), wegen eines Quartiers für Sie. Dort können Sie ein
                    Logis bekommen<anchor type="target" xml:id="stop_agw_d4d_1lb"/>, und nun ist mir
                    nicht mehr bange für Ihre Unterhaltung. Das Haus liegt in einem Garten, nach
                    allen Seiten frische Aussicht, und in <seg type="comment">
                        <orig>Herders</orig>
                        <note xml:id="nf1s_dnd_1lb">
                            <persName key="JP-001679">Luise</persName> und <persName key="JP-001671">Emil von Herder</persName>.</note>
                    </seg> finden Sie die beste Gesellschaft.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>