<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0400" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Friedrich Freiherr Cotta von Cottendorf.
                    Bayreuth, 16. Dezember 1826, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>DLA</institution>
                                <collection>Cotta-Archiv</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 4°, 5 S. Unter dem Datum am Briefschluß Präsentat von
                                    Cottas Hand: 22 [22. Dezember 1826]</p>
                                <p>, Siegelreste und Adresse auf S. 8: Des | Herrn Geheimen-Hofraths
                                    | Freiherrn von Cotta Hochwohlgeb<ex>oren</ex> | in | <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Stuttgardt</hi></hi>;
                                    Poststempel: <hi rendition="#aq">Bayreuth</hi> | 17. <hi rendition="#aq">DEC</hi>. 1826.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1826-12-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-000698">Johann Friedrich Freiherr Cotta von Cottendorf</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0622">Von Johann Friedrich Freiherr Cotta von
                        Cottendorf an Caroline Richter. Stuttgart, 26. Oktober 1826,
                        Donnerstag</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
                    <term corresp="#JP-012601">Juristische
                        Angelegenheiten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Hochverehrtester Herr Geheime-Hofrath!</salute>
                </opener>
                <p>Es thut mir sehr leid daß Ew. Hochwohlgeb<ex>oren</ex> den Grund meiner am <seg type="comment">
                        <orig>21<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                            </hi> vorigen Monats</orig>
                        <note xml:id="nrhq_lbv_pkb">Gemeint ist ihr <ref type="letter" target="JP-UB0662">Brief vom 21. Oktober 1826</ref>.</note>
                    </seg> abgegebenen <seg type="comment">
                        <orig>Erklärung</orig>
                        <note xml:id="na3p_qbv_pkb">Caroline Richter hatte erklärt, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0662/#start_wqc_dcv_pkb">Cotta die Genehmigung für
                                Neuauflagen der in seinem Verlag erschienen Werke <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> zu verweigern</ref> und
                            ihm die <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0662/#start_kmy_dcv_pkb">Publikation der "<bibl sameAs="JP-010885" subtype="werke-jp">Selina</bibl>"</ref>, die
                            Jean Paul und auch sie selbst Cotta zugesagt hatten, doch nicht zu
                            übertragen.</note>
                    </seg> einzig und allein in der Unterlassung Ihrer Beantwortung meiner Ihnen
                    unter <ref target="JP-UB0622/#nbdx_dw3_vkb">dem 20<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi> Jul. vorgelegten Fragen</ref> zu finden glauben, ungeachtet ich
                    ausdrücklich geschrieben habe, daß <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">auch</hi> sie ( diese Unterlassung) <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">neben</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den vorhandenen andern</hi> – ich
                    setze hinzu, entscheidenden <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Umständen</hi> mich bestimmte, gegen Ew. Hochwohlgeb<ex>oren</ex> mich eben
                    so zu erklären, wie ich bereits in meiner <ref type="letter" target="JP-UB0371">Schrift an die König<ex>liche</ex> Würtembergische
                        Regierung</ref> gethan.</p>
                <p>Es ist bekannt daß das Verlagsrecht kein ewiges ist sondern in jedem einzelnen
                    Fall sich lediglich auf diejenige einzelne Ausgabe oder Auflage einer Schrift
                    beziehet über welche ein ausdrücklicher Vertrag unter Festsetzung des Honorars
                    abgeschlossen worden, wie (um ein, unsere gegenseitigen Verhältnisse berührendes
                    Beispiel anzuführen) die zweiten, von Ihrer <persName key="JP-000704">Handlung</persName> bewirkten Auflagen der <bibl sameAs="JP-010811" subtype="werke-jp">Levana</bibl> und der <bibl sameAs="JP-010970" subtype="werke-jp">Vorschule</bibl>, außerdem aber im Allgemeinen und am
                    einleutendsten der in Gesamtausgaben vorgenommenen Sammlungen der Einzelwerke
                    mehrerer Schriftsteller beweisen.<pb n="2"/>
                </p>
                <p>Das Recht dieser, und aller Autoren, ihre Schriften in einer solchen
                    Gesammtausgabe erscheinen zu lassen, steht fest, und ist durch die überaus
                    verdienstliche Wirksamkeit Euer Hochwohlgeb<ex>oren</ex> in der litterarischen
                    Welt <placeName key="JP-005668">Deutschlands</placeName> festgestellt worden,
                    und zwar dergestallt daß es beim Abschlusse jedes Verlagvertrags stillschweigend
                    vorausgesetzt wird. Dadurch ist anerkannt, daß kein früherer Verleger von
                    Einzelwerken befugt sei einen Einspruch zu machen oder eine Entschädigung zu
                    verlangen, und, daß dies um so mehr unstatthaft <subst><del rendition="#s">sei</del><add place="intralinear">ist</add></subst>, als jedem der Absatz, der allenfalls noch vorräthigen Exemplare von
                    einer ihm übertragenen Auflage einer Schrift dergestalt unverkümmert bleibt, daß
                    er dieselbe für jeden beliebigen Preis, für einen erhöhten eben so gut, als für
                    den alten oder auch für einen niedrigen fort und fort und bis auf das letzte
                    verkaufen kann. Ist in einem einzelnen Falle (<ref target="JP-UB0662/#ntts_dp3_vkb">wie z. B. in Rücksicht <persName key="JP-002914">Joh. v. Müllers</persName>
                        <bibl sameAs="JP-009255" subtype="werk">Schweitzergeschichte</bibl> angegeben
                        wird</ref>) entweder vor vollkommener Feststellung der angeführten
                    Prinzipien, oder ausnahms und vertragsweise etwas anderes beliebt worden: so
                    geht dies dritte Personen nichts an; weswegen ich auf Ansprüchen welche von
                    Seiten Ihrer <persName key="JP-000704">Buchhandlung</persName> an die ehemalige
                        <persName key="JP-004624">Waidmannsche</persName> etwan gemacht werden
                    möchten nicht zu antworten, sondern die Verhandlungen <add place="superlinear" hand="#author">darüber</add> lediglich Ew. Hochwohlgeb<ex>oren</ex> und
                        <persName key="JP-003408">H<ex>errn</ex> Reimer</persName> zu überlassen
                    habe. So wenig die <persName key="JP-001676">Herdersche</persName> oder
                        <persName key="JP-003738">Schillersche Familie</persName> bei Herausgabe der
                    Gesammtwerke ihrer Erblasser den ersten Verlegern der einzelnen Schriften,
                    irgend eine Entschädigung geleistet oder eine Verpflichtung dazu anerkannt
                    haben, eben so wenig kann mir die letztere auferlegt, und die<pb n="3"/>
                    drückendste würde mir aufgebürdet werden, wenn ich <persName key="JP-000704">Ihrer Handlung</persName> wie Sie zu verlangen scheinen, gleichsam ein
                    ewiges Verlagsrecht einer wohlfeilen Ausgabe, der von ihr verlegten Einzelwerke
                    einräumen wollte.</p>
                <p>Wenn <persName key="JP-999999">meines verewigten Mannes</persName> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meine</hi> Absicht in Erfüllung
                    gegangen wäre, Ew. Hochwohlgeb<ex>oren</ex> den Verlag der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke</bibl> zu überlassen, was würden sie von uns
                    gedacht und wie würden sie über <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mich</hi> geurtheilt haben, wenn ich zu gleicher Zeit oder wenige Monate
                    nach dem Abschluß eines Vertrages mit Ew. Hochwohlgeb<ex>oren</ex> einen andern
                    mit <persName key="JP-003408">H<ex>errn</ex>
                        <hi rendition="#aq">Reimer</hi>
                    </persName> abgeschlossen und diesem dadurch
                    die Befugniß eingeräumt hätte von den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bedeutendsten</hi> Schriften <persName key="JP-999999">Jean
                        Pauls</persName>, deren Verlag er an sich gebracht, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sogleich</hi> neue wohlfeile Ausgaben, gegen
                    Entrichtung eines Honorars (denn anders würde es wohl nicht denklich sein)
                    erscheinen zu lassen?</p>
                <p>Dies sind die durchaus rechtlichen Umstände, und keineswegs ausdrückliche <seg type="comment">
                    <orig>Stipulazionen</orig>
                    <note xml:id="ncmt_2td_rkb">Vertragliche Vereinbarungen.</note>
                </seg>, die sogar unnöthig waren,
                    welche mich bestimmten meine <seg type="comment">
                        <orig>Erklärung vom 21<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi> v. M.</orig>
                        <note xml:id="nmww_ftd_rkb">Gemeint
                            ist ihr <ref type="letter" target="JP-UB0662">Brief vom 21. Oktober
                                1826</ref>.</note>
                    </seg> als eine letzte Willensmeinung
                    abzugeben.</p>
                <p>Gleichwie ich dadurch Ihre Verlagsrechte in Beziehung auf die, in Ihrer <persName key="JP-000704">Handlung</persName> erschienenen Ausgaben <seg type="comment">
                        <orig>einzelner Werke</orig>
                        <note xml:id="nd2j_f5d_rkb">
                            <seg type="comment">Unter anderem die "<bibl sameAs="JP-010695" subtype="werke-jp">Flegeljahre</bibl>", das "<bibl sameAs="JP-010712" subtype="werke-jp">Freiheitsbüchlein</bibl>",
                                die "<bibl sameAs="JP-010726" subtype="werke-jp">Herbstblumine</bibl>", auch die Neuausgaben der "<bibl sameAs="JP-010811" subtype="werke-jp">Levana</bibl>" und der
                                    "<bibl sameAs="JP-010970" subtype="werke-jp">Vorschule der
                                    Ästhetik</bibl>".</seg>
                        </note>
                    </seg> und den gebührlichen Absatz der noch vorräthigen Exemplare derselben
                    anerkannt, gleichwie ich dies in meiner <ref type="letter" target="JP-UB0371">Schrift an die König<ex>liche</ex> Würtembergische Regierung</ref>, auf
                    welche ich mich nochmals ihrem ganzen Inhalte nach berufe, gethan habe: so
                    erkläre ich auch, weil Sie es verlangen, hier mit nochmals, daß das mir
                    ertheilte noch von <persName key="JP-999999">meinem seeligen Mann</persName>
                    <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">selbst</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erbetene</hi>
                    <pb n="4"/>
                    <ref target="JP-UB0459/#nklx_yrs_r4b">Privilegium</ref> in Rücksicht der <seg type="comment">
                        <orig>von Ihnen verlegten Werke, <persName key="JP-999999">Jean
                                Pauls</persName>,</orig>
                        <note xml:id="npnk_g5d_rkb">
                            <seg type="comment">Unter anderem die "<bibl sameAs="JP-010695" subtype="werke-jp">Flegeljahre</bibl>", das "<bibl sameAs="JP-010712" subtype="werke-jp">Freiheitsbüchlein</bibl>",
                                die "<bibl sameAs="JP-010726" subtype="werke-jp">Herbstblumine</bibl>", auch die Neuausgaben der "<bibl sameAs="JP-010811" subtype="werke-jp">Levana</bibl>" und der
                                    "<bibl sameAs="JP-010970" subtype="werke-jp">Vorschule der
                                    Ästhetik</bibl>".</seg>
                        </note>
                    </seg> nicht rückwärts ausgedehnt werden kann und soll; daß dennoch der Absatz
                    der vorhandenen Exemplare unbeschränkt bleibt, und, wie oben angeführt worden,
                    auf jede beliebige Weise bewirkt werden kann. Dabei muß ich aber noch
                    ausdrücklich bemerken und reserviren daß daraus nie und nimmer die Befugniß
                    gefolgert werden kann und darf, es könne und dürfe von diesen Einzelwerken ein
                    neuerer Abdruck gemacht werden.</p>
                <p>Was die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                        <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werke-jp">Selina</bibl>
                    </hi> betrift: so war mir unmöglich Ew. Hochwohlgeb<ex>oren</ex> Erklärung in
                    dem <ref type="letter" target="JP-UB0613">Schreiben vom 9<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi> Oktober</ref>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> Sinn beizulegen, welchen
                    Sie damit verbanden. Die erste Auflage der <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werke-jp">Selina</bibl> ist aus drücklich, und zwar deswegen
                    vorbehalten worden, weil sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                        <persName key="JP-000704">Ihrer Handlung</persName>
                    </hi> bestimmt war. Da aber so fortdauernden unangenehmen Erörterungen nicht
                    auszuweichen war, und da Ew. Hochwohlgeb<ex>oren</ex> versichert sein dürfen,
                    daß mir Streit und Uneinigkeit das schmerzhafteste ist was ich erleben kann;
                    überdieß mein ganzes Wesen sich dahin drängt, lieber von Anderen die Anerkennung
                    rechtlicher Verhältnisse als eine Aeußerung der Großmuth zu erbitten, als mit
                    Strenge zu verlangen: so glaubte ich, daß ich – da ich mich endlich entschieden
                    erklären mußte – auch in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihrer</hi> Seele spräche, wenn ich erklärte, daß wir die Unterhandlung über
                    die <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werke-jp">Selina</bibl> abbrechen wollten,
                    zumal da ein eigentlicher Vertrag noch nicht abgeschlossen und über das Honorar
                    noch nichts verhandelt ist, und da ich sogar gewärtig sein mußte, daß Ew.
                        Hochwohlgeb<ex>oren</ex> wenn Sie Sich bei meiner abgegebnen Erklärung nicht
                    beruhigen wollten, richterliche Entscheidung klagbar herausfodern müßten.<pb n="5"/>
                </p>
                <p>Ich glaubte so handeln zu müssen, weil mir scheint, daß gänzliche Trennung besser
                    und ehrlicher sei, als halbe Verständigung wobei täglich der Mangel an
                    Einstimmigkeit sichtbar und drückend werden muß.</p>
                <p>Indessen bin ich, weil Ew. Hochwohlgeb<ex>oren</ex> es verlangen, recht
                    bereitwillig, Ihnen den Verlag von der ersten Auflage der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                  <bibl sameAs="JP-010885" subtype="werke-jp">Selina</bibl>
                    </hi> die aus 1500 Exemp<ex>laren</ex> bestehen, und nach einem bestimmten
                    Zeitraum den Gesammtwerken einverleibt werden soll, zu überlassen. Sind Ew.
                        Hochwohlgeb<ex>oren</ex> dazu geneigt: so haben Sie die Gewogenheit Ihre
                    Willensmeinung sowohl über den erwähnten Zeitraum, als über das Honorar, welches
                    Sie bewilligen können und wollen, mir sobald als möglich mitteilen. Das
                    Manuskript ist zum Abdruck fertig, und kann in jedem Augenblick abgeschickt
                    werden; indessen muß ich bemerken, daß das Werk unvollendet ist, indem die drei
                    letzten Kapitel gänzlich fehlen, an deren Stelle aber eine Auswahl von
                    Fragmenten tritt, welche in den letzten Kapiteln verarbeitet werden sollten.</p>
                <closer>
                    <salute>Mit wahrer ernster Hochachtung,<lb/>Ew.
                        Hochwohlgeb<ex>oren</ex>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">untertänigste <hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                            <lb/>
                            <hi rendition="#aq">Richter</hi> geb. <hi rendition="#aq">Mayer</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                    <dateline>Bayreuth<lb/>d. 16<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                    </hi>
                        <hi rendition="#aq">Dec.<lb/>
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1826.</hi>
                        </hi>
                    </dateline>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <hi rendition="#aq">P.S.</hi>
                        <lb/>Schließlich muß ich bemerken daß die späte
                        Absendung dieses Briefes durch die tödliche Krankheit eines auswärtigen
                        Freundes veranlaßt wurde, der in so wichtigen Punkten mein Rathgeber zu
                        sein, durch seine tiefe Einsicht und Rechtlichkeit, die Befugniß hat. Seidem
                        nicht bloß mein Herz, sondern auch Verstand in meinen Geschäftsverhandlungen
                        befragt werden muß, reicht meine eigne Kraft nicht hin.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>