<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0381" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emma Richter an Fanny von Reitzenstein. Bayreuth, 15. Mai 1826, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Ernst Förster, Aus der Jugendzeit, Berlin
                            und Stuttgart 1887, S. 360-362.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            <p>Brief nur im Auszug abgedruckt; eventuell fehlen Anfang, Schluss oder Zwischenpassagen.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1826-05-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-011923">Anna Margaretha Fanny von Reitzenstein</persName>
                    <placeName key="JP-005918"/>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung vgl. den Druck, S. 260, wo das Abfassungsdatum genannt
                    ist.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Tausend Dank für die Freude <seg type="comment">
                        <orig>ihrer Brieflein</orig>
                        <note xml:id="npql_qpd_1lb">Nicht überliefert.</note></seg>, dergleichen
                    meines gar nicht verdient, den <persName key="JP-003437">Gemahl</persName> aber
                    walken, gerben und scheeren Sie nur, so lange bis er Ja und Amen zu Ihrer Reise
                    sagt, dann holen wir Sie von <placeName key="JP-005772">Gefrees</placeName> ab,
                    o bitte, kommen Sie, es ist gar schön bei uns; grüne, glänzende Wiesen, weiße
                    schimmernde Bäume, Thäler, Berge, Häuser, Menschen, alles ist freundlich und
                    schön. Vergangenen Freitag waren wir in <placeName key="JP-011048">Fantaisie</placeName> und glückselig! Wie wünschte ich Sie da zu uns, und
                    freute mich auf den Augenblick, wo ich Ihnen alle Lieblichkeiten der Natur
                    zeigen könnte; sehnen Sie sich nicht auch nach einem Frühling, der nicht nur am
                    Himmel, der auch auf der Erde blüht?</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_b3x_rr4_znb"/><seg type="comment"><orig>Gute
                            Mama, wie weh muß es Ihnen gethan haben, <persName key="JP-012650">Ihr
                                Kind</persName> so weit in die Fremde zu schicken, das liebe
                            Engelsgesicht, das mir immer Sie darstellt; denn in der Zeichnung sieht
                                <persName key="JP-012650">Thekla</persName> Ihnen sehr
                            ähnlich</orig><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1026/#start_c1t_xmy_cpb"><note xml:id="nbk3_nmy_cpb">Thekla
                                Reitzenstein, die kurz zuvor verstorbene Tochter von Georg Christoph
                                und Anna Margaretha Fanny von Reitzenstein, wurde von Ernst Förster
                                – offenbar während ihrer letzten Lebenstage oder schon auf dem
                                Totenbett – gezeichnet.</note></ref></seg>, mit Mund und Augen, den
                    Herolden der Seele; ich kann es mir denken, wie Sie jetzt schmerzlich an die
                    leere Wand sehen, von der sonst das freundliche Gesicht auf Sie blickte.</p>
                <p>Soll denn das Bild nicht mehr in die Kapelle oder in die Kirche kommen, ich
                    denke, Sie wollen es vielleicht nur in einer Größe haben, die auch für eine
                    Zimmerwand paßt, damit Sie es mitnehmen, wenn Sie einmal <placeName key="JP-005918">Konradsreuth</placeName> verlassen. <persName key="JP-001120">Förster</persName> glaubte, es gehöre blos für die Stube,
                    das denke ich aber nicht<anchor type="target" xml:id="stop_b3x_rr4_znb"/>; ich
                    hoffe, daß er bis in den Juni hinein hier bleiben kann, was sich erst noch
                    entscheiden wird; er ist fast den ganzen Tag bei uns, die vordere Stube gab ihm
                    die <persName key="JP-003469">Mutter</persName> zum arbeiten, und da kommt er
                    frühmorgens, oft ungesehen, und zeichnet, bis der Mittag ihn zum Essen
                    herüberführt, dann bleibt er noch zum Kaffee und zeichnet später wieder, der
                    Abend aber vereinigt uns endlich alle bis 10 Uhr, unsere Schlafzeit, und er
                    spaziert nach Hause.</p>
                <p>Den ersten Tag von <persName key="JP-001120">Försters</persName> Ankunft war ich
                    nur froh, den zweiten aber schlich sich die Angst ein, dumm und langweilig vor
                    ihm zu erscheinen, und schloß mir den Mund. Nun aber bin ich wieder unbefangen
                    und sehr ruhig, und so wird es bleiben, das bin ich überzeugt, so wie ich fest
                    glaube, daß ich ihm ganz gleichgültig bin. Was Phantasie uns ganz bescheert,
                    gibt Wirklichkeit zerstückt, aber es ist ein herrlicher Mensch und er entwickelt
                    immer mehr Schönes, und wie oft gesagt und gedacht, ich wollte er wäre mein
                    Bruder.</p>
                <p>Gestern las ich die wenigen Briefe, die ich von meinem <persName key="JP-999999">Vater</persName> habe, durch, und sehnte mich von neuem nach ihm, es war
                    ein herrlicher, köstlicher Mensch, wie viel ist mit ihm meinem Leben genommen!
                    Wie schön war allein unsere beider- und gegenseitige Achtung! Einen solchen
                    Freund brauche ich noch auf der Erde, einem bei dem ich meine Liebe voraussetzen
                    darf; dem ich, ohne Mißtrauen in mich, mich geben kann. Dieses Allvertrauen
                    allein erhebt die Freundschaft so hoch, macht sie allein nur aus; es muß ein
                    Mensch sein, zu dem ich hinaufblicke, ohne gleichwohl mich selbst tief unter ihm
                    zu sehen. Die Freundschaft darf nicht das Demüthigende eines <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Geschenks</hi> sein, sie muß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gegengabe</hi> sein. Ohne dieselbe würde sie eine
                    gewisse Schüchternheit nicht überwinden können, ich müßte sie mir immer als
                    Richterin denken, die mich betrachtet und jedes Gefühl erst untersucht, ob es
                    auch das rechte ist; solches Denken an ihre Ermahnungen würde mich sehr hemmen.
                    Leben Sie recht wohl, theure Frau, Gott gebe Ihnen wieder Freude.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre Emma</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>