<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1159" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Eduard Vieweg. Bayreuth, 19. August 1826,
                    Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Ernst Adolf Dreyer: Friedr. Vieweg &amp;
                            Sohn in 150 Jahren deutscher Geistesgeschichte, Braunschweig 1936, S.
                            179-180.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
                    <date when="1826-08-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004430">Eduard Vieweg</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
                    <term corresp="#JP-011851">Entschuldigung</term>
                    <term corresp="#JP-011966">Gesamtausgabe (Jean Pauls sämmtliche Werke)</term>
                    <term corresp="#JP-013239">Werkveröffentlichung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Bayreuth, den 19. August 1826</dateline>
                    <salute>Mein bester Herr Vieweg!</salute>
                </opener>
                <p>Ich kann nicht zögern Ihnen den Empfang <seg type="comment"><orig>Ihres
                            Briefes</orig><note xml:id="nr1y_vy4_bpb">Nicht
                        überliefert.</note></seg> zu melden, und Sie zu versichern daß die
                    Widerlegung der Zweifel an Ihrer unerschütterten Gesinnung für Uns mir mehr
                    Freude macht, als Alles was Sie mir hätten gewähren können; und wenn ich
                    annehmen darf, daß trotz aller Hindernisse einer näheren Übereinkunft welche das
                    Schicksal zwischen uns gelegt hat, Sie die Nachkommen <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> nicht verkennen, und es ihnen nicht entgelten lassen,
                    Sie meine Achtung und meine Liebe für immer gewonnen haben. Möchten Sie unser
                    Freund sein und bleiben, so hat der Glaube an einen edlen Charakter in Ihnen
                    mich nicht getäuscht, und wieder athmet meine Seele auf.</p>
                <p>Um so mehr muß es mich schmerzen daß man mich bei Ihnen verleumdet hat. Ich weiß
                    in Wahrheit nicht was ich denken soll, und werde anfangen Niemand zu trauen und
                    mich ganz in mich selbst zurück zu ziehen. Bald wird <persName key="JP-003408">Herr Reimer</persName> hier durchreisen und er soll mir das Zeugnis geben,
                    ob ich je ein Urtheil von Ihnen über ihn geäußert. Es wird sich aufklären, und
                    ich verspreche daß wenn ich einen Funken dieses Verdachtes gegründet finde, ich
                    selbst es Ihnen gestehen und Ihnen mittheilen werde. Wohl sagte ich <persName key="JP-003408">Hr. Reimer</persName> während unserer gegenseitigen
                    Unterhandlungen, daß auch die Viewegsche Handlung Geneigtheit zur <bibl key="JP-010983" subtype="werk">Gesammt-Ausgabe</bibl> bewiesen, und meinen
                    Freunden, <seg type="comment"><orig>Rothenhan</orig><note xml:id="nghk_ffp_bpb">Wohl <persName key="JP-003591">Karl Julius Heinrich Graf von
                                Rottenhan</persName>, mit dem Jean Paul auch brieflich verkehrte und
                            den er mehrfach traf.</note></seg>, und <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> theilte ich die ausführlichen Berichte derselben mit,
                    wobei dann nothwendig Urtheile über <persName key="JP-003408">Hr.
                        Reimers</persName> Geschäftsbehandlung gefällt wurden. Alle meine Bekannte,
                    nah und fern sagten ihre Meinung über ihn, allein nie habe ich die Unzartheit
                    und Unklugheit gehabt Ihm dergleichen communiciren zu lassen, und wenn ja jene
                    Verleumdung wirklich existiert, so hat ein Dritter aus Malice oder Unverstand
                    sich hier dazwischen gedrängt. O ich bin ganz kleinmüthig geworden, seitdem ich
                    Sie nicht sah – ich habe viel erlebt was ich nicht ahnen konnte, und lange noch
                    werden Unannehmlichkeiten aller Art mich jagen und meine Einbildung
                    schrecken.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Glauben</hi> Sie mir nur, mein sehr
                    geachteter Freund! wohnt in Ihrer Seele jene schöne Festigkeit einen Menschen
                    nicht gleich aufzugeben, so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glauben</hi> Sie an mich, bis sich Alles auflöset.</p>
                <p>Sollten Sie hier durchreisen so kommen Sie ja zu mir, mit Freuden werde ich Sie
                    empfangen und bei Ihrem Sinn, wollen wir uns über die Scheidungen erheben die
                    leider fest und unwandelbar zwischen uns gelegt sind. Wie viel habe ich als
                    geschäftskundiger Freund Ihnen mitzutheilen, und wie viel mehr noch dem schönen
                    gebildeten Charakter den Sie mich haben erkennen lassen. Ich bleibe mir gleich,
                    bis zum Tode, denn in mir herrscht Wahrheit, und Gott!</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_c1f_tpy_cpb"/>Sie wollen den Verfasser <seg type="comment"><orig>jener Gedanken</orig><note xml:id="nhl1_kcp_bpb">Die
                            von Emma Richter verfassten Aphorismen und Sentenzen sind tatsächlich im
                                <bibl key="JP-013522" subtype="werk">"Mitternachtblatt"</bibl>
                            unter dem Titel "Zufällige Gedanken von E. R." abgedruckt worden (Nr.
                            126, 16. Oktober 1826, S. 504; Nr. 133, 1. November 1826, S. 532; Nr.
                            143, 24. November 1826, S. 572 und Nr. 146, 1. Dezember 1826, S.
                            584).</note></seg> wissen, mein Guter? Nun wohl denn! Da <persName key="JP-003471">meine Tochter Emma</persName> versprochen ist, und <persName key="JP-001120">ihr künftiger Gatte</persName> ganz einverstanden mit ihrem
                    Geiste ist, so sage ich Ihnen, daß sie von <persName key="JP-003471">Jean Pauls
                        Tochter</persName> sind, die sie ohne Absicht niederschrieb und von
                        <persName key="JP-999999">ihrem seeligen Vater</persName> aufgemuntert wurde
                    sich in Dergleichen zu üben. Sie hatte viel Freude an der Originalität und der
                    Tiefe ihrer Gedanken. Es war die öffentliche Mittheilung einst durch einen
                    Freund befördert, welcher sie in <seg type="comment"><orig>einem bairischen
                            Taschenbuch</orig><note xml:id="njfx_kz4_bpb">Nicht
                        ermittelt.</note></seg> veranstalten wollte allein dieses kam nicht zu
                    Stande. Nun fiel es mir ein, bei Gelegenheit des <bibl key="JP-013522" subtype="werk"><seg type="comment"><orig>Mitternachtblattes</orig><note xml:id="nggb_rgp_bpb">Die Zeitschrift wurde von <persName key="JP-002923">Adolph Müllner</persName> herausgegeben und
                                erschien bei Vieweg in <placeName key="JP-005619">Braunschweig</placeName>.</note></seg></bibl> davon Gebrauch zu
                    machen, und wenn es seyn muß autorisiere ich Sie, <persName key="JP-002923">Hr.
                        Müllner</persName> davon in Kenntnis zu setzen, soll eine chiffre gebraucht
                    werden, so bitte ich, blos die Buchstaben E. R. darunter zu setzen.<anchor type="target" xml:id="stop_c1f_tpy_cpb"/></p>
                <p>Möchte doch der <placeName key="JP-005891">Carlsbader</placeName> Aufenthalt <seg type="comment"><orig>Ihre werthen Eltern</orig><note xml:id="ntcl_gdp_bpb"><persName key="JP-004431">Johann Friedrich</persName> und <persName key="JP-013478">Charlotte Vieweg</persName>.</note></seg> durch
                    unser <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> führen, <seg type="comment"><orig>wie glücklich würde ich sein, Landsleute zu sehen deren
                            Namen und Ruf von Seiten Ihrer Mutter, und deren wenn gleich ferne
                            Bekanntschaft aus der Jugendzeit und der Vaterstadt, Sie mir lieb und
                            werth macht</orig><note xml:id="nr1t_xdp_bpb">Das Ehepaar <persName key="JP-004431">Friedrich</persName> und <persName key="JP-013478">Charlotte Vieweg</persName>, das 1795
                            geheiratet hatte, lebte bis 1799 in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, bevor es nach <placeName key="JP-005619">Braunschweig</placeName> zog.</note></seg>. Gewis hat Niemand auf
                    Erden ein solches Gefühl für irgend theure Erinnerungen. Grüßen Sie jedenfalls
                        <persName key="JP-013478">Ihre werthe Mutter</persName> als von einer
                    Freundinn, von</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ihrer herzlich ergebnen</hi>
                        <hi rendition="#right">Caroline Richter geb. Mayer</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>