<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0802" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Konstantin Karl von Falkenstein. Bayreuth, 16. April
                    1826, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>SBB</institution>
                                <collection/>
                                <idno type="shelfmark">Autogr. I/2988</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>4 Bl. 8°, 8 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p>Kleines Loch in Mittelfalte.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1826-04-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001034">Konstantin Karl von Falkenstein</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011966">Gesamtausgabe (Jean Pauls sämmtliche Werke)</term>
                    <term corresp="#JP-012233">Dresdner Freunde</term>
                    <term corresp="#JP-012217">Minna Spaziers Tod</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012524">Jean Pauls Tod</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Bayreuth den 16<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                  </hi>
                        <hi rendition="#aq">April</hi>
                  <lb/>1826.</dateline>
                    <salute>Mein bester Herr von Falkenstein!</salute>
                </opener>
                <p>So <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">hat</del>
                    <subst>
                        <del rendition="#ow">sich</del>
                        <add place="across">ist</add>
                    </subst> meine Besorgnis welche mir manche lange Stunde gemacht, auf die
                    schönste Art gelößt, und <seg type="comment"><orig>Ihr lieber gar zu guter
                            Brief</orig><note xml:id="nbqt_x4t_r4b">Nicht überliefert.</note></seg>
                    hat mir eine Freude <subst>
                        <del rendition="#ow">gewährt</del>
                        <add place="across">gemacht</add>
                    </subst>, die nur der ermessen kann, welcher den Werth wohlwollender
                    menschlicher Gesinnung <subst>
                        <del rendition="#ow"/>
                        <add place="across">sich</add>
                    </subst>, als das höchste Gut der Erde betrachtet. Warum fiel mir auch nicht
                    eine Reise ein, als ich unter allen Möglichkeiten Ihres Schweigens sogar auf
                    Krankheit rieth! Allein die trübe kalte Jahreszeit sei meine Entschuldigung, und
                    ich bewundere nur Ihren Muth <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und</del> . Ihre Ausdauer, für ein Unternehmen dieser Art!</p>
                <p>Haben Sie unendlichen Dank für alles was Sie mir Gutes sagen, und wofür mein Herz
                    ein dankbarer Boden ist, in welchem kein Sandkorn der Liebe und Güte verloren
                    geht. Ich aber danke Gott, der so viel unter den Verhältnissen und Irrwegen des
                    Lebens <add place="superlinear" hand="#author">in einer Menschenbrust</add>,
                    rein und warm erhielt; möge <subst>
                        <del rendition="#s">Gott</del>
                        <add place="superlinear">Er</add>
                    </subst> Ihnen das Himmelreich Ihrer Menschenliebe, ewig ungefährdet erhalten.
                    Geben Sie <pb n="2"/>mir von Ihrem Vertrauen so viel als Sie Sich im Innern
                    geneigt fühlen, wohl habe ich ein Mutterherz für alle Anliegen der Menschheit
                    und wenn ich je anders, so betrachte ich <seg type="comment"><orig>seit dem
                            Tode, eines unvergeßlichen Sohnes</orig><note xml:id="nolg_bpt_r4b">Max
                            Richter war am 25. September 1821 gestorben.</note></seg>, alle jungen
                    Leute, als seine Repräsentanten und Brüder die auf meine Hülfe Anspruch
                    haben.</p>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1156/#start_hcb_tf2_t4b">Daß Sie meine Wünsche in betreff </ref><seg type="comment"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1156/#start_hcb_tf2_t4b"><orig>des jungen <hi rendition="#aq">Sp.</hi></orig></ref><note xml:id="nnyp_fpt_r4b"><persName key="JP-004107">Richard Otto
                        Spazier</persName>.</note></seg> so überschwenglich erfüllen würden konnte
                    ich nach Ihren früheren Briefen voraus sehen, allein vergessen Sie nur nicht
                    mein Lieber, Guter! daß dieß nur bedingungsweise war:, wenn Sie bei näherer
                    Bekanntschaft <subst>
                        <del rendition="#s">s</del>
                        <add place="intralinear">S</add>
                    </subst>ich ganz von ihm angesprochen fühlen würden. Ein so edles Gemüth wie das
                    Ihrige wäre wohl der höchsten Selbstverleugnung fähig, um nur den Wünschen
                    geachteter Freunde zu genügen. Als Sie mir von <seg type="comment"><orig><persName key="JP-004107">Richards</persName> Erscheinen auf
                            der Bibliothek</orig><note xml:id="nrj4_mpt_r4b">Falkenstein war im
                            September 1825 in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> als
                            vierter Sekretär der <placeName key="JP-013312">Königlichen
                                öffentlichen Bibliothek</placeName> angestellt worden.</note></seg>
                    schrieben, kannten Sie nur den äußern Eindruck seines Wesens auf Sie, wie wird
                    aber sein Innres bei Ihrer ersten Unterredung auf Sie gewirkt haben? Sein Sie
                    offen wie zu einer <pb n="3"/>Mutter gegen mich, sagen Sie mir was Sie an ihm
                    tadeln, Ihr Urtheil ist mir das eines Erziehers eines Menschenkenners, und als
                    ich Sie zu seinem Schutzengel anrief, hatte ich keine andere Absicht, als durch
                    den milden Einfluß humaner Gesinnung die <add place="superlinear" hand="#author">ihn</add> freundschaftlich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ihn</del> aus seiner Erstarrung weckte, ihn mit den Annehmlichkeiten seiner
                    Geselligkeit zu überschütten und dadurch Veredlung und Beglückung für ihn
                    vorzubereiten. Das ist die Gränze über die hinaus, nur Ihr eignes Herz <subst>
                        <del rendition="#ow">,</del>
                        <add place="across">–</add>
                    </subst> Ihr unwillkürlich entstehendes Interesse an ihm selber <subst>
                        <del rendition="#ow">,</del>
                        <add place="across">–</add>
                    </subst> Sie tragen kann; nicht ich, nicht meine Wünsche.</p>
                <p>Vor allem bitte ich Sie, mein Theurer! ihm meine Briefe an Sie nicht mitzutheilen
                    noch ihn . die an mich gerichteten <add place="superlinear" hand="#author">zur
                        Besorgung</add>, anzuvertrauen unsere Mittheilungen würden sonst genirt
                    sein. Einst kann ich Ihnen vielleicht meine Gründe sagen.</p>
                <p><persName key="JP-004107">Der junge <hi rendition="#aq">Spazier</hi></persName>
                    hat das Zeugniß meines geliebten Mannes, des hohen <persName key="JP-999999"><hi rendition="#aq">Jean Paul</hi></persName> für sich, daß er ein
                    vortreflicher Kopf sei. In der That ist seine Vielseitigkeit bewunderungswürdig,
                        <pb n="4"/>allein theils hat er durch einen Kampf gegen lauter ungünstige
                    Schicksale nie so großes Selbstbewußtsein, und eine daraus, und auch aus <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">edelm Stolz</hi>
                    <subst>
                        <del rendition="#s">eine solche</del>
                        <add place="superlinear">entspringende</add>
                    </subst> Gleichgültigkeit gegen fremdes Urtheil gewonnen, daß er wenn er in
                    diesen Ansichten beharrt, niemals mit Glück in der menschlichen Gesellschaft
                    Anspruch machen kann. Darin ist er nun ganz das Gegenbild der Gesinnungen
                        <persName key="JP-003482">unserer Familie</persName> die durch den
                    göttlichen Anhauch der Liebe <persName key="JP-999999">ihres Hauptes</persName>,
                    nur in dem Elemente derselben lebt, und Demuth als die höchste Krone des
                    Verdienstes achtet. Mir konnte es der Nähe unseres Verhältnisses wegen nie
                    gelingen unserem <persName key="JP-004107">Richard</persName> diesen Geist der
                    Liebe einzuflößen, allein fernerstehende edle Menschen haben vielleicht diese
                    Gewalt über ihn, und dann kann er einer der Herrlichsten <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Menschen</del> werden.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_d3t_cdy_s4b"/>Könnte ich doch <seg type="comment"><orig>Ihre Bemühungen wegen des <hi rendition="#aq"><ref target="JP-UB0459/#nklx_yrs_r4b">Privilegi</ref></hi></orig><ref type="letter" target="JP-UB1155"><note xml:id="ni3w_rqt_r4b">Caroline Richter hatte sich auch um ein Privilegium gegen den
                                Nachdruck der Werke Jean Pauls im Königreich <placeName key="JP-006222">Sachsen</placeName> bemüht.</note></ref></seg>
                    in etwas vergelten! könnte ich Ihnen sagen, wie leid es mir ist, daß Sie
                    meinetwegen so viel Zeit geopfert <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">haben</del>! <pb n="5"/>Allein Gott scheint Sie mir ordentlich wie durch
                    ein Wunder zugeführt zu haben, indem ich ja früher <seg type="comment"><orig>Ihre nähere Beziehung auf das Einsiedelsche Haus</orig><note xml:id="narm_frt_r4b">Konstantin Karl von Falkenstein war 1824 Erzieher
                            der Kinder des sächsischen Kabinettministers <persName key="JP-013368">Graf Detlev von Einsiedel</persName>,vgl.
                            Caroline Richters Brief an ihn in Sachen des gewünschten Privilegiums
                            für Jean Pauls Gesamtausgabe.</note></seg> nicht errathen konnte. Gewiß
                    haben Sie nun gehört, <seg type="comment"><orig>daß ich selbst noch einmal mich
                            an S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">r</hi>
                            </hi> Excellenz gewandt habe</orig><note xml:id="nwv5_c15_r4b"><orig><seg type="comment"><note xml:id="num2_wrt_r4b">Vgl.
                                        Caroline Richters Brief an <persName key="JP-001175">Friedrich August I., König von
                                        Sachsen</persName></note></seg></orig> vom 3. Februar
                            1826.</note></seg> und unsere übereinstimmende Anfrage kann nicht ohne
                    Nutzen gewesen sein.<anchor type="target" xml:id="stop_d3t_cdy_s4b"/> Ich wurde
                    eben damals durch eine Klage so sehr bedrängt welche <persName key="JP-013405">ein H<ex>err</ex>
                        <hi rendition="#aq">Klein</hi></persName> auf <seg type="comment"><orig>eine
                            mir von allen Seiten zur Pflicht gemachte <hi rendition="#aq">Protestation</hi></orig><note xml:id="njyl_fj5_r4b">So ließ
                            Caroline Richter in der "Leipziger Zeitung" vom 15. Februar 1826, Nr.
                            39, S. 381 f. folgende Erklärung abdrucken: "Ohne mein Vorwissen und
                            ohne meine Genehmigung hat Kleins Comptoir in Leipzig eine 'Auswahl von
                            Jean Pauls Schriften in 6 Bänden', unter der Voraussetzung angekündigt,
                            daß sobald eine Gesammtausgabe von Jean Pauls Werken nicht erscheinen
                            werde. Ich halte daher für nöthig, zur Warnung des Publikums öffentlich
                            anzuzeigen, daß diese Voraussetzung ungegründet ist, indem schon zu
                            Ostern dieses Jahres die erste Lieferung von Jean Pauls Schriften in
                            fünf Bänden erscheinen, und von Vierteljahr zu Vierteljahr eine gleiche
                            Anzahl von Bänden nachfolgen wird. Unter diesen Umständen hoffe ich, daß
                            Kleins Comptoir von selbst dem unberechtigten Unternehmen, einzelne
                            Schriften meines verewigten Mannes herauszugeben, entsagen wird, gegen
                            welches ich übrigens die geeigneten Maßregeln ergreifen werde. Bayreuth,
                            den 7. Februar 1826. | Die Witwe Jean Pauls."</note></seg> gegen <seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_rcj_k1x_r4b"/>seine
                            angekündigte "Auswahl aus meines Mannes Schriften in 6
                            Bänden"</orig><note xml:id="nszl_135_r4b">Vgl. die "Vorläufige
                            Subscriptions-Anzeige" im "Intelligenzblatt der
                            Leipziger-Literatur-Zeitung"
                            vom 4. Februar 1826, Nr. 30, Sp. 238 f.: "Auswahl aus | Jean Paul Fr.
                            Richter's Werken, | circa 6 Bändchen, oder 72 Bogen in 16mo oder 2400
                            Seiten. Mit Porträt, Biographie, Charakteristik etc. | Bey
                            wahrscheinlich längerm Mangel vollständiger und billiger Ausgaben des
                            genialen, an Lebensansichten und Reflexionen so reichen Schriftstellers;
                            bey der Schwierigkeit, ihn, der so vieles einzeln Selbstständige gibt,
                            ganz zu lesen, erscheint ein wohlgeordneter Auszug, der das Schönste und
                            Gediegenste aus allen seinen Werken zum Gemeingut des deutschen Volkes
                            macht, zeitgemäss und verdienstlich. | Ein mit Jean Pauls Geist seit
                            lange innig vertrauter, mit geläutertem Geschmack und richtigem Urheil
                            begabter, dem Publicum vortheilhaft bekannter Schriftsteller liefert
                            dies, wird Humor und Satyre neben dem Gediegenen hervorheben, Jean Pauls
                            Geist wiedergeben. | Binnen Jahresfrist erscheint das Ganze, das erste
                            Bändchen bald, vor OMesse, Subscription à Bändchen ½ Thlr. oder 54 Kr.
                            ist bis zum dritten Bändchen offen, da oder in OMesse halb zahlbar,
                            Pränumeration für das Ganze à 2½ Thlr. (oder 4 Fl. 30 Kr.) bis
                            Ostermesse 1826. Ausgabe in Octav die Hälfte theurer. Direct auf 5 Expl.
                            das 6te, auf 12 jedes 5te frey. Die Besteller werden vorgedruckt. |
                            Ernst Klein's literar. Comtoir in Leipzig." Trotz der Erklärung von
                            Caroline Richter schaltete Klein neue Anzeigen, so z. B. die Anzeige in
                            der ALZ Nr. 88 vom April 1826, Sp. 725 auf "<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Das Schönste und Gediegenste</hi> | aus |
                                <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Jean Pauls
                                Schriften</hi>. | Rechtmässiger Auszug in 6 Bänden. | Circa 2500
                            Seiten. Mit Porträt, Biographie, Charakteristik. […] Leipzig, den 23.
                            März 1826"<anchor type="target" xml:id="stop_rcj_k1x_r4b"/>.</note></seg> bei der Bücher kommißion in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName></hi> eingereicht hat; und wirklich
                    kenne ich keinen anderen Schutz gegen dieses unrechtmäßige Unternehmen, als das
                    K. Sächs. <hi rendition="#aq">Privilegium</hi>. Nach allem was Sie mir von dem
                    persönlichen Charakter <seg type="comment"><orig>des H<hi rendition="#aq">errn</hi>
                            <hi rendition="#aq">M</hi>.</orig><note xml:id="nu5t_yn5_r4b">Nicht
                            ermittelt, vielleicht ist <persName key="JP-001175">der sächsische
                                König</persName> gemeint.</note></seg> sagen wird er gewis die Güte
                    haben, meine Bitte zu erhören. Thun Sie aber keinen Schritt deshalb weiter, mein
                    bester Herr von <hi rendition="#aq">Falkenstein</hi>, es ist nun alles
                    geschehen, und Gott wird mir ja aus dieser Noth helfen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Was Sie mir über Ihre Familie sagen</orig><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1156/#start_fbp_dg2_t4b"><note xml:id="ngmk_1g2_t4b">Caroline Richter hatte Konstantin Karl von Falkenstein nach seinen
                                Verwandtschaftsverhältnissen gefragt.</note></ref></seg> freut mich
                    sehr. Fast lebte ich auf, da ich <pb n="6"/><seg type="comment"><orig>Sie als
                            einen Schweitzer zu betrachten hatte</orig><note xml:id="nxtg_c45_r4b">Falkenstein wurde in <placeName key="JP-013330">Remetschwiel</placeName> (heute zu <placeName key="JP-013337">Weilheim/Baden</placeName> gehörig) geboren, besuchte das
                                <placeName key="JP-013331">Solothurner</placeName>
                            Jesuitenkolleg und studierte in <placeName key="JP-005775">Genf</placeName>.</note></seg> denn im Vertrauen gesagt, das
                    gebildete <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> faßt wenig warme Herzen
                    von tiefem Menschengefühl in sich, wenn es nicht Ausländer sind. Darin ist
                    glaube ich sogar mein <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> vorzuziehen,
                    wo <persName key="JP-002703">mein liebender Vater</persName> geboren war, und
                    ich <seg type="comment"><orig>mit meinen Schwestern</orig><note xml:id="nphw_3p5_r4b"><persName key="JP-002581">Ernestine</persName> und
                                <persName key="JP-004393">Minna</persName>.</note></seg> im Cirkel
                    der innigsten würdigsten Freundschaft heran wuchs. <seg type="comment"><orig>Noch vor wenigen Jahren sah ich meine Jugendfreunde</orig><note xml:id="nv2l_lp5_r4b">Während ihres Aufenthaltes Ende 1819 in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, als Sie die Hinterlassenschaften
                            ihres am 1. November 1819 verstorbenen <persName key="JP-002703">Vaters</persName> ordnete.</note></seg>, die Beschützer meiner
                    Kindheit wieder, und fand sie eben so versammelt, als vor 25 Jahren da ich
                        <persName key="JP-999999">meinem Engel</persName> folgte. Unter den
                        <placeName key="JP-005687">Dresdner</placeName> Freunden steht mir <persName key="JP-003370">die einzige Recke</persName> oben an; der gediegenste
                    Charakter, die Seele voll Himmelshuld und weiser Besonnenheit; fast-liebend wie
                    ihre hohe Gestalt, und aller Menschen, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Freundinn</hi>, ohne Ausnahme des Standes und Ranges. <persName key="JP-004311">Der gute, gute Vater <hi rendition="#aq">Tiedge</hi></persName> der mir mehrmals wie ein treuer Verwandter
                    erschienen ist, der mit wahrhafter und ernster Theilnahme alle Leiden der
                    gedrückten Menschheit anhört. Nie vergesse ich seinen Antheil an dem Schicksal
                        <persName key="JP-004393">meiner Schwester</persName> und <persName key="JP-004394">ihrer Kinder</persName>, <seg type="comment"><orig>als ich
                            vor 2 Jahren dort</orig><note xml:id="nxvq_yp5_r4b">Caroline Richter
                            hatte im Sommer 1824 (Mitt Juni bis Ende Juli) ihre schwerkranke
                            Schwester <persName key="JP-004393">Minna</persName> in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> besucht, die am 15. März 1825
                            starb. </note></seg> war.</p>
                <p>
                    <pb n="7"/><ref target="JP-UB1156/#nacj_322_t4b">Daß <persName key="JP-000196">Baggesen</persName>, der edle Baggesen so sehr leidend
                        ist, thut mir unaussprechlich weh.</ref> Sagen Sie ihm, daß die <persName key="JP-001320">Gräfin <hi rendition="#aq">Giech</hi></persName> nebst
                        <persName key="JP-011836">ihrer Tochter</persName>, welche in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005890">Carlsbad</placeName></hi> im
                    Cirkel der <persName key="JP-003370">Gr. Recke</persName> ihn kennen lernten,
                    innig um ihn bekümmert sind, und ihn herzlich grüssen lassen. Ach ich weiß von
                        <persName key="JP-999999">meinem Engel</persName>, wie wohl in den Minuten,
                    des Leidens, und des herannahenden Untergangs, Erinnerungen entfernte Freunde an
                    uns, thun. Sagen Sie ihm, wie gern ich zu seiner Pflege beigetragen, <seg type="comment"><orig>wenn er hier in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> damals geblieben wäre</orig><note xml:id="ndxm_wq5_r4b"><persName key="JP-000196">Baggesen</persName>
                            hatte am 12. Mai 1825 <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> in
                            Bayreuth besucht.</note></seg>. Gott wie muß <add place="superlinear" hand="#author">uns</add> nicht der kleinste Dienst <seg type="comment"><orig>für einen Kinder und Gattinlosen, beglücken</orig><note xml:id="nght_dr5_r4b"><persName key="JP-000195">Baggesens zweite Ehefrau
                                Fanny François Madeleine</persName> war 1822 gestorben, allerdings
                            hatte er noch <persName key="JP-000194">zwei Söhne</persName> aus erster
                            Ehe.</note></seg>, der den Werth solcher Umgebung so fühlet als
                        <persName key="JP-000196">Baggesen</persName>! Es ist ein ungeheures
                    Schicksal alles verlieren, was dem Herzen theuer ist. Möchte Gott seinen
                    leidenden Zustand bald mildern. Das Feuer seines Genies foderte noch eine lange
                    Thätigkeit, wenn die körperliche Natur aushalten wollte. – – –</p>
                <p>Möchte eine Reise nach schönen Gegenden Sie doch einmal nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> führen, allein sagen Sie diesen Wunsch
                    eben so wenig an <persName key="JP-004107">Richard</persName> als wie so vieles
                    andere. Gern sähe ich <pb n="8"/>Sie, und nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005687">Dresden</placeName></hi> werde ich schwerlich kommen, es
                    wohnen auch dort so viel schrekliche Erinnerungen für mich, denn es ist das Grab
                    einer sehr leidenden heißgeliebten <persName key="JP-004393">Schwester</persName>. Warum haben wir Beide Sie vor 2 Jahren nicht gekannt,
                    warum hat ein so edler Mensch nicht die Leidensstunden erhellt die ich dort an
                    ihrem Krankenbette aber oft in höchster geistiger Entzückung über ihre
                    Seelenhoheit und unendliche Liebe zu mir, zubrachte. Ach auch da lernte ich die
                    allgewaltige Zerstörbarkeit der armen Menschennatur kennen, und staunte über die
                    Gewalt eines durchdringenden Geistes der dem Untergange seines körperlichen
                    Theiles zusah. Damals ahnete ich nicht, daß ich diese erhabene Metamorphose zum
                    zweitenmale an <persName key="JP-999999">meinem Beschützer meinem
                        Erhalter</persName> wiederholt sehen würde.</p>
                <p>Antworten Sie mir recht bald, mein verehrter Freund, wenn anders das Amt eines
                    Bibliothekars es zuläßt, aber wie glücklich sind Sie im Tempel der Gelehrsamkeit
                    Ihre Wohnung aufgeschlagen zu haben.</p>
                <closer>
                    <salute>Nehmen Sie auch Grüße von <persName key="JP-003483">meinen
                            Kindern</persName> freundlich an.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre Freundinn Caroline<lb/>Richter.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>