<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0595" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Anna Margaretha Fanny von Reitzenstein. Bayreuth, 30.
                    Mai 1826, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl rend="print" type="baseText">
                        Jean Paul-Blätter, 1. Jg. 1926, H. 1,
                        S. 11-13.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1826-05-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-011923">Anna Margaretha Fanny von Reitzenstein</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012929">Verlobungen und Hochzeiten </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Bayreuth, d. 30. Mai 1826.</dateline>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Geliebte Freundin!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Endlich ist mein Glück entschieden, und <persName key="JP-001120">Förster</persName> hat sich gegen <persName key="JP-003471">Ema</persName>
                    erklärt. Sie ist sein für Leben und Tod. Der treuen Freundinn und zweiten Mutter
                    meines Kindes eile ich zu sagen, was auch Sie mit jubelndem Entzücken vernehmen
                    wird. Gestern Abend brach ihm das Herz wie ich mit ihm allein war. <seg type="comment">
                        <orig>Die Kinder</orig>
                        <note xml:id="nchg_rsh_zkb"><persName key="JP-003471">Emma</persName> und
                                <persName key="JP-003491">Odilie Richter</persName>.</note>
                    </seg> waren auf einem Spatziergange, er sollte mitgehen, allein Ermüdung von
                    Morgenvisiten die er gemacht, bewog ihn später nachgehen zu wollen und wir Beide
                    tranken den Nachmittags Kaffee zusammen. <persName key="JP-001120">Er</persName>
                    hatte einen <seg type="comment">
                        <orig>Brief an <persName key="JP-001353">Göthe</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nen1_1th_zkb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> geschrieben, ich bat ihn mich ihn lesen zu lassen. Kindlich gefällig
                    überließ er mir ihn, und ich weiß nicht wie es kam, da sagte er noch ich glaube
                    wir bleiben für das ganze Leben zusammen! Da strömte mein und sein Herz aus, und
                    ich sagte ihm mein Entzücken – und er eilte nun hinaus, <persName key="JP-003471">sie</persName> fragen und der Zufall wollte, daß die
                    Unwissende ihm einen schönen Platz zu zeigen sich erbat – allein sie forderte
                    dazu zugleich eine Freundin auf, die aber nicht wollte – nun folgte sie ihrer
                    gewöhnlichen Unbefangenheit die ich nie gestört habe und beide suchten nun einen
                    schönen Platz, aber mit wie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">anderen</hi> Absichten? <anchor type="target" xml:id="start_h1q_bcj_cnb"/>im Angesicht der Abendsonne fragte er sie, nachdem er vorher gesagt nicht wahr
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName>, wir beide sind uns herzlich gut?
                    und sie, nichts ahnend, einfach Ja antwortete, ob sie sein Weib werden wollte,
                    und sie verbarg sich nicht, und offen gab sie sich ihm.<anchor type="target" xml:id="stop_h1q_bcj_cnb"/> Denke Dir mein Gefühl an jenem Abend. Ich war
                    allein zu Hause, und erwartete nun <seg type="comment">
                        <orig>die heimkehrenden Kinder</orig>
                        <note xml:id="na4p_2th_zkb">
                            <persName key="JP-003471">Emma</persName> und <persName key="JP-003491">Odilie Richter</persName>.</note>
                    </seg>, süßer Schauer und <persName key="JP-999999">des Verklärten</persName>
                    heiliges Andenken durchbebte mich, der letzte liebste Wunsch meines Lebens war
                    erfüllt. – </p>
                <p>Sie werden glücklich sein – wie nahe sind seit jenen 4 Tagen wir uns gekommen!
                        <persName key="JP-001120">F.</persName> fühlt <persName key="JP-003471">Emmas</persName> Wert immer mehr, und die allgemeine Theilnahme welche sie
                    vor den Ausgezeichnetsten genießt, erhöht sein Gefühl für sie unbeschreiblich.
                    Er scheint durch alle Punkte beseeligt, und wir sind schon so weit, auf die
                    Details ihres künftigen Hausstandes einzugehen. Zu dem Winter will er sie schon
                    nach <placeName key="JP-006040">München</placeName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>als Weib</orig>
                        <note xml:id="npvv_lth_zkb">Die Hochzeit fand am <date when="1826-10-12" calendar="#Gregorian">1<date when="1826-10-12" calendar="#Gregorian">2. Oktober 1826</date>
                            </date>statt.</note>
                    </seg> an seiner Seite haben, vorher aber wenn er das
                    schöne
                    Gemälde vollendet, eine Reise nach <placeName key="JP-005737">Florenz</placeName> machen. Geliebte: ich weiß, niemand nimmt mehr Teil an
                    ihrem – unserm Glück! – <persName key="JP-003471">Emmas</persName> Zukunft war
                    ja immer Deine gütigste Sorge. Sie liebt, sie ist geliebt von dem geistvollsten
                    und liebenswürdigsten Menschen.</p>
                <p>Für das erste Jahr werde ich Ihnen 800 fl. geben, und <persName key="JP-001120">er</persName> äußerte daß er auf eine gleiche Einnahm rechnen dürfe. Fast
                    kann ich dies nicht für gewiß annehmen, allein fehlt es, so schieße ich schon
                    nach. Nur müßen sie die Idee des Einschränkens haben, was im ersten Jahre auch
                    einen so süßen Reiz hat.</p>
                <p>Ich habe nun viel zu thun, allein wie gab es eine liebere Arbeit. Dein Vorschuß
                    hat ihn sehr glücklich gemacht, allein da er das Uebrige erst nach Vollendung
                    des
                    Gemäldes zu seiner Reise gebraucht, so ist Dein neues gütiges
                    Anerbieten erst bis dahin anzunehmen, und, er ist ja jetzt mein Sohn, dem ich zu
                    geben habe.</p>
                <p>So weit war ich als <seg type="comment">
                        <orig>Dein Brief</orig>
                        <note xml:id="nz3g_vth_zkb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> kam Du Herrliche! Wie hat uns Dein Andenken glücklich gemacht! Die 4
                    Vergißmeinicht auf Försters Couvert ließen uns beinahe glauben, Du wüßtest schon
                    Alles. Ich konnte leider nicht Zeit gewinnen meinen Brief zu schließen denn wir
                    machten sogleich das frohe Ereignis den Menschen bekannt um keine <seg type="comment">
                        <orig>Gêne</orig>
                        <note xml:id="nbth_zth_zkb">Frz.: Unannehmlichkeiten, Verlegenheiten.</note>
                    </seg> unterworfen zu sein. Allgemein hatte man ohnehin dasselbe vorausgesetzt.
                    Die freundlichen Verhältnisse die uns zu Theil werden wirken angenehm auf
                        <persName key="JP-001120">seine</persName> jugendlich heitere Stimmung, und
                    es thut mir außerordentlich wohl, Ihm auch damit Freude zu machen. Genug es ist
                    ein schönes heiteres Leben so von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">keiner</hi> Wolke getrübt, daß man fürchten muß, etwas schlimmes könne
                    dazwischentreten. Verzeihe meine Geliebte! daß ich <seg type="comment">
                        <orig>Dein anvertrautes Papier</orig>
                        <note xml:id="nxdv_c5h_zkb">Nicht ermittelt.</note>
                    </seg> nicht wiedergegeben. Nach <persName key="JP-003087">Emanuels</persName>
                    Ansicht ist es so vollständig und gut als es nur sein kann, aber ich muß auch
                        <persName key="JP-003112">Otto</persName> darüber hören. In wenigen Tagen
                    erhältst Du es gewiß unter der Adresse
                    D.
                    Reichel. Verzeihe mir! Aber Du glaubst nicht wie sehr ich
                    gedrängt bin. <persName key="JP-003471">Emma</persName> gehört jetzt gar nicht
                    mehr mir an. Den ganzen Vormittag muß sie bei ihrem <persName key="JP-001120">Ernst</persName> sein, sie schreiben gemeinschaftlich ihre Briefe, sie
                    lesen zusammen, und – sie küßen sich auch, und das Trennen ist schwer. Die
                    Mutter muß nun für Alles Alles sorgen.</p>
                <p>Das Dir und sogar <persName key="JP-003437">Deinem edlen Gemahl</persName>
                    <persName key="JP-001120">Förster</persName> so gefällt, rechtfertigt meine
                    Ansicht und mein Gefühl. <seg type="comment">
                        <orig>Dein Brief</orig>
                        <note xml:id="nxqp_55h_zkb">Nicht überliefert.</note></seg>, den er für
                    einen der schönsten hält, die er je gelesen, hat ihn mit Dank und Bewunderung
                    erfüllt. Heute nimm mit der <seg type="comment"><orig>Anzeige</orig><note xml:id="nopt_pc1_ppb">Die Verlobungsanzeige ist nicht
                            überliefert.</note></seg> vorlieb welche den ganzen Inhalt<seg type="comment">
                        <orig>seines Briefes</orig>
                        <note xml:id="nmjl_w5h_zkb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> ausmacht.</p>
                <p>Doch ich muß hier enden weil die Post drängt. Seegen, Dank Dir, Geliebteste.
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName>, <persName key="JP-003491">Ottilie</persName> grüßen Dich mit unendlicher Liebe. Bleibe vereint mit
                    uns, wie wir mit Dir, seid unserer neulichen Begegnung, und lasse bald uns eine
                    solche Freude wieder erleben.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Ewig</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deine Karoline.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>