<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0502" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emma Richter an Ernst Förster. Bayreuth, zwischen dem 28. Januar und dem
                    12. April 1826 (dritter Brief)</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Ernst Förster, Aus der Jugendzeit, Berlin
                            und Stuttgart 1887, S. 351-352.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            <p>Brief nur im Auszug abgedruckt; eventuell fehlen Anfang, Schluss oder Zwischenpassagen.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date notBefore="1826-01-28" notAfter="1826-04-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001120">Ernst Joachim Förster</persName>
                </correspAction>
                <note>Dritter überlieferter Brief Emma Richters an Ernst Förster nach ihrem
                    Kennenlernen in Bayreuth.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012325">Selbstdarstellungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Daß der <bibl sameAs="JP-010727" subtype="werke-jp">Hesperus</bibl> sie so entzückt,
                    konnte ich denken, und ich sehe im Geist mit Ihnen ins Buch und kann es kaum
                    erwarten, bis Sie zu den Stellen kommen, die Sie außer sich bringen werden, zu
                    der Reise nach der <bibl sameAs="JP-010739" subtype="werke-jp">Residenz</bibl>, zu
                    dem Nachtgang nach <bibl sameAs="JP-010752" subtype="werke-jp">Maienthal</bibl>, zu
                    den <bibl sameAs="JP-010755" subtype="werke-jp">Pfingstfeiertagen</bibl>, zu
                    unendlich Vielem. Und denken Sie sich, daß es Wahrheit ist, der <persName key="JP-999999">Vater</persName> nur Empfundenes ausspricht, daß es nicht
                    wie bei Andern nur ein hängender Garten der Phantasie ist, und daß er die ewige
                        <bibl sameAs="JP-010727" subtype="werke-jp">Hesperus</bibl>-Jugend durchs ganze
                    Leben mit sich getragen, eine Menschenliebe hatte, die den geringsten zu sich
                    erhob, eine Freude weckte, namentlich über das Leben, nicht an ihm; die Füße
                    fast an der Erde, das Haupt in die Wolken gehoben; wie er selber von hohen
                    Menschen verlangt – das denken Sie sich, und die Gutmüthigkeit und den Scherz im
                    häuslichen Kreis, und den weisen Lehrer und den erhebenden Freund – o Gott! ich
                    bin so arm an Worten! – Eigentlich bin ich jetzt wieder so heiter als es mein
                    Wesen verlangt; wer könnte es auch nicht, wo der Lebensstrom durch die ganze
                    Natur rauscht und bis in unser Herz treibt, das wieder Freiheit jauchzt, die
                    Welt in sich aufnimmt, und dessen ganzer Dank nur ein Blick zum Himmel ist! Es
                    ist etwas Großes in uns, es ist nicht eitle Selbstliebe, wenn wir zuweilen uns
                    allmächtig fühlen. Wenn Sie vor dem Werke eines Ihrer Meister stehen und die
                    Freude durchbebt Sie und gibt Ihnen den stolzen Muth, Gleiches zu schaffen, und
                    in dieser Entzückung beginnen Sie Ihr Werk – was thut’s, wenn es Ihnen nicht
                    genügt? der göttliche Augenblick war da und hat doch mehr geschaffen, als der
                    pünktlichste Fleiß; er leuchtet wieder aus der Arbeit, es bedarf nur einer
                    andern Brechung des Strahles, er selber aber ist da!</p>
                <p>Mir ist, <seg type="comment">
                        <orig>als hätte ich Ihnen recht viel zu sagen, nur finde ich das Wie nicht;
                            wie Allwill seinem Freunde schreibt</orig>
                        <note xml:id="ndpd_scd_1lb">Vgl. <bibl sameAs="JP-008810" subtype="werk">Eduard Allwills Briefsammlung, Bd. 1, Königsberg 1792</bibl>, S.
                            189: "Liebe! Treue! – Ich hätte manches Dir vielleicht zu sagen; aber –
                            nicht können, oder nicht mögen?"</note>
                    </seg>, daß er nicht wisse, wie er ihm Wichtiges Diesem auch so erscheinen
                    lassen solle. Lauter Bruchstücke laufen mir im Kopf herum, ich finde den Faden
                    nicht, sie aneinander zu reihen. Das Beste ist, ich denke nicht weiter daran,
                    und Sie nehmen es wie’s kommt, wie bisher. Es freut mich, so vor Ihnen nach
                    Gefallen herumspringen zu können, ohne über jeden <hi rendition="#aq">faux
                        pas</hi> gescholten zu werden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>