<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0604" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emma Richter an Ernst Förster. Bayreuth, Frühling 1826 (fünfter
                    Brief)</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Ernst Förster, Aus der Jugendzeit, Berlin
                            und Stuttgart 1887, S. 353-354.</bibl></witness>
                </listWit>
            <p>Brief nur im Auszug abgedruckt; eventuell fehlen Anfang, Schluss oder Zwischenpassagen.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date notBefore="1826-01-28" notAfter="1826-04-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001120">Ernst Joachim Förster</persName>
                </correspAction>
                <note>Fünfter überlieferter Brief Emma Richters an Ernst Förster nach ihrem
                    Kennenlernen in Bayreuth. Zur Datierung: Vor dem 12. April 1826 geschrieben, der
                    Hinweis auf den Frühling könnte auf Ende März/Anfang April deuten.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012160">Freundeskreise der Kinder</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012840">Jahreszeiten</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Was wollen Sie denn im Frühling anfangen in <placeName key="JP-006040">München</placeName>? Bei uns ist es eher etwas mehr, da hat man Aussichten!
                    der alte Winter ist mir aber auch lieb, wie jede Jahreszeit. Das häusliche
                    Beisammensein hat etwas sehr Angenehmes. Wissen Sie wie es <persName key="JP-999999">mein kindlicher Vater</persName> machte? Im Frühjahr dachte
                    er sich in den Dämmerstunden in den Herbst hinein, die bunten Bäume, und die
                    Abendsonne darauf, oder Sturm und Regen draußen, und den warmen Ofen drinnen; im
                    Herbst machte er’s umgekehrt; da genoß er die Blüten, den Mond, den Duft. Und so
                    können wir’s alle machen. Der Himmel gab uns ja in unserer Phantasie eine zweite
                    Erde, eine <hi rendition="#aq">Camera obscura</hi> der ganzen Schöpfung. Dafür
                    können wir ihm nicht genug danken, wie überhaupt für alles nicht genug; wenn wir
                    nur keine großen Freuden verlangen, nur die kleinen beachten, wie viele haben
                    wir da! Jeder Gedanke, jeder Sonnenstrahl, jedes Gelingen im kleinsten Thun,
                    Alles trägt sie uns zu, sogar der Schmerz, indem er erhebt, denn würden wir ihn
                    sonst so fest halten? Das Einzige, was mich ärgert, ist, wenn so ein
                    gottesfürchtiger Pfarrer kommt: Seht wie gut es uns Gott gemacht hat, daß er
                    Euch das Auge nicht wie ein Hühnerauge auf die kleine Fußzehe gesetzt, den Mund
                    nicht auf den Wirbel, die Nase nicht an das rechte Ohr; bewundert Seine
                    Weisheit! – Alles ist gut, weil es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi>; können wir es ermessen, wie gut es ist? Doch genug, <persName key="JP-002440">Lichtenberg</persName> sagt: <seg type="comment"><orig>Wenn
                            Tinte, Papier und Federn gut wären, kämen ihm die Gedanken von
                            selber</orig><note xml:id="nzgg_wly_fnb">Kein wörtliches Zitat; von
                            Lichtenberg stammen aber ähnliche Sentenzen, u. a.: "Es klingt
                            lächerlich, aber es ist wahr: wenn man etwas Gutes schreiben will, so
                            muß man eine gute Feder haben, hauptsächlich eine, die, ohne daß man
                            viel drückt, leichtweg schreibt." (Georg Christoph Lichtenberg,
                            Schriften und Briefe, Bd. 2: Sudelbücher II, Heft H, Nr.
                        129</note></seg>; so ging es mir, und ich nahm kein Blatt vor den Mund,
                    sondern eines in die Hand.</p>
                <p>Ich lobe Sie gewiß nicht (für die <persName key="JP-003469">Mutter</persName>
                    aber habe ich nicht einzustehen), es ist aber gut, daß Sie sich vor Lob
                    fürchten; unsere jetzigen jungen Leute brauchen gar keines, es versteht sich von
                    selbst; nur der Tadel ist ihnen lästig.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>