<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1160" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Adolph Müllner an Emma Richter. Weißenfels, 29. September 1826,
                    Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>DLA</institution>
                                <collection>A:Richter, Johann Paul Friedrich</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl. 4°, 1 S.</p>
                                <accMat>Manuskript von Emma Richter "Bittschreiben des Monats
                                    Februar an die Sonne, um Vollzähligkeit seiner Regiertage." (3
                                    Bl. 4°, 6 S.)</accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002923">Adolph Müllner</persName>
                    <placeName key="JP-006398">Weißenfels a. d. Saale</placeName>
                    <date when="1826-09-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Zum Verfasser: Der mit "Redaction des Nachtblatts" unterzeichnete Brief stammt
                    aus Müllners Feder, wie Schriftvergleiche mit eindeutig Müllner zuzuordnenden
                    Briefen ergaben.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Weißenfels 29. Septbr. 1826.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Mit Vergnügen würden wir bereits von den "zufälligen
                            Gedanken" der geistreichen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">E.</hi>
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">R.</hi> für das Nachtbl.
                            Gebrauch gemacht haben</orig><note xml:id="niyj_j4y_cpb">Emma Richter
                            hatte unter diesem Titel einige Aphorismen und Sentenzen an das von
                            Adolph Müllner herausgegebene <bibl key="JP-013522" subtype="werk">"Mitternachtblatt für gebildete Stände"</bibl>
                        geschickt.</note></seg>, <seg type="comment"><orig>wenn die Verlagshandlung
                            über den Verfasser uns nicht bis heute in Ungewißheit gelassen
                            hätte</orig><note xml:id="nzkw_cpy_cpb">Vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1159/#start_c1f_tpy_cpb">Caroline Richters Brief an <persName key="JP-004430">Eduard
                                    Vieweg</persName>, in dessen <persName key="JP-004433">Braunschweiger Verlagsbuchhandlung</persName> das <bibl key="JP-013522" subtype="werk">"Mitternachtblatt"</bibl>
                                erschien, vom 19, August 1826, in dem sie ihre Tochter Emma als
                                Verfasserin der "Zufälligen Gedanken" benennt.</ref></note></seg>.
                        <seg type="comment"><orig>Es soll nun nächstens geschehen.</orig><ref target="JP-UB1159/#nhl1_kcp_bpb"><note xml:id="ngy4_wpy_cpb">Sie
                                wurden am 16. Oktober, 1. und 24. November sowie am 1. Dezember 1826
                                abgedruckt.</note></ref></seg> Dagegen bitten wir um Entschuldigung,
                    wenn wir <seg type="comment"><orig>das Bittschreiben des Februar</orig><note xml:id="njgr_cqy_cpb">Vgl. die Beilage.</note></seg>, so viel Laune u.
                    Witz auch darin enthalten ist, zurücksenden zu müssen glauben, weil es – nicht
                    an die rechte Behörde gerichtet ist. Die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sonne</hi> würde, wie die Großen pflegen, darauf antworten: Das
                    ist nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meine</hi> Sache,
                    Bittsteller hat sich an die Instanz zu wenden. Ich gebe der Erde jährlich in
                    höchsten Gnaden <hi rendition="#aq">circa</hi> 365 <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Tage</hi>, und bekümmere mich nicht darum, wie
                    die Kalendermacher der Erde dieselben unter die Monate verteilen. Das wäre
                    allenfalls Sache des Kammerdieners meiner zweiten Hofdame, des sogenannten <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Erdmondes</hi>, von welchem die
                    Monate den Namen haben. – Hochachtungsvoll</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Die Redaction des Nachtb<ex>latt</ex>s.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="attachment">
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                        <hi rendition="#c"><anchor type="target" xml:id="start_qnn_gc4_gpb"/>Bittschreiben des Monats Februar an die Sonne, um Vollzähligkeit
                            seiner Regiertage.<anchor type="target" xml:id="stop_qnn_gc4_gpb"/></hi>
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">Ew. kaiserliche Majestät<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">!</del></hi>
                </p>
                <p>vergeben, daß einer <unclear reason="illegible">höchst</unclear> Ihrer
                        Vasallen<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del> mit einer
                    Bitte zu Ihrer allbekannten Güte kommet, sonst eines jeden Wunsche nimmt, indem
                    sie mehr gibt als diese verlangen. Aber es bleibt mir wie <subst>
                        <del rendition="#s">einem</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">den</add>
                    </subst> – die in ihrer Ungenügsamkeit den Bürgen ihrer Unsterblichkeit sehen
                    wollen – noch ein Wunsch übrig, bei aller sonstigen Armuth daran. Nämlich der
                    der Vollzähligkeit meiner Regiertage, welche<add place="intralinear" hand="#author">r</add>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Bitte</del> um so gerechter ist
                    als ich der einzige unter uns zwölf Rittern der Tafelrunde bin, der durch
                    solches Verkürzen zu kurz gekommen.</p>
                <p>Ich kann mir nicht denken, daß Ew. Majestät unzufrieden mit mir ist, da ich immer
                    ein treuer Lehnsträger war, eben so wenig können es die <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Men</del> Menschen sein, ich gebe ihnen ja am
                    Ende meines Monats lauter Feste und Freuden, und hebe sie mit diesen ein wenig
                    über die Erde empor, denn wer nicht Engelsfittiche hat zu Aufschwingen, kann
                    wenigstens <subst>
                        <del rendition="#ow">n</del>
                        <add place="across" hand="#author">m</add>
                    </subst>i<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ch</del>t ein <pb n="2"/>Paar Merkurflügeln sich erheben. Ich weiß also nicht, warum die ausübende
                    Gewalt nicht eben so lange in meiner ist, als bei den übrigen Duodezrevi<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del>re.</p>
                <p>Fast möchte ich glauben, daß meine beiden Vor- und Nachgänger, Januar und März,
                    zwei meiner Regiertage an sich gerissen, da Beide einen Tag über die
                    Durchschnittzahl Dreißig am Steuerruder der Erdachse sitzen, was zwar bei
                    meheren meiner Brüder der Fall ist, aber doch steht dann kein armer beraubter
                    Achtundzwanziger dazwischen. Rechneten freilich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">die Menschen</del> noch die Menschen nach Olympiaden, so wäre
                    der Verlust kleiner, da drei Jahre Kapital mir einen Tag Zinsen abwerfen, aber
                    so merkt ihn jeder, zumal bei ihren Zahlenaberglauben, den auch schon einer
                    ihrer Philosophen, Kant anführt. So geht bei ihnen z.B. die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Drei</hi> als heilige Zahl durch die Geschichte,
                    die Gott- und Götterlehre. Die Zwölf als vervielfachte Drei, ist von ihnen, wenn
                    auch nicht, wie diese heilig, doch selig gesprochen, wozu Ew. Majestät eignes
                    Beispiel sie berechtigt, indem Sie Ihr großes Reich uns zwölf Wahlfürsten,
                    nämlich gewählten, zur Verwaltung übergeben. Außerdem tanzt noch der zwölf <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">M</del> Mann hohe Thierkreis <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">seinen</del> seinen <pb n="3"/>Fackeltanz um uns herum. Die zwölf kleinen Propheten, die zwölf Könige von
                    Juda, als Häupter ihrer Stämme, die zwölf Apostel, die, da einer abfiel, durch
                    Bekehrung eines Heiden ergänzt werden mußten, alle stehen als Brüdergemeinden
                    da, und verschaffen der Zwölf das Bürgerrecht bei den Menschen, so daß bei ihnen
                    nur zwölf an Einem Tische sitzen dürfen, der dreizehnte, glauben sie, stirbt.
                    Und daß für sie der letzte Schlag der Mitternachtstunde immer einen
                    Kometenschweif von geistern sich nachzieht, wissen Ew. Majestät.</p>
                <p>Die Sechs theilt wieder, wenigstens zur <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Hälf</del> Hälfte den Werth der Zwölf, was abermals Ew.
                    Majestät veranlaßten durch die 6000jährige Gründung <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ihres Reichs</del> Ihrer Erde, so wie durch die
                    sechs Tage ihres Erschaffens, denen die Menschen wieder sechs des eignen
                    Schaffens nachbildeten. Ihre sprichwörtlichen Redensarten zeigen am besten, wie
                    hoch die Sechs bei ihnen angeschrieben, denn die Sieben ist schon vom Uebel und
                    dieses selber, so wie auf der andern Seite die Fünf im Mißkredit steht, um ihr
                    eignes Rad am Wagen ist, sie widersprechen hier ihrem Sprichwort und lassen fünf
                    nicht gerade sein.</p>
                <p>Aber was von der Drei, Zwölf und Sechs bei den Menschen gilt, das gilt eben so
                    gut von <pb n="4"/>der Dreißig bei uns Monaten, und wie können jene einen
                    Regenten achten, der nicht einmal bis dreißig zählen kann, und der, da bei den
                    Juden keiner vor dem dreißigsten Jahre lehrfähig ist, in ewiger <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Mindertägigkeit, d. h.</del>
                    Minderjährigkeit, d. h. Mindertägigkeit bleibt, und ihnen also regierunfähig
                    erscheinen muß? Ich bitte Ew. Majestät das zu bedenken, gewiß Sie werden mir
                    Vollmacht zu voller Macht ertheilen. Könnten Sie nicht meinen beiden Nachbarn
                    die überzähligen Tage nehmen und mir geben? Oder den April etwas früher abtreten
                    lassen, dem es, bei seinem wunderlichen Charakter, wol gar noch <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Freud</del> Freude machen würde,
                    könnte er die Leute, die sich bisher immer in den April geschickt, und Narren
                    kreirt, auf einmal hinein schicken durch Hinausjagen und Hinweisen auf mich?</p>
                <p>Auch mit meinem Wappen, die Fische, allergnädigste Kaiserin, bin ich nicht ganz
                    zufrieden, da es als ein redendes auch zum reden Anlaß gibt. Denn wenn ich auch
                    die Leute im <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Trübe</del> Trüben
                    fischen lasse, und mir dabei nichts als das Trübe selber ins Netz kommt: so
                    sagen sie doch ich mache ihnen faule Fische vor, indem ich mit lauen Lüften den
                    Schnee scholze schmölze, und Knospen <pb n="5"/>aus <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Bäumen</del> Sträuchen und Blumen aus der Erde,
                    und damit ihre eignen Hoffnungen auf den Frühling hervor riefe, ihn aber dann
                    wie ein Taschenspieler die Blume unter der Glasglocke, eben so schnell
                    verschwinden lasse als ich ihn entstehen machen. Aber daran ist niemand Schuld
                    als der <unclear reason="illegible">hämische</unclear> März, der wol einiges
                    Ausmärzen von Ew. Majestät verdiente, und dessen Prügelknecht ich überhaupt
                    immer bin.</p>
                <p>Denn während die Erde in und die Menschen m<choice>
                        <sic>n</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice>it Hoffnungen dastehen: kommt der schadenfrohe März und schüttelt allen
                    Schnee <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">h</del> den er hat <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">hera</del> herab, und treibt damit
                    wieder alles zurück. Wenn ich ihn dann frage warum er in meine Wirthschaft immer
                    ein Ei legt, nämlich seinen Schnee, antwortet er mir daß er es aus Galanterie
                    gegen die Damen thäte, als deren weiße Schminkdose er sich überhaupt ansähe, da
                    sein Schneewasser das beste Schönheitswasser für sie wäre. Und so ist es Wasser
                    auf seine Mühle kann er meine Plane dazu machen. Ich glaube die Satyre haben
                    einen Reigen um meine Wiege aufgeführt, weil jetzt die Satiere ihren <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Veith</del> Veitstanz um mich
                    hält.</p>
                <p>Uebrigens ist der Grund den der März zu seiner Entschuldigung anführt, ohne
                    einen, denn der Minister des alten Januar, Wassermann, sorgt genug für Schnee,
                    das weiß ich aus der Mühe die mir sein Wegräumen macht, und der wird wol nicht
                    schlechter sein <pb n="6"/>als des März seiner. Und dann wäre er so aufmerksam
                    gegen die Damen als er sagt: so würden diese sich wol nicht so vor ihm
                        fürchten<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del> daß sie kaum
                    den Muth haben ihn ins Gesicht zu sehen, und vom ersten bis zum letzten seiner
                    Regiertage dicht verschleiert gehen.</p>
                <p>Ueberhaupt hat der März zu viel Macht, denn außerdem daß er Großmeister des
                    goldnen Vließes ist, und das Volk seinen Widder für den Leithammel der übrigen
                    Frühlingsmonate ansieht, und der Tag und die Nacht unter seinem Schutz wieder
                    Gütergleichheit der Stunden bestimmen, die aber nicht halten – (weshalb zweimal
                    des Jahrs großer Zank ist den die Menschen Aequinoktialsturm nennen – sollte
                    übrigens als Musterehe dienen, da in andern solche Stürme leicht zu Passatwinden
                    werden – und aus dessen zwölftägiger Dauer die Wetterpropheten ihre Schlüsse
                    ziehen): ausser allem diesen weiß er auch den Junius so zu beherrschen, daß alle
                    Wolken die er auf die Erde niederläßt, für diesen ein telegraphisches Zeichen
                    sind sie während seiner Regierung zu Gewittern zusammen zu ballen und damit zu
                    donnern. Daß die Menschen den Märzstaub für Schnepfendreck der Witterung ansehen
                    ist bekannt.</p>
                <p>Doch ich merke daß ich aus einem Klagenden ein Kläger werde, und daß ich mir
                    dadurch erst das Misfallen zuziehen kann das ich vielleicht noch nicht habe. Ich
                    schließe daher mit der wiederholten Bitte um Gewährung.</p>
                <p>Ew. Kaiserlichen Majestät</p>
                <p>
                    <hi rendition="#right">treu ergebenster <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Februar.</hi></hi>
                </p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>