<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1964" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Johann Immanuel Rein an Adam Lorenz von Oerthel. Venzka, 17. September
                    1781, Montag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin A</collection>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark"/>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>1 Dbl. 4°, 4 S.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl rend="print" type="witnessText">Eduard Berend: Ein Liebesroman aus
                            Jean Pauls Jugendzeit, in: Zeitschrift für Bücherfreunde, N. F. 6,
                            1914/15, S. 89f.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-014491">Johann Immanuel Rein</persName>
               <placeName key="JP-006368" cert="high">Venzka bei Hirschberg a. d.
                        Saale</placeName>
               <date when="1781-09-17" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-003050">Adam Lorenz von Oerthel</persName>
            </correspAction>
            <note/>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_12"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_13"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1963"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1965"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-012222">andere Korrespondenten Jean Pauls</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
               <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
               <term corresp="#JP-012793">Universität</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Vendzka, d<ex>en</ex> 17 <hi rendition="#aq">Sept</hi>:
                        1781.</dateline>
               <salute>
                  <hi rendition="#c">Hochgeschäzter Freund!</hi>
               </salute>
            </opener>
            <p>Nach langen Warten, Verwechslungen u wahrscheinlichen Verlust <seg type="comment">
                  <orig>eines Briefs an mich,</orig>
                  <note xml:id="nxnv_22f_xwb">Nicht
                            überliefert.</note>
               </seg> wurde zu Ende des Augusts durch <seg type="comment">
                  <orig>Ihre gütige Zuschrift</orig>
                  <note xml:id="ndhp_f2f_xwb">Nicht überliefert.</note>
               </seg> endlich meine gehegte Bedenklichkeit
                        entfernt.<space unit="section"/>Nicht Zweifel an Ihrer freundschaftlichen
                    Gesinnung, nicht Argwohn haben mir jenen Aufschub der Erfüllung eines
                    bekräftigten Versprechens erschwert, sondern andre critische Auftritte in
                    hiesiger Gegend – <space unit="section"/>Besonders war ich auch wißbegierig, die
                    Zusicherung von <seg type="comment">
                  <orig>Ihrem Wohlbefinden in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nwqf_h2f_xwb">Oerthel hatte Anfang Mai 1781 zusammen mit
                                <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> begonnen, in Leipzig
                            Rechtswissenschaften zu studieren.</note>
               </seg> mit eigner Hand
                    aufgezeichnet, zu lesen.<space unit="section"/>Daß die erste Periode Ihres
                    academischen Lebens wenig Annehmlichkeit zur Begleiterin hatte, wundre mich
                    nicht. Die unproportionirte Vertauschung eines einsamern u einfachen Lebens mit
                    einem Geräusch u Zerstreuungsvollen ist nicht jedem die edle Stille gewohntem
                    Herzen gleichgültig sondern viel mehr lästig. Und bey Ihnen konten andre
                    Ursachen – das schimmernde <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    verdunkeln – denn Sie fanden bey <add place="superlinear" hand="#author">der</add>
               <hi rendition="#aq">revue</hi> vieler Schönheiten gleichwol Ihr Kleinod nicht,
                    unter tausend Personen vermißten Sie gleichwol eine Merckwürdige.<space unit="section"/>Ein fortgesehntes Wünschen, eine angesparte Sehnsucht
                    hindert leicht den Eindruck auf unsre Empfindungswerkzeuge.<space unit="section"/>Umsonst aber ist meine Schilderung! Das Gewebe fremder Ideen kann u soll man
                    nicht aussp<unclear reason="illegible">üren</unclear>, <pb n="2"/>die
                    Geheimniße, die Empfindungen Ihrer Seele werde ich nicht entziefern können.
                    Fremde Gefühle laßen sich nach einem bestimmten, oder gar nach einem eigen
                    Gedanken u EmpfindungsSystem nicht abmeßen, so viel konnte ich wol aus der
                    lezten Gesellschaft <hi rendition="#aq">abstrahi</hi>ren, daß der Abschied, die
                    Reise nach <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="JP-005948">Pleiß Athen</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nngj_m2f_xwb">Leipzig, am
                            Flüsschen <placeName key="JP-006151">Pleiße</placeName>
                        gelegen.</note>
               </seg> u die Ankunft daselbst Ihr Gemüth in eine
                    unbeschreibliche ängstliche Wircksamkeit gesezt hatten. Und glauben Sie mir,
                    Werther Freund! ich war um die Aufheiterung Ihres Geistes und Gesundheit des
                    Körpers bänglich besorgt. Gerne wäre ich ein tröstender Reisegefährte gewesen,
                    gerne hätte ich die mir bekanten und noch <subst>
                  <del rendition="#ow">R</del>
                  <add place="across" hand="#author">r</add>
               </subst>eizenden Leipziger Fluren mit Ihnen zum ersten Mal durchwandelt.<space unit="section"/>Vielleicht sind Sie alsdann durch den Anblick vieler frohen
                    Musensöhne auch zum Vergnügen mit angefacht, u der heimliche Kummer gemindert
                    worden, daß Sie mit Gemüths Ruhe die Hörsäle der Weisheit besuchen
                        konnten.<space unit="section"/>Die auf das erste <hi rendition="#aq">semestre</hi> gewählten <hi rendition="#aq">Collegia</hi> haben mir
                    wohlgefallen, durch welche Sie als Philosoph vorbereitet u alsdann mit desto
                    größrer Aufklährung die Juristischen <hi rendition="#aq">Studia</hi> beleuchten
                    können, zumal da Sie nicht durch Vermögens Umstände sich auf ein kurzes Brod<hi rendition="#aq">Studium</hi> einzuschränken, gedrungen sind. Den <seg type="comment">
                  <orig>l.</orig>
                  <note xml:id="ndjk_p2f_xwb">lieben</note>
               </seg>
               <persName key="JP-004025">H<ex>errn</ex> Profeßor Seydliz</persName> kenne ich
                    nach Würden u liebenswürdiger Seite, ob ich gleich nicht ein beständiger <hi rendition="#aq">auditor</hi> von ihm war.</p>
            <p>
               <persName key="JP-000884">Profeßor Eck</persName>, <persName key="JP-004715">Wieland</persName>, <persName key="JP-003248">Plattner</persName> hörte ich
                    gerne in Wißenschaften, welche nicht Theologie betraffen. Daß Sie <persName key="JP-004873">Zollikofer</persName>, ohngeachtet als Lutheraner oft u mit
                    Nuzen predigen hören, vermuthe ich von Ihrem <pb n="3"/>feinem Geschmack. Ich
                    hatte das Glück durch fleisigen <hi rendition="#aq">privat</hi> Umgang mit
                        <persName key="JP-004873">Zollikofern</persName> u Benuzung seiner
                    Bücher-Sammlung mich belehren zu laßen. Uberhaupt werden Sie durch die dasige
                    zahlreiche Gelehrten Republik Nahrung für Verstand u Herz finden, wonach mancher
                    edel Gewöhnter in kleinen Städten u Dörfern schmachtet.</p>
            <p>Aber nun Geliebter hätte ich noch ein volles Herz auszuschütten – Könnte ich doch
                    in der Kürze u in paßenden, gefälligen Ausdrücken das niederschreiben, was ich
                    wünschte! <seg type="comment">
                  <orig>Ihren lezten Brief</orig>
                  <note xml:id="nv2y_pjj_nzb">
                     <ref type="letter" target="JP-UB1962">Adam Lorenz
                                von Oerthels Brief an Beata von Spangenberg vom 31. August bis 2.
                                September 1781</ref>.</note>
               </seg> hat mir die <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-003692">Mademoisell</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nhrh_y2f_xwb">Beata von Spangenberg, in die Oerthel verliebt
                            war.</note>
               </seg> mit Traurigkeit u zärtlicher Sorgfalt für Ihre
                    gegenwärtige Gemüths-Lage eingehändigt. Als Freund erlauben Sie mir auch, mich
                    der freyen Freundschafts-Sprache zu bedienen – </p>
            <p>Die Haupt Punkte <seg type="comment">
                  <orig>des an Sie geschriebnen
                            Briefs</orig>
                  <note xml:id="nfjz_ckj_nzb">Wohl <ref type="letter" target="JP-UB1963">Beata von Spangenbergs Brief an Adam Lorenz von
                                Oerthel vom September 1781</ref>.</note>
               </seg> hat mir die <persName key="JP-003692">Mdsll</persName> angezeigt, u mir ihre Bestürzung geäußert,
                    daß <subst>
                  <del rendition="#ow">s</del>
                  <add place="across" hand="#author">S</add>
               </subst>ie im heftigen Tone der Schwermuth ein unerwartetes Schreiben
                    abfaßten.</p>
            <p>Es waren ja nur Klagen über Schwierigkeiten, durch deren Bekantmachung gegen
                    einen Vertrauten, dießelbe Ihre beklemte Brust entlasten wolte.</p>
            <p>Ferner waren es einige Fragen von Wichtigkeit, wozu sie durch eignen Trieb u
                    fremde Veranlaßung genöthigt war. – Aber keinesweges plözliche kalte
                    Aufkündigung der Freundschaft, keine eingeschleyerte Abneigung von Ihnen. Sie
                    versichert mir, Ihnen nur die bedeutenden Vorstellungen einer einsichtsvollen
                    Mutter, derselben Bedenklichkeiten, u wohlgemeinte Ermahnungen überschrieben zu
                    haben.</p>
            <p>Allein Sie, überließen sich sogleich den Affecten, wurden untröstlich vertrauten
                    dem Pappier alle Empfindungen an, schienen alle Hofnung, Ruhe u Gefühl des
                    wohlthätigen Lebens aufopfern zu müßen <pb n="4"/>Nur denken Sie sich in die
                    Stelle eines sanften Frauenzimmers, welche nur so schließt: <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ich</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> bin die Ursache, wenigstens die Gelegenheit der bangen
                    Stunden eines Jünglings – nur eine Ahndung von Verlust meiner Liebe, verbittert
                    ihm die frohe Jugend – Warum soll ich Freuden stöhren wieder meinen Willen?
                    Warum leidet deßen Geist u Körper um meinetwillen? So wurde in der That die
                        <persName key="JP-003692">Mdsll</persName> gerührt, einsam gieng ich mit
                    derselben spazieren, um dieselbe zu beruhigen u <ref type="letter" target="JP-UB1962">Ihren Brief</ref> gelinder zu <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">th</del> deuten.<space unit="section"/>Was nun
                    von derselben geantwortet worden, nehmen Sie doch ja liebreich auf, sie schrieb
                    in Bekümmerniß und hat Ihres Freundes irdische u ewige Wohlfart als Christin zum
                    Geleit gehabt, ihre Gedanken nach Uberzeugung Ihnen vor zu legen:</p>
            <p>Ohngeachtet der zärtlichen Liebe gegen Sie, Geschäzter! wünscht sie doch nach
                    ihrer bescheidenen Demuth, u Gefühl der schwachen Menschheit nicht so viel
                    erhabnes Lob, Anbetung u Betheurungen von ewiger Liebe. Ihr zartes Gewißen fragt
                    sie oft: liebst Du den Schöpfer oder ein Geschöpf mehr? Und in dem richtigen
                    Grad wünscht sie auch nur geliebt <add place="superlinear" hand="#author">zu</add> werden Da Sie beym Abschied von hier so tief traurig gewesen, u
                    nach des <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-002114">H<ex>errn</ex> Schulmeisters</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="naxy_sff_xwb">Wohl der Hofer Rektor Georg Wilhelm Kirsch, der mit Oerthel und Jean Paul
                            zusammen nach Leipzig gereist war.</note>
               </seg> Erzählung noch mehr
                    geworden u geblieben sind; so war sie anfänglich betrübt, u wuste nicht, wie sie
                    Ihnen nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> Trostgründe u
                    Frölichkeit nachschicken solte.</p>
            <p>Jedoch die Sache gieng gut in ersten Wochen bis die Banden der Verschwiegenheit
                    durch <persName key="JP-002114">H<ex>errn</ex> Sch.</persName> gelößt waren.
                    (welcher seiner Vergehung nun wohl merken mag u schüchtern hiesiges Hauß meidet.
                    Der Unwille Ihrer l. Eltern wurde heftig, Theilnehmende Personen wurden
                    bedrohet, der Briefwechsel wurde unsicher. Das Gerücht kam endlich vor die Ohren
                    der <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-004092">Fr. Amtmännin</persName>;</orig>
                  <note xml:id="ng4f_1gf_xwb">Beata Charlotte Dorothea von
                                Spangenberg, Frau des gräflich preußischen Amtmanns
                                <persName key="JP-004095">Hartmann Andreas von
                                Spangenberg</persName>.</note>
               </seg> bey welcher ich <hi rendition="#aq">advocaten</hi> Stelle zum Besten der <persName key="JP-003692">Mdsll</persName> vertreten muste. Derselben Meinung war u
                    bleibt es noch: "Wenn die beyden Verliebten so mit einander reden von der
                    Zukunft: Gefalle ich Ihnen u sie mir dereinst noch, ist auf beyden Seiten die
                    Einwilligung der Eltern möglich – nun so geschehe unsere nähere Verbindung."
                    Ubrigens zwingt die <persName key="JP-004092">liebreiche Mutter</persName> ihre
                    bescheidne <persName key="JP-003692">Tochter</persName> zu keiner Wahl, sondern
                    will vorsichtig alle künftige Vorwürfe durch jeziges kluges Verhalten von sich
                    ablehnen. Daß ich als ein um die Sache Wißender aufrichtig u vor allen 3
                    Personen als <add place="superlinear" hand="#author">Freund</add> gehandelt
                    habe, wird mir dankbar versichert. Prüfen Sie nun <seg type="comment">
                  <orig>beyde Briefe</orig>
                  <note xml:id="nnys_tgf_xwb">Der vorliegende
                            sowie der <ref type="letter" target="JP-UB1963">undatierte Brief von
                                Beata von Spangenberg an Oerthel</ref>.</note>
               </seg> u schreiben mit
                    nächsten Posttag ob Sie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">nicht</del> beruhigt u unsre allerseitige gute Gesinnung billig finden.
                    Leben Sie wohl – lieben Sie – <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Ihren
                        aufrichtigen Freund u erfreuen mich wenigstens nächstens mit einigen Zeilen:
                        Was Sie denken <hi rendition="#c">Johann Immanuel Rein.</hi>
               </seg>
            </p>
            <closer>
               <salute/>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>