<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1190" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 24. September
                    1798, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I12</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1798-09-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">B</hi>. 24. Sept<ex>ember</ex> 98</dateline>
                </opener>
                <p>Die heilige Lauterkeit Ihrer Empfindungen für den Freund Ihrer Seele beglückt und
                    erhebt Sie und ihn immer mehr; und diese reine Unschuld, die Ihrem Herzen das
                    Recht giebt, den Führungen der hohen Liebe, die unsre Geister für alle
                    Ewigkeiten verbindet, mit der festesten Selbstzuversicht zu folgen, ist der
                    schaffende Hauch, der uns Seligen verkörpert, was so vielen guten Einsamen nur
                    Schatten der Idee bleibt. Aber Sie haben mir fast zu süsse Wallungen gegeben,
                    und mir war's bei Ihren Worten, ihre milde Wärme habe eben die Temperatur, die
                    mein ganzes Herz schmelzen, mein ganzes Wesen zersetzen müsse. O, meine Edelste,
                    kostbarstes Kleinod in der Krone der ersten deines Geschlechts, daß doch meine
                    Sprache so himmlisch wäre, wie die deine, daß doch ihre zu irrdischen Laute mich
                    nicht mit der gerechten Furcht quälten, meinen heiligen Gefühl<subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="covered"/></del>
                        <add place="across" hand="#author">en</add>
                    </subst> der Bewundrung und Verehrung statt des versichtbarenden Glanzes nur
                    eine dunkle Wolke zu geben, und <pb n="2"/>statt den Schleier von meinem Innern
                    zu ziehn, nur dafür eine entstellende Larve darüber zu heften – dann wollt' ich
                    sie aussprechen, diese Entzückungen, diese Freuden, die mich durchdringen, wenn
                    diese Vorbildungen, diese Ahnungen, die wie lange vermisste Freunde winkend und
                    segnend mir vorübergehn, mir auf eine ganze, ganze Ewigkeit hin deuten, wo die
                    Vorbildungen Wahrheit, und die Ahnungen <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="covered"/></del>
                        <add place="across" hand="#author">Gew</add>
                    </subst>ißheit werden. Ach wir, Amöne, und alle, die das Eine erkannt haben, das
                    wir erkannten, wir alle, alle sind zu einem Himmel voll Liebe und immer
                    wachsender und immer zu groser Liebe berufen, und wenn einst unsre Seelen in ihn
                    eingehn, wenn sie in Licht und Herrlichkeit zerfliessend nicht an einander, wie
                    hier, sondern in einander sinken, und das ewige, einzige Schöne sie umstrahlt
                    und aus ihnen wieder strahlt, und jeder Lichtpunkt jener Klarheit selbst wieder
                    eine selige und liebende Seele ist, wie unsre, und die unzähligen, jezt noch
                    namenlosen uns in sich, sich in uns reissen, <pb n="3"/>und wir alle
                    unauflöslich verschmolzen, es empfinden, daß alles was wir an einander lieben,
                    der Abglanz des einen, des nie auszusprechenden Urschimmers alles Wahren und
                    Guten und Schönen ist, deßen Ewigkeit uns die unsrige verbürgt, – o Amöne, was
                    ist da doch das Leben hier, daß man es liebe oder verachte? zu gros zu dem, zu
                    klein zu jenem. Gros, denn es begründete unsre Ansprüche, es wurde die Bedingung
                    unsrer Unsterblichkeit; klein, denn es befriedigt keinen der Ansprüche, es ist
                    selbst ein zerflatternder Irrwisch über nächtlichen Sümpfen. – </p>
                <p>Hier noch, oder dort, Amöne, führ' ich Ihnen dann eine andre weibliche Seele zu –
                    doch eine weibliche nur hier, dort ein Engel unter Engeln – Ihrer höhern würdig.
                    Es ist die der guten, kindlichen, stillen und frommen <persName key="JP-003036">Sophie</persName>, deren einfaches, schuldloses Herz, den Qualen, die so
                    manche Errinnerung, so manche Vorstellung gewähnter Möglichkeit in mein Inners
                    drückt, wenigstens den schärfsten Sta<pb n="4"/>chel nimmt, deren mildes Auge
                    mir das Gift aussaugt, das vom Andenken an alles, was ich hier verlor und hier
                    nun entbehren muß in mich getropft wird, die zwar zu allen Schmerzen, welche
                    mich schon durchwühlten, mir noch neue gab, aber diese und jene durch ihre
                    gränzenlose Liebe immer lindert, die mich vor den gräßlichen Gefühlen des
                    Alleinseyns rettet, das mehr als tausendfacher Tod für mich wäre. Diese Sophie,
                    Geliebte, oder damit sie klärer vor Ihnen stehe, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mein</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gutes</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003036">Fritzchen</persName></hi>, führ' ich Ihnen zu, und ist es noch hier, so
                    wird Ihr Anblick vollenden, was jeder Tag, seitdem sie mit mir lebt, schöner
                    entwickelt hat – die Bildung zum zweiten höhern Leben, die das dumpfe erste in
                    ihrer frühern Erziehung zurück gepresst hatte.</p>
                <p>Gott sei mit Ihnen, meine Ewiggeliebte, Er, in dem wir uns alle vereinigen, der
                    seine Engel, Glauben, Liebe, Hoffnung den guten, sehnenden Menschen sendet, der
                    uns über alle Felsen und Klüfte der ersten Welt, Sich selbst und der zweiten,
                    und dem ewigen Glück entgegen führt!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig der Ihrige O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>