<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1188" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 15. Juli
                    1798, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I13</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1798-07-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">B</hi>. 15 July, 98.</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Sie haben mir, Theuerste, die Farben wieder zugesandt, womit ich Ihr ewig in
                    meiner Seele stehendes Bild wieder lebendig male und schmücke, und die Farben
                    noch mit einer neuen, rührenden Tinte vermehrt – mit der ausdauernden
                    Wärme und Milde, die in Ihnen mir, oder besser meinem Schicksal, alles vergiebt,
                    und mein Herz tröstend aufrichtet, da sie ihm sagt: dich kenne ich doch, und du
                    bist doch treu und gut, auch wenn du dich verhüllst! –</p>
                <p>Aber es verhüllet sich nicht, sondern eine fremde Wolke ist's, die sich darüber
                    zieht, und die nur der Sonnenstrahl Ihres eignen Glücks aufsaugen und wegheben
                    kann – Ihres Erdenglücks meyn' ich, denn das himmlische des auf die Erde
                    verbannten, aber mit Zuversicht auf seine Heimath zurückschauenden Engels haben
                    Sie. Wenn Sie von ihrem <placeName key="JP-006319">Thabor</placeName> sich
                    werden hernieder gelassen, Sich im Thale werden eine Hütte gebaut haben, dann
                    wird ein glücklicher Landmann aus seiner treten, und Ihnen die Hand reichen, und
                    mit den Gefühlen und der Fantasie und der Sprache Ihr und sein jüngeres,
                    kleineres Leben mit Ihnen wiederholen, dann wird er sich nicht <pb n="2"/>mehr
                    scheuen, Ihnen stille, dämmernde Tage im Spiegel vorzuführen, an deren Saume in
                    Osten eine Aurora schwebt, der erst in der zweiten Welt die Sonne folget, weil
                    es auch Ihnen in diesem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">menschlichen</hi> Mittelzustande wohl seyn wird, weil er Ihnen dann nicht
                    mehr anmuthen darf, aus Genüssen, wie Ihre jetzigen höhern, aber durch die
                    Wirklichkeit unterbrochnen, nur in der Fantasie gegebnen, sich in die zu
                    versetzen, die Ihrer Lage fremd sind, die Ihnen während des Glücks, das Ihnen
                    die Begeistrung gewährt, wohl zu klein, und in den Momenten, da eine feindliche
                    Wirklichkeit Sie anfällt und anekelt, zu übertrieben scheinen. Eine schöne
                    Seele, eine Seele wie Amönens, kann jedes Glück des Freundes mit empfinden, auch
                    wenn es ein andres ist, als das ihrige, aber nur dann, wenn sie es kennt. Ein
                    demüthiges Idyllenleben ist für jeden, der es nicht selbst genoß, an einem
                    andern, selbst am Geliebtesten, in der Wirklichkeit unscheinbar, und nur im
                    Schimmer der Dichtkunst gewinnt es seine Reitze wieder. Dem Wesen, das nur die
                    Wechsel des Entzückens und des Schmerzes erfuhr, ist die freiwillige <pb n="3"/>Beschränkung eines andern, das sonst diese Wechsel mit ihm theilte,
                    unbegreiflich oder unglaublich, dem, dessen Geistesstrom bald stürzt, bald
                    springt, erscheint der sanft und leise sich windende Geistesfluß des andern
                    stockend. An Ihrer Theilnahme an meinem innern Menschen zu zweifeln, wär ein
                    Verbrechen, dessen die reine, die arglose, die dieß liest, mich nicht fähig
                    hält; aber das ist keins gegen unsre Liebe, wenn ich die Darstellungen eines
                    blosen Zustands vermeide, der für unsre Vereinigung <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dort</hi> in nichts bedeutend ist, als in der
                    Entwicklung und Bildung, die er mir giebt, und die mich einst Ihrer nicht
                    unwürdiger machen soll. Sehen Sie, Geliebte, in dieß Herz, das Ihnen nun nichts
                    mehr verbirgt, und tadeln Sie es nicht. Als ich, einzeln unter egoistischen
                    Menschen, denen selbst meine Liebe gegen sie Affektazion schien, die auch wenn
                    ich ihnen wohl that, nur Eigennutz in meinen Handlungen sahen, und es
                    verschmähten, selbst in ihrem Entgegenkommen mir den ihrigen zu verbergen, als
                    ich da, isolirt mit einem Herzen voll unendlicher Liebe, die hohe, die
                    herrliche, einzige ihres Geschlechts erkannte, die durch Leiden höher gehoben
                        <pb n="4"/>auf das Geb<subst>
                        <del rendition="#ow">e</del>
                        <add place="across" hand="#author">i</add>
                    </subst>rg, von dem man das Eden hinter diesem Leben rosenroth, aber fern,
                    sehnsuchtsvoll heraufglühen sieht, als ich mit ihr in Schmerzen zusammentraf und
                    in Wonne, da mußten wir für die Ewigkeit uns in Streben und Wesen Eins fühlen,
                    da musten wir auch unsre Gefühle in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">langen</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lauten</hi> Tönen in einander überfließen lassen. Da führte, aber sanft,
                    mich unwillig ein Unsichtbarer tiefer herunter, in eine engere Furche, hieß mich
                    das zweite Leben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">im</hi> ersten
                    geniessen, nicht indem ich dieses, wie sonst, vergäß, und stillte meine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">höhern</hi> Wünsche, indem es sie
                    durch ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bescheideners</hi> Glück
                    täuschte. So müssen unsre Ichs dieselben bleiben, dieselben für einander, weil
                    sie sich erkannten, weil sie zulezt jeden Zustand abstreifen, und rein einander
                    wieder entgegensinken, aber ein ungleicher Zustand nimmt dem einen Ich
                    vorüberziehend die Worte, und verstärkt eben dadurch seine Gefühle.</p>
                <p>Es ist mir wohl, aufrichtig gewesen zu seyn, Ihnen alles sagen zu können, ohne
                    fürchten zu dürfen, daß es Sie schmerze. Ich erwarte mit Ungeduld und Freude
                    Ihren nächsten, denn Ihren Zustand kenne und begreif' ich immer, da ich ihn ja
                    so lange hatte, und so nehm' ich an Ihnen noch eben so ganz und innig Theil, als
                    je. Von mir aber sollen Sie, so viel Sie wünschen, obwohl nur das lesen, wie
                    treu und ewig Sie liebt </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>