<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1187" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, Mai
                    1798</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I14</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date notBefore="1798-05-01" notAfter="1798-05-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Belgershain, Mai, 98</dateline>
                    <salute>Meine ewig theure Amöne,</salute>
                </opener>
                <p>wenn ich die Geschichte unsrer Verbindung überschaue und es so wiederholt in
                    meinen Gefühlen und in Ihren Briefen lese, wie diese schön auf Sie gewirkt hat,
                    so genieß' ich wohl die reinste, ja die von Selbstsucht reinste Freude, die je
                    einem Herzen zu Theil ward, denn ich sehe weg von dem an sich wo nicht
                    unwürdigen (dieser treuen, erhabnen Freundschaft, die ihren Gegenstand mit ihrem
                    eignen Adel verherrlicht, unwürdigen) doch gleichgültigen Wesen, von mir selbst,
                    dem ich ja nichts, gar nichts von dem überschwenglichen Guten, das Sie ihm
                    gewährten, als Verdienst zurechnen darf, und achte blos auf die Erscheinung, die
                    es individuel für Sie, und nur für Sie, durch <pb n="2"/>seine Sehnsucht nach
                    Ihnen, und durch seine Liebe für Sie, und durch die Entfernung, die seine
                    schwächern Seiten verdeckte, und durch die Aehnlichkeit, die das Beste, was es
                    vermag, mit einigen Ihrer Eigenschaften trägt, wohlthuend und erfreuend werden
                    mußte.</p>
                <p>So sondre und scheid' ich, wenn es mich auch schmerzte, was und wie ich für Sie
                    war, um mich nach diesen Schmerzen desto lautrer, höher zu freuen, und mir zu
                    sagen, daß ich, so unwerth auch an mir selbst, doch ein Mittel in einer
                    mächtigern Hand wurde, gut und dauernd auf Sie zu wirken, und tröste mich
                    – freilich nur, wie ich kann – über den Wechsel <pb n="3"/>nicht in
                    unsern Gefühlen, sondern in der Mittheilung derselben, den dieß Jahr mit sich
                    gebracht, durch das grose Wort "dauernd" das mir den ewigen Einfluß des Ich, das
                    Sie sahen, und das ich für Sie, wenn auch nur für Sie, war, auf Ihr Ich
                    verbürgt. Was auch meine Amöne werde, durch welche Veränderungen der Lage und
                    Erfahrungen sie auch gehe, bis dahin, wo aller Wechsel, alle Zufälligkeit
                    aufhört, und das reine Wesen in unveränderlichem Glanze dasselbe bleibt, durch
                    alle Veränderungen wird sie nun die Eindrücke mit sich nehmen, die unsrer Seelen
                    Verbindung hervorbrachte, und nichts, nichts kann einen Strich daran verlöschen,
                    so wenig als ihr Ich zerstören.</p>
                <p><pb n="4"/>Ich sehne mich Ihren Briefen entgegen, die mir zu lang entzogen
                    werden. Ich mußte lächeln über Ihren Tadel deselben, selbst indem ich ihn in
                    Hinsicht auf Sie verehrte, denn sagen Sie, wodurch sollten sie für mich Werth
                    gewonnen haben, als eben durch das, was Sie deren Unwerth nennen? was konnt' ich
                    je andres wissen, erfahren, wollen, als die Geschichten, als den Gang Ihrer
                    Seele? Und was hat der Mensch überhaupt für Gaben dem Freunde, ausser diese? Ich
                    maß mit meinem verstorbnen <persName key="JP-004173">Emil</persName> die Gränzen
                    der Freundschaft, wir verstanden sie, wie andre eine Wissenschaft, und in allen
                    unsern <seg type="comment"><orig>Briefen</orig><note xml:id="nuq1_gth_5qb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> waren der Antworten weniger als der Fragen. Ob
                    ich an Sie mehr von Ihnen als mir geschrieben? weiß ich kaum, that ich's, so
                    war's nicht aus Uneigennützigkeit, sondern aus Eigennutz, um immer mehr von
                    Ihnen zu reden und zu hören. <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Ich schäme
                        mich aller Versicherungen, ich schäme mich aller Bitten. Ihre Hand,
                        Geliebte, und so in die Ewigkeit! <lb/><hi rendition="#right">Ihr
                            Oertel</hi></seg></p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>