<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB4582" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Georg Andreas Reimer an Richard Otto Spazier. Ohne Ort, 12. Februar 1826,
                    Sonntag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl rend="print" type="baseText">Doris Reimer: Passion &amp; Kalkül. Der
                            Verleger Georg Andreas Reimer (1776–1842), Berlin u. a. 1999, CD-ROM,
                            Anhang C: Aus dem Briefkopierbuch Reimers, S. 6–7 (Briefkopierbuch S.
                            178–180).</bibl>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003408">Georg Andreas Reimer</persName>
               <date when="1826-02-12" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName>
            </correspAction>
            <note/>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0499"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0786"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0499"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0786"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB2129"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
               <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="178"/>
            <opener>
               <address>
                  <addrLine>Herrn Dr Spazier in Dresden 12/2/ 1826</addrLine>
               </address>
               <dateline/>
               <salute>Euer Wohlgeboren</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Schreiben vom 27 v. M.</orig>
                  <note xml:id="nacq_ckp_wwb"><?oxy_comment_start author="roelcke" timestamp="20230321T122605+0100" comment="Im Reimer-Verlagsarchiv forschen!!"?>Nicht
                            überliefert.<?oxy_comment_end?></note>
               </seg> empfing ich gestern, und
                    der Inhalt desselben war mir in mehrfachem Betracht unerfreulich und
                    überraschend.</p>
            <p>Ich wende mich zuerst zu den Ausstellungen, welche die Ansicht der Aushängebogen
                    bei Ihnen erzeugt hat.</p>
            <p>Was zuerst die Vorrede zu d. <bibl sameAs="JP-010513" subtype="werke-jp">Teufelspapieren</bibl> anlangt, so enthält diese keine besondere Beziehung,
                    welche sie als zu einem besondern Werke gehorig characterisirt, und wenn sie
                    auch gleich ihrem Inhalt nach fremdartig erschien, so war sie doch einmal zu
                    dieser ersten Lieferung mitbeigegeben, und niemand kann eine solche Unordnung in
                    der Redaction besorgen, daß etwa für die 3te Lieferung bestimmte dem Material
                    der ersten hinzugefügt werden würde. Sie selbst geben auch zu, daß der Irrthum
                    in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> begangen worden und so wäre
                    d. Grund d. Beschwerdeführung in dieser Beziehung an mir. Ob diesem Uebelstande
                    nach Ihrem Vorschlage abgeholfen werden kann, muß ich bei näherer Ansicht d.
                    Bogen, die ich nicht z. Hand habe, sehen. Sehr beschwerlich wäre d.
                    Herausschneiden auf jeden Fall.</p>
            <p>Ihre zweite Beschwerde betrifft das Inhaltsverzeichniß. Dies muß natürlich
                    umgedruckt werden, wodurch ich ebenfalls ohne Schuld Nachtheil leide. Denn weder
                    ist die Aenderung, wovon Sie meinem
                        <persName key="JP-014490">Sohn</persName> geschrieben haben, mit meinem Vor<pb n="179"/>wissen
                    geschehen, noch viel weniger finde ich sie zweckmäßig, weil dadurch ein in sich
                    zusammenhängendes Werk in 2 Lieferungen geschieden wird, und es wäre viel besser
                    gewesen ein anderes aus einem Bande bestehendes Werk an d. Stelle zu setzen,
                    wenn einmal eine Veränderung statt finden sollte. Dies wird gewiß strengen und
                    begründeten Tadel finden.</p>
            <p>Die 3te Ausstellung trifft mit Recht Fehler der Schreiber. Allein ich bin gewiß,
                    daß diese nicht, wie es hätte seyn sollen im Manuscpt Besserung gefunden haben.
                    Dafür hoffe ich d. Beweis führen zu können.</p>
            <p>Dieser wird auch hoffentlich in Ansehung Ihrer vierten Beschwerde sich ergeben,
                    nemlich daß der Abdruck der geschehenen Anordnung gemäß veranstaltet werden
                    hinsichtlich d. Vorreden. Und wenn dies ist, so würde auch hiervon in allen
                    übrigen Ausstellungen die Beschwerde zu erheben mir zustehen, die Sie mit so
                    vieler Bitterkeit führen. Schließlich darf ich nicht unerinnert lassen, daß die
                    Revision in d. That mit geringer Sorgfalt gemacht worden, indem sich viele
                    Stellen finden, wo bedeutende Fehler u d. Auslassung und selbst gegen d.
                    Grammatik stehen geblieben sind, wie mir deren der verständige und sorgfältige,
                    auch Ihnen bekannte <seg type="comment">
                  <orig>Herr Hering</orig>
                  <note xml:id="nshg_lft_bzb">Nicht ermittelt.</note>
               </seg> auf einem Bogen 3
                    gezeigt hat, die zum Theil nur durch Conjectur zu verbessern waren.</p>
            <p>Ueberhaupt war bei einem Unternehmen von diesem Umfang und dieser Bedeutung
                    durchaus nöthig gewesen neben d. genauesten Durchsicht des Inhalts selbst, daß
                    ein genaues Verzeichniß beigegeben worden wäre, in welcher strengen Folge
                    solcher zu ordnen und abzudrucken sey; dann wäre jeder Irrthum unmöglich gewesen
                    und jede eigenmächtige Aenderung hätte dann die jetzt keine Stelle findende
                    Rache verdient. Wenn Ihnen ferner d. Redaction zusteht, so muß ich Sie bitten
                    diese Vorsicht zu beobachten, im Entstehungsfall aber mich von jeder
                    Verantwortlichkeit frei zu lassen.</p>
            <p>Nachträglich bemerke ich noch in Hinsicht der Vorreden, deren Anordnung Sie so
                    tadeln, daß der verständige Leser leicht die gehörige Ordnung aus dem innern
                    Zusammenhang erkennen werde, für den weniger verständige werden aber einige
                    hinzuzufügende erläuternde worte leicht d. Uebelstande d. Mißverstehens
                    vorbeugen.</p>
            <p>Im übrigen scheue ich d. gedrohte Oeffentlichkeit nicht und werde hinreichende
                    Mittel finden in d. oben angedeuteten und sonst anderweitig jeder Anklage zu
                    begegnen.</p>
            <p>
               <pb n="180"/>Halten Sie sich aber sonst überzeugt, daß wo die gegebenen
                    Verhältnisse es zulassen, mein eifrigstes Bestreben dahin gehen wird, dem Werke
                    diejenige Vollkommenheit zu geben, d. seinem hohen Werth angemessen wird.</p>
            <closer>
               <salute>Hochachtungsvoll beharre ich.</salute>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>