<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB4648" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Caroline Richter und Georg Christian Otto an die Württembergische
                    Regierung. Bayreuth, 26. Mai 1826, Freitag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="copy" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>DLACotta-Archiv</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark"/>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>2 Dbl. 2°, 7½ S.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl rend="print" type="witnessText">Cotta und das 19. Jahrhundert. Aus der
                            literarischen Arbeit eines Verlages. Ausstellungeskatalog (Marbacher
                            Kataloge 35), Marbach 1980, S. S. 57f., Nr. 64 (Auszüge).</bibl>
               </witness>
               <witness>
                  <bibl rend="print" type="witnessText">Ludwig Fertig, "Ein Kaufladen voll
                            Manuskripte". Jean Paul und seine Verleger, in: Archiv für die
                            Geschichte des Buchwesens 32, 1989, S. 273–395</bibl>, hier S.
                        385–388.</witness>
            </listWit>
            <p>Verfasst unter der Mitwirkung von Christian Otto, wie wörtliche Wiederholungen aus einem Brief
                    Ottos an Schrag vom 16. Dezember 1825 belegen.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005574" cert="high">Bayreuth (Stadt)</placeName>
               <date when="1826-05-26" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000704">Cotta'sche Buchhandlung</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="read">
               <persName cert="high" key="JP-000698">Johann Friedrich von Cotta</persName>
               <persName cert="high" key="JP-000704">Cotta'sche Buchhandlung</persName>
            </correspAction>
            <note>Diese vfrH angefertigte Kopie der Originalhandschrift wurde der Cotta'schen
                    Buchhandlung überstellt.</note>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1393"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1394"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1393"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1394"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1006"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0563"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
               <term corresp="#JP-013490">Buchhandel</term>
               <term corresp="#JP-011966">Gesamtausgabe (Jean Pauls sämmtliche Werke)</term>
               <term corresp="#JP-012601">Juristische
                        Angelegenheiten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline/>
               <salute/>
            </opener>
            <p>Bevor ich die, von mir gefoderte, Erklärung über der <persName key="JP-000704">Cottaischen Buchhandlung</persName> Verlags<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">rechte</hi> in Rücksicht mehrerer Schriften
                        meines verewigten <persName key="JP-999999">Mannes</persName> abgeben kann,
                    muß ich die Verlags<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">geschichte</hi>
                    mit einigen Bemerkungen über den Buchhandel und über die Verhältniße der
                    Schriftsteller zu demselben begleitet, vorausgehen lassen.</p>
            <p>Theils hat in der neuesten Zeit der Buchhandel eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wendung</hi> genommen, von welcher <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die</hi>, welche sich mit ihm
                    beschäftigen, noch vor wenigen Jahren kaum eine Ahnung hatten, theils hat sich
                    allmälig eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gewohnheitsrechtliche Norm</hi> über die Herausgabe sämmtlicher Werke eines
                    Schriftstellers gebildet.</p>
            <p>Was die erste betrifft: so suchte sonst der (zumal im <placeName key="JP-011173">südlichen Deutschlande</placeName>) schutzlose und regelfreie Buchhandel
                    sich zu schützen und zu retten, durch ungemein hohe Bücherpreise, durch welche
                    man sich, bevor noch der Nachdruck seine Werke der Finsterniß vollbringen konnte
                    und während er Anstalten dazu machte, wenn auch nicht großen Gewinn verschaften,
                    doch vor Schaden zu bewahren suchte.</p>
            <p>Als die Erfahrung sich Zeit genug genommen hatte, das Unzweckmäßige und
                    Unzureichende dieser Maßregel zu lehren, oder nachdem man allzulang gezögert und
                    es aufgeschoben hatte, auf diese Erfahrung zu achten, begann der Buchhandel seit
                    wenig Jahren den Nachdruck nicht ohne Glück zu bekämpfen, indem er ihn zu
                    überbieten und zu übertreffen trachtete mittelst möglichster Wohlfeilheit seiner
                    feilgebotenen Artikel.</p>
            <p>Freilich war anfangs etwas dabei zu wagen, aber weniger, als bei der frühern
                    Büchertheuerung, welche verursachte, daß manche Werke nur gedruckt wurden, um
                    den Meßen-Krebsgang zu machen und in den Buchhändler-Lagern aufgespeichert zu
                    bleiben.</p>
            <p>Durch das Bestreben, die Bücher dem Publikum immer wohlfeiler darzubieten, ward
                    die Bekanntschaft mit demselben allgemeiner, und das Verlangen nach deren
                    Selbstbesitz immer größer:</p>
            <p>Jene und dieses ist aber entstanden durch die wohlfeilen Ausgaben der
                    Gesammtwerke einzelner Schriftsteller, und hat – wenn auch nicht augenblicklich
                    – eine vortheilhafte Rückwirkung auf den Absatz einzelner, bei verschiedenen
                    Verlegern früher erschienen, Schriften derselben Autoren hervorgebracht.</p>
            <p>Was die Gesammtwerke eines Schriftstellers betrifft: so hat sich – weil in
                    Ermangelung positiver gesetzlicher Vorschriften in der literarisch
                    merkantilischen Welt Alles auf der Ausbildung von Gewohnheitsrechten beruhet –
                    die erwähnte rechtliche Norm dergestalt entwickelt, daß den frühern Verlegern
                    ihr Verlagsrecht und der Absatz der, bei ihnen erschienenen, Einzelwerke bleibt,
                    und daß sie sogar – wenn sie mit den Autoren oder deren Erben deswegen ein
                    Uibereinkommen treffen – neuere Ausgaben bewirken können, w<subst>
                  <del rendition="#ow">eil</del>
                  <add place="across" hand="#author">ie</add>
               </subst> dies neuerlich mit <bibl sameAs="JP-008523" subtype="werk">Göthe's,
                        Werther</bibl> und <bibl sameAs="JP-008538" subtype="werk">Hermann und
                        Dorothea</bibl>, mit <bibl sameAs="JP-012541" subtype="werk">Herders Geist
                        der Hebräischen Poesie</bibl> und mit dessen <bibl sameAs="JP-008701" subtype="werk">Volksliedern</bibl> geschehen ist.</p>
            <p>Weil sich dies ereignen konnte und wirklich ereignet hat: so dient es zum Beweis,
                    daß die Gesammtausgabe der Werke eines Schriftstellers dem Absatze <pb n="2"/>einzelner Schriften – vorausgesetzt, daß deren Preis nicht zu groß, sondern
                    zeitgemäß wohlfeil ist – nicht nachtheilig gewesen ist und sein kann.</p>
            <p>Diese, der Literatur und dem Buchhandel im gleichen Grade nützliche Wendung der
                    Dinge wurde bewirkt, indem, vermöge eines stillschweigenden Einverständnißes,
                    der Grundsatz aufgestellt wurde, daß ein Autor das Recht habe, alle seine
                    einzelnen Schriften in eine Sammlung seiner Werke aufzunehmen; woferne er nicht
                    in einem Verlagsvertrage ausdrücklich auf diese Befugniß Verzicht geleistet
                    habe, und daß einzig und allein eine solche Verzichtleistung dem frühern
                    Verleger eines Einzelwerks ein Widerspruchsrecht verleihe.</p>
            <p>Dieser Grundsatz ist bei den Verhandlungen, welche wegen der Herausgabe von
                        <persName key="JP-004710">Wielands</persName>, <persName key="JP-003737">Schillers</persName> und <persName key="JP-001353">Göthes</persName> Werken
                    stattfinden, von der <placeName key="JP-014958">könig<ex>lichen</ex>
                        Sächsischen Bücherkommission</placeName> in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> anerkannt worden, und wird seitdem von dieser Behörde –
                    deren Aussprüche in der literarisch<subst>
                  <del rendition="#ow">m</del>
                  <add place="across" hand="#author">en</add>
               </subst> merkantilischen Welt von höchster Autorität sind und bei vorkommenden,
                    neuern, analogen Fällen zur Norm der Entscheidung dienen – anerkannt und
                    angewendet; mithin hat er ein gewohnheitsrechtliches Ansehen erlangt, vermöge
                    dessen die wohlerworbenen Rechte früherer Verleger geschont und in sofern
                    aufrecht erhalten werden, als ihnen keineswegs streitig gemacht wird, ein
                    Einzelwerk solange zu verkaufen, als Exemplare von der, ihnen überlassenen,
                    Ausgabe vorhanden, oder als, wenn diese vergriffen, mit dem Autor oder dessen
                    Erben ein Vertrag wegen einer neuen Auflage abgeschloßen wird, welches, wie
                    gesagt, wegen <bibl sameAs="JP-008538" subtype="werk">Hermann und
                        Dorothea</bibl> mit <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, und wegen
                    des <bibl sameAs="JP-012541" subtype="werk">Geistes der hebräischen
                        Poesie</bibl> mit <persName key="JP-001677">Herders Erben</persName>
                    geschehen ist.</p>
            <p>Wenn man untersucht, was im Allgemeinen den menschlichen Sitten- Kultur- und
                    Rechtsverhältnißen zuträglicher, förderlicher und sichernder sein möchte, ob
                    eine gleichsam aus dem Stegreif und nach den Ansichten, Begriffen und Gutdünken
                    einzelner Menschen ausgesprochene und aufgezeichnete Gesetzgebung, oder ein,
                    allmählig durch wechselseitige Verständigung, Mäßigung und Nachgiebigkeit
                    entwickeltes, von den Bedürfnißen der Zeit und den Menschen sowohl
                    abgenöthigtes, als empfohlenes und ausgebildetes Gewohnheitsrecht: so muß man
                    unstreitig dem letztern den Vorzug, und zwar auch deswegen geben, weil die
                    haltbarsten Gesetzgebungen der alten Völker einen solchen Ursprung hatten, und
                    größtentheils nicht sowohl diktirte oder aus einem Einzelwillen hervorgehende
                    Gesetze, als gekürte Rechte oder durch stillschweigendes Einverständniß
                    entstandene Willküren waren.</p>
            <p>Je vorzüglicher die Gewohnheitsrechte sind, d. i. je mehr sie die Ausgleichung
                    früher vorhandener Misverhältniße bewirken, desto mehr müssen diejenigen,
                    hochgeschätzt und gerühmt werden, welche zu deren Aufstellung Anlaß gegeben, und
                    bei deren Entwickelung und Feststellung – ohne Schwierigkeiten und Hinderniße zu
                    scheuen – hülfreich gewesen sind.</p>
            <p>Wenn in Zukunft irgend einmal eine, des Gegenstandes würdige, deutsche
                    Literaturgeschichte erscheinen sollte: so würde in derselben auch der
                    Buchhandlungen mit Ruhm gedacht werden müssen, welche der Literatur und dadurch
                    der fortschreitenden Ausbildung der <placeName key="JP-005669">Deutschen
                        Nazion</placeName> wesentliche Dienste geleistet haben.</p>
            <p>Unter allen würde die <persName key="JP-000704">Cottaische
                        Buchhandlung</persName>, oder vielmehr deren Inhaber <pb n="3"/>Herr
                        <persName key="JP-000698">Freiherr von Cotta</persName> hervorgehoben und
                    gerühmt werden müssen, weil <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Er</hi> es war, welcher zuerst den Schriftstellern ein würdigeres, ihren
                    Bemühungen und Arbeiten mehr entsprechendes Honorar bewilligte und durch sein
                    glückliches Beispiel die Buchhändlerwelt belehrte, daß sie für ihren eigenen
                    Vortheil hinreichend auch dann noch sorgen könne, wenn ihr das Wohl der
                    Schriftsteller mehr, als es zuvor geschehen war, am Herzen liege. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Er</hi> war es, der zuerst auf den
                    Gedanken gerieth, die literarischen Besitzthümer zu einem Gemeingut der
                        <placeName key="JP-005669">Deutschen Nazion</placeName> durch wohlfeilere
                    Ausgaben von den Gesammtwerken berühmter Schriftsteller zu machen, welche er
                    bewerkstelligte, sogar dann, wenn von solchen Werken (wie z. B. von denen
                        <persName key="JP-001353">Göthe's</persName>) schon früher eine Ausgabe
                    durch Besorgung einer andern Buchhandlung erschienen war. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Er</hi> ließ sich durch keine Widersprüche
                    früherer Einzelverleger von seinen großen Unternehmungen abhalten, und so gelang
                    es ihm, der Welt die Gesammtwerke von <bibl sameAs="JP-009257" subtype="werk">Johannes Müller</bibl>, <bibl sameAs="JP-008707" subtype="werk">Herder</bibl>, <bibl sameAs="JP-012072" subtype="werk">Göthe</bibl>, <bibl sameAs="JP-014934" subtype="werk">Schiller</bibl> in verschiedenen Ausgaben
                    zu geben.</p>
            <p>Vorzüglich durch die Wohlfeilheit der <seg type="comment">
                  <orig>neuesten Ausgabe
                            von den <bibl sameAs="JP-009608" subtype="werk">Schillerschen
                                Werken</bibl>
                  </orig>
                  <note xml:id="nibb_hkm_jzb">Die achtzehnbändige
                            Ausgabe von "Friedrich von Schillers sämmtliche Werke", Tübingen
                            1822–1826.</note>
               </seg> und durch <seg type="comment">
                  <orig>die
                            begonnene, eben so wohlfeile der <bibl sameAs="JP-008707" subtype="werk">Herderschen Werke</bibl>
                  </orig>
                  <note xml:id="ny1k_yv2_52c">Die
                            sechzigbändige Taschenausgabe von "Johann Gottfried von Herder's
                            sämmtlichen Werken", die von 1827 bis 1830 im Kleinoktav-Format in
                            Tübingen erschien.</note>
               </seg> belehrte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Er</hi>, daß der
                    Nachdruck, den man zu lange durch Vertheuerung der Bücher unschädlich zu machen
                    gesucht, aber dadurch nur noch raubsüchtiger gemacht hatte, durch Wohlfeilheit
                    der Bücher zu überwinden und zu verdrängen sei. Seine Belehrung fand
                    Aufmerksamkeit, und sein Beispiel Nachahmer. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Er</hi> war es, welcher durch die übernommene Herausgabe von
                    Gesammtwerken zur Aufstellung des oben angeführten, von der <placeName key="JP-014958">K. S. Bücherkommission</placeName> anerkannten,
                    gewohnheitsrechtlichen Grundsatzes Anlaß gab.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihm</hi> verdankte demnach
                        mein verewigter <persName key="JP-999999">Mann</persName>, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihm</hi> verdanke ich mit
                        meinen <persName key="JP-003483">Kindern</persName>, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unwidersprechliche</hi> Befugniß, die Werke
                        <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> in einer <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtausgabe</bibl>, ohne Furcht vor
                    Einsprüchen der Verleger einzelner Werke, erscheinen zu lassen. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihm</hi> verdanken wir diese
                    Befugniß auch deswegen, weil Er sich mit großem Wohlwollen bereitwillig zur
                    Bewirkung dieser <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtausgabe</bibl> bezeigt hat, welches Er gewiß nicht gethan haben
                    würde, wenn von einem fremden Widerspruchsrechte eine Störung dieses
                    Unternehmens zu befürchten gewesen wäre.</p>
            <p>Daher hatte auch mein verewigter <persName key="JP-999999">Mann</persName>, wenn
                    er an die Herausgabe seiner <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke</bibl> dachte – die er, immer auf die Vollendung der
                    angefangenen und auf die Erschaffung neuer Schriften sinnend, zu lange verschob
                    – es für eine ausgemachte Sache angesehen, daß einzig und allein <persName key="JP-000698">Herr von Cotta</persName> die freundschaftliche Vorsorge,
                    für deren würdiges und zugleich seiner
                        <persName key="JP-003482">Familie</persName> nützliches Erscheinen übernehmen könne und werde.</p>
            <p>Als er sich in seinen letzten Tagen – zwischen LebensHoffnung und überwältigender
                    Todesahnung schwebend – zur Herausgabe seiner Werke entschloß, <seg type="comment">
                  <orig>fragte er bei <persName key="JP-000698">H<ex>errn</ex>
                                von Cotta</persName> an, ob er den Verlag derselben übernehmen
                            wolle,</orig>
                  <note xml:id="naw5_pmm_jzb">Vgl. <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_496">Jean Pauls Brief an Johann Friedrich Freiherr Cotta von Cottendorf
                                vom 11. September 1825</ref>.</note>
               </seg> und <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_348">dieser erklärte <seg type="comment">
                     <orig>in einer, durch zufällige Umstände verspäteten,
                                Antwort</orig>
                     <note xml:id="nvwf_vgb_pzb">Vgl. Cottas Brief an Jean
                                Paul vom 5. Oktober 1825.</note>
                  </seg> mit Aeußerungen edelmüthiger
                        Theilnahme sich dazu bereitwillig; schlug aber Subskriptions-Sammlungen
                        vor</ref>, die zum Theil mein <persName key="JP-999999">Mann</persName>
                    übernehmen und unter seinen Freunden bewirken sollte; <seg type="comment">
                  <orig>welche jedoch seinen Gesinnungen und seinen <pb n="4"/>Lebensverhältnißen so sehr widersagten,</orig>
                  <note xml:id="nxs1_xmm_jzb">Vgl. <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_510">Jean Pauls Brief an Cotta vom 30. Oktober 1825</ref>.</note>
               </seg>
                    daß er auch in dem Fall nicht hätte darauf eingehen können, wenn ihm Gesundheit
                    und eine langere Lebensfrist vergönnt gewesen wäre.</p>
            <p>Was ich bisher gesagt habe, könnte vielleicht einen Schatten auf die großmüthigen
                    Anerbietungen des <persName key="JP-000698">H<ex>errn</ex> v. Cotta</persName>
                    werfen, die ich immer im dankbaren Andenken behalten werde, und die gewiß zu
                    einem Einverständniße geführt haben würden, wofern nicht andere Umstände
                    eingetreten wären, welcher ich in der Folge erwähnen muß, wenn ich zuvor – um
                    auch die Schatten eines Schattens zu entfernen – <persName key="JP-000698">H<ex>errn</ex> v. Cottas</persName> eigene Worte angeführt haben
                    werde.</p>
            <p>Am 5. Oktober 1825 schrieb er:</p>
            <p>
               <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_348" corresp="#552-6">"Von
                        meiner Dampfe Reise zurückgekehrt, finde, Verehrtester, Ihr Werthes vom <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">11. Sept.</hi> p – –</ref>
            </p>
            <p>
               <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_348" corresp="#552-9">Dankbarst
                        erkenne ich, daß Sie bei der Herausgabe Ihrer sämmtlichen Werke auf mich so
                        freundschaftlich gütig Rücksicht nehmen wollen; auch bin ich zur Übernahme
                        aufs bereitwilligste; nur über die Mittel der Ausführung, und der darauf zu
                        begründenden Vorschläge bin ich mit mir noch nicht im Reinen, weil ich diese
                        Unternehmung zur einträglichsten für Sie und Ihre verehrte Familie machen
                        möchte."</ref>
            </p>
            <p>Nachdem <persName key="JP-000698">H<ex>err</ex> v. Cotta</persName> den erwähnten
                    Subskripzions-Vorschlag gemacht hatte, setzte er hinzu:</p>
            <p>
               <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_348" corresp="#553-1">"Das ist
                        nun, was sich mir im Augenblick darbot, was ich Ihnen zur Prüfung vorlegen
                        wollte; dabei aber wiederhole, daß ich zu Allem bereit bin, was Ihr und der
                        Ihrigen Interesse konvenabler finden, und Sie mir angeben
                    möchten."</ref>
            </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Indessen war <persName key="JP-003408">H<ex>err</ex>
                                Reimer</persName> aus <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                            – neben andern Buchhändlern – als Bewerber um den Verlag der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke</bibl> nach
                                <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
                            gekommen,</orig>
                  <note xml:id="nhhs_tnm_jzb">Reimer war im Sommer 1825,
                            wahrscheinlich im August, in Bayreuth.</note>
               </seg> und hatte durch sein
                    persönliches Bezeigen die Gunst meines
                        <persName key="JP-999999">Mannes</persName>, und, <seg type="comment">
                  <orig>wegen des Ausbleibens
                            einer sehnlich erwarteten – und daher als verneinend befürchteten –
                            Antwort des <persName key="JP-000698">H<ex>errn</ex> v.
                            Cotta</persName>,</orig>
                  <note xml:id="nthy_1hb_pzb">Cotta hatte <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_348" corresp="#552-6">wegen einer unternommenen "Dampf Reise"</ref> erst am 5. Oktober
                            1825 auf <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_496" corresp="#288-12">Jean Pauls Brief vom 11. September bezüglich der
                                Übernahme der Verlags der Gesamtwerke</ref> geantwortet, was als
                            schweigende Ablehnung gedeutet wurde.</note>
               </seg> die vorläufige
                    Zusicherung, daß ihm der Verlag der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke</bibl>, auf dem jedoch die <persName key="JP-000704">Cottaische Buchhandlung</persName> der rechte Anspruch vorbehalten bleibe,
                    überlassen werden sollte.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003408">H<ex>err</ex> Reimer</persName> rechnete keineswegs
                    blos auf persönliche Gunst, sondern eben so sehr oder noch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">viel mehr</hi> auf rechtliche Verhältniße, die er
                    erlangt zu haben glaubte, und welche er bald genug geltend zu machen suchte, um
                    daraus ein Vorzugsrecht oder eine Nothwendigkeit, ihn zum Verleger der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke</bibl> zu machen,
                    ableitete.</p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Dies that er schon während der letzten Lebenswochen
                                meines <persName key="JP-999999">Mannes</persName>;</orig>
                  <note xml:id="nhnq_zhb_pzb">Vgl. Reimers Briefe <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_347">vom 24. September</ref>, <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_351">14.
                                Oktober</ref>, <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_355">29. Oktober</ref> und <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_356">2. November
                            1825</ref>.</note>
               </seg> noch mehr aber nach dessen Tode, wobei er sich
                    wiederholt auf <seg type="comment">
                  <orig>das Preußische – dem Verleger günstige
                            und den Schriftsteller zurücksetzende – <placeName key="JP-011612">Landrecht</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nzvg_whb_pzb">Das <bibl sameAs="JP-010175" subtype="werk">Allgemeine Landrecht für die
                                Preußischen Staaten</bibl> von 1794 widmet sich im elften Titel
                            ("Von den Titeln zur Erwerbung des Eigenthums, welche sich in Verträgen
                            unter Lebendigen gründen") des ersten Teils, achter Abschnitt ("Von
                            Verträgen") Punkt 7 ("Verlagsverträge") von Paragraph 996 bis 1036 der
                            gesetzlichen Regelung der Beziehung von Autoren und
                        Verlegern.</note>
               </seg> stützte.</p>
            <p>
               <persName key="JP-003408">H<ex>err</ex> Reimer</persName> hat nämlich von der
                    vormaligen <persName key="JP-002678">Matzdorfschen Buchhandlung</persName> das –
                    für ganz geringes Honorar erworbene und von deren Inhaber nicht ohne sehr
                    reichlichen Vortheil besessene – Verlagsrecht von den <seg type="comment">
                  <orig>früheren bedeutensten romantischen Werken <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName>,</orig>
                  <note xml:id="nykk_v3b_pzb">Bei Matzdorf waren unter anderem <bibl sameAs="JP-010648" subtype="werke-jp">"Die unsichtbare Loge"</bibl>,
                                <bibl sameAs="JP-010727" subtype="werke-jp">"Hesperus"</bibl>, <bibl sameAs="JP-010540" subtype="werke-jp">"Siebenkäs"</bibl> und <bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">"Titan"</bibl>
                            erschienen.</note>
               </seg> nebst den vorräthigen Exemplaren, an sich
                    gebracht, <seg type="comment">
                  <orig>neue Auflagen derselben</orig>
                  <note xml:id="nop3_1jb_pzb">Reimer hatte 1818 den <bibl sameAs="JP-010540" subtype="werke-jp">"Siebenkäs"</bibl>, 1819 den <bibl sameAs="JP-010727" subtype="werke-jp">"Hesperus"</bibl> und 1822
                                <bibl sameAs="JP-010648" subtype="werke-jp">"Die unsichtbare
                                Loge"</bibl> neu herausgegeben.</note>
               </seg> besorgt, und sich dabei
                    – wenn auch immer nach <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seiner</hi>
                    Weise den Rechtspunkt festhaltend – auf eine wohlwol<pb n="5"/>lende und
                    uneigennützige Art betragen, so daß vergessen werden konnte der ganz recht- und
                    schutzlose Zustand, in welchem sich die Schriftsteller befinden, über deren <seg type="comment">
                  <orig>Gerechtsame</orig>
                  <note xml:id="ne2s_cjb_pzb">Nutzungsrechte.</note>
               </seg> gleichsam das Loos geworfen wird, wenn
                    ohne ihr Vorwissen und ohne ihre Genehmigung das Verlagsrecht ihrer Schriften
                    von Einem Buchhändler an den Anderen veräußert wird, wobei leichtlich an die
                    Stelle eines wohlgesinnten und nicht eigennützigen einer von entgegengesetzten
                    Charakter treten kann.</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_vrw_hxv_4zb"/>So sehr <persName key="JP-003408">H<ex>err</ex> Reimer</persName> zu freiwilligen, sehr
                    achtungswerthen Aeußerungen seines Wohlwollens geneigt war, so sehr suchte er
                    auch den Spielraum der <seg type="comment">
                  <orig>Gerechtsame,</orig>
                  <note xml:id="nh4w_3jb_pzb">Nutzungsrechte.</note>
               </seg> welche er erworben zu
                    haben wähnte, nicht nur zu bewahren, sondern auch auszudehnen, indem er, als die
                    Unterhandlungen nicht den Fortgang, welchen er wünschte, haben konnten, nicht
                    blos in Beziehung auf das <placeName key="JP-011612">Preußische
                        Landrecht</placeName>
               <seg type="comment">
                  <orig>(S. 1020. Art. XI. Theil 1.)</orig>
                  <note xml:id="niwg_fjb_pzb">Der entsprechende Paragraph lautet: "Das Recht des
                            Verfassers, daß ohne seine Zuziehung keine neue Ausgabe veranstaltet
                            werden darf, geht, wenn nicht ein Anderes ausdrücklich und schriftlich
                            verabredet worden, auf seine Erben nicht über."</note>
               </seg>
               <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">die</del> die literarischen
                    Eigenthumsrechte von den Erben eines Schriftstellers zweifelhaft machte, sondern
                        <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2127/#start_mxb_gxv_4zb">sogar in der Beilage zu <seg type="comment">
                     <orig>einem Brief vom 7.<hi rendition="#sup">n</hi> Dezember 1825</orig>
                     <note xml:id="nqkw_qjb_pzb">An Richard Otto Spazier
                            gerichtet.</note>
                  </seg> den § 1033 desselben Titels wörtlich
                        anführte</ref>, welcher lautet:</p>
            <p>"In so fern auswärtige Staaten den Nachdruck zum Schaden hiesiger (d. h.
                        <placeName key="JP-006166">Preußischer</placeName>) Verleger gestatten, soll
                    letztern gegen die Verleger in jenen Staaten ein gleiches Recht erlaubt
                        werden."<anchor type="target" xml:id="stop_vrw_hxv_4zb"/>
            </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>"Ich habe" – so schrieb hierauf am 12.n Dezember 1825
                                <persName key="JP-003408">H<ex>err</ex> Reimer</persName> – "bisher
                            aus Schonung verschwiegen, daß mir ein völlig gesetzliches
                            Widerspruchsrecht und ein Recht der ungetheilten Benutzung zusteht, wenn
                            ich davon Gebrauch machen wollte, ohne zu irgend einer Entschädigung
                            verbunden zu sein. Wahrlich! wäre ich das, wofür sie mich zu halten
                            scheinen; ich dürfte ja nur unsere Verbindung aufgeben, und ohne alle
                            weitere Kosten, als die der Druck erzeugt, von der mir zustehenden,
                            gesetzlich begründeten Erlaubniß Gebrauch machen. Fragen Sie geneigt
                            einen Rechtverständigen, ob ich die Wahrheit sage!"</orig>
                  <note xml:id="ntbx_v2x_4zb">Vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB2128/#start_cyb_v2x_4zb">Reimers Brief vom 10. [sic!]
                                Dezember 1825 an Caroline Richter</ref>.</note>
               </seg>
            </p>
            <p>Solche Drohungen und solche Berufung auf widerwärtige Gesetz- und <seg type="comment">
                  <orig>Retorsions</orig>
                  <note xml:id="nagk_nkb_pzb">Gesetzlich
                            erlaubte Vergeltungsmaßnahme.</note>
               </seg>-Verhältniße würden unmöglich
                    gewesen sein, wenn – was sehr traurig und beklagenswerth ist <add place="superlinear" hand="#author">nicht misrathen wären</add> – <seg type="comment">
                  <orig>die ruhmwürdigen Bemühungen des <persName key="JP-000698">Herrn von Cotta</persName> zur Verwerfung des
                            Würtembergschen Nachdrucks,</orig>
                  <note xml:id="nlgv_4kb_pzb">Johann
                            Friedrich Cotta hatte sich auf dem <placeName key="JP-011722">Wiener
                                Kongress</placeName> im Namen aller auf der <placeName key="JP-011521">Leipziger Buchmesse</placeName> vertretenen
                            Buchhändler für die Rechte von Verlegern und Schriftstellern eingesetzt,
                            jedoch keine konkreten Vereinbarungen erwirken können. Im
                            völkerrechtlichen Abschlussdokument des Kongresses, der Deutschen
                            Bundesakte, wurde 1815 im Artikel 18 immerhin festgehalten: "Die
                            Bundesversammlung wird sich bei ihrer ersten Zusammenkunft mit Abfassung
                            gleichförmiger Verfügungen über die Pressefreiheit und die
                            Sicherstellung der Rechte der Schriftsteller und Verleger gegen den
                            Nachdruck beschäftigen."</note>
               </seg> d. i. zur unumwundenen Anerkennung
                    der Deutschen Bundesakte, welche denselben geächtet und für immer verworfen;
                        <add place="superlinear" hand="#author">der</add> die Rechte der
                    Schriftsteller und deren Verleger für unverletzlich erklärt, und einzig und
                    allein der Berathung des Bundestags und der Bundesglieder die Auffindung der Art
                    und Weise überlassen hat, wodurch gemeinschaftlich und auf Einmal und auf immer
                    – den Nachdruck niederwerfend – das literarische Eigenthum gesichert werden
                    sollte.</p>
            <p>Unter solchen Umständen war meine Lage – und ich glaube, sie ist es , wie jeder
                    Theilnehmende bemerken wird, noch jetzo, wo und weil ich nothgedrungen
                    gegenwärtige Darstellung derselben machen muß – keineswegs beneidenswerth,
                    sondern überaus sorgenvoll, so lange ich meiner Pflichten eingedenk sein, und
                    nicht die Verlassenschaft des literarischen Eigenthums meines verewigten <persName key="JP-999999">Mannes</persName> leichtsinnig aufopfern, und vergessen
                    will, seinen <persName key="JP-003483">Kindern</persName>, so weit es von mir
                    als Mutter abhängt, eine sorgenlose Lage zu sichern.</p>
            <p>Ich war gleichsam in einen Bannkreis eingeschlossen, wovon mehrere <pb n="6"/>Seiten fast gleichgewichtige Ansprüche auf den Verlag der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke Jean Pauls</bibl> gemacht
                    wurden, und noch dazu auf der Einen Seite (in <placeName key="JP-006421">Würtemberg</placeName>) ein gesetzliches Nachdruckunrecht, und auf der
                    Andern (in <placeName key="JP-006164">Preußen</placeName>) ein, durch neuere
                    Bestätigung dieses Unrechts bekräftigtes, Nachdrucks-<seg type="comment">
                  <orig>Retorsionsrecht</orig>
                  <note xml:id="nx2l_vkb_pzb">Vergeltungsrecht.  Es bezieht sich auf den oben zitierten Paragraphen
                            1033 des <bibl sameAs="JP-010175" subtype="werk">Allgemeinen Preußischen
                                Landrechts</bibl>, der besagt, dass unrechtmäßige Nachdrucke eines
                            Werkes im nichtpreußischen Ausland den Preußischen Verlegern ihrerseits
                            das Recht auf weitere Nachdrucke garantieren.</note>
               </seg> statt
                    fand.</p>
            <p>Was konnte ich, um aus solchen Bannkreise einen Ausweg zu finden, Anderes thun,
                    als einen Vertrag über den Verlag der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke</bibl> mit <persName key="JP-003408">H<ex>errn</ex> Reimer</persName> – der gewiß eine eigene Ausgabe
                    derselben bewirkt haben würde, wenn sie in <placeName key="JP-006421">Würtemberg</placeName> erschienen wären – abzuschließen; einen Vertrag, der
                    unter andern Umständen, als unter denen ich mich zu denselben bequemen mußte,
                    gewiß günstiger für mich ausgefallen sein würde.</p>
            <p>Indessen wurde ich dabei durch ein doppeltes Vertrauen unterstützt, welches mich
                    nicht getäuschet hat.</p>
            <p>Ich vertraute nämlich auf die Gnade und die bekannte Gerechtigkeit Sr. Majestät des <persName key="JP-004725">Königs von Würtemberg</persName>, daß sie
                    mich, wenn ich einem Berliner Buchhändler, wie ich genöthigt war, den Verlag der
                        <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke</bibl> überlassen
                    würde, <seg type="comment">
                  <orig>einen Schutzbrief gegen den Würtemberger
                            Nachdruck ertheilen würde,</orig>
                  <note xml:id="npwy_ykb_pzb">Jean Paul
                            erbat vor seinem Tod noch selbst ein Privileg gegen den illegalen
                            Nachdruck seiner Werke im Königreich Württemberg, das am 8. Dezember
                            1825 für zwölf Jahre erteilt wurde, vgl. <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_508">Jean Pauls Brief vom 29. Oktober 1825 an Wilhelm I. von
                                Württemberg</ref> sowie den Kommentar.</note>
               </seg> während ich
                    nicht zu hoffen hätte wagen dürf<subst>
                  <del rendition="#ow">te</del>
                  <add place="across" hand="#author">en</add>
               </subst>, einen Freibrief gegen die Preußische Nachdrucks-Retorsion zu erhalten,
                    wenn in <placeName key="JP-006421">Würtemberg</placeName> die <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke meines Mannes</bibl>
                    erschienen wären.</p>
            <p>Ich täuschte mich nicht; denn des <persName key="JP-004725">Königs</persName>
                        Majestät ertheilte mir huldvoll das erbetene <seg type="comment">
                  <orig>Privilegium</orig>
                  <note xml:id="nox1_2qb_pzb">Privilegien gegen
                            den Nachdruck, die vom Kaiser selbst oder von Territorialherrschaften
                            erteilt wurden, lassen sich seit Beginn des 16. Jahrhunderts nachweisen.
                            Die Privilegien wurden zum Teil dem Verfasser oder Herausgeber, zum Teil
                            dem Verleger oder dem Drucker erteilt und formulierten das Verbot, ein
                            Werk nachzudrucken bzw. ein nachgedrucktes Werk von auswärts
                            einzuführen. Im 17. Jahrhundert ließ die Geltung der kaiserlichen
                            Privilegien nach, sie wurden zukünftig von den einzelnen Landesherren
                            erteilt. Die Zeitdauer, für welche ein Werk durch Privilegien geschützt
                            wurde, konnte zwischen ein und zehn Jahre variieren. Vgl. ausführlich:
                            Friedrich Kapp: "Geschichte des Deutschen Buchhandels", Bd. 1, Leipzig
                            1886, S. 736–757.</note>
               </seg>
               <seg type="comment">
                  <orig>auf 12 Jahre</orig>
                  <note xml:id="ncmy_h5b_pzb">Das
                            Privileg wurde am 12. Dezember 1825 erteilt, vgl. <ref type="letter" subtype="comment" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_508">das
                                "Regierungs-Blattf für das Königreich Württemberg vom Jahr 1826", S.
                                4.</ref>
                  </note>
               </seg> und meine und meiner
                        <persName key="JP-003483">Kinder</persName> Dankbarkeit wird der erwiesenen Gnade immer gleich
                    bleiben.</p>
            <p>Ich rechnete zweitens – und ebenfalls <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht vergeblich</hi> – darauf, daß <persName key="JP-000698">H<ex>err</ex> von Cotta</persName> meine geschilderten Verhältniße bei
                    dem unvermeidlichen Verlagsvertrags-Abschluße mit <persName key="JP-003408">H<ex>errn</ex> Reimer</persName> in eine, seinem Charakter
                    entsprechende, aber so unpartheiische, als theilnehmende und wohlwollende
                    Erwägung ziehen werde. Dies geschah. Denn als <persName key="JP-000698">H<ex>err</ex> von Cotta</persName> von diesem Abschluße benachrichtiget
                    worden war, <seg type="comment">
                  <orig>schrieb er im November 1825</orig>
                  <note xml:id="nuht_gvb_pzb">Der Originalbrief Cottas, der laut
                            Bearbeitungsvermerk am 25. November auf <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-VIII_24-k">Richard Otto Spaziers Brief
                                an Cotta vom 20. November 1825</ref> antwortete, ist – bis auf die
                            folgenden kopierten Zeilen – nicht überliefert.</note>
               </seg>
                    Folgendes:</p>
            <p>
               <anchor type="target" xml:id="start_iry_hqv_4zb"/>"Hat sich ein vortheilhafterer
                    Kontrakt mit <persName key="JP-003408">H<ex>errn</ex> Reimer</persName> ergeben:
                    so bin ich bereit, mich zurück zu ziehen, obgleich ich einige Verwunderung über
                    den Gang dieser Angelegenheit nicht bergen kann, da ich aus dem Schreiben des
                    verehrten Verstorbenen schließen mußte, daß er Vorliebe für meinen Verlag habe.
                    – Die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einzige</hi> Bedingung, die
                    ich machen müßte, wenn <persName key="JP-003408">H<ex>err</ex> Reimer</persName>
                    den Verlag übernimmt, wäre: daß keine einzelnen Ausgaben derjenigen Werke
                    erscheinen, die bei mir gedruckt worden, und von denen noch eine sehr große
                    Anzahl vorräthig ist. Ich werde zwar suchen, dieselben durch heruntergesetzte
                    Preise verkäuflicher zu machen, doch wird auch hierzu noch Zeit erfodert
                        werden."<anchor type="target" xml:id="stop_iry_hqv_4zb"/>
            </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Wenn nun die <persName key="JP-000704">Cottaische
                                Buchhandlung</persName> in <placeName key="JP-006315">Stuttgardt</placeName>, und in deren Namen <persName key="JP-012492">H<ex>err</ex> J. J. Wagner</persName>, wegen einer
                            durch die eigene Erklärung des <persName key="JP-000698">H<ex>errn</ex>
                                v. Cotta</persName> bereits beigelegten Sache, bei des <persName key="JP-004725">Königs von Würtemberg</persName> Majestät das
                            Gesuch anbringt, der Ausdehnung des mir gnädigst verliehenen
                            Privilegiums eine, ihre wohlerworbenen Rechte an dem <pb n="7"/>Verlag
                            von <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> Schriften sichernde,
                            Auslegung zu geben;</orig>
                  <note xml:id="nmmk_nnc_pzb">Die <persName key="JP-012742">Württembergische Regierung</persName> hatte von
                            Caroline Richter offenbar Anfang Mai 1826 die vorliegende Erklärung
                            gefordert und eine vierwöchige Frist eingeräumt, um auf Cottas
                            Darstellung der Sachlage (nicht überliefert) zu antworten. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1393/#start_gfq_f4c_pzb">Das geht aus Christian Ottos
                                Brief an Emanuel Osmund vom 21. Mai 1826 hervor</ref>.</note>
               </seg>
                    und da ich angewiesen worden bin, darüber meine Erklärung abzugeben: so hoffe
                    ich, daß diese gleichsam von selbst aus den angeführten Thatsachen hervorgehen,
                    und daß dadurch vielleicht deren zu weitläuftige Vorstellung eine nothdürftige
                    Entschuldigung finden werde.</p>
            <p>Es thut mir indessen leid, bemerken zu müssen, daß die <persName key="JP-000704">Cottaische Buchhandlung</persName> in ihrem <seg type="comment">
                  <orig>Gesuch</orig>
                  <note xml:id="nhpf_k4c_pzb">Nicht
                            überliefert.</note>
               </seg> nicht genau erklärt hat, was sie unter ihrem
                    Verlagsrechte verstehe; indem sich dieses lediglich auf den Verkauf des
                    Vorrathes von den Exemplaren einer verlegten Schrift beziehet, die Wiederauflage
                    oder zweite und jede folgende Herausgabe desselben dagegen auf neuer
                    Uibereinkunft beruhet und durch besondere Verträge ausgemacht werden muß.</p>
            <p>Eben so wenig, als die <persName key="JP-000704">Cottaische
                        Buchhandlung</persName> jemals die früheren Rechte der Verleger von
                    einzelnen Schriften eines Autors, von welchem sie sich die Gesammtausgabe seiner
                    Werke übertragen ließ, zu schmälern trachtete oder geschmälert hat, eben so
                    wenig konnte mir jemals in den Sinn kommen, die <persName key="JP-000704">Cottaische Buchhandlung</persName> zu beeinträchigen, als ich den Verlag
                    von den <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">sämmtlichen Werken</bibl> Jean
                        Pauls
                    <persName key="JP-003408">H<ex>errn</ex> Reimer</persName> überlassen, und als
                    ich mich um Privilegien bewerben mußte. Mir ist dabei niemals eingefallen, den
                    letztern eine rückgehende Wirkung zuzutrauen oder anzudichten, und daher zu
                    glauben oder zu behaupten, es könne oder dürfe dadurch Einhalt oder Eintrag dem
                    Absatze von den einzelnen Schriften gethan werden, welche sich noch bei deren
                    verschiedenen Verlegern, und namentlich in der <persName key="JP-000704">Cottaischen Buchhandlung</persName> befinden, oder es könne deren volle und
                    unbeschränkte Wirksamkeit früher eintreten, als nach dem Absatze dieses Vorraths
                    von Exemplaren.</p>
            <p>Gleichwie die Erfahrung, auf welche ich mich unter Anführung einzelner Beispiele
                    schon berufen habe, bewiesen hat, daß die Herausgabe von den Gesammtwerken eines
                    Autors dem Absatze der vorräthigen Exemplare von dessen Einzelwerken unschädlich
                    waren: so kann ein Privilegium, welches gegen den Nachdruck dieser Gesammtwerke
                    – als eine Anerkennung schriftstellerischen Werths, mit huldvoller Theilnahme
                    verliehen worden ist, auf keine Weise eine Aenderung in diesen Verhältnißen
                    hervorbringen.</p>
            <p>Uiberdies ist durch den Vertrag, welcher mit <persName key="JP-003408">H<ex>errn</ex> Reimer</persName> abgeschlossen worden, dem letztern
                    keineswegs die Befugniß eingeräumt worden, einzelne Schriften, abgesondert von
                    dem ganzen Komplex der <bibl sameAs="JP-010983" subtype="werke-jp">Gesammtwerke</bibl>, zu verkaufen, so daß Er nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">das</hi>, <seg type="comment">
                  <orig>was er von
                                <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> Werken früher
                            verlegte,</orig>
                  <note xml:id="na43_y4c_pzb">Unter anderem <bibl sameAs="JP-010648" subtype="werke-jp">"Die unsichtbare Loge"</bibl>,
                                <bibl sameAs="JP-010727" subtype="werke-jp">"Hesperus"</bibl>, <bibl sameAs="JP-010540" subtype="werke-jp">"Siebenkäs"</bibl> und (durch
                            Reimers Übernahme des Verlagshauses von <persName key="JP-002678">Matzdorff</persName>) der <bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">
                                "Titan"</bibl>.</note>
               </seg> gleich jeder andern Buchhandlung,
                    welche ähnlichen Einzelverlag besitzt, im Einzelnen verkaufen darf.</p>
            <p>Ich glaube, daß ich durch diese Erklärung alle Ansprüche, welche die <persName key="JP-000704">Cottaische Buchhandlung</persName> zu machen hat, gebührend
                    anerkannt habe, und daß sie unverletzt geblieben, und in eben dem Sinn, wie es
                        <persName key="JP-000698">H<ex>err</ex> v. Cotta</persName> in <seg type="comment">
                  <orig>seinem angeführten Schreiben vom November
                            1825</orig>
                  <note xml:id="nzb1_lpc_pzb">Nicht überliefert.</note>
               </seg>
                    verlangt hat, <pb n="8"/>aufrecht erhalten sind.</p>
            <p>Ich bin überzeugt, daß diese meine Verhältniße zur <persName key="JP-000704">Cottaischen Buchhandlung</persName>, wie ich sie in dieser Erklärung rein
                    dargelegt habe, so wie sie bekannt würden, ein allgemeines, billiges und
                    billigendes Urtheil meines Benehmens mir nicht entstehen könnte.</p>
            <p>Anstatt mich aber auf das allgemeine Urtheil zu berufen, will ich den <persName key="JP-000698">H<ex>errn</ex> von Cotta</persName> selbst zum
                    Schiedsrichter machen, und von der <persName key="JP-000704">Cottaischen
                        Buchhandlung</persName>, an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihn</hi>, als einen unpartheiischen und billigen Richter appelliren.</p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Ich bitte daher, <persName key="JP-000698">H<ex>errn</ex> v. Cotta</persName> diese Erklärung
                            mitzutheilen,</orig>
                  <note xml:id="nex1_ppc_pzb">Dies geschah mit dem
                                <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB4585/#start_xh2_5pc_pzb">Brief des Württembergischen
                                Innenministeriums an Cotta vom 22. Juni 1826.</ref>
                  </note>
               </seg>
                    weil ich überzeugt bin, daß er die Nothwendigkeit meines Verfahrens nicht
                    verkennen, sondern vielmehr die, seit vielen Jahren bestehenden, wohlwollenden
                    und freundschaftlichen Verhältniße als unverletzt anerkennen wird.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <hi rendition="#c">Baireuth, am 26. Mai 1826.</hi>
               </dateline>
               <salute/>
               <signed>
                  <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#aq">Caroline Leopoldine</hi>
                     <lb/>
                     <hi rendition="#aq">Friederike Richter</hi> geb. <lb/>
                     <hi rendition="#aq">Mayer</hi>, Wittwe <hi rendition="#aq">Jean</hi>
                     <lb/>
                     <hi rendition="#aq">Paul</hi>, Friedrich Richters.</hi>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>