<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB4581" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Ernst Förster an Luise Tils. München, 22. Januar 1826, Sonntag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>Jean Paul Museum Bayreuth</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark">Hs JP-16</idno>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>1 Dbl. 2°, 4 S.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001120">Ernst Förster</persName>
               <placeName key="JP-006040" cert="high">München</placeName>
               <date when="1826-01-22" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-014526">Luise Tils</persName>
            </correspAction>
            <note>Zur Adressatin: Dass es sich um Luise Tils handelt, geht daraus hervor, dass sie in Bonn lebte, eine Erziehungsanstalt leitete und mit Ernst
                    Förster eng befreundet war. Förster erwähnt Luise Tils mehrfach in seiner
                    Autobiographie "Aus der Jugendzeit", Berlin und Stuttgart 1887, S. 288f. und
                    291.</note>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0554"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0506"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0554"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0506"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-011850">Sonstige</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
               <term corresp="#JP-012113">Umzüge</term>
               <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
               <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
               <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
               <term corresp="#JP-011937">Kunst</term>
               <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
               <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>München am 22st. <hi rendition="#aq">Jan</hi>. 1826.</dateline>
               <salute>Gott zum Gruß! liebe Luise,</salute>
            </opener>
            <p>Ich habe eine lange, aber schöne Reise endlich zurückgelegt, seit 8 Tagen bin ich
                    eingelaufen in den Hafen winterlicher Ruhe, und habe auch so ein ruhiges stilles
                    Plätzchen gefunden, daß mich schwerlich Jemand hier am Ende der großen,
                    volkreichen und beengten Hauptstadt suchen wird. Ich habe ein nettes Stübchen
                    mit freier Aussicht auf 2 beschneite Dächer und in die Höhe nach dem aschgrauen
                    Himmel, habe am Tage die Abwechslung, die eine Schmiedehammer nur
                    hervorzubringen im Stande ist, und des Nachts sorgt ein halbjähriges Kindlein
                    für meine Unterhaltung. So leb ich doch nicht ganz einsam. Meine Wirthsleute
                    sind brav und sorgen für mich mit einer Genauigkeit, ja Aengstlichkeit, die ich
                    bis jetzt nur in der Anlage bei <seg type="comment">
                  <orig>meines <persName key="JP-014412">Bruders</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nylk_3rd_qxb">In Köln lebte Försters Bruder Heinrich und arbeitete im
                            Steuerfach.</note>
               </seg> Wirthin in <placeName key="JP-005906">Coln</placeName> kennen gelernt. Dieser mein Bruder wird Ihnen hoffentlich
                    Grüße von mir überbracht haben und Mittheilungen über meine Reise bis <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>. Von da aus habe ich <seg type="comment">
                  <orig>einen langen Brief</orig>
                  <note xml:id="ntk2_qnd_qxb">Nicht überliefert.</note>
               </seg> an Sie geschrieben, er ist aber noch
                    hier und weil er durchaus in Versen ist, brauch ich ihn als Unterlage, damit
                    Alles einen gewissen poetischen Anstrich bekommt. Den Meinigen in <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> habe ich eine unendliche Freude
                    gemacht durch die schönen Gaben von Ihnen u. den Ihrigen; ich bin mit meiner
                    Briefverzögerung daran Schuld, daß Sie nicht schon längst die Zeugen ihres
                    Dankes Schwarz und Weiß vor Augen haben; aber gewiß versäumen sie es nicht. Soll
                    ich Ihnen die Freude malen, die ich hatte, als ich die Schwelle der mütterlichen
                    Wohnung betrat? Es ist nicht möglich, und doch war mein Geist so langsam
                    eingewandert in das Heimathleben, daß mir dieser letzte Schritt keine
                    Ueberraschung mehr bringen konnte. <seg type="comment">
                  <orig>Schon 3 Wochen lang
                            war ich auf <placeName key="JP-006222">sächsischen</placeName> Grund und
                            Boden,</orig>
                  <note xml:id="njwd_b4d_qxb">Ernst Förster war ab dem 5.
                            November 1825 in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>, ab dem
                            17. November in <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>, danach
                            reiste er nach <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName> weiter,
                            um Weihnachten und Neujahr bei seiner <persName key="JP-014410">Mutter</persName> zu verbringen.</note>
               </seg> hatte unter den
                    Freunden meiner Jugend gelebt, alles alte Erinnerungen waren wieder vor meine
                    Seele getreten, u. hätte ich nicht die meisten von ihnen als glückliche Gatten
                    u. Väter getroffen, leicht hätte ich mich überredet, es sei<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ne</del> keine Zeit von 7 Jahren dazwischen
                    gewesen. Dämmerung war es als ich die Thürme der geliebten Vaterstadt, als ich
                    die nach allen Seiten hingehenden Lindenalleen erblickte; völliges Dunkel war
                    eingetreten, als ich durch das Thor einzig und die wohlbekannten Straßen
                    durchlief, bis zu dem Haus, wo ich im <pb n="2"/>zweiten Stock ein lichtes
                    Fenster suchte, ein matter Schein verrieth mir, daß Jemand zu Hause sei, ich
                    flog herauf – da saß meine gute <persName key="JP-014410">Mutter</persName> am
                    warmen Ofen ganz allein und las in der Bibel. Frisch und gesund, wie ich sie nur
                    vor 10 und 15 Jahren gesehen, so fand ich sie – wie freute ich mich des
                    Wiedersehens! Gott im Himmel, was hast du den Menschen für Freude bereitet! –
                    Ich habe sechs Wochen daheim gelebt, habe <persName key="JP-014411">5
                        Geschwister</persName> gesehen, auch <seg type="comment">
                  <orig>den jüngsten
                                <persName key="JP-014413">Bruder</persName>,</orig>
                  <note xml:id="nymm_frd_qxb">Wohl der 1805 geborene Bruder
                        Theodor.</note>
               </seg> den ich seit 7 Jahren nicht erblickt, habe viel Liebes
                    und Gutes erfahren, habe mit meiner <persName key="JP-014410">Mutter</persName>
                    und <persName key="JP-014411">Geschwistern</persName> ganz still das Christfest
                    gefeiert, lärmend das neue Jahr begonnen und wandernd; denn dieß ist noch fortan
                    mein Beruf. Da sitzen die Freunde zu Haus, alle restfilistert, eingereibt und
                    eingeschustert; leicht schwindet die Theilnahme ihnen an Allem, was die Welt
                    Erfreuliches bietet, es zieht die Liebe aus ihrem Herzen und kalter
                    Geschäftsegoismus, den Noth und Bequemlichkeit erzeugen wird Haushofmeister. O,
                    bleibe frisch meine Seele, bewahre dir die Freude an Allem, <subst>
                  <del rendition="#ow">d</del>
                  <add place="across" hand="#author">w</add>
               </subst>as die schöne Welt bietet, zieh immer wieder hinaus und schöpfe aus der
                    unversiegbaren Quelle des bunten Lebens! Hier und da leben Menschen, lieben
                    Menschen, alle tragen zur gemeinschaftlichen Freude, alle zur Veredlung des
                    Herzens, zur Erweiterung der Fantasie bei! – Ich war sehr glücklich in
                        <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>, aber glücklicher, als ich
                    mein Bündel geschnürt und, den vielen hohen Thürmen ein langes Lebenwohl
                    nachsah. Als ich <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName>
               </hi> verließ war es ein milder herrlicher Herbsttag, als
                    ich Altenburg verließ, ein heiterer kalter Wintertag. In <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-014316">Godesberg</placeName>
               </hi>, oder kurz hinter
                        <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-014316">Godesberg</placeName>
               </hi>
                    hab ich gelernt den Blick nach vorwärts kehren, um nicht vom drückenden Gefühle
                    der kaum verflossenen Gegenwart zu leiten (in <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-014316">Godesberg</placeName>
               </hi> ist mirs recht schlecht
                    gegangen, an die Weinlese will ich denken; allein wir sind leicht thöricht und
                    ungerecht) – hier wandte ich schnell den Blick nach meinem Ziel, ich trug ja die
                    unveräußerlichen Güter der Mutter- und Geschwisterliebe mit mir. An Freuden war
                    mein Weg nicht arm. Wo ich hintrag, sprang ein alter Freund heraus und manche
                    frohe Stunde schmückt die Erinnerung an diese Reise. In <placeName key="JP-005841">Hof</placeName> wartete meiner eine neue Freude. Ich suchte
                        <seg type="comment">
                  <orig>einen <persName key="JP-014439">Universitätsfreund</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="njpg_mtd_qxb">Der
                            Gymnasiallehrer und spätere Pfarrer Christoph Kandler, der sich 1825 mit
                            Julie Sand, der Schwester von Karl Ludwig Sand, verheiratet
                            hatte.</note>
               </seg> von mir auf und fand, <seg type="comment">
                  <orig>seine <persName key="JP-014440">Frau</persName>,</orig>
                  <note xml:id="nrdw_hd2_qxb">Vgl. Ernst Förster, Aus der Jugendzeit, Berlin und
                            Stuttgart 1887, S. 336: "Kandlers Frau war ein sprechendähnliches Abbild
                            ihres mir unvergeßlich theuren Bruders, in deren Zügen tiefes Leid und
                            Ergebung bei unverkennbar innerm Drang zu freudiger Wirksamkeit sich um
                            das Uebergewicht zu ringen schienen."</note>
               </seg>
               <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">es</del> war die <persName key="JP-014440">Schwester</persName> meines unvergeßlichen <seg type="comment">
                  <orig>leider
                            so unglücklich gewordnen Freundes <persName key="JP-003657">Karl
                                Sand</persName>,</orig>
                  <note xml:id="ndg1_yvd_qxb">Sand hatte 1819
                                <persName key="JP-002228">August von Kotzebue</persName> ermordet
                            und war dafür ein Jahr später hingerichtet worden.</note>
               </seg> ein in
                    aller Weise vortreffliches Wesen; <seg type="comment">
                  <orig>auch ihre <persName key="JP-003656">Mutter</persName> war <pb n="3"/>zugegen, eine Frau,
                            wie ich großartiger kaum Eine gesehen.</orig>
                  <note xml:id="nkjv_pd2_qxb">Vgl. Ernst Förster, Aus der Jugendzeit, Berlin und Stuttgart 1887, S.
                            336: "Ganz anders erschien die Mutter Sands, deren feierlicher Ernst sie
                            ganz von der Außenwelt abschließend nur noch in dem Schmerz der
                            Erinnerung ließ."</note>
               </seg> Der Schmerz über ihren <persName key="JP-003657">Sohn</persName> hat freilich an ihrer Seele gefressen, jetzt
                    aber hat sie ihn gezwungen und scheint am Schmerz ihre Nahrung zu haben. Bald
                    kam auch mein Freund u. ich habe einige herrliche Stunden unter herrlichen
                    Menschen verlebt.</p>
            <p>In <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> führte mich der Zufall zu
                        <persName key="JP-003469">
                  <hi rendition="#aq">Jean Pauls</hi>
                        Wittwe</persName> (ich hatte unterwegs <seg type="comment">
                  <orig>von
                                <persName key="JP-012363">Jemand</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nb4y_jg2_qxb">Wie aus Ernst Försters autobiographischer Schrift
                            "Aus der Jugendzeit" hervorgeht, Tinette von Reitzenstein (vgl. S.
                            339).,</note>
               </seg>
               <seg type="comment">
                  <orig> einen Brief an <persName key="JP-003471">Frl. <hi rendition="#aq">Richter</hi>
                     </persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nlvq_5g2_qxb">Nicht
                            überliefert.</note>
               </seg> erhalten, aber gar nicht daran gedacht, daß es
                        <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-999999">J. P.</persName>
               </hi>tochter sein könnte.) Nur auf eine Viertelstunde war ich gekommen u. blieb
                    3 Tage; der sicherste Beweis, daß ich Menschen gefunden habe. Der stockblinde
                        <persName key="JP-000804">Diogenes</persName>! oder es hat schlimmere
                    Zeiten, als die unsere gegeben. In <placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName> (wundern Sie sich nicht, wenn ich Sie schon wieder
                    unter befreundete Menschen führe) ward ich mit aller alter Herzlichkeit von
                    meinen Freunden, dem <persName key="JP-014488">Prof. v. <hi rendition="#aq">Raumer</hi>
               </persName> u <persName key="JP-014487">
                  <hi rendition="#aq">Dr. Ran<subst>
                        <del rendition="#ow">g</del>
                        <add place="across" hand="#author">k</add>
                     </subst>
                  </hi>
                  <hi rendition="#aq">e</hi>
               </persName> aufgenommen. <seg type="comment">
                  <orig>Diese haben eine Erziehungsanstalt</orig>
                  <note xml:id="nsjc_xh2_qxb">Raumer und Ranke waren in Nürnberg Lehrer am
                            Erziehungsinstitut <persName key="JP-014148">Heinrich
                                Dittmars</persName>, das wegen seiner streng pietistischen
                            Prinzipien bis 1826 alle Schüler verlor.</note>
               </seg> u. ich hatte die
                    große Freude einige 30 frische rothbäckige Buben zu sehen. Liebe und Frömmigkeit
                    sind die Angeln, um die sich da alles dreht, allein es hat dabei nicht sein
                    Bewenden, und wird tüchtig gelernt dabei. Ich habs aber gern, wenn solche selbst
                    weitläufige Anstalt einen bestimmten u schönen Charakter hat, dann steht es als
                    ein Ganzes da, und der Einzelne ist ein grünes Reiß am frischen Stamm; sonst
                    steht Ruthe, neben Ruthe, jede auf eignem Boden, aber jede schwachl. Es liegt
                    darin der Grund, <seg type="comment">
                  <orig>warum mein sehr lieber Freund <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-014394">Bunsen</persName>
                     </hi> in
                                <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName> seine Anstalt
                            aufgegeben,</orig>
                  <note xml:id="np4k_qj2_qxb">Die 1820 von Bunsen
                            gegründete Lehr- und Erziehungsanstalt für Knaben in Frankfurt am Main
                            hatte allerdings zur Abfassungszeit des Briefes noch
                        Bestand.</note>
               </seg> weil er der Mittel entblößt wurde, jenes zu erreichen;
                    sie nahmen ihm die Lehrer fort <add place="superlinear" hand="#author">als
                        Demagogen</add>, und er mußte sich behelfen mit solchen, die aber ein
                    Handwerk aus dem Lehrstand machen. <seg type="comment">
                  <orig>Ich habe im Stillen
                            mich immer gefreut, wenn ich sah, wie bei Ihnen auch Alles so
                            zusammengeht,</orig>
                  <note xml:id="nbjy_fk2_qxb">Luise Tils hatte in Bonn
                            eine höhere Töchterschule gegründet und geleitet.</note>
               </seg> obschon
                    es eine ganz andre Sache ist, als wenn die Kinder in der Anstalt ganz u gar
                    leben.</p>
            <p>Die Frauen sind glücklich, schrieb ich einst in mein Tagebuch, nichts ist in der
                    Welt so geringfügig, für sie hat es Werth, wie das Größte; so können sie am
                    Kleinsten mit Liebe hangen, so tragen sie auch liebende Sorgfalt fürs Kleinste.
                    Wie hatte <persName key="JP-003469">
                  <hi rendition="#aq">Jean P.</hi>
                        Frau</persName> Sorge um mich, daß ich in der Kälte so herumreiste; ich
                    mußte ein Fläschchen der lieblichsten <hi rendition="#aq">Spirituosen</hi>
                    annehmen, <persName key="JP-003471">Frl. <hi rendition="#aq">Emma</hi>
               </persName> packte einen großen Pfefferkuchen dazu u. ich hatte
                    große Freude daran. Bis <placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName> von <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName>
               </hi> aus hatte
                    ich meine Reise zu Fuße gemacht, von da bis <placeName key="JP-006040">München</placeName> wollt' ich fahren um schneller <pb n="4"/>dem endlichen
                    Ziele nahe zu kommen u. weil grade eine <hi rendition="#aq">Retour</hi>kutsche
                    da war. Wie sorgte da wieder <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-014487">
                        <hi rendition="#aq">Rankes</hi>
                     </persName> gute <persName key="JP-014494">Frau</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nh2b_jl2_qxb">Selma, eine Tochter <persName key="JP-003876">Gotthilf Heinrich von
                                Schuberts</persName>.</note>
               </seg> für mich, 2 Paar wollene Socken
                    mußte ich anziehen, u. ein Paar Herren Ueberschuh obendrein; so daß ich
                    wohlverwahrt in meinen wohlverwahrten Wagen gepackt wurde, u. mit heiler Haut
                    hier angekommen bin. <seg type="comment">
                  <orig>Meinen alten <persName key="JP-014433">Hermann</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="no1z_yl2_qxb">Carl Heinrich Hermann.</note>
               </seg> traf ich gleich auf der Straße; er
                    grüßt sie tausendmal. Aber seine Nachrichten waren höchst niederschlagend. <seg type="comment">
                  <orig>Wir sind ohne Antwort von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> über die Fortsetzung unsrer Arbeit in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName>
                     </hi>,</orig>
                  <note xml:id="npwh_3n2_qxb">Auf Vorschlag
                            von <persName key="JP-000691">Peter Cornelius</persName> hatte die
                                <placeName key="JP-011615">preußische Regierung</placeName>
                            beschlossen, die Aula der <placeName key="JP-012824">Bonner
                                Universität</placeName>, die <persName key="JP-001187">Friedrich
                                Wilhelm III.</persName> 1818 gegründet hatte, mit Fresken ausmalen
                            zu lassen. Auf den drei zur Verfügung stehenden Wänden sollten die vier
                            Fakultäten dargestellt werden, die theologische und philosophische (je
                            eine eigene Wand) und die juristische und medizinische (je ein halbe
                            Wand). Als Cornelius die <placeName key="JP-014326">Düsseldorfer
                                Akademie</placeName> verließ, folgte ihm Förster nach München, die
                            Fresken wurden von <persName key="JP-014418">Jakob
                                Götzenberger</persName> fertiggestellt, allerdings erst
                        1836.</note>
               </seg> die wie es scheint an die <placeName key="JP-014326">
                  <hi rendition="#aq">Düsseldorfer</hi> Akademie</placeName> gebunden sein
                    soll. <persName key="JP-014433">Hermann</persName> hat endlich eine andre Arbeit
                    übernommen u. sieht <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName>
               </hi> sobald nicht mehr; ich will mich noch einige Zeit
                    sträuben, bis ich auf meinen letzten Brief von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> Antwort erhalte, dann aber muß auch ich die <add place="superlinear" hand="#author">neuen</add> Auf<subst>
                  <del rendition="#s">
                     <gap reason="covered" unit="chars" quantity="3"/>
                  </del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">träge</add>
               </subst>
               <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">rungen</del>
               <seg type="comment">
                  <orig>meines geliebten <persName key="JP-000691">Meisters</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nypz_1q2_qxb">Peter
                            Cornelius.</note>
               </seg> übernehmen, u. habe nur wenigstens die Freude
                    mit meinem Freund <persName key="JP-014433">Hermann</persName>
                    zusammenzubleiben, <seg type="comment">
                  <orig>dann würden wir an die Ufer des
                                <placeName key="JP-005989">Mains</placeName> in die Nähe von
                                <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> ziehen, auf dem
                            Schlosse des <persName key="JP-014515">Grafen Schönborn</persName> eine
                            Arbeit auszuführen,</orig>
                  <note xml:id="nakz_sq2_qxb">Schönborn ließ
                            tatsächlich den Konstitutionssaal seines <placeName key="JP-014332">Schlosses Gaibach</placeName> durch <persName key="JP-000691">Cornelius</persName>-Schüler ausmalen, allerdings führten den
                            Auftrag <persName key="JP-014433">Carl Heinrich Hermann</persName> und
                                <persName key="JP-014418">Jakob Götzenberger</persName> aus, den sie
                            1828 vollendeten.</note>
               </seg> die <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">wieder</del> uns auf wenigstens 3 Jahre beschäftigte. Mit
                        <persName key="JP-014433">Hermann</persName> ist es schon bestimmt, ich will
                    noch eine kurze Zeit warten, dann Ade du schöner <placeName key="JP-006187">Rheinstrom</placeName>, du liebes <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName>
               </hi>, Ihr lieben, lieben Freunde! Ich
                    kann mich gar nicht drein finden; indeß wie's kommt muß es der Mensch nehmen. Ja
                    ja, <seg type="comment">
                  <orig>Canelchen,</orig>
                  <note xml:id="nipc_ksm_xyb">Vielleicht ein Kosename von Luise Tils.</note>
               </seg> u. Du <persName key="JP-014527">Bruder Martin</persName>, u. <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-014528">Mamachen</persName>,</orig>
                  <note xml:id="nkjx_ws2_qxb">Luise Tils' Mutter, Eleonore Tils, geb.
                            Peltzer.</note>
               </seg> es soll geschieden sein, aber wir wollen nicht
                    weinen nach <hi rendition="#aq">
                  <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName>
               </hi>
                    komme ich doch gewiß wieder u. suche Euch alle auf.</p>
            <p>Vor der Hand bitte ich Sie, Niemanden davon zu sprechen, ich hätte selber
                    schweigen können, indeß Sie haben viele Freuden mit mir getheilt, Theilen Sie
                    denn auch mein Leid.</p>
            <p>Bleistifte gibt es hier wunderschöne u. sobald ich weiß, daß Sie Porto u. <hi rendition="#aq">Acciso</hi> nicht scheuen, sende ich Ihnen soviel sie
                    begehren. Zeichnungen habe ich noch nicht gesehen. Können Sie <seg type="comment">
                  <orig>meinem <persName key="JP-014412">Bruder</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nh5q_nt2_qxb">Wohl der in Köln
                            lebende Bruder Heinrich.</note>
               </seg> auf irgend eine Weise auffordern
                    lassen, an mich zu schreiben, so bin ich Ihnen dankbar, (Adr. abzug. auf der
                        <placeName key="JP-014347">Akademie</placeName>). Grüßen Sie alle die
                    Ihrigen von ganzem Herzen, auch <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#aq">Emma</hi> u. <hi rendition="#aq">Lisettchen.</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="novn_xz2_qxb">Nicht ermittelt.</note>
               </seg> Erzählen Sie nur
                    recht bald u. recht viel. Grüßen Sie die ganze Schule. Grüßen Sie <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-014514">Nettchen</persName>,</orig>
                  <note xml:id="nmb4_gv2_qxb">Wohl Henriette
                            Schmitz aus Köln, vgl. Ernst Förster, "Aus der Jugendzeit", S.
                            289.</note>
               </seg> wenn Sie an sie schreiben, tausendmal u. erzählen Sie
                    mir von ihr, <seg type="comment">
                  <orig>Gretchen <hi rendition="#aq">Probst</hi>
                  </orig>
                  <note xml:id="nnzh_yz2_qxb">Nicht
                        ermittelt.</note>
               </seg> ja nicht zu vergessen. Das nächste Mal von
                        <placeName key="JP-006040">München</placeName> Münchnern und dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">braven</hi>
               <persName key="JP-002531">bairischen Könige</persName>. Ich erwarte sehnsüchtig
                    Kunde von Ihnen u. bleibe in alter Freundschaft Ihr ergebener ErnstFörster</p>
            <closer>
               <salute/>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>