<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0775" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mahlmann an Caroline Richter. Leipzig, 23. Juli 1804, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 8 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1804-07-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Wie aus  Siegfried August Mahlmanns Brief an Johannes Daniel Falk vom 19. August
                    1804 hervorgeht, weilte er im Sommer 1804 zur Kur in Bad Schandau.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012778">Geschäftliches</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig. d<ex>en</ex> 23<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#sup">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">July</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Meine liebste Caroline, was wirst Du nur von <subst><del rendition="#ow">mir</del><add place="across">deiner</add></subst> Sünderinn denke! Sey ja nicht böse, meine liebste Seele, denn noch
                    immer nicht bin ich zur Ruhe gelangt! <persName key="JP-012261">Meine
                        Schwägerinn</persName> ist zwar schon 14 Tage von hier abgereißt – und zwey
                    Tage darauf auch <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> – der wie ich
                    Dir schrieb in <seg type="comment"><orig>ein Bad</orig>
                        <note xml:id="nlbp_ngx_qjb">
                            <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> hielt sich drei Wochen in
                                <placeName key="JP-005555">Bad Schandau</placeName> auf.</note>
                    </seg>gehen wollte, und auch diesen vernünftigen Entschluß ausgeführt hat. Nun,
                    wirst Du denken, hätte ich um so mehr Zeit haben müßen Dir zu schreiben. Aber so
                    ist es nicht, denn die Auflösung meines ganzen Haus-Wesens, die durch den
                    Aufenhalt <persName key="JP-012261">der Schwester</persName> entstanden war
                    – große Wäsche und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">die</del>
                    tausend Besorgungen <ref target="JP-UB0782/#ndfg_hkr_1nb">für die Ankunft
                            <persName key="JP-002703">des Vaters</persName></ref> – haben mich in so
                    tausend erbärmlichen Beschäftigungen zerstückelt – daß mein ganzes Wesen recht
                    abgespannt war. Ich weiß gar nicht wo ich anfangen soll dir zu erzählen da Du
                    sogar noch von der Zeit her da <persName key="JP-012261">die
                        Schwester</persName> hier <add place="superlinear" hand="#author">war</add>
                    etwas zu hören wünschst. Aber von <pb n="2"/>der Zeit kann und mag ich Dir gar
                    nicht sprechen denn es war keine angenehme Zeit wenigstens in so fern sie für
                    mich eine Zeit ewiger Überwindungen und Selbstverleugnungen seyn mußte! – Ich
                    kann dir das gar nicht begreiflich machen, weil Du <persName key="JP-012261"><del rendition="#ow">s</del><add place="across">d</add>ie Schwester</persName> nicht kennst, die eine
                    sehr brave achtungswerthe Person ist, aber bey alle dem so unleitbar, daß man
                    sie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">bey</del> vor aller Achtung
                    nicht lieben kann, und doch wegen ihres unglücklichen Schicksals das höchste
                    Mitleid für sie empfinden, und um deßweilen jedes Opfer nicht zu klein finden
                    muß. Bey dem allen habe ich nun das Glück oder das Unglück, vor <hi rendition="#aq">allen</hi> Menschen, in ihrer Liebe und ihrem Vertrauen
                    ausgezeichnet zu werden eines Vertrauens, das fast keine Gränzen hat – und mir
                    eine Last ist – da ich fühle daß ich es ihr nicht erwiedre – eines Vertrauens,
                    deßen Ergießungen ewig dauern und ewig wiederholt werden, denn Du mußt <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">We</del> wißen, daß dies
                    sonderbare Wesen immerfort sp<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">richt</hi> – und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">alles</hi>
                    schlechterdings <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">alle</hi>s, was
                    als <pb n="3"/>Gedanken <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ih</del>
                    in ihrer Seele, und als Empfindung in ihrem Gemüth entsteht, schlechterdings in
                    Worte bringen muß. Sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">muß</hi> es
                    ist nicht anders möglich! Aber welche Qual für jemand der immer fort hören muß
                    dem <add place="superlinear" hand="#author">da</add> er daßelbe so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">of</hi>t hört, am Ende nur noch
                    mit halber Seele zuhört und endlich, über eigene nähre Angelegenheit, diese
                    fremderen dennoch vergißt.</p>
                <p>Ich weiß nicht ob meine Worte <add place="superlinear" hand="#author">hin</add>reichen Dir eine anschauliches Bild von <persName key="JP-012261">diesem höchst <hi rendition="#aq">origin</hi>ellen Wesen</persName> zu
                    geben. Und ob Du es mir verzeihen kannst, daß ich eine Liebe, die sie im Grunde
                    verdient, nicht in meinem Herzen aufbringen kann, und demohngeachtet alles den
                    Schein dieser Liebe haben muß – da sie mir so gut ist. Ach, es ist recht schwer!
                    Ich glaube ich würde verrückt, wenn ich immerfort sollte mit ihr leben – da ich
                    wenn sie abwesend ist gern alles mit ihr theilen will, und kein Opfer mir zu
                    klein soll, sie zu unterstüzen. <pb n="4"/>Wie leicht es mir wurde, da der
                    Reisewagen vor der Thür stand, nach vier vollen Wochen, das kannst Du Dir
                    denken.</p>
                <p>Ein paar Tage darauf reißte <persName key="JP-002583">mein Mann</persName>, <seg type="comment">
                        <orig>wie ich Dir schon schrieb</orig>
                        <note xml:id="nb3g_ygx_qjb">Der Brief ist nicht überliefert.</note></seg>.
                    Kaum war er eine halbe Stunde <add place="superlinear" hand="#author">fort</add>, so gieng eine <add place="superlinear" hand="#author">neue</add>
                    Noth über mir auf. Denke Dir nur, von <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> kam die <persName key="JP-013024">Frau
                    Hamann</persName>, <persName key="JP-012087">Mariens</persName> Mutter, mit der
                        <persName key="JP-012927">jüngsten Tochter</persName> nach <placeName key="JP-005948">
                        <hi rendition="#aq">L.</hi>
                    </placeName> gewandert, verläßt <persName key="JP-012818">ihren Mann</persName>,
                    und will sich hier in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">L.</placeName>
                    </hi> etabliren. Auf was war es andres abgesehen, als auf meine Unterstüzung? –
                    Wo war nun gleich eine Wohnung und Arbeit für die <persName key="JP-013024">Mutter</persName>, und ein Dienst für die
                    Tochter
                    zu <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">thun</del> finden? Was blieb
                    nun anders übrig als sie bey mir aufzunehmen so lange bis sich das alles fand.
                    Welche neue Kosten da mich der Aufenthalt <persName key="JP-012261">der
                        Schwester</persName>, so schon erschöpft hatte, welche Plage, da das ganze
                    Haus in der größten Unordnung und Schmuz war! Na, ich hätte ver-<pb n="5"/>zweifeln mögen! — Nun war ein <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ge</del> Hin und Herlaufen von meiner <persName key="JP-012087">Marie</persName>, wie Du denken kannst, anstatt, daß sie anfangen sollte
                    mit dem reinmachen! —</p>
                <p>Endlich wurde die Noth auch überstanden, es fand sich Wohnung und Arbeit nach
                    mancher Mühe.</p>
                <p>Nun hatte ich wieder die Wäsche – Sofas mußten aufgepolstert werden Haare
                    gepflückt, Meeubles gebohnt, kurz das gieng immer so fort! Die <persName key="JP-013024">Hamann</persName> war mir noch nüzlich daß sie
                    mir, die ganz abgerißen war, nähen helfen konnte. Viele alte Kleider mußten
                    reformirt werden, denn wenn der Vater komt, muß doch alles ordentlich seyn.</p>
                <p>Jetzt, endlich, kann ich sagen ich bin fertig!</p>
                <p><persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> ist schon 1<unclear reason="illegible">7</unclear> Tage fort und Ende dieser Woche oder Anfang
                        <pb n="6"/>künftiger Woche erwarte ich ihn zurück, denn er wollte in Allem
                    nur drey Wochen wegbleiben und kann auch nicht länger da wir alsdann <persName key="JP-002703">den Vater</persName> erwarten. Es hat das nächste und
                    wohlfeilste Bad gewählt, das es giebt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><placeName key="JP-005555">Schandau</placeName></hi> bey
                    Dresden. Für seinen Zustand ist es höchst zweckmäßig, und wie er mir schreibt
                    wird er recht sehr die gute Wirkung des Bades gewahr. Er lebt sehr einsam dort,
                    denn es sind nur wenig und ganz ordinäre Menschen dort; arbeitet viel – denn es
                    war mit sein Hauptzweck <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">f</del>
                    recht viel fertig zu schaffen, das ihm auf der Seele liegt. Bey seiner
                    fürchterlichen Hypochondrie, war er nicht im Stande das geringste zu arbeiten
                    das ihm selbst genügt hätte. <pb n="7"/>Gott gebe doch nur, daß es nunmehr beßer
                    wird, und ich einer frohen Zeit entgegensehen darf! –</p>
                <p>Du schreibst daß Du an unsrer Liebe gezweifelt haben würdest, wenn wir den
                        <persName key="JP-002703">Vater</persName> nicht nach <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName> begleitet hätten. Ja, und ich kann
                    Dir versichern, daß mit aller Liebe es dennoch nicht würde geschehen haben
                    können. Wir, glaube ich, müßten noch, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">amEnde</del><add place="superlinear" hand="#author">am
                        Ende</add> zum Thore herauslaufen. Du weißt gar nicht was der Sommer uns
                    kostet. Es sind eimal schlechte Zeiten. Die<seg type="comment">
                        <orig>verwünschte Buchhandlung</orig>
                        <note xml:id="nbsc_c5s_rjb">
                            <seg type="comment">
                                <note xml:id="nqht_mvd_y3b">Die Buchhandlung von <persName key="JP-012716">Johann Friedrich Junius</persName>
                                        (<placeName key="JP-012983">Juniussche
                                        Buchhandlung</placeName>)</note>
                            </seg>, die <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> 1802 zusammen
                            mit <persName key="JP-012093">Salomon Linke</persName> gekauft
                            hatte.</note>
                    </seg> kostet so viel, und bringt nichts ein – als das zwey Familien nothdürftig
                    – wie wir davon leben! Muß denn nicht jedes Jahr davon abgezahlt werden? <pb n="8"/>und werden nicht hernach alle neue Unternehmungen aus dem <hi rendition="#aq">fond</hi> der Handlung<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">en</del>
                    <del rendition="#s">unter</del> bestritten? Wo soll es denn herkommen, ohne
                    anstatt weiter zu kommen, rückwärts zu gehen! Weißt Du nicht daß alle Kaufleute,
                    die ihre Handlung in einen gewißen Flor bringen wollen, grade am sparsamsten
                    leben müßen? Und muß nicht mein Mann jede Ostermeße das schöne Geld an <persName key="JP-012020">die alte <hi rendition="#aq">Junius</hi>
                    </persName> hintragen – und das dauert so noch sechs Jahre ehe er sie abgefunden
                    haben wird! Also sprich nur nicht so, und denke nicht daß wir Crösus Schäze
                    haben.</p>
                <p>Nun meine Seele, lebe recht wohl hast du Dein Bild <persName key="JP-002703">dem
                        Vater</persName> geschickt. <persName key="JP-004393">Minna</persName> und
                    ich wir haben dem <persName key="JP-002703">Vater</persName> jeder eine schöne
                    Tasse gegeben.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>