<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1526" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Paul Emile Thieriot an Therese Fürstin von Thurn und Taxis. Regensburg,
                    23. Januar 1804, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="copy" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">138</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> Briefkopierbuch der Briefe Thieriots an Emanuel, H. 1, S.
                                    [15]–[19]. </p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-014261">Woringen, Franz von
                                        (1804-1870) (Jurist, Schriftsteller, Schüler Paul Emile
                                        Thieriots.)</handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Abend-Zeitung, Nr. 3, 4. Januar 1843,
                            Sp. 20-22 (ungenau).</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Berger, Thieriot, S. 42-43 (nach
                            Abend-Zeitung),  leicht umgestellt (Fußnote vor dem Taxt
                            gedruckt).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
                    <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName>
                    <date when="1804-01-23" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004298">Therese Mathilde Amalie Fürstin von Thurn und Taxis</persName>
                </correspAction><note>Die Abschrift des nicht im Original überlieferten Briefs an die Fürstin von
                    Thurn und Taxis ist im Briefkopierbuch als Beilage Thieriots Brief vom 12.
                    Januar 1804 zugeordnet, wohl <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1523/#start_rpm_myj_ssb">in der Annahme, die Einladung
                        beziehe sich auf Thieriots Regensburger Konzert vom 13. Januar 1804</ref>.
                    Thieriot schickte eine Abschrift der Einladung erst mit seinem Brief vom 24.
                    Januar 1804 an Emanuel der ihn an Jean Paul weitergab. </note><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1525"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0433"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1525"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0433"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012264">Einladungen</term>
                    <term corresp="#JP-012317">Musik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">An<lb/>die Erbprinzessin von Turn u Taxis<lb/><supplied reason="omission" cert="high">(</supplied>frühmorgens übersandt) </hi>
                        <seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page" rend="right" style="rotate-0" hand="#author">NB. Sie kam</seg>
                    </salute>
                </opener>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">Die Töne</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">Eine Erzählung.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
                <p>Die armen kurzlebenden Töne, deren Genuß im Nachhall ist, sterben süßer in einem
                    weiblichen Ohr, das sie im Herzen begräbt – als im harten männlichen, das sie
                    kaum beim Leben ehrt: aber vor allem süß doch in dem zarten feingewölbten der
                    Kennerinn, die Richterinn ist, unter deren Schutz, in deren kunstvertrauten Arm
                    die Musen sich flüchten.</p>
                <p>Die Töne sind Seelen; Lieder und Tonstücke, ihre buntverschlungenen Reigen in der
                    Luft. Der Violinbogen, dieser Prosperos-Stab, ist der kräftigste Beschwörer
                    solcher irrender Geister, und die vier Saiten sind ganz natürlich die
                    aufgespannten Saile und Jakobsleitern ihres Tanzes.</p>
                <p>Einst (es war aber auf einem 23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Januar 1804) hatte sich das
                    bisher beschriebene luftige Volk schon früh zu einem Tanze geübt, den man des
                    Abends in einem Saale (es war aber ganz gewiß der große im <placeName key="JP-011628">goldnen Kreuz</placeName> in <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName>) vor sogenannten Zuhörern performiren wollte. – Das
                    müssen die armen Töne oft und die Leute nennen das ein wahres Glück machen. –
                    Aber Eine sollte kommen, die liebten die Töne, denn sie liebte die Töne – es war
                    die Kennerin, von der das obige Ideal nur die Kopie war.</p>
                <p>Der Abend kam, die Sogenannten kamen, die Töne kamen u gingen – und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> kam nicht. Die Töne
                    suchten nach ihr im weiten Saale und fanden sie nicht. Neue gingen aus und
                    fanden sie nicht. Trostlos daß sie nimmer an das ferne Ohr gelangen konnten
                    sollten, verkehrten sie sich in Klageruf und Mislaut und dieser verwandelte sich
                    wieder ganz plötzlich in –</p>
                <p>Ruhe und Stille. Denn alles, ja die Töne selber waren nur geträumt gewesen (von
                    wer weiß was für einem unruhigen Prospero) und es war erst die Vornacht vor der
                    Musik, denn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">heute</hi> ist ja erst
                    der 23<hi rendition="#sup">te</hi>.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">Ew. Durchlaucht</hi>
                </p>
                <p>finden es gewiß verzeihlich, wenn ei<subst>
                        <del rendition="#ow">m</del>
                        <add place="across" hand="#author">n</add>
                    </subst> so schreckbarer Traum, wie der erzählte, eine unschuldige musikalische
                    Familie <seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page" rend="mBottom" style="rotate-0" hand="#author">Wir sind unser Sieben u ließen uns schon vor
                        den meisten Potentaten, so wie vor jedem andern mit Beifall hören. Unsre
                        Namen sind: <seg type="comment"><orig>Ut, re, mi, fa, sol, la,
                                si</orig><note xml:id="nqxh_ptr_d5b">Musiksilben, mit welchen der
                                Benediktinerabt Guido Aretinus beim Gesang die Töne angeben ließ.
                                Die Silben entlehnte er einem in der Römischen Kirche üblichen
                                Gesang, in dem der Heilige Johannes gegen die Heiserkeit angerufen
                                wurde (die Anfangssilben jeder Zeile): Ut queant laxis Resonare
                                fibris Mira gestorum Famuli tuorum, Solve polluti Labii reatum,
                                Sancte Johannes!  Das Verfahren nennt man
                        Solmisation</note></seg>.</seg>, die ohne ihr Wissen darin mitzuspielen
                    hatte, auf ihre Huth bringt und auf Klugheitsmaaßregeln, um heute Abend nicht
                    etwa ein gleiches Schicksal wirklich zu erfahren. Denn wir würden ebenso nach
                    Ew. Durchlaucht suchen – u ebenso herumirren, wenn wir Sie nicht fänden – u
                    ebenso unter lauten Klagen sterben – und blos das frohe Erwachen zur Hofnung aus
                    dem schwarzen Traume der Furcht – das würde fehlen.</p>
                <p>Ew. Durchl. werden, das hoffen wir, diese Gründe erwägen, und uns Kindern – dazu
                    zählen wir uns mit allen Genien – die Freude nicht verderben wollen, sondern
                    hübsch kommen.</p>
                <p>Ew. Durchl. werden es uns zu Gnaden halten, daß wir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die Worte</hi> zu unsern Fürsprechern machen
                    mußten, da wir sonst wohl wissen, daß das eben nicht der Weg war, um unsre Sache
                    sonderlich zu verbessern.</p>
                <p>Aber da wir noch so zu sagen Ungeborne sind, so können wir uns freilich auch noch
                    nicht so gut ausdrücken wie wir vielleicht wünschten.</p>
                <p>Wir empfelen uns, aber nch nicht ohne leise heiße Wünsche für Sie. Ihr ganzes
                    Leben sey der Nachklang Einer hellen silberreinen Saite, aber nicht so kurz,
                    sondern lieber (laßen Sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den
                        Worten</hi> ihr Spiel) der Nachklang von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Klang</hi> nemlich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lang</hi>.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#right"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">Die
                            Töne</hi>
                        <lb/>von heute Abend.</hi>
                </p>
                <p>Die Maskenfreiheit in einem Carneval erstreckt sich zwar gewöhnlich nur auf die
                    Bälle u auf die Masken unter einander: indeßen nahm ich mir die Freiheit – Ew.
                    Durchlaucht können Sie mir wieder nehmen – mich auf diesem Blatte in meine
                    Violine zu maskiren, und Ew. Durchl. darunter anzureden.</p>
                <p>Diese kleine schriftliche Anrede soll eine demüthige Einladung in mein heutiges
                    Conzert vorstellen – welche persönlich und mit Art zu machen, in meiner Natur
                    nicht lag.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Ew. D.<lb/></hi>
                        <hi rendition="#right">untertänigster</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Th.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>Regensb. 23.Jan. 1803.</dateline>
                </closer>
                <postscript>
                    <p/>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>