<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1547" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Paul Emile Thieriot an Emanuel. Unterwegs auf dem Weg von Wien nach Prag,
                    25. bis 29.(?) Juni 1804, Montag bis Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="copy" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">138</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> Briefkopierbuch der Briefe Thieriots an Emanuel, H. 1, S.
                                    [36]–[41]. </p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-014261">Woringen, Franz von
                                        (1804-1870) (Jurist, Schriftsteller, Schüler Paul Emile
                                        Thieriots.)</handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
                    <date from="1804-06-25" to="1804-06-29" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="high" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Der letzte, mit "Unterwegs" übertitelte Abschnitt des Briefes
                    wurde nach dem 28. Juni verfasst und vor Thieriots nächstem Brief vom 30. Juni
                    1804 aus Prag.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-013975">Unterkünfte</term>
                    <term corresp="#JP-012440">Fahrzeuge</term>
                    <term corresp="#JP-012494">Ernährung</term>
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c">
                            <hi rendition="#left">25. Jun. 4.</hi>
                        </hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Ich wüßte nicht, wo ihr eher es mir, oder dem Geschäftsmann überhaupt zumuthen
                    solltet und die Unterlaßung zurechnen – vom Briefschreiben schreib' ich – als
                    unterwegs, wenn er im Reisewagen sitzt.</p>
                <p>Seelen-allein (sogar den üblichen Kutscherrücken verdeckt eines <unclear reason="illegible">L</unclear>eders Rückseite) fahr ich seit gestern früh,
                    abwechselnd wandernd, durch frische Saat- und Korn-lüfte <hi rendition="#aq">etc.</hi> daß ich alles auf Eselshaut, halb mit dem Bleistift halb im
                    Gedächtniß niederschreiben muß, darf euch keine Sorge machen: Dinte und Suppe
                    find ich Abends. Eher das, daß Ihr auf diese Weise niemals recht zur
                    Originalausgabe des Briefes gelangen könnt. Aber was thut das? Die wahre ächte
                    wäre ohnehin die <hi rendition="#aq">avant la lettre</hi>.</p>
                <p>Nach <persName key="JP-999999">Richters</persName> Vorschrift beschreib' ich hier
                    für <unclear reason="illegible">Zween</unclear> Ein Papier-Individuum,
                    entscheide aber sogleich selber den Frieden hierüber: <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-999999">Richter</persName></hi>
                    soll es nämlich überfahren, Emanuel aber bewahren.</p>
                <p>Wenn ich aber im Ernste weiß oder nur wißen mag, was ich nach solchen Eingängen
                    an Euch hier aufsetzen könnte, so will ich nicht ehrlich od. seelig seyn. Mir
                    ist zu wohl heute, um nach dem Liebsten zu angeln. Kaum dies Nachtquartier
                    erreicht zu haben ätz' ich den Wunsch. – Einen Einfall? Um die Welt nicht.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c">26<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ter</hi></hi></hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Und gleichwohl welch ein Nachtquartier! Schon Mittags, in der Gränzstadt von
                        <placeName key="JP-013612">Mähren</placeName>, <placeName key="JP-006432">Znaym</placeName>, hatte ein feiner humoristischer Wirth <subst>
                        <del rendition="#s">sein</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">mein</add>
                    </subst> Augenmerk auf sich gezogen. Ich notirte an ihm, so gut als <persName key="JP-999999">Richter</persName> gethan hätte, im runden Gesicht den
                    beweglichen Mund, nur zu Anfängen eines kurzen Lächelns gemacht, das sich ebenso
                    schnell in Ernst zurückzog.</p>
                <p>Abends aber! Gleich beim Absteigen im Wirthshaus von <placeName key="JP-013565">Budwiz</placeName> kam mir ein kleiner mährischer
                    Kellnerjunge <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">entgegen</del>, mit
                    fremdartigem Deutsch aber von soviel Eleganz und Ernst entgegen, daß ich
                    sogleich genöthigt gewesen wäre, ihn Sie zu nennen, wär' es nicht schon sonst
                    mein Gebrauch.</p>
                <p>Oben im netten Zimmer lang ich sogleich <seg type="comment"><orig>meine glänzend
                            neue Geige aus <placeName key="JP-006405">Wien</placeName>, die ich mir
                            erst in diesem Monat von <hi rendition="#aq"><persName key="JP-013758">Geissenhof</persName></hi> allda machen
                            laßen</orig><note xml:id="nv1k_ldt_vsb">Franz Geissenhof fertigte nach
                            1800 seine Geigen nach italienischem Vorbild, man nannte ihn auch den
                            Wiener <persName key="JP-013910">Stradivari</persName>.</note></seg>, u die ich auf dem ganzen Wege, sogar
                    im Wagen drin ausspiele, aus dem Futteral, und laße sie und mich erst loben vom
                    kleinen Kellner "Sie könnens" der dann mit dem Erbe auf seinen ältern Bruder
                    übergeht, der ebenfalls im Hause ist, u nächstens als Geiger nach <placeName key="JP-006405">Wien</placeName> reist. Unten auf der Bank vor dem Hause
                    find ich diesen, wieder einen sehr gebildeten Menschen, der auf meine Anrede
                    davon, was ich schon von ihm weiß, zu seinem Bruder sagt: Hast du schon
                    geschwatzt? und dann mit mir auf andere Gespräche, über das Bohmische pp kommt.
                    Unterdeß will mir mein kleiner Kellner die Suppe hinauftragen – ich halte ihn
                    auf der Treppe an, stottre nach meiner Art ein wenig, und sage dann: ich speise
                    unten in der Wirthsstube. Drin find' ich noch ein paar junge Leute vom Haus, im
                    Gespräch und Vergleich des <placeName key="JP-011728">Wiener</placeName> und des
                        <placeName key="JP-013563">Brünner Augartens</placeName>, wo ich
                    über den erstern beinahe meine eignen Worte höre: "Der <placeName key="JP-011728">Wiener Augarten</placeName> hat <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Alleen</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Prospekte</hi>." (Sonst sag' ich auch: Der <placeName key="JP-011728">W. Augarten</placeName> ist ein schöner offner Saal, mit
                    Wänden von Bäumen, worin es einem nur darum so wohl ist, weil man nach jeder
                    Seite Fenster in die Natur, auf Feld u Gebürge hinaus hat. Nur so kann man die
                    französ. Gartenkunst im Uebrigen ertragen und selbst lieben.) Unterdeßen soupir'
                    ich köstlich und winke, mir selbst unähnlich – da ich sonst gewöhnlich den Wirth
                    vorher befrage, ob er guten Wein habe, und zu welchem Preise – bloß meinem
                    jungen Freund zu, der sich in seiner Kellner-Entfernung hält: Wein, guten! und
                    er bringt mir auch den besten, darauf wollt' ich schwören.</p>
                <p>Nach Tisch näher' ich mich der so vernünftig räsonnirenden Gesellschaft und dem
                    mitsprechenden Wirth, von dem bisher noch gar nicht die Rede war, und nun laßen
                    mich die Leute, indem sie mein vorhin behorchtes Geigen erheben, so deutlich
                    merken – und doch mit soviel Bescheidenheit, es auf keine Weise zu verlangen –
                    welch Vergnügen es ihnen seyn würde, wenn ich ihnen meine Geige sehen und hören
                    ließe, daß ich ein wahrer Stock gewesen seyn muß, ihnen darauf nichts zu geben
                    als gute Nacht und als müde, (da ich bloß faul war) mit meinem Lichte
                    hinaufzugehn.</p>
                <p>Ueberhaupt aber war ich ordentlich verstört über die allgemeine Ordnung und
                    Klarheit in diesem Hause, so daß ich auch an andern Morgen den kleinen Kellner
                    auf die wie mir schien zu billige Rechnung erst unproportionirt bezahlte, und
                    dann zum Abschied die Hand wärmer als er verstehn konnte, drückte.</p>
                <p>Nun, das war doch eine gute Schenke? fragt' ich draußen meinen obersächsischen
                    Retourkutscher, der mir eine beständig komische Person zumal unter den kräftigen
                    Mähren ist. "S'is ehnerlah, ich hawe müßen 2 Gulden 40 xr bezahlen."</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">28</hi>.</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Noch ein solches Nachtlager fand ich vergangene Nacht im <placeName key="JP-005602">Böhmischen</placeName>. Wenn meine Mähren gebildeter waren,
                    so waren meine Böhmen herziger. Ich habe aber meinen Erzählungston auf dem
                    Papier von Vorgestern her dick u satt, und will daher dießmal bloße Rubriken
                    hersetzen, um mir beim mündlichen Erzählen nachzuhelfen.</p>
                <p>Merk Di<subst>
                        <del rendition="#ow">e</del>
                        <add place="across" hand="#author">r</add>
                    </subst> also das <unclear reason="illegible">Sand</unclear>wirthshaus zwischen
                        <placeName key="JP-013569">Czaslau</placeName> u <placeName key="JP-013599">Jenikau</placeName> – Anfäng<ex>lich</ex> Murren u Zank
                    über das einzige Zimmer – Herbeigegeigte Zuhörer vor dem <hi rendition="#aq">Parterre</hi>-Fenster – Aeltester Sohn tritt ein – philosophische Gespräche
                    – er wird zum Essen gerufen – Leiter ans Fenster, die ich besteige –
                    Hereinnöthigung – Familienbecher – Eitelkeit des Candidaten – Nachtkonzert –
                    Zeche am andern Morgen u Großmuthsstreit über <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Unter</hi>setzung dabei mit einem <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">bildh</del> bildschönen Jüngling und
                    Hausknecht.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <p>Unterwegs.</p>
                <p>Wie ist alles so <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">scho</del>
                    günstig und lachend auf dieser Reise! Der Himmel, die Jahreszeit, die
                    Wirthshäuser, meine Gesundheit, die Wohlfeilheit der Reise, das Alleinseyn, das
                    Ziel und die Auflösung <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> hinter
                    den vorhaltenden Akkorden <placeName key="JP-005890">Carlsbad</placeName> und
                        <placeName key="JP-005696">Eger</placeName>, der mir selber untergeordnete
                    und mit Spaß beherrschte Kutscher, Ludwig mit der vorauslatschenden
                    Stiefelsohle, von der ihm sogar das Barfußgehn auf eine lächerliche Art
                    erschwert wird pp.</p>
                <p>Ich will nun erzählen wie meine Einrichtung und meine Lebensordnung im Wagen ist.
                    Vor allen Dingen hab ich in den Wagentaschen ein großes Stück <hi rendition="#aq">Salami</hi> od. Italienische Wurst neben einer starken ½
                    Maaß <hi rendition="#aq">Bouteille</hi> ächten <seg type="comment"><orig>Neßmiller (dem leichtesten <placeName key="JP-011692">Ungarischen
                                Wein</placeName>)</orig><note xml:id="nsyc_fgt_vsb">Der im
                            Ungarischen Neszmély genannte Wein stammt aus der Gegend um <placeName key="JP-013605">Komárom</placeName>, einer Stadt im Norden
                            Ungarns, am rechten Ufer der <placeName key="JP-005682">Donau</placeName> gelegen.</note></seg>, beides aus dem Keller
                    meines vortrefflichen Freundes u Correspondenten in <placeName key="JP-006405">Wien</placeName>
                    <persName key="JP-013866">Joseph Reich</persName>, mit dem ich eben so gern
                    scherzte als geigte – ferner hab' ich neugekaufte griechische Bücher bei mir,
                    die man in <placeName key="JP-006405">Wien</placeName> leichter gut haben kann
                    als teutsche, worin ich ohne Affektation laut lesen kann – dann hab' ich in den
                    Westentaschen unter dem Kupfergeld 4 kleine gespitzte Bleistifte (wovon wider
                    meine Absicht <unclear reason="illegible">damit</unclear>, noch keiner
                    verlorengehen wollen) mit denen ich im Trab auf dem schlechten Wege in der Hand,
                    so gut wie am Pult aufzeichne was mir einfällt, sogar Melodien.</p>
                <p>– Der rechte Stolz möchte alle gleich stolz.</p>
                <p>– Der Mensch wird rücklings den Berg seiner Bildung hinaufgeführt u hält immer
                    den letzten Schritt, die letzte Aussicht, für den Gipfel.</p>
                <p>– Der Leser (Anschauer, Hörer) soll über den Geist reflektiren, der Künstler über
                    den Buchstaben. Dieser soll das Leben bis in das letzte Organ verfolgen, den
                    Duft sehen, den die Andern nur riechen. Der Leser hingegen, der nicht Künstler
                    werden will, soll sich bloß hingeben u die göttliche Erscheinung haben.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>