<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0450" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mahlmann an Caroline Richter. Leipzig, 29. bis 31. Januar 1804,
                    Sonntag bis Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 8 S.</p>
                                <accMat> Briefe von Johann Siegfried Wilhelm Mayer und Ernestine
                                    Amalie Mertzdorff an Caroline Richter und Ernestine Mahlmann,
                                    ein Brief von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Minna Spazier,
                                    ein Brief von Emanuel an Ernestine. </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p>Briefpapier mit Wasserzeichen. Textverluste durch Tintenflecke und Papierknicke und
                    -ausrisse an den Rändern. Schrift der Rückseiten drückt stark durch.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date from="1804-01-29" to="1804-01-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Der Brief ist von 1804; Richard Otto Spazier, von dem die Rede
                    ist ("Minnas Kleiner"), wurde am 30. Oktober 1803 geboren.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012274">Hauswesen</term>
                    <term corresp="#JP-012183">Festlichkeiten</term>
                    <term corresp="#JP-012194">Geschenke</term>
                    <term corresp="#JP-012065">Ernestines Geburtstage</term>
                    <term corresp="#JP-012494">Ernährung</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#author">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Sonntags. d<ex>en</ex> 29<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi> Januar 1803.</dateline>
                </opener>
                <p>Meine geliebte einzige Caroline, es liegt mir eine wahre Angst auf dem Herzen, da
                    ich zwey Wochen keine Briefe von Dir bekommen. Zwar kann ich es
                    vernünftigerweise gar nicht verlangen, daß Du mir so sehr oft schreibst, aber Du
                    hattest mich verwöhnt – und der Inhalt <seg type="comment">
                  <orig>Deines Lezten
                            Briefes</orig>
                  <note xml:id="nj3g_jtg_sjb">Nicht
                        überliefert.</note>
               </seg> ist doch von der Art, daß ich alle Ursache <add place="superlinear" hand="#author">habe</add> für Dich zu <del rendition="#s">
                  <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
               </del>
                    fürchten. Die <unclear reason="illegible">Idee</unclear> – daß Du irgend ein
                    Ungemach haben magst, überfällt mich manchmal so mächtig, daß ich mich mit
                    Gewalt zerstreuen muß. – Freylich habe <add place="superlinear" hand="#author">ich</add> jetzt so nicht viel Zeit, Empfindung nachzuhängen. <seg type="comment">
                  <orig>Die beyden Kinder</orig>
                  <note xml:id="nxxy_ltg_sjb">
                     <persName key="JP-004106">Julius</persName> und <persName key="JP-004103">Emma Spazier</persName>.</note>
               </seg> sind noch
                    immer bey mir, und ich bin recht oft ungeduldig über den enormen Grad von
                    Lebendigkeit, durch den sie im allem beherrscht werden, was sie vornehmen. –
                    Aber ich kann Dir die angenehme <supplied reason="damage" cert="high">Na</supplied>chricht geben, daß heut am Beschluß der dritten Woche der
                    Krankheits-Periode, <persName key="JP-004106">Julius</persName> sich so wohl
                    befindet, als es nur die Umstände erlauben – und auch <persName key="JP-004393">Minna</persName> mit <persName key="JP-004107">dem Kleinsten</persName> so
                    wie <persName key="JP-004104">Spazier</persName> – von üb<subst><del rendition="#ow">lich</del><add place="across">en</add></subst> unangenehmen Folgen welche diese Krankheit, und die allgemeine Noth
                    hätten nach sich ziehn können, <subst><del rendition="#ow"/>
                        <add place="across">verschont</add></subst> geblieben sind. <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-004393">Minnas</persName>
                            <persName key="JP-004107">Kleiner</persName>, soll, wie sie mir
                            schreibt, alle Tage schöner <add place="superlinear" hand="#author">und</add> stärcker werden</orig>
                  <note xml:id="neyn_xtg_sjb">
                     <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName> war am
                                <date when="1803-10-30" calendar="#Gregorian">30. Oktober
                                1803</date> zur Welt gekommen.</note>
               </seg> – sie selbst aber dann
                    doch in dieser kritischen Periode etwas abgenommen haben<supplied reason="omission" cert="high">.</supplied>
                    <pb n="2"/>Von mir selbst weiß ich Dir <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add> viel zu sagen, als daß ich im meinem Hause manchen Wirrwarr
                    gehabt habe. <seg type="comment">
                  <orig>Verwandte</orig>
                  <note xml:id="nkkr_b5g_sjb">Nicht ermittelt.</note>
               </seg> von <persName key="JP-002583">meinem Manne</persName> kehrten auf ihrer Durchreise bey uns
                    ein – und, ob es gleich nur auf eine Nacht war, so erforderte <add place="superlinear" hand="#author">diese</add> doch dieselben kleinen
                    Einrichtungen als wenn es für eine Woche gewesen; zumal sich ein weibliches
                    Wesen. dabey befand – daß ich T<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ant</hi>e nennen muß, und das übrigens von so unangenehmer Art ist – daß –
                    sollten einmal die Stamm-Linien der <persName key="JP-002704">Mayers</persName>,
                    und <persName key="JP-012802">Mahlmanns</persName> entworfen werden –
                        d<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ies</hi>e Tante, unsrer
                    Cousine <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> – liebenswürdigen Andenkens –
                    gegenübergestellt werden müßte. Der <date when="1804-01-20" calendar="#Gregorian">20s<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                     <hi rendition="#sup">te</hi>
                  </hi> Januar</date> war der merckwürdige Tag
                    an welchem ich die Bekanntschaft feyerte. Aus mehreren Gründen hatten wir eine
                    kleine Gesellschaft zusammengeladen – theils um mir die Unterhaltung mit dieser
                    Frau zu erleichtern, theils einem außerordentlichen Kopfe zu scheren! Dieser
                    Kopf war nichts mehr oder weniger als ein wilder Schweinskopf den <seg type="comment">
                  <orig>Spaziers</orig>
                  <note xml:id="nxfb_v5g_sjb">
                     <persName key="JP-004104">Karl</persName> und <persName key="JP-004393">Minna
                                Spazier</persName>.</note>
               </seg> von <placeName key="JP-005665">Deßau</placeName> her geschickt bekamen. Diese wußten in ihrer Noth nicht
                    damit anzufangen, und übergaben ihn uns. Da man aber solch eine <unclear reason="illegible">Maschine</unclear> unmöglich unter vier Augen verzehren
                    kann, so wußten wir die <seg type="comment">
                  <orig>Arrière</orig>
                  <note xml:id="npg5_bvg_sjb">Frz.: hinterer Teil.</note>
               </seg> dieses
                    Schweinskopf nicht würdiger, als auf einer festlich geschmückten und <subst><del rendition="#s">vom</del><add place="superlinear">von</add></subst> muntren <pb n="3"/>Gästen umringten Tafel zu beschließen. – Morgen
                    Abend habe ich die angenehme Außsicht, dieselben Menschen auf ihrer Rückreise –
                    wieder aufnehmen und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einen</hi>
                    Tag zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zwei</hi> Nächte, behalten
                    zu müßen! – </p>
                <p>
               <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> kränkelt nur noch immerfort – und
                    es hat sich ergeben, daß dieser laue Winter seinen Zustand weit schlimmer macht.
                    Bey Frost und hellem Wetter befindet er sich ungleich wohler. <persName key="JP-999999">Dein Mann</persName> mag hier seinen Grundsaz rechtfertigen
                    daß die gelinden Winter gesünder sind als die kalten. Auch mag er mir vergeben,
                    daß wenn er den Himmel um Gelindigkeit anfleht – ich das schärfste Gegentheil,
                    Rauheit von ihm erbitte. –</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <anchor type="target" xml:id="start_st1_vbh_sjb"/>An meinem
                                Geburtstage<anchor type="target" xml:id="stop_st1_vbh_sjb"/>
                        </orig>
                        <note xml:id="noww_qvg_sjb">Am <date when="1804-01-25" calendar="#Gregorian">25. Januar 1804</date> war Ernestine 25 Jahre alt geworden.</note>
                    </seg> hast Du Dich gewiß meiner recht lebendig erinert, meine liebste Seele,
                    und ich weiß schon vorher daß ich Dir einen großen Gefallen erzeige wenn ich Dir
                    von der Feyer deßelben, und von den schönen Sachen erzähle, womit ich beschenkt
                    wurde! – Ich kann nicht sagen, daß ich grade besonders froh gewesen wäre! – Nach
                    meinem Herzen sind diese Ablieferungen gar nich<supplied reason="damage" cert="high">t</supplied> – anders nenne ich die Geschenke gar nicht, die mir
                    von fremden Menschen – zu theil werden. – Einmal macht es Freude, aber sobald es
                    zur Regel wird, verschwindet die einzig wohlthuende Idee des freywilligen
                    Gebens. Ich muß sagen der <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Morgens</del> Morgen eines solchen Tages liegt allemal Centnerschwer auf
                    mir. Doch nun will ich Dir erzähl<supplied reason="damage" cert="high">en</supplied>
                    <pb n="4"/>
                    <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> gab mir früh so wie wir
                    aufgestanden waren, einen schönen Spazier-Schleyer, und ein auf einem Bande
                    geschriebenes Gedicht von <persName key="JP-012261">seiner Schwester</persName>
                    daß sie für mich an ihn gesandt hatte. Das Beydes machte mir große Freude. Da
                        <persName key="JP-002583">mein Mann</persName> nicht gewußt daß ich schon
                    einen Spazier-Schleyer hatte, freute ich mich noch mehr über seinen guten
                    Willen, mir diese Freude machen zu wollen als über den Schleyer selbst. Er
                    erlaubte mir hernach ihn umzutauschen, und ich <add place="superlinear" hand="#author">nahm</add> an der Stelle des Schleyers ein Halstuch in
                    gesticktem <hi rendition="#aq">
                        <seg type="comment">
                            <orig>Petinet</orig>
                            <note xml:id="nicr_gwg_sjb"> Leichtes, gazeartiges, gewirktes, glattes
                                oder gemustertes Gewebe aus Seide oder Baumwolle, früher auch aus
                                Zwirn.</note>
                        </seg>
                    </hi>. – </p>
                <p>Gegen elf Uhr kam die <persName key="JP-012079">Ludwig</persName>
                    <seg type="comment"><orig>mit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allen</hi><persName key="JP-013016"> ihren
                            Kindern</persName></orig><note xml:id="nugq_l5q_1nb">Die Traueranzeige
                            auf Eleonore Henriette Vincentia Ludwig in der Leipziger Zeitung vom 7.
                            März 1825 (S. 650) führt auf: August Ludwig, Moritz Ludwig, Julie
                            Ludwig.</note></seg>, davon jedes eine Gabe brachte. Unter diesen gehort
                    1) eine Sandtorte. 2.) Schwarzer Sammt zu einem Spenzer. 3.) ein Strickbeutel.
                    4.) ein Geldbeutel. 5<hi rendition="#sup">t<ex>ens</ex>
                    </hi>) ein Fächer. 6.) ein P. Handschu. 7.<hi rendition="#sup">t<ex>ens</ex>
                    </hi> ein P. Strumpfbänder. Als ich das alles in Empfang genommen und mich
                    gehörig bedanckt hatte, <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> kochte ich einen großen Topf Chokolade, und sezte <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">diesen</del> davon nebst etwas Geback meinen
                    Gästen vor. Meine <persName key="JP-012036">Marie</persName>, die bey solchen
                    Gelegenheiten sich auch immer aufmerksam bezeigt – doch wie man denken <add place="superlinear" hand="#author">kann nur darum</add> weil ihr das
                    reichliche Intereßen bringt, sollte absichtlich nichs von meinem Geburtstag
                    erfahren – weil sie ohnehin seit einiger Zeit einen großen Theil meines
                    Zutrauens eingebüßt hat – war sehr betreten, und stellte sich noch als wir bei
                    Tische waren <pb n="5"/>mit einem Kuchen und Blumen ein. Gleich am an<supplied reason="damage" cert="low">dern</supplied> Morgen fr<supplied reason="damage" cert="low">üh</supplied> kaufte ich ihr ein kattunes
                    Halstuch zur Revange. Die Ursache meines Widerwillens gegen <persName key="JP-012036">Marie</persName> zu erzählen, wäre hier so weitläuftig. Ich
                    habe aber beinah dieselben Erfahrungen an mir gemacht, wie Du mit der <persName key="JP-000923">Lore</persName>. Mir ist nicht wohl wenn sie in meinem
                    Zimmer kommt, und es wird mir schwer ihr ein freundliches Wort zu geben. Aber
                    auch die Erfahrung habe ich gemacht daß die Männer sich nie an unsre Stelle
                    sezen. <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName> ob<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">er</del> er gleich mit mir darüber eins ist, daß
                    sie nicht viel taugt, tadelt mich dennoch oft, in meiner Bitterkeit gegen sie. —
                    Ich kann keine beßre Partei ergreifen, als nie darüber mit ihm zu streiten denn
                    mit mir selbst bin ich eins über das was sie werth ist, und über die Art meiner
                    Empfindungen gegen sie. <subst>
                        <del rendition="#ow">Aber</del>
                        <add place="across">Also</add>
                    </subst> wenn er das <unclear reason="illegible">geringste</unclear>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">für</hi> sie sagt schweige ich
                    stock still Und wo es darauf ankomt, in Beobachtung gewißer Formen <persName key="JP-002583">meines Mannes</persName> Zorn nicht zu reizen, oder meinen
                    Wiederwillen gegen <persName key="JP-012036">diese Person</persName> nicht zu
                    bekämpfen, da thue ich alles für den ersten Zweck <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">schweigend</hi> – ohne je zu streiten. – Mit mir
                    selbst bin ich demohngeachtet eins und fest!</p>
                <p>
               <pb n="6"/>So wie die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">guten</hi>
                    Männer, glaube ich, immer die Schwächen der Frauen schonen, so müßen die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">klugen</hi> Weiber die Irthümer
                    der Männer – wenn es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">möglich</hi>
                    ist daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">auch sie</hi> welche
                    haben! – durch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Handlungen</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ehren</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">schweigend</hi> verachten! –</p>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2" hand="#author">
                <opener>
                    <dateline>Montags früh.</dateline>
                </opener>
                <p>Der Fuhrmann ist immer noch nicht angekommen – und es ist mir recht leyd, daß Du
                    für den Winter wohl nicht darauf rechnen kannst, noch Dein <hi rendition="#aq">atlas</hi> Kleid zu bringen. <persName key="JP-002583">Mein Mann</persName>
                    meynt die schlechten Wege hielten ihn ab, jetzt nach Leipzig zu fahren. Du hast
                    doch die Sachen noch besonders an den <unclear reason="illegible">Facktor</unclear>
                    <hi rendition="#aq">
                        <unclear reason="illegible"><seg type="comment"><orig>Junker</orig><note xml:id="nd3d_vwq_1nb">Nicht ermittelt.</note></seg></unclear>
                    </hi> addreßirt, damit sie ja nicht verloren gehn können, und durch diesen guten
                    Mann auf jeden Fall ordentlich besorgt werden? – Schreib mirs doch!</p>
                <p>Hier erfolgen auch <seg type="comment">
                        <orig>eine Menge Berliner Briefe</orig>
                        <note xml:id="nnjj_pbh_sjb">Alle Briefe sind nicht
                    überliefert.</note></seg>: Vom <persName key="JP-002703">Vater</persName> von
                    der <persName key="JP-002779">Merzdorfen</persName>; Deinen von der <persName key="JP-002779">Merzdorf</persName> bin ich so unartig gewesen – auf zu
                    machen. Um Dich zu versöhnen schicke ich Dir dafür alle die Meinigen – auch den
                    des <persName key="JP-002703">Vaters</persName> an <persName key="JP-004393">Minna</persName> – über welchen ich besonders Deine Meinung zu wißen
                    wünschte ! — <pb n="7"/>Von <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> habe
                    ich einen Brief bekomen, den ich Dir auch beilege – aber gelegentlich mir zurück
                    erbitte.</p>
                <p>Lebe nun wohl, meine Seele, und sey gesund und froh wie ihr es wünsche. Gott gebe
                    daß ich bald die Bestätigung davon erfahre, ehe werde ich nicht ruhig. Grüße
                    herzlich <persName key="JP-999999">Deinen lieben Mann</persName>. Ich lege die
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#aq"><bibl key="JP-012702" subtype="werk">Maske</bibl></hi></hi> hiebey zu
                    eurer Ergözung wo möglich! Adieu Adieu Ewig </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deine Tine.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_3" hand="#author">
                <p>Gestern meine liebste Caroline, bekam ich noch spät Abends<seg type="comment">
                        <orig>Deinen Brief und die Kiste</orig>
                        <note xml:id="na23_sbh_sjb">Nicht überliefert.</note></seg>, und bin nun
                    wieder ruhig! Tausend tausend Dank meine liebste Seele für die Zwiebäcke; sie
                    wahrlich das ihre dazu beigetragen mich noch lebhafter zu Dir zu versezen! —</p>
                <p>Deinen Brief ordentlich zu beantworten dazu fehlt es mir jetzt an Zeit – denn
                        <seg type="comment">
                        <orig>meine Gäste</orig>
                        <note xml:id="nwbh_tbh_sjb">Nicht ermittelt.</note>
                    </seg> sind angekommen, – und ich stehle ihnen diesen Augenblick. – Nur über
                    Deine Intention mir etwas schicken zu wollen zu <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0450/#start_st1_vbh_sjb">m. Geburtstag</ref>,
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">bin</del> muß ich etwas sagen
                    – nemlich tadeln muß ich sie. Wie <pb n="8"/>
                    <supplied reason="damage" cert="high">kannst</supplied> Du wohl das wollen! –
                    Sobald du so seyn willst, wie alle die gewöhnlichen Menschen erreichst, Du am
                    sichersten den Zweck mir die Freude zu rauben, daß ich zuweilen meinen Überfluß
                    mit Dir theile – Es ist mir sehr angenehm, daß ich kein Geld in der Kiste ich
                    schreibe es Dir damit du weißt woran du bist. Denn ich würde das Geld für die
                    Spize ohnfehlbar wieder zurückschicken. Du hast meine Ironie für Ernst genomen!
                    Eben so schicke ich den Strickbeutel wieder. Es ist Schade, daß er so hin und
                    her reisen muß. Er wird ja ganz und gar dadurch verdorben. Schickst Du ihn
                    wieder, so reist er noch einmal, das versichere ich Dir. Du weißt doch daß ich
                    fest seyn kann wenn ich will.</p>
                <p>Nun lebe wohl meine Seele. Das Pröbchen von der Stickwolle war auch nicht im
                    Kistchen zu finden. Ich freue mich sehr wenn der Schleyer göttlich wird —
                    verstehe aber nicht was Du unter französischer und englischer Arbeit meinst –
                    wird er denn anders als das erste was ich gemacht? Adieu Adieu ich habe keinen
                    Augenblick mehr Zeit!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>