<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0449" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Emanuel. Coburg, 8. Januar 1804, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Jean Paul Museum Bayreuth</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark">Hs JP 20-2</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
                    <date when="1804-01-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <note>Präsentat: 26 <hi rendition="#aq">Jan</hi>. beantw. (Antwort nicht
                    überliefert.)</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012194">Geschenke</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Coburg den 8</hi>
                        <hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi>
                        <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">
                            <hi rendition="#aq">Jan</hi>: 04</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Wie muß ich Ihnen erscheinen, theurer Emanuel, mit meiner <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kummer</hi>rolle, die ich seit einiger Zeit gegen
                    Sie behauptet habe – muste ich erst gestern <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">s</del>aufs neue so derb aufgefodert werden sie zu verändern?
                    Was haben Sie nun wieder gethan, Emanuel, wollen Sie mich ganz zu Boden werfen?
                        <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> und ich, wir waren ganz
                    betroffen, als gestern ein Mann in das Zimmer trat, der 2 Tische „sage“
                    zwei
                    Tische anmeldete mit einer Adreße, an Legazions Rath Richter
                    – die ein Schreiben eines Tischlers <seg type="comment">
                        <orig>
                            <gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/>
                        </orig>
                        <note xml:id="novk_2sq_h3b">Es handelte sich wohl um den Fuhrmann Johann
                            Enders, vgl. <ref type="letter" subtype="text" target="3-IV_438" corresp="#264-32">Jean Pauls Brief an Emanuel vom 9. Januar
                                1804.</ref></note>
                    </seg>
                    <add place="superlinear" hand="#author">einschloß</add> der diese Gabe auf
                    Bestellung des <persName key="JP-004367">H<ex>errn</ex>
                        <hi rendition="#aq">Uhlfelders</hi></persName>, an uns abzugeben hätte. Wir
                    müßen es uns nun so gefallen laßen, was man aus <add place="superlinear" hand="#author">uns</add> macht – <subst><del rendition="#ow">wir</del><add place="across">Ich</add></subst> erinnerte mich des Abends wo Sie in <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> in der Gymnasiusstraße im <hi rendition="#aq">Gruner</hi>schen Hause <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">drei</del> zwei Treppen hoch, auf gelben Sopha sitzend, einige Worte von
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einem</hi> Tische fallen
                    laßen, Und ich rieth, daß Sie der Geber seyn müsten. Ist die Mehrheit, aber kein
                    Irrthum – sagen Sie mir wie ist das Ganze zu nehmen?</p>
                <p>
                    <pb n="2"/>Der Eine ist eine blonde Schönheit, silberfarb glänzend, so fein u
                    zart, daß man ihn kaum zu berühren wagt. Der zweite, eine Braune, weit größer,
                    und erinnert, an die vertraulichen Mahlzeiten, und seelige TheeAbende in
                        <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> in Emanuels Stube, die auch
                    ohne einen solchen Denkzettel, unvergeslich bleiben würden. Soll ich sie nun in
                    mein Zimmer sezen, welch eine Mischung <subst><del rendition="#s">zwischen</del><add place="superlinear">von</add></subst> Eleganz und Bürgerlichkeit kömt da heraus, eine Dißonanz fürs Auge! Wir
                    müßen durchaus eine andere Wohnung um dieser beiden Tische willen, miethen, eine
                    solche wo das Gesellschaft Zimmer, von dem Wohn, Eß, Kind, und Schlafzimmer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">verschieden</hi> ist, wie hier
                    nicht der Fall.</p>
                <p>Sie treiben folglich <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> in den <hi rendition="#aq">Luxus</hi> hinein, und aus seinen Grundsäzen heraus, jedoch
                    werden Sie mir den dreieckigen Hut, und die <hi rendition="#aq">patent</hi>schnalle, den Degen und kurze West – entgegenwerfen, die ja eben so
                    sehr mit seinem Schlafrock disharmonir<supplied cert="high">en</supplied>. </p>
                <p>Wir sind also überall auf halbem Wege.</p>
                <p>Welche Theegesellschaften werde ich nun geben – um die Tische würdig zu
                    benuzen</p>
                <p>
                    <pb n="3"/>ich habe mir schon den Kopf zerbrochen, wie ich es anfange die vor
                    den Kopf gestoßenen wieder <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">anzulüstern</hi>. <subst><del rendition="#ow">Denn</del><add place="across">Denen</add></subst> meine Haushockerei das Einladen, und Besuchen verleidet hat.</p>
                <p>Wäre nur meine liebe, liebe <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> noch
                    bei mir, damit wir beide ein Abend und Liebes Mal daran halten könnten – wir
                    würden dann Ihre Person zu uns hin phantasiren und Couvert und Stuhl submißest
                    respectiren!</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_d5y_1ty_tmb"/>Haben Sie nun ernsthaft den
                    innigsten Dank Emanuel, für Ihr liebes Geschenk, das mich noch mehr erfreuen
                    würde wenn es von geringerem Werh wäre – die Wochenhaube die ich zuvor erhielt,
                    war mir fast lieber<anchor type="target" xml:id="stop_d5y_1ty_tmb"/>, daß ich
                    Ihnen <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add> früher dafür dankte,
                    lag in den traurigen Tagen die ich seit einiger Zeit durchlebt habe. Mein lieber
                        <persName key="JP-003490">Junge</persName> war an einem heftigen Durchfal
                    krank – ich selbst wurde durch das Stillen matt, und litt sehr an
                    Verdauungsschwäche – die Nahrung von mir versiegte von einem Tag zum andern, und
                    der Gram über alles das, die beständige körperliche Bewegung zu der mich die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">beiden</hi> Kinder zwangen, weil
                    ich <pb n="4"/>nun einmal keine andere Wärterin bei ihnen dulden kann, versezte
                    mich in einen immerwährenden <hi rendition="#aq">exaltierten</hi> Zustand, durch
                    den das Kind notwendig leiden muste. Ich sah mich genötigt das härteste zu thun,
                    und das süßeste aufzugeben, was eine Mutter so glüklich macht: das eigene
                    Stillen – und nur seitdem eine Kuh, die Ammenstelle vertrit gedeihen wir beide
                    wieder. Sie haben keinen Begrif wie ich gelitten habe – es waren fast die
                    schmerzvolsten Tage meines Lebens – und ich ganz <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allein</hi>, ohne eine Freundin, die mich
                    unterstüzt hätte.</p>
                <p>Der k<ex>leine</ex> Junge wird recht schön, daß das sollen Sie troz dem Vater
                    erleben, der ihn anfangs in so schlechten <hi rendition="#aq">credit</hi> bei
                    Aesthetikern gesezt hatte – wie lieb ich ihn, die <hi rendition="#aq">Emma</hi>
                    hat nun keine Vorrechte mehr. Diese <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">geht</hi> jezt mit der Mutter die Anlage herauf – spricht fast
                    alles nach – und wird nach <hi rendition="#aq">Rousseau</hi>schen Grundsäzen
                    behandelt, denn ich las neuerlich den <hi rendition="#aq">Emil</hi> wieder.</p>
                <p>Grüßen Sie mir Ihren Waffenbruder <hi rendition="#aq">Uhlfelder</hi> so herzlich,
                    daß Sie Ihne von meinetwegen in Gottes Nahmen recht fest umarmen können, denn es
                    giebt ja wohl keinen beßeren Menschen. ich würde Ihm heute schreiben, wenn ich
                    nicht wirklich fortwährend von meinen Kindern, recht süß geplagt wäre. <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page1" rend="other" style="rotate-0" hand="#author">Sie lieber theurer Emanuel, seyn Sie
                            gesegnet.<hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#aq">Caroline.</hi>
                        </hi></seg></p>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page3-2" rend="other" style="rotate-180" hand="#author">Grüßen Sie <hi rendition="#aq">Ottos</hi> recht sehr, ich habe mich ganz um den <hi rendition="#aq">credit</hi>
                            <gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/> gebracht, weil Ihnen
                            nicht schrieb, wären wir nur an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einem Ort</hi>, das Schreiben ist doch nichts. Lesen Sie
                            doch bitte diese Briefe von meiner Tine.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>