<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0043" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Minna Spazier an Johann Friedrich Reichardt. Leipzig, 25. Januar 1805,
                    Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3¾ S. S. 1 in der oberen linken Ecke vfrH: Spazier
                                    sowie Aufdruck: <hi rendition="#aq">Tieck.</hi></p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1805-01-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003383">Johann Friedrich Reichardt</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012350">Minna Spaziers Beruf</term>
                    <term corresp="#JP-012538">Minna Spaziers Familienangelegenheiten</term>
                    <term corresp="#JP-012159">Karl Spaziers Tod</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Leipzig</hi> d<ex>en</ex> 25 <hi rendition="#aq">Jan</hi>. 1805</dateline>
                </opener>
                <p>Ich weiß nicht, mein theurer Reichardt ob Sie <seg type="comment"><orig>das
                            entsetzliche Schicksal bereits kennen, das mich und meine <persName key="JP-004105">Kinder</persName> betroffen hat</orig><note xml:id="nu2g_ndw_gmb"><persName key="JP-004104">Minnas Ehemann, Johann
                                Karl Gottlieb Spazier</persName>, war am <date when="1805-01-19" calendar="#Gregorian">19. Januar 1805</date> in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> gestorben.</note></seg>. Als
                    einem der ältesten Freunde meines geliebten <persName key="JP-004104">Mannes</persName>, darf ich Ihnen die Theilnahme an uns zutrauen, zu der
                    mich  der ungeheure Verlust den ich erfahren habe berechtigt. Ich habe weiter
                    kein Anliegen an die Menschen, als daß sie an meinen Verlust glauben sollen, ich
                    entbehre nichts als das Herz das mich und die Seinigen so heiß geliebt hat. Wie
                    ich mich verlaßen fühle, wie ich vergeblich meine Hände ausstrecke nach ein
                    Wesen das allein mir, nur mir angehörte, wie ich mein müde geweintes Auge
                    sehnsüchtig zu dem Himmel erhebe in welchen mein Glaube mir sagt daß ich ihn
                    wiederfinden werde, brauche ich daß <pb n="2"/>einem Manne zu sagen, der selbst
                    Gatte, Vater, Versorger ist <persName key="JP-012898">seiner geliebten
                        Familie</persName>, und die heiligen Bande kennt, die nichts auflösen kann
                    als der Tod.</p>
                <p>Sie werden besorgt seyn um meine äußere Lage, wie alle meine Freunde es sind, und
                    wodurch hatte ich verdient, daß Sie der Meinige nicht wären! Wißen Sie also <seg type="comment">
                  <orig>daß dafür gesorgt ist, mir das Geschäft meines Mannes
                            für die Zukunft zu sichern, welches er selbst schon bey seinem Leben als
                            Familien Eigenthum betrachtete</orig>
                  <note xml:id="nk1v_5gw_lkb">Gemeint
                            ist die "<bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">Zeitung für die elegante
                                Welt</bibl>"</note>
               </seg>. Wie groß die Anmaaßung ist für ein Weib
                    einem Institute vorzustehen, für welches der Blick eines Mannes gehört, fühlt
                    Niemand stärker als ich. Auch hatte ich sie nicht diese A<supplied reason="omission" cert="high">n</supplied>maaßung, meine Freunde hatten sie
                    für mich. Ich thue was man will, daß geschehe.</p>
                <p>Mein biedrer Schwager <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName> hat die
                    Rechte <persName key="JP-004105">meiner armen <pb n="3"/>Kinder</persName> auf
                        <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">eine Unternehmung</bibl> die das <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">frische</del><add place="superlinear" hand="#author">frühe</add> Grab ihres edeln <persName key="JP-004104">Vaters</persName> wurde, mit eiserner Festigkeit
                    durchgefochten. Und daß ich Sinn habe für das Gefühl dem theuren Menschen, dem
                    ich Alles verdanke, meine Bildung für das Leben, meinen Credit unter den
                    Menschen, meinen Sinn für das Schöne und Wahre, daß ich dem auch nach seinem
                    Tode, meine Existenz zu verdanken habe, das trauen Sie mir zu, ich darf es
                    fordern.</p>
                <p><persName key="JP-004104">Spazier</persName> starb wie ein Mann –- nein was
                    mehr ist, er starb wie ein guter weicher Mensch, wie ein zärtlicher Vater, dem
                    der Glauben an sich und an die Menschheit wieder gekommen war, in dem erhabenen
                    Momente des Scheidens vom Irrdischen. Versöhnt mit allen seinen Feinden,
                    beruhigt über das Schicksal seiner Hinterbliebenen, in Frieden mit sich selber,
                    erwartete er den letzten Augenblick mit vollkomner Besonnenheit, <pb n="4"/>mit
                    einer Heiterkeit, die mit dem Tode versöhnte.</p>
                <p>Er selbst nannte den letzten Tag seines Lebens den seeligsten, klarsten seines
                    verworrenen Lebens.</p>
                <p>Ich weiß nicht, ob ich etwas überflüßiges gethan habe, indem ich Ihnen alles dies
                    geschrieben habe. Laßen Sie Ihre <persName key="JP-003386">Frau</persName> Theil
                    haben an meinen Empfindungen. Ich hoffe, daß Ihre alte Freundschaft für
                        <persName key="JP-004104">Spaziern</persName> über das Leben hinausreichen
                    wird, und forterben auf seine armen <persName key="JP-004105">Kinder</persName>.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#aq">Minna Spazier</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>