<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1035" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Johann Ernst Wagner an Georg Joachim Göschen. Meiningen, 6. Februar 1805,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>DSBM Leipzig</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">: Bö-GS/A/Wagner, J. E./Brief 2 : Kasten
                                        14</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Bl. 8°, 4 S. </p>
                                <p>Auf S. 1 unter der Anrede vfrH mit Bleistift: "Sehr interessanter
                                    Brief bezüglich des Verlegers Göschen." Mehrere
                                    Unterstreichungen aus derselben Feder auf S. 1.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
                    <date when="1805-02-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001349">Georg Joachim Göschen</persName>
                </correspAction>
                <note>Auf S. 4 aoR mittig Präsentat:  <hi rendition="#aq">Meiningen</hi>, 6<hi rendition="#sup">n</hi>
                    <hi rendition="#aq">Febr</hi>. 805. <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Wagner</hi></hi>
                </note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012232">Verlagskorrespondenz</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
                    <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-013231">Johann Ernst Wagners Kunstschulplan</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen den 6<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">n</hi></hi> Febr. 1805.</dateline>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">Wohlgeborner
                            Herr</hi>,<lb/>Hochzuverehrender Herr!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p><hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high"><seg type="comment"><orig>Ihr
                                Verehrtestes vom 27<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">n</hi></hi> v. M.</orig><note xml:id="ns3s_f1d_q4b">Nicht überliefert.</note></seg> erhielt ich
                        mit vielem Vergnügen. In unserer feilen, kaufmännischen Zeit ist es ein <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">doppelt grosses Glück</hi>
                        für den poe<hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">tischen Menschen
                            der sich</hi> so gerne aus den bürgerlichen Verhältnissen hinausdenken
                        möchte, <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><seg type="comment"><orig>einen edlen Verleger zu gewinnen</orig><note xml:id="nqjq_g1d_q4b"><ref type="letter" target="JP-UB1033">Wagner hatte in seinem Brief vom 3. Januar 1805 Göschen
                                        gebeten, sein neuer Verleger zu werden.</ref></note></seg>,
                            der</hi> Selbst Gelehrter und feiner Kunstkenner ist, der sich nicht
                        schämt der Empfindsamkeit seines eignen Gefühls die gewöhnlichen Rücksichten
                        nachzusetzen, und dadurch der gute, großherzige und geschmackvolle
                        Beförderer der wahren schönen Literatur geworden ist, welchen das <placeName key="JP-005669">Vaterland</placeName> in <hi rendition="#aq">Ihnen</hi>
                        – ich sage bekanntlich nicht zu viel – vor allen seinen Verlegern anerkennt.
                        – Es ist hierbey mein freudiger, und mit einer gewissen Rührung gefasster
                        Vorsatz, in Ewr. <hi rendition="#aq">Wohlge</hi><ex>boren</ex>  mehr als
                        meinen Herrn Verleger, auch einen – Freund für mein Herz zu erwerben; ich
                        danke <hi rendition="#aq">Ihnen</hi> recht warm für Ihr edelmüthiges
                        Zutrauen; und wenigstens <hi rendition="#aq">Ihre</hi> Meynung über mich
                        (als Mensch, der auch Pflichten für <hi rendition="#aq">Sie</hi> übernimmt)
                        soll in der Folge immer gewinnen, nie aber durch Nachlässigkeit oder
                        Interesse getäuscht werden. – Viel schreiben werde ich nicht</hi>, und die
                    Plane für mein ganzes Leben sind überhaupt etwa auf 10 Bände berechnet – wäre es
                    doch nicht für diese zu kurz! Auch ist unter meinen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Romanen</hi> dieser zweyte schon der letzte. Dann
                    werden einige dramatische Arbeiten, und zuletzt <seg type="comment"><orig>ein
                                <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Messias</hi></orig><note xml:id="nv44_n1d_q4b">Wagners Fragment
                            gebliebener <bibl key="JP-010018" subtype="werk">"Jesus von
                                Nazareth"</bibl>.</note></seg> (der das Reinmenschliche von jenem
                    Göttlichen, <seg type="comment"><orig>unabhängig von <persName key="JP-002139">Klopstocks</persName> Apotheosen und Satanisten</orig><note xml:id="np5s_q1d_q4b">Anspielung auf Klopstocks Versepos <bibl key="JP-008935" subtype="werk">"Der Messias"</bibl>.</note></seg>
                    darstellt) erscheinen, wenn ich zu letzterem genug Ruhe und eignen Lebenswerth
                    erlange. Übrigens noch verschiedene künstlerische Beschreibungen, und Ansichten
                    von der Kunst und Natur.</p>
                <p>Wollen <hi rendition="#aq">Sie</hi> mich nun aufnehmen, und auch für mein Wohl
                    immer redlich besorgt seyn, woran ich nicht im Geringsten zweifle, so sey dieser
                    Bund zwischen zwey Deutschen hiermit geschlossen!</p>
                <p>Für heute verzeihen <hi rendition="#aq">Sie</hi> einen etwas <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">langen</hi> Brief. Denn ich bedarf <hi rendition="#aq">Ihres</hi> Raths, und muß mich über unsern Akkord
                    vollständig erklären.</p>
                <p>Leider hat mir <persName key="JP-001518">Hanisch</persName> in <placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName> – unter Vorspiegelung eines
                    schönen Äussern und der hier selbst zu besorgenden Korrektur – meinen ersten
                    Roman <bibl key="JP-010022" subtype="werk"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">"Wilibalds Ansichten des Lebens"</hi></bibl> entlockt, und
                    hält nun beyde Bedingungen nicht, wodurch ich leider in meiner literarischen
                    Laufbahn, wenigstens nach meinem Gefühl, schon Anfangs einen Stoß leide. <pb n="2"/>Ich liebte dieses MSC. so sehr, und es hätte wohl ein besseres
                    Schicksal verdient! Er hat es indessen, und will es nicht herausgeben, wiewohl
                    ich ihm Entschädigung angeboten habe; alle Klagen sind daher vergebens. –
                    Allein, da der Akkord nur auf 600 Exemplare gemacht ist, und er das Werk in der
                    Ostermesse mit nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> nehmen wird,
                    so könnten vielleicht Ewr. Wohlg<ex>e</ex>b<ex>oren</ex> dort durch gütige
                    Empfehlungen bey <hi rendition="#aq">Ihren</hi> grossen Bekanntschaften das Gute
                    für mich bewürken, daß <persName key="JP-001518">Hanisch</persName> einen
                    starken Absatz machte. Was sind 600 Exemp<ex>lare</ex> eines Romans bey 2-300
                    Buchhändlers, wenn eine so wichtige Rekom<ex>men</ex>d<ex>a</ex>t<ex>ion</ex>
                    bekannt würde? Sobald es fertig ist, und sollte es auch nur 14 Tage vor der
                    Messe seyn, will ich Ewr. Wohlg<ex>e</ex>b<ex>oren</ex> ein Exemplar zur
                    Einsicht übermachen. Ich bitte sehr, es zu lesen, und Sich seiner anzunehmen,
                    wenn es dieses verdient. – Auf diese Art könnte ich dann, wenn das Buch etwa
                    Beyfall finden, und <seg type="comment"><orig>sich zur 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Auflage
                            qualificiren sollte</orig><note xml:id="nvnv_xdd_q4b">Eine zweite
                            Auflage von <bibl key="JP-010022" subtype="werk">"Wilibald's
                                Ansichten"</bibl> erschien 1809 ebenfalls bei <persName key="JP-001518">Hanisch</persName>.</note></seg>, (in <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> habe mir einige Freunde starken Absatz
                    verheissen) wohl ganz von <persName key="JP-001518">H.</persName> los kommen, da
                    es in dem Contract ausdrücklich heisst: "Bey einer zweyten Auflage soll ein
                    neuer Akkord gemacht werden." – Glauben <hi rendition="#aq">Sie</hi> nicht, daß
                    ich mich hierdurch frey machen könnte, da ich ihm beweisen kann, daß er seinen
                    ersten Akkord nicht gehalten hat? – Hierüber erbitte ich mir <hi rendition="#aq">Ihren</hi> freundschaftlichen Rath.</p>
                <p>Was die <bibl key="JP-010020" subtype="werk">"reisenden Maler"</bibl> betrifft,
                    so wünschte ich folgendes von <hi rendition="#aq">Ihnen</hi> gefälligst
                    erörtert.</p>
                <p>1.) Wie sich wohl mein MSC. zum Druck erhalten wird? Nach Ansicht einiger <hi rendition="#aq">Ihrer</hi> Ausgaben würde wohl die 10 geschriebene Bogen,
                    welche <hi rendition="#aq">Sie</hi> von mir bereits in Händen haben, auch 10
                    gedruckte Bogen ausmachen. – Ich wünschte dieß auch deßwegen genau zu wissen,
                    weil ich mich mit dem Schluß des ersten Bandes nach der schon mir bekannten
                    Sicke des zweyten richten möchte, und weil hierbey</p>
                <p>2.) eine Hauptsache folgende ist: <seg type="comment"><orig>Das Werk wird in
                            gewisser Rücksicht mein Hauptwerk, weil ein gewisser <bibl key="JP-010023" subtype="werk">Kunstplan</bibl> darin verwebt werden
                            soll, der bereits fertig ist</orig><note xml:id="nw5p_j2d_q4b">Wagners
                                <bibl key="JP-010023" subtype="werk">Kunstschulplan</bibl> wird erst
                            im 1. Band der "Reisen aus der Fremde in die Heimath" abgedruckt, der
                            1808 wiederum bei <persName key="JP-001518">Hanisch</persName> in
                                <placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName>
                            erschien.</note></seg>, und mein ganzes Streben seit 15 Jahren
                    ausmachte. Hier nur wenige Worte darüber. Es ist der Plan, eine allgemeine
                    deutsche Kunstschule in irgend einer deutschen Stadt für das ganze deutsche und
                    ausserdeutsche Kunstpublikum, auf eine allgemeine Subskription, zu gründen, die
                    auf englische Manier von Statten gehen soll. Der Plan ist mit grösster
                    Mühsamkeit ausgearbeitet, hat bereits am <placeName key="JP-006040">Münchner</placeName> Hofe, wo er im <placeName key="JP-011548">Museum</placeName> niedergelegt ist, einiges Glück gemacht, indem mir die
                        <persName key="JP-002053">Kurfürstin</persName> ein einer sehr schönen
                    Antwort <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">alle</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mögliche</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihrer</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Macht</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">stehende</hi> Unterstützung bey
                        <persName key="JP-002694">ihrem Gemahle</persName> versprochen hat, welchen
                    meine Freunde und die <persName key="JP-002053">geniale Fürstin</persName>
                    selbst bereits damit bekannt gemacht haben. Gegenwärtig befindet er sich auch in
                    den Händen des <persName key="JP-000943">Hz. von Gotha</persName>, von dem ich
                    noch keine Antwort habe, der aber ausdrücklich ihn zu sehen verlangt hat, also
                    sehr wahrscheinlich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">wenigstens</del> auch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">etwas</hi> wenigstens thut, wenn die Sache losbricht. <pb n="3"/>Wäre mein
                    seliger Herr, <persName key="JP-001289">Herzog Georg</persName>, am Leben
                    geblieben, so wäre die Sache jetzt schon weit gediehen; aber <seg type="comment"><orig>der Tod</orig><note xml:id="nnlg_vfd_q4b"><persName key="JP-001289">Georg I. von Sachsen-Meiningen</persName> war am 24.
                            Dezember 1803 gestorben.</note></seg> hat ihn mir zu früh geraubt. –
                    Abstrahirt nun aber vom Gelingen oder Nichtgelingen des <bibl key="JP-010023" subtype="werk">Planes</bibl> selbst, so ist doch der Gedanke völlig neu, und
                    gegenwärtigen Roman habe ich dazu ausersehen, ihn (in einem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kunstgespräch</hi> zwischen den drey Malern) zum
                    ersten mal dem Publikum beyzubringen, da seine besondere Expedition und
                    Beförderung an die hohen Häupter pp einen eignen Kostenverlag erfordern würde,
                    den ich noch nicht zu machen im Stande bin. Dieses Kunstgespräch (woran hinten
                    in einer Note die Subskription wirklich eröffnet werden soll) wird vielleicht
                    8-10 Bogen ausmachen, und die Frage ist, ob wir <subst>
                        <del rendition="#ow">schon</del>
                        <add place="across" hand="#author">es</add>
                    </subst> zu Ende des ersten Bandes, zu Anfange des zweyten, oder ganz zuletzt
                    als Anhang einrücken wollen? Für das letzte wäre ich nicht, weil ausserdem gar
                    mancher Leser es überschlägt. Zu Anfange des zweyten Bandes wäre es mir am
                    liebsten, da dort die Geschichte des Romans selbst noch in ihrer Ruhe ist, die
                    Leser also am meisten für die Episode sich hinzugeben geneigt seyn dürfte. Doch
                    wünschte ich <hi rendition="#aq">Ihren</hi> eignen Rath hierüber. In der
                    Ankündigung des Werks muß auch schon gesagt werden, daß man dem Romane einen
                    recht starken Absatz wünsche, weil dadurch eine neue Kunstmotion tendirt werde,
                    zu welcher vom Romane die ersten Kosten genommen werden sollten. Denn ich will,
                    sobald wir einverstanden sind, im Buche selbst einen Theil des Honorars zur
                    ersten Eröffnung der Subskription durch mich selbst, nennen, und entweder hier
                    oder bey der Stadt <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> wirklich
                    deponiren, mit der Erklärung, daß das Geld einer bestimmten Armenanstalt
                    zuwachsen solle sobald binnen einer gewissen Zeit der Plan nicht zu Stande
                    komme; unter welchen Bedingungen ich auch alle übrigen ersten Beyträge geleistet
                    zu sehen wünsche. Ich selbst habe übrigens kein vermögen.</p>
                <p>3.) Das Äussere des Romans wünschte ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">schön</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">elegant</hi>, doch wären die Kupfer vielleicht nicht nothwendig, weil sie
                    so viel kosten. Auch bitte ich <hi rendition="#aq">Sie</hi>, hierüber erst Sich
                    zu bestimmen wenn <hi rendition="#aq">Sie</hi>
                    <bibl key="JP-010022" subtype="werk">"Wilibalden"</bibl> gelesen haben, worinn
                    einiges über die Kupfer gesagt ist. Wenigstens wünschte ich nur eine allgemeine
                    Allegorie, Mythe pp auf dem Titel – nicht gern eine Szene aus dem Werke selbst,
                    da der Oktavformat wegen der Kleinheit keinen wahren Ausdruck der Gesichter
                    zulässt.</p>
                <p>4.) <anchor type="target" xml:id="start_dxy_ccs_q4b"/>Über das Honorar meine
                    Meynung zu sagen, fällt mir sehr sauer, mein verehrter Freund! Ich wünschte, <hi rendition="#aq">Sie</hi> wollten und könnten mir für den Bogen 20 Thaler
                    geben – es würde mir sogar leid thun, wenn <hi rendition="#aq">Sie</hi> mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">viel</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">weniger</hi> geben. – Denn,
                    ausserdem, daß man an manchen Bogen poetischer Darstellung oft 4 Wochen
                    schreiben und klügeln muß, wenn ein Anderer täglich einen Bogen Roman liefern
                    kann (<seg type="comment"><orig>wie einer neben mir wohnt</orig><note xml:id="nkkt_cgd_q4b">Es ist nicht bekannt, wenn Wagner hier
                            meint.</note></seg>) habe ich <persName key="JP-004551">eine
                        Frau</persName> und <persName key="JP-004557">drey Kinder</persName>, und
                    die Hauptsache, die Bestimmung eines Theils für die Kunstanstalt, kennen <hi rendition="#aq">Sie</hi> aus obigem. – Allein, ich kann unmöglich fordern!
                    Thun <hi rendition="#aq">Sie</hi> an mir was <hi rendition="#aq">Sie</hi> wollen
                    und können. Am ersten zweifle ich nicht – vom letztern verstehe ich nicht viel.
                    Wenn <hi rendition="#aq">Sie</hi> mir wenig geben müssen, so spielen <hi rendition="#aq">Sie</hi> dagegen das Werk dem Publikum desto wohlfeiler in
                    die Hände, und ich will zufrieden seyn, daß nur die Sache der Kunst gefördert
                        <pb n="4"/>werde. Haben <hi rendition="#aq">Sie</hi> also die Güte, Selbst
                    alle Bedingungen unseres Kontrakts (diese nur aber recht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">genau</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">und</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vollständig</hi>) gefälligst
                    aufsetzen zu lassen und mir recht bald zur Unterschrift zuzusenden, damit ich
                    dann die Sache vor mir habe. – Sorgen <hi rendition="#aq">Sie</hi> selbst für
                    mich, guter, redlicher Mann; mich dünkt, ich werde <hi rendition="#aq">Ihnen</hi> immer unbedingt vertrauen!<anchor type="target" xml:id="stop_dxy_ccs_q4b"/></p>
                <p><persName key="JP-001603">J. L. Heims</persName> letztere mineralogische
                    Schriften, nemlich <seg type="comment"><bibl key="JP-013515" subtype="werk"><orig>"über die Bildung der Thäler durch Ströme"</orig></bibl><note xml:id="ndh4_chd_q4b">Der "Geologische Versuch über die Bildung der
                            Thäler durch Ströme" war bereits 1791 in der Hoffmannschen Buchhandlung
                            in Weimar erschienen.</note></seg> und <bibl key="JP-013516" subtype="werk">"geologische Beschreibung des Thüringer Waldes"</bibl> hat
                    der Vfß. (hiesiger Geheimrath und mein Freund) an <persName key="JP-001518">Hanisch</persName> gegeben. Von letzterem Werke ist der letzte Band noch im
                    MSC. in des Vfß. Händen. <persName key="JP-001518">Hanisch</persName> hat den
                    vorletzten ganz erbärmlich gedruckt, wiewohl er das MSC. umsonst erhielt. Wäre
                        <hi rendition="#aq">Ihnen</hi> vielleicht mit einem solchen Werke gedient –
                    so will ich einmal bey <persName key="JP-001518">Hanisch</persName> insgeheim
                    anfragen, ob die Auflage vergriffen ist, und ob er es herausgeben will.
                        <persName key="JP-001603">Der Verf.</persName> würde es gewiß sehr gerne
                    sehen, wenn das Ganze umgedruckt und in einer schöneren Form ans Licht gebracht
                    würde. Grossen Absatz für den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Anfang</hi> verspreche ich <hi rendition="#aq">Ihnen</hi> nicht; aber desto
                    längeren, da es kein ephemeres Werk, sondern, nach allen Recensionen klassisch,
                    und das allerbeste ist, und <add place="superlinear" hand="#author">gut</add>
                    bleiben wird, solang der <placeName key="JP-006335">Thüringer Wald</placeName>
                    steht. Die tiefste Gelehrsamkeit und Gründlichkeit werden <hi rendition="#aq">Ihnen</hi> alle Gelehrte bezeugen. <persName key="JP-001603">Der
                        Vfß</persName> würde auch für den letzten Band und das Ganze kein Honorar,
                    oder doch ein sehr geringes nehmen. – Die Spekulation ist nur für einen grossen
                    und ernsten Buchhändler; ob sie gut ist, werden <hi rendition="#aq">Sie</hi>
                    verstehen; wünschenswerth für die Welt ist sie gewiß. Aber diese Sache bleibe
                    geheim zwischen uns beyden. <persName key="JP-001603">Heim</persName> ist ein
                    angesehener, reicher und eigner Mann.</p>
                <p>Die gute <persName key="JP-001649">A. Hendrich</persName> sendet Ihnen ihre
                    wärmsten Grüsse, und das Versprechen, Ihnen nächstens zu schreiben und etwas zu
                    senden. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1033/#start_jmh_53d_q4b">Ich bin ihr grosse
                        Verbindlichkeit für die schätzbare Bekanntschaft mit Ewr.
                            Wohlg<ex>e</ex>b<ex>oren</ex> schuldig!</ref></p>
                <p><seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_kzh_vbs_q4b"/>Der
                            arme <persName key="JP-004104">Spazier</persName>!</orig><anchor type="target" xml:id="stop_kzh_vbs_q4b"/><note xml:id="ntpm_w3d_q4b">Karl Spazier war am 19. Januar 1805 in Leipzig gestorben.</note></seg>
                    Gegen die Einrückung in die <bibl key="JP-009809" subtype="werk">eleg.
                        Zeitung</bibl> habe ich gar nichts – im Gegentheil macht mir Ihr edler Zweck
                    Vergnügen, und lässt mich einen schönen Blick in Ihr Herz thun.</p>
                <p>Den ersten Band meiner <bibl key="JP-010020" subtype="werk">Maler</bibl> kann ich
                        <hi rendition="#aq">Ihnen</hi> gleich nach der Ostermesse fertig liefern,
                    sobald ich nemlich <hi rendition="#aq">Ihre</hi> Meynung über das Kunstgespräch
                    weis, auf die ich recht bald hoffe! <seg type="comment"><orig>Wahrscheinlich
                            werden <hi rendition="#aq">Sie</hi> aber doch beyde Bände erst in der
                            Mich. Messe erscheinen lassen.</orig><note xml:id="nzdl_mjd_q4b"><bibl key="JP-010020" subtype="werk">"Die reisenden Maler"</bibl>
                            erschienen 1806 in zwei Bänden bei Göschen.</note></seg> Im Anfange
                    Augusts kann ich alles sehr bequem abliefern. Müsste dieß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eher</hi> geschehen, so bitte ich es mir gütigst
                    zu melden.</p>
                <p>Haben Sie doch die Güte, mir 1 Exempl. vom <bibl key="JP-010280" subtype="werk">Journal für deutsche Frauen</bibl> für meine gute <persName key="JP-002546">Fr. Herzogin</persName> zu senden. Sollte sie es nicht mithalten wollen, so
                    bringe ichs sonsten hier unter.</p>
                <closer>
                    <salute>Verzeihung für diese lange Epistel! Mit grösster Verehrung</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ewr. Wohlg<ex>e</ex>b<ex>oren</ex></hi>
                        <hi rendition="#right">g<ex>a</ex>nz
                                g<ex>e</ex>h<ex>o</ex>rs<ex>am</ex>sterD<ex>iene</ex>r<lb/>JE<hi rendition="#aq">Wagner</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>