<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1603" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Jaques Henry Thieriot an Paul Emile Thieriot. Leipzig, 29. Juli 1805,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">243</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                2 Dbl. 4°, 6 S. Auf S. 8 Adr.: Herrn | <hi rendition="#aq">Paul
                                        Thieriot</hi> | wohnhaft bey dem Tischlermeister | Tripsch
                                    in der Domgasse | in | <hi rendition="#aq">Offenbach</hi> |
                                    a/mayn. Postvermerke, Siegel, Siegelausriss und Zeichnung
                                    (Blumenblüte?).
                            </p><accMat>Brief an Jacob Philipp d'Orville. </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004270">Jaques Henry Thieriot</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1805-07-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012319">Besorgungen für Familienmitglieder</term>
                    <term corresp="#JP-012553">Wissenschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012740">Theaterleben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig den 29 July 1805</dateline>
                </opener>
                <p>Ich dachte, du dachtest wir dachten<lb/>und ließen die Feder doch ruhn.<lb/>Da
                    viel wir im Geiste vollbrachten<lb/>vergaßen beym Dichten und Trachten<lb/>den
                    Spruch wie vom Denken und thun<lb/>Ich harrte, du harrtest, wir harrten!<lb/>Da
                    der sich auf jenen verließ<lb/>und Dint und Pappier wir ersparten<lb/>gelang uns
                    selbst wider Erwarten<lb/>was Hoffen und Harren verhieß!</p>
                <p>So sehr grammatischer Narr bin ich aber dich nicht geworden daß ich construirend
                    fortfahre, und gar noch länger gegen die Hoffnung blasphemiren müsste die doch
                    so eigentlich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meine</hi> Göttin
                    ist und überhaupt die Patronin alles bedingt Lebendigen. Überdem ist mein <add place="sublinear" hand="#author">rechtmäßiges</add> auf <seg type="comment"><orig>Deinen Brief</orig><note xml:id="naq3_bn3_ntb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> doch am Ende eingetroffen und was man nicht
                    nur recht<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mäßig</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">hofft</hi>, d. h. recht unmäßig
                    wünscht, mit wie viel größerm Rechte kann man da nicht die Gewährung erwarten.
                    Ich wollt es wäre mehr, so war ich noch ruhiger jetzt wegen der Mitte August, ob
                    ich gleich dankbar bekennen muß daß ich nicht sehr unruhig bin. Nicht aus Trotz
                    weil ichs nicht ändern könnte, auch nicht weil ich allen tröstlichen, gutes
                    weißagenden Versicherungen so fest glaubte, aber ich bin ruhig weil ichs bin,
                    und somit punctum von allem was dahin gehört. –</p>
                <p>Die begehrten Sachen schick ich Dir heute über 8 Tage. Der Aufenthalt komt von
                    dem Mangel an hohen Kragen an Deinen Hemden welche nicht mehr Mode sein sollen
                        <pb n="2"/>Ich lasse Dir also 6 Kragen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">apart</hi> machen und diese werden erst <add place="superlinear" hand="#author">in 8 Tagen</add> fertig. Der Oberrock ist das Porto nicht
                    werth, und ich heb ihn nur auf daß Du ihn als Schlafrock brauchen kannst wenn Du
                    einmal herkommst.</p>
                <p><seg type="comment"><orig><persName key="JP-001246">Galls</persName> Zuhörer war
                            ich mit lebhaftem Interesse</orig><note xml:id="nqt2_gn3_ntb">Der
                            Phrenologe Franz Joseph Gall war am 19. Mai 1805 aus Wien nach Leipzig
                            gekommen, wo er vom 24. Mai bis 1. Juni einen Vorlesungszyklus über
                            seine Gehirnlehre hielt; die Vorträge dauerten jeweils zwei Stunden. Auf
                            Wunsch seiner Zuhörer wiederholte er die Veranstaltung vom 5. bis 13.
                            Juni, anschließend reiste Gall anch <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> ab (vgl. "Neues Allgemeines Intelligenzblatt
                            für Literatur und Kunst", 28. Stück vom 15. Juni 1805).</note></seg>
                    gehoben und erhalten durch Wichtigkeit der Gegenstände und (fast jesuitisch oder
                    capuzinerisch) Popularität des Vortrags. – Das Hauptresultat seiner Lehre war
                    mir die Widerlegung der Idee als sey die Seele des neugebornen Menschen wie ein
                    unbeschriebnes Blatt Pappier den verschiedenartigen Eindrücken der Lehre und des
                    Lebens auf gleiche Art offen, und als sey die Freyheit, welche diese
                    Empfänglichkeit motivirt, völlig unbedingt. – <persName key="JP-001246">Gall</persName> sagt jedes geistige Vermögen bedarf ein besonderes Organ um
                    sich in Verbindung mit der Organischen Welt aussprechen oder überhaupt geltend
                    machen zu können. – Ist das Organ sehr vollkommen ausgebildet, so erweitert sich
                    mit dem Werkzeuge die Fähigkeit es zu gebrauchen, und lässt dem Talent oder der
                    Eigenschaft die Stufenleiter von der Anschauung und dem Gedächtnis bis zur
                    Production schnell und mit Leichtigkeit zurücklegen. – Denn Gedächtniß und
                    Phantasie (Productionsvermögen) sind nach <persName key="JP-001246">Gall</persName> keine besondern Eigenschaften, sondern blos Grade der
                    Ausbildung einzelner Eigenschaften, daher Tonsinn, Ton-Gedächtniß, Personensinn,
                    Personengedächtniß, Portraitmalereyen, Ortsinn, Sinn für Verhältniße der
                    Localität, Gedächtniß für diese Art von Wahrnehmungen</p>
                <p>Auch kein Organ des Wahnsinns existirt. Wahnsinn beruht auf der Schwäche, oder
                    der Verletzung oder der übermäßigen Anstrengung eines einzelnen Organs, <pb n="3"/>daher <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einseitiger</hi>
                    Wahnsinn, nicht nur einseitig in Rücksicht auf die Verlezung einzelner Organe
                    und der dadurch bewürkten Verrückung einzelner Ideen oder Vorstellungen, sondern
                    auch oft <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einseitig</hi> in
                    Rücksicht auf den Bau des Schädels selbst welcher überall mit doppelten Organen
                    versehen ist die zwar unter einander in genauem Rapport stehen, aber doch
                    einseitig verletzt werden können, daher manche zur linken (oder rechten) Seiten
                    einen Abgrund zu sehen glaubten, oder andre dem Wahnsinne eigne fixe Ideen in
                    dem Grade einseitig an sich spürten daß sie mit der Gesunden Seite über die
                    kranke philosophiren und ihre eignen Symptome beobachten konnten. Die Entdeckung
                    des Sitzes der Organe ist blos auf dem Wege der Erfahrung gewonnen und durch
                    unzählige Beweise auch vorzüglich negative bestätigt. So zB ist das kleine
                    Gehirn (<hi rendition="#aq">Cerebellum</hi>) vornemlich das legislative Organ
                    des Geschlechtstriebes, die eigentlichen Geschlechtstheile sind blos die
                    Instrumente, die untergeordneten Organe. Ein Castrat der in spätern Jahren der
                    Mannheit beraubt worden hat immer noch trieb, obgleich die äußern Bedingungen
                    des Vollbringens nicht mehr vorhanden sind. Ist er als Kind <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">nicht</del> schon castrirt worden, so bildete
                    sich das kleine Gehirn nicht aus und auch der Trieb zeigt sich später nicht.
                        <unclear reason="illegible">D. h.</unclear> das kleine Gehirn bildet sich
                    erst in den Jahren der Mannbarkeit <add place="superlinear" hand="#author">völlig aus</add> und durch den Druck desselben auf den Kehlkopf entsteht
                    auch der vordere Höcker am Halse der Männer, die tiefe Stimme pp. Daher pflegt
                    man auch einen <add place="superlinear" hand="#author">solchen</add> starken
                    Höcker (<hi rendition="#aq">vulgo</hi> Adamsapfel genannt) als ein Zeichen einer
                        ungewöhn<ex>lichen</ex> Zeugungsfähigkeit anzusehen. – Der Mensch hat alle
                    Organe mit den Thieren in sofern gemein, als das Thier keines vor ihm voraus
                    hat, doch sind bey den Thieren einzelne Organe mit einseitiger Vorzüglichkeit
                    ausgearbeitet <pb n="4"/>je nachdem die Natur und Bestimmung des Thiers es
                    erfordert. Dies nennen wir Instinct. Der Mensch hat dagegen viele Organe vor den
                    Thieren voraus, z. B. das Organ der Theosophie womit wir die transcendentalen
                    Ideen aller Art aufzunehmen und in uns hervorzubringen befähigt sind. Eine
                    einseitige Ausbildung dieses Organs erzeugt religiöse Schwärmer, Geisterseher
                    pp. –</p>
                <p>Wahrnehmen kann man den Sitz und die Größe der <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">äußern</del> innern Organe an der äußern Schädelfläche weil
                    das Gehirn obgleich eine weiche Masse zuerst gebildet wird und durch seinen
                    eigenthümlichen Druck, seine nach außen Bildende Gewalt die äußere Form des
                    Schädels bestimmt, dessen 2 Knochenscheiben völlig paralel mit einander laufen.
                    – Vertrocknung des Gehirns erzeugt Wahnsinn ohne daß der unaufmerksame
                    Anatomiker eine Zerstörung der Organe wahrnimmt. In eben dem Grade aber als das
                    Gehirn zusammentrocknet, verdickt sich die Knochenmasse des Schädels daher den
                    Schädel eines völlig wahnsinnigen doppelt so schwer wiegt als der eines
                    Gesunden. – Der Sitz der Seele ist nur in so fern im Kopfe als derselbe durch
                    die in ihm verschlossenen Organe die unmittelbaren Bedingungen enthält durch
                    welche die Seele auf den Körper wirken kann. Das Organische Leben besteht nicht
                    ohne das animalische das durch die Verrichtungen des Bluts der Verdauung kurz
                    durch den eigentlich physischen Proceß des Körpers begründet wird. – Stockt das
                    Rad des animalischen Lebens, so versagen die Organe ihren Dienst, die Seele kann
                    sie nicht mehr bestimmen, und der Mensch ist tod. – Ohne Organe gedacht ist die
                    Seele ein Begriff, so wie der höchste Wille für uns <pb n="5"/>ein leerer Schall
                    ist wenn wir ihm nicht das Organ der Natur oder das einer Offenbarung leihen.
                    Die Welt selbst ist für jeden eine andre, bloß in sofern existirend als jeder
                    sie wahrzunehmen, zu fassen vermag, ein Maaß unsrer Organe. —</p>
                <p>Nimm vorlieb mit diesen wenigen unordentlich Aufgestellten Reminiscenzen, mit
                    welchen ich noch viele Bogen füllen könnte ohne die Sache zu erschöpfen, welche
                    ich übrigens auch nur im einzelnen begriffen haben. Darin stimm ich mit andern,
                    die die Lehre besser verstehen und beurtheilen können als ich, überein; daß sie
                    der dabey zum Grunde liegenden Idee selbst, und den einzelnen Beobachtungen
                    nach, vortreff<ex>lich</ex> und höchst verdienstlich sey, nicht also aber in der
                    Ausdehnung die er diesen Wahrnehmungen oft durch Schlußfolgen giebt bey welchen
                    er mit abstracten Begriffen, des Rechts, der Wahrheit des Eigenthums <unclear reason="illegible">pp</unclear> abentheuerlich herumspringt, und fast
                    radottiert. – Vortrefflich ists auf alle Fälle daß einer auftritt der dem
                    Nachspüren des Unendlich<unclear reason="illegible">en</unclear> eines
                    unendlichen die nothwendige Gränze der endlichen Natur wiederum setzt, und uns
                    vor dem Schicksale des <persName key="JP-013786">Icarus</persName> warnt.
                    Daß der allzupractische Mann nur schiffen oder fahren will und auch den Flug des
                        <persName key="JP-013709">Dädalus</persName> schilt, darin geht er wohl
                    zu weit. – Als Mensch ist der Mann sehr liebenswürdig und offen. Eigennutz wirft
                    man ihm vor, vielleicht nicht ganz mit Unrecht. Doch ließe sich vieles darüber
                    sagen.</p>
                <p>Von <persName key="JP-001879">Iffland</persName> hab ich Dir wenig zu sagen. Ich
                    sah ihn und genoß wie man immer genießt wenn man etwas Vollkommenes sieht, in
                    welcher Gattung es auch sey. Ein vortreffliches Bild, eine herrliche Musick,
                    eine reitzende Gegend, ein ausgezeichnet schöner Mensch lassen im Gemüth des
                    Aufmerksamen einen Eindruck des Wohlgefallens, der Beruhigung möcht ich sagen
                    welche der <pb n="6"/>Character jeder <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">reinen</hi> Freude ist. Diese empfand ich in vollem Maaße bey
                        <persName key="JP-001879">Ifflands</persName> Darstellungen
                        vornem<ex>lich</ex> im <seg type="comment"><orig><bibl subtype="werk" sameAs="JP-014024">Essigkrämer</bibl></orig><note xml:id="nngt_p43_ntb">"La Brouette du vinaigrier", Schauspiel von
                                <persName key="JP-002770">Louis Sébastien Mercier</persName>, auch
                            mit "Der Essighändler" oder "Der Schubkarren des Essighändlers"
                            übersetzt. Das Stück wurde am 21. und 22. Juni 1805 in Leipzig gegeben,
                            vgl. den Beitrag "Iffland in Leipzig im Sommer 1805" in der "Neuen
                            Bibliothek der schönen Wissenschaften und der freyen Künste", Bd. 71,
                            1805, S. 163.</note></seg> und <seg type="comment"><orig>im Gutherzigen
                                (<hi rendition="#aq">Le bon Pere</hi> v. <hi rendition="#aq">Florian</hi>)</orig><note xml:id="ndyg_2r3_ntb">Das Lustspiel <bibl subtype="werk" sameAs="JP-014000">"Le Bon Père" (1784) von Jean
                                Pierre Claris des Florian</bibl> wurde am 16. und 24. Juni 1805
                            gezeigt, vgl. den Beitrag "Iffland in Leipzig im Sommer 1805" in der
                            "Neuen Bibliothek der schönen Wissenschaften und der freyen Künste", Bd.
                            71, 1805, S. 155, 157f. und 165f.</note></seg>. Einzelnheiten sind in
                    der Relazion langweilig. Ich appelire an Dein Gedächtniß wenn Du ihn geseh hast,
                    und hast Du ihn nicht gesehn, wenigstens nicht in diesen oder ähnlichen Rollen,
                    nun so hilft auch kein Beschreiben.</p>
                <p>Ich erwarte täg<ex>lich</ex>
                    <persName key="JP-004274">unsern jüngsten Bruder</persName>. – Der arme Teufel
                    hat seit Ostern das Fieber gehabt, und hat endlich seine Stelle darüber aufgeben
                    müssen. Nun will er sich bey mir vollends auscuriren. – Da man in seinem letzten
                    Dienste sehr zufrieden mit ihm gewesen ist, so hoff ich er wird bald wieder
                    angestellt werden. –</p>
                <p>In 8 Tagen schick ich Dir die Sachen und in 3 Wochen schreib ich Dir wieder. Was?
                    Weiß Gott. –</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Lebwohl</hi>
                    </salute>
                    <signed><hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#right">Jaques</hi>
                        </hi></signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><persName key="JP-013714">D'Orvilles</persName> grüße herzlich von
                        mir. – Einliegend <seg type="comment"><orig>ein Brief an <persName key="JP-013715">Philipp d'Orville</persName></orig><note xml:id="ngzp_rw3_ntb">Nicht überliefert.</note></seg>. <seg type="comment"><orig>Fleischmann</orig><note xml:id="nsjd_sw3_ntb">Vermutlich der Blechwarenfabrikant <persName key="JP-013748">Ferdinand Fleischmann</persName> in Offenbach.</note></seg>
                        sage ich hätte zufälligerweise einen 12 Teller von derselben <unclear reason="illegible">Form</unclear> gefunden und gekauft. –</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>