<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_1">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="1">1. VON FERDINAND BENEKE. HAMBURG, 15. JANUAR 1809,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Ferdinand Beneke an Jean Paul. Hamburg, 15. Januar 1809, Sonntag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>1</num>
                  <num>2</num>
                  <num>3</num>
                  <num>4</num>
                  <num>5</num>
                  <num>6</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>459</num>
                  <num>460</num>
                  <num>461</num>
                  <num>462</num>
                  <num>463</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000286">Ferdinand Beneke</persName>
               <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName>
               <date when="1809-01-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_9"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_EB_3"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_2.16"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_EB_3"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_561"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_87"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1" facs="#f0001"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_1-2"/>
            <opener>
               <dateline>Hamburg d. 15. Jan. 1809.</dateline>
               <lb xml:id="IV-6_1-3"/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Sonntag morgen</hi>
               </salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_1-4"/>
            <p>Ihr Brief, mein innig verehrter Freund! hat mir eine Freude<lb n="5" xml:id="IV-6_1-5"/>
          gemacht, welche das Eigne hatte, daß sie mich <hi rendition="#g">überraschte</hi>, ob<lb xml:id="IV-6_1-6" rendition="#hyphen"/>gleich ich sie erwartet. Das ist aber wol bey allen freudigen Emp<lb xml:id="IV-6_1-7" rendition="#hyphen"/>findungen so, die <hi rendition="#g">so recht</hi> das Herz treffen.
          Sonderbar war es,<lb xml:id="IV-6_1-8"/> daß, obgleich ich niemals Ihre Handschrift
          gesehen, und ich so<lb xml:id="IV-6_1-9"/> viele Geschäftsbriefe empfange, ich dennoch bey
          dem ersten<lb n="10" xml:id="IV-6_1-10"/> Anblicken Ihres Briefes, seines röthlichen
          Kleides, und der so<lb xml:id="IV-6_1-11"/> ganz eignen Hand ganz bestimmt gegen die vier
          Wände rief:<lb xml:id="IV-6_1-12"/> das kömmt von Jean Paul. Ich erschrak ordentlich über
            mich<lb xml:id="IV-6_1-13"/> selbst, als ich es nachher wirklich so fand. Nun also habe
            ich<lb xml:id="IV-6_1-14"/> Sie, – ich eigennütziger Mensch! – ich habe, und halte Sie
            für<lb n="15" xml:id="IV-6_1-15"/> immer, und mögen wir uns dießeits, oder jenseits der
            blauen<lb xml:id="IV-6_1-16"/> Berge treffen: wir kennen, und lieben einander. Denn das
            An<lb xml:id="IV-6_1-17" rendition="#hyphen"/>ziehende und Angezogene zwischen uns ist nicht bloß für di<hi rendition="#i">e</hi>ses<lb xml:id="IV-6_1-18"/> Leben.</p>
            <lb xml:id="IV-6_1-19"/>
            <p>Ihr Brief ist vom 1. Sept. v. J. Es war entweder Delikatesse oder<lb n="20" xml:id="IV-6_1-20"/> ein Beßerseynwollen, was mich abhielt, früher wieder an Sie zu<lb xml:id="IV-6_1-21"/> schreiben. Ihnen mögen viele dergleichen Briefe kommen, und<lb xml:id="IV-6_1-22"/> besonders mag Ihnen der Fall alt geworden seyn, d<hi rendition="#i">a</hi>ß Ihnen<lb xml:id="IV-6_1-23"/> enthusiastische Verehrer mit einer ganzen Fluth
          von Briefen lästig<lb xml:id="IV-6_1-24"/> fallen, auf welche dann der gewöhnlichen
          Reakzion nach wieder<lb n="25" xml:id="IV-6_1-25"/> Ebbe folget. Das wollte ich nun nicht.
          In meiner Liebe zu Ihnen<lb xml:id="IV-6_1-26"/> ist nichts Ueberspanntes, aber ich liebe
          Sie herzlich, und mit einer<lb xml:id="IV-6_1-27"/> Kraft ohne Ende. Ich kann Sie auch
          nicht wieder laßen. Vergön<lb xml:id="IV-6_1-28" rendition="#hyphen"/>nen Sie mir, Ihnen nur ein paarmal im
          Jahre schreiben zu dürfen.<lb xml:id="IV-6_1-29"/> Sie antworten mir aber nur ein Mal
          dafür wieder. Nicht wahr,<lb n="30" xml:id="IV-6_1-30"/> liebe gute Seele! das thun Sie
          gern? –</p>
            <lb xml:id="IV-6_1-31"/>
            <pb n="2" facs="#f0002"/>
            <p>Der Anfang Ihres Briefes, worin Sie meine Charakteristik ver<lb xml:id="IV-6_2-1" rendition="#hyphen"/>suchen, machte mir fast angst. Halten Sie mich lieber für weniger<lb xml:id="IV-6_2-2"/>
          gut. Ach! ich mögte um Alles in der Welt willen <hi rendition="#g">Sie</hi> nicht täu<lb xml:id="IV-6_2-3" rendition="#hyphen"/>schen. Was Gutes an mir ist, verdanke ich nächst Gott, angebohr<lb xml:id="IV-6_2-4" rendition="#hyphen"/>nem Wesen, und einer religiös liberalen Erziehung. Dem Kinde<lb n="5" xml:id="IV-6_2-5"/> prägten brave, und gefühlvolle Eltern die Religiosität tief ein,
            oder<note corresp="#IV-6_2-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000287">
                        <persName>Johann Christoph <name type="reg">Beneke</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-000288">
                        <persName>Justine Dorothea Elisabeth <name type="reg">Beneke</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_2-6"/> vielmehr, sie entwickelten di<hi rendition="#i">e</hi>se
          sehr früh, und auf eine höchst<lb xml:id="IV-6_2-7"/> erfreuliche Weise in mir, – dem
          Jünglinge ward das Zweifeln frey<lb xml:id="IV-6_2-8"/> gelaßen, kein Zwang weckte eine
          friedselige Reakzion, und ich<lb xml:id="IV-6_2-9"/> konnte dem Gange di<hi rendition="#i">e</hi>ses Alters zu einer ungebundnen Freyheit<lb n="10" xml:id="IV-6_2-10"/> des
          Urteils ungehindert folgen. – Daher habe ich als Mann ge<lb xml:id="IV-6_2-11" rendition="#hyphen"/>laßen,
          was andre so oft thun, die als Jünglinge gegen die Tyran<lb xml:id="IV-6_2-12" rendition="#hyphen"/>ney einer
          ihnen aufgedrungnen gehäßigen Orthoxie kämpfen<lb xml:id="IV-6_2-13"/> mußten, daher bin
          ich grade in religiösen Dingen dem Wesen<lb xml:id="IV-6_2-14"/> nach wieder, wie ein Kind
          geworden, wenngleich die Form sich<lb n="15" xml:id="IV-6_2-15"/> anders gestaltet hat.
          Aber gegen Formen sind wir beyde wol tole<lb xml:id="IV-6_2-16" rendition="#hyphen"/>rant. Sehen Sie, so bin
          ich grade über dieses Heiligste des Men<lb xml:id="IV-6_2-17" rendition="#hyphen"/>schen frey von Vorurteilen
          sowol für, als gegen geblieben, <hi rendition="#k">also<lb xml:id="IV-6_2-18"/> frey</hi>
          – Und das ist es, welchem ich verdanke, wie ich bin, und<lb xml:id="IV-6_2-19"/> das war
          es, was ich Ihnen sagen wollte, um dann dreist hinzuzu<lb n="20" xml:id="IV-6_2-20" rendition="#hyphen"/>setzen, daß ich sonst der Mängel, und Schwächen sehr viele, und<lb xml:id="IV-6_2-21"/>
          große habe, und lange nicht so gut bin, als Sie zu glauben schei<lb xml:id="IV-6_2-22" rendition="#hyphen"/>nen. Der Advokat freilich, der hat mir nichts an. Mein Stolz steht<lb xml:id="IV-6_2-23"/> Schildwache, und meine nun einmal fest gewordnen Grundsätze<lb xml:id="IV-6_2-24"/>
          machen ein festes Bollwerk gegen die zahlreichen Feinde eines<lb n="25" xml:id="IV-6_2-25"/> Advokaten Gewißens. Noch jeder zeit, und selbst, als ich noch<lb xml:id="IV-6_2-26"/>
          mit Nahrungs Sorgen rang, habe ich Sachen zurückgewiesen,<lb xml:id="IV-6_2-27"/> deren
          juristische Vertheidigung meiner Moralität widersprach. Ich<lb xml:id="IV-6_2-28"/> habe
          niemals einem Menschen, dem ich nicht umsonst dienen<lb xml:id="IV-6_2-29"/> wollte, meine
          Dienste angeboten, weil ich <hi rendition="#g">frey</hi> bleiben wollte,<lb n="30" xml:id="IV-6_2-30"/> und <hi rendition="#g">geehrt</hi>. Ich habe mit Glück gesucht,
          meinem Urteile ur<lb xml:id="IV-6_2-31" rendition="#hyphen"/>sprüngliche Unbefangenheit, und meinem Gefühle
            jugendliche<lb xml:id="IV-6_2-32"/> Reizbarkeit zu erhalten, damit Jenes nicht, wie bey
            Schauspielern<lb xml:id="IV-6_2-33"/> am todten <hi rendition="#g">Worte</hi>, und
          dieses, wie bey Aerzten, an täglicher <hi rendition="#g">Ge<lb xml:id="IV-6_2-34" rendition="#hyphen"/>wöhnung</hi> abgestumpft würde. Und, wenn ich doch zu Zeiten<lb n="35" xml:id="IV-6_2-35"/> gewahrte, daß der WerkelTag seinen Rost ansetzen wollte, dann<lb xml:id="IV-6_2-36"/> wanderte ich ein paar Wochen lang in gebirgigen Gegenden<lb xml:id="IV-6_2-37"/>
               <pb n="3" facs="#f0003"/> umher, kehrte jedesmal nagelneu, und blank in die GeschäftsWelt<lb xml:id="IV-6_3-1"/> zurück., und fand dann, daß mir das Schlechte, und Gemeine<lb xml:id="IV-6_3-2"/> noch eben so unausstehlich, und das Gute, und Schöne noch eben<lb xml:id="IV-6_3-3"/> so herrlich erschien, als damals, wie ich als Neuling in die Welt<lb xml:id="IV-6_3-4"/> trat. Ach, Sie, mein Verehrter, leben in einer schöneren Region –<note corresp="#IV-6_3-5">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005575">
                        <placeName>Markgrafschaft (Fürstentum, Land, Vaterland)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-6_3-5"/> Doch, ich schweife aus, und zwar in ein Kapitel, das zu lang
            ist<lb xml:id="IV-6_3-6"/> für Briefe.</p>
            <lb xml:id="IV-6_3-7"/>
            <p>Wie sehr <hi rendition="#g">beruhigt</hi> es mich, d<hi rendition="#i">a</hi>ß Sie die in
          meinen Manu<lb xml:id="IV-6_3-8" rendition="#hyphen"/>skripten enthaltnen Ansichten billigen. Sie sagen, ich
          treffe in<lb xml:id="IV-6_3-9"/> einigem mit vielen Jetztlebenden (Schriftstellern?)
          überein. Ich<lb n="10" xml:id="IV-6_3-10"/> lese wenig. Von denen, die ich gelesen, kenne
          ich nur Sie, Wag<note corresp="#IV-6_3-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004556">
                        <persName>Johann Ernst <name type="reg">Wagner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_3-11" rendition="#hyphen"/>ner, und (in den Söhnen des Thals) Werner, auf
          welche das paßen<note corresp="#IV-6_3-12">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010063">
                        <author>Werner, Zacharias (1768–1823)</author>
                        <title>Die Söhne des Thales (1803–1804)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_3-12"/> könnte. Viele andre aber, bey denen mir es
          Anfangs so schien,<lb xml:id="IV-6_3-13"/> stießen mich nachher durch absurde Mystik, und
          fade Wortklau<lb xml:id="IV-6_3-14" rendition="#hyphen"/>berey wieder zurück; so ist mir, trotz mancher
          Aehnlichkeit uns<lb n="15" xml:id="IV-6_3-15" rendition="#hyphen"/>rer Idéen die ganze Heidelbergische Clique
          höchst zuwider. Es<note corresp="#IV-6_3-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000141">
                        <persName>Achim von <name type="reg">Arnim</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-000485">
                        <persName>Clemens <name type="reg">Brentano</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-001345">
                        <persName>Joseph von <name type="reg">Görres</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-001597">
                        <persName>
                           <name type="reg">Heidelberger Romantiker</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_3-16"/> wird gewißen höheren Ansichten so gehen, wie es
          dem Magne<lb xml:id="IV-6_3-17" rendition="#hyphen"/>tismus ging; eine der intressantesten Entdeckungen des
            vorigen<lb xml:id="IV-6_3-18"/> Jahrhunderts, ging er, vielleicht auf lange Zeit, für
          die Wißen<lb xml:id="IV-6_3-19" rendition="#hyphen"/>schaft verloren, weil Scharlatane ihn herabwürdigten</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-6_3-20"/>
            <p>Wenn Sie Gelegenheit haben, schicken Sie doch meine Papiere<lb xml:id="IV-6_3-21"/> an
          Wagner in Meinungen, der mir wahrscheinlich bald andre<note corresp="#IV-6_3-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006012">
                        <placeName>Meiningen </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_3-22"/> Sachen
          schickt, denen er sie bequem beilegen kann. Dieser Wag<lb xml:id="IV-6_3-23" rendition="#hyphen"/>ner hat mir
          seitdem ein paar Briefe geschrieben, aus denen ich<lb xml:id="IV-6_3-24"/> ihn noch mehr
          lieben, und ehren gelernt. Seine rührende Thätig<lb n="25" xml:id="IV-6_3-25" rendition="#hyphen"/>keit und
          Aufopferung für seine KunstSchulIdee, und seine Krank<note corresp="#IV-6_3-26">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010023">
                        <author>Wagner, Johann Ernst (1769–1812)</author>
                        <title>Kunstschulplan</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_3-26" rendition="#hyphen"/>heit erheben
          das Interesse, welches ich für ihn fühle. Wißen Sie<lb xml:id="IV-6_3-27"/> nicht, wie es
          mit beyden geht? Seit vier Monaten empfing ich<lb xml:id="IV-6_3-28"/> nichts mehr von
          ihm. Ich weiß, Sie sind sein Freund.</p>
            <lb xml:id="IV-6_3-29"/>
            <p>Sie versprechen eine Fortsetzung Ihrer FriedensPredigt. Mit<note corresp="#IV-6_3-30">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010576">
                        <title>Dämmerungen für Deutschland (1809)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-6_3-30"/> Schmerzen harre ich deßen.</p>
            <lb xml:id="IV-6_3-31"/>
            <p>Sie sagen »der gesunknen Religion hilft schwerlich irgend ein<lb xml:id="IV-6_3-32"/>
          Wille auf, da aber der Mensch des Athems dieses Aethers nicht<lb xml:id="IV-6_3-33"/>
          entbehren kann, so dürfen wir izt auf große Eingriffe des Schick<lb xml:id="IV-6_3-34" rendition="#hyphen"/>sals p. rechnen« Diese Eingriffe können doch nur in der Erwek<lb n="35" xml:id="IV-6_3-35" rendition="#hyphen"/>kung eines Geistes bestehen, der sich den Menschen mitteilt, und<lb xml:id="IV-6_3-36"/> sie zu einer Veredlung dieser Angelegenheit vereinigt. Nun wol.<lb xml:id="IV-6_3-37"/>
               <pb n="4" facs="#f0004"/> Mögen dann Mehrere sich erweckt glauben, und reden. Einer<lb xml:id="IV-6_4-1"/> wird ja wol der Rechte seyn. Eine Menschen Vereinigung, auf<lb xml:id="IV-6_4-2"/> welche di<hi rendition="#i">e</hi>ser Geist wirken könnte, ist schon
          da. Di<hi rendition="#i">e</hi>ses Jahr wird<lb xml:id="IV-6_4-3"/> nicht vorübergehen,
          und sie wird sich manifestiren. Ich meine<lb xml:id="IV-6_4-4"/> hier abermals den Preuß.
          Staat; ich weiß bestimmt, daß die Reli<note corresp="#IV-6_4-5">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006166">
                        <placeName>Preußen, preußisch</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-6_4-5" rendition="#hyphen"/>gions Angelegenheit,
          sobald äußrer Druck es erlaubt, mit der Idée<lb xml:id="IV-6_4-6"/> einer gänzlichen
          Umwandlung des Kirchenwesens ernstlich, und<lb xml:id="IV-6_4-7"/> thätig vorgenommen
          werden soll. Könnten nun nicht die, welche<lb xml:id="IV-6_4-8"/> sich berufen glauben,
          sich vorbereiten zu gutem Rath, nicht vor<lb xml:id="IV-6_4-9" rendition="#hyphen"/>arbeiten, damit der Boden
          empfänglich werde für die neue Saat?<lb n="10" xml:id="IV-6_4-10"/> Zu di<hi rendition="#i">e</hi>sem Ende dachte ich mir unter <hi rendition="#g">Ihrer</hi> Leitung
          eine <hi rendition="#g">Ge<lb xml:id="IV-6_4-11" rendition="#hyphen"/>sellschaft von Männern</hi>, und einen
          <hi rendition="#g">Vereinigungs Punkt</hi>
               <lb xml:id="IV-6_4-12"/> für sie. Was sagen Sie zu dieser Idée?</p>
            <lb xml:id="IV-6_4-13"/>
            <p>Ist es wahr, daß Sie die Redakzion des Morgenblattes über<note corresp="#IV-6_4-14">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010313">
                        <author/>
                        <title> Morgenblatt für gebildete Stände (1807 ff.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_4-14" rendition="#hyphen"/>nommen
          haben? Oder, wenn es nicht ist, interessiren Sie Sich<lb n="15" xml:id="IV-6_4-15"/> sehr
          für di<hi rendition="#i">e</hi>ses Blatt? Und, wenn das, darf ich in der Folge wol<lb xml:id="IV-6_4-16"/> Aufsätze für daßelbe zuvor an Sie einsenden? Ich habe noch eini<lb xml:id="IV-6_4-17" rendition="#hyphen"/>ges für die Geograph. Ephemeriden (Fortsetzungen der Aufsätze:<note corresp="#IV-6_4-18">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010147">
                        <author>Zach, Franz Xaver Freiherr von u. a. (Werk, Hrsg.)</author>
                        <title>Allgemeine geographische Ephemeriden (1798–1816)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_4-18"/>
               <hi rendition="#k">Weser Gebirge</hi>, und <hi rendition="#k">Total Ansichten der
              Nordteutschen<note corresp="#IV-6_4-19">
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-008108">
                           <author>Beneke, Ferdinand (1774–1848)</author>
                           <title>Die Weser-Gebirge (1807)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-008110">
                           <author>Beneke, Ferdinand (1774–1848)</author>
                           <title>Total-Ansichten der Ebenen Nord-Teutschlands (1808)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-6_4-19"/> Ebnen</hi>) liegen, die mir mehr für das
          Morgenblatt geeignet schei<note corresp="#IV-6_4-20">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010313">
                        <author/>
                        <title> Morgenblatt für gebildete Stände (1807 ff.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-6_4-20" rendition="#hyphen"/>nen. Ehemals arbeitete ich mit
          an den Journalen Deutschland,<lb xml:id="IV-6_4-21"/> Freymütige pp. obwol nie unter
          meinem Namen. Seitdem habe<note corresp="#IV-6_4-22">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008067">
                        <author>August von Kotzebue, Garlieb Merkel und Friedrich August Kuhn
                        (Hrsg.)</author>
                        <title>Der Freimüthige (1803–1840)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_4-22"/> ich di<hi rendition="#i">e</hi>se
          Beschäftigung fast ganz aufgegeben. Aber sie macht mir<lb xml:id="IV-6_4-23"/> zuviel
          angenehme Nebenstunden, als, daß ichs nicht zu Zeiten<lb xml:id="IV-6_4-24"/> fortsetzen
          sollte.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-6_4-25"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Erinnern Sie Sich einer gewißen Mlle Cramer bey einer Ma<note corresp="#IV-6_4-26">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000382">
                        <persName>Friederike <name type="reg">Bleibtreu</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-000709">
                        <persName>Ferdinande Luise <name type="reg">Cramer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_4-26" rendition="#hyphen"/>dam
          Bleibtreu aus Braunschweig? Sie hat mir zuerst viel Persön<note corresp="#IV-6_4-27">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005619">
                        <placeName>Braunschweig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_4-27" rendition="#hyphen"/>liches
          von Ihnen erzählt. Sie war Ihnen mit einer so liebenswür<lb xml:id="IV-6_4-28" rendition="#hyphen"/>digen
          Schwärmerey zugethan, d<hi rendition="#i">a</hi>ß ich sie darüber recht lieb ge<lb xml:id="IV-6_4-29" rendition="#hyphen"/>wann. Ich lernte sie auf Reisen kennen. Hernach setzten wir<lb n="30" xml:id="IV-6_4-30"/> unsre Bekanntschaft durch Briefe fort. Sie soll izt in
          Erfurt ver<note corresp="#IV-6_4-31">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005717">
                        <placeName>Erfurt </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_4-31" rendition="#hyphen"/>heyratet seyn. Wißen Sie nichts von ihr? Sie ist mir
          ganz aus dem<lb xml:id="IV-6_4-32"/> Gesichte gekommen.</p>
            <lb xml:id="IV-6_4-33"/>
            <p>Wollen Sie mir eine recht große Freude machen, so schreiben<lb xml:id="IV-6_4-34"/> Sie
          mir doch ein paar historische Zeilen, von Ihrem persönlichen<lb n="35" xml:id="IV-6_4-35"/>
               <pb n="5" facs="#f0005"/> Zustande, von
          dem ich auch so gar nichts weiß, nicht einmal, ob<lb xml:id="IV-6_5-1"/> Sie verheyratet,
          ob Sie Vater sind, wo Ihr fester WohnOrt ist usw?<lb xml:id="IV-6_5-2"/>
               <hi rendition="#g">Glauben</hi> Sie mir es, daß ich Sie lieb habe, so werden Sie mir
            die<lb xml:id="IV-6_5-3" rendition="#hyphen"/>sen Genuß der Teilname nicht versagen.</p>
            <lb xml:id="IV-6_5-4"/>
            <p>Am 22. November beschenkte mich meine liebe Caroline mit<note corresp="#IV-6_5-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000289">
                        <persName>Karoline <name type="reg">Beneke</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-6_5-5"/> dem
          Erstling unsrer Ehe. Vor ein paar Tagen habe ich die Kleine<note corresp="#IV-6_5-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000285">
                        <persName>Emma <name type="reg">Beneke</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_5-6"/> taufen
          laßen, und <hi rendition="#k">Emma</hi> genannt Sie sagen, Caroline müße »eines<lb xml:id="IV-6_5-7"/> solchen Mannes!« würdig seyn. Ach! Lieber Freund! Ob ich di<hi rendition="#i">e</hi>ser<lb xml:id="IV-6_5-8"/> lieben Gattin würdig bin, d<hi rendition="#i">a</hi>s ist eine andre Frage. Eine heißere<lb xml:id="IV-6_5-9"/> Liebe,
          ein reineres Herz, einen fähigeren Geist konnte ich bey<lb n="10" xml:id="IV-6_5-10"/>
          keinem Mädchen finden, und soviel konnte mir nur Gottes Güte,<lb xml:id="IV-6_5-11"/>
          nicht aber meine Würdigkeit gewähren. Aber, indem die Vor<lb xml:id="IV-6_5-12" rendition="#hyphen"/>sehung
          mir die weitere Erziehung meiner Line zum <hi rendition="#g">höheren</hi>
               <note corresp="#IV-6_5-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000289">
                        <persName>Karoline <name type="reg">Beneke</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_5-13"/> Leben übertrug, gab sie mir Gelegenheit, in der Folge dieses<lb xml:id="IV-6_5-14"/> Glücks werth zu werden. Auch sie hat sich lebhaft erfreut an<lb n="15" xml:id="IV-6_5-15"/> Ihrem Briefe. Mögen Sie Sich deßen wieder erfreuen! Sie
            leidet<lb xml:id="IV-6_5-16"/> izt viele Schmerzen bey dem Stillen ihres Säuglings,
          indem ihre<lb xml:id="IV-6_5-17"/> eine Brust wahrsch<hi rendition="#i">ein</hi>lich durch
          einen Schreck erkrankt ist. Sie<lb xml:id="IV-6_5-18"/> glaubt nur, daß auch der Schmerz
          unter gewißen Bedingungen<lb xml:id="IV-6_5-19"/> den Menschen veredeln kann, und tröstet
          sich damit. Darf sie das<lb n="20" xml:id="IV-6_5-20"/> nicht glauben, lieber Menschen
          Kenner?</p>
            <lb xml:id="IV-6_5-21"/>
            <p>Eben lese ich nach, was ich geschrieben. Hilf Himmel! Fast nur<lb xml:id="IV-6_5-22"/>
          von mir selbst! – Aber sonderbar, dergleichen thue ich gegen kei<lb xml:id="IV-6_5-23" rendition="#hyphen"/>nen andren Menschen! Mir ist nemlich, als triebe mich ein gehei<lb xml:id="IV-6_5-24" rendition="#hyphen"/>mes Fürchten, und Hoffen, Ihnen, wie einem hochvertrauten<lb n="25" xml:id="IV-6_5-25"/>
          BeichtVater, mich ganz darzustellen, wie ich bin, – ein Fürchten,<lb xml:id="IV-6_5-26"/>
          es mögte Manches doch nicht recht seyn, und ein Hoffen auf<lb xml:id="IV-6_5-27"/>
          Zurechtweisung wenns so, oder auf Bestätigung, wenns anders<lb xml:id="IV-6_5-28"/> wäre –
          Ja – so muß es seyn. Denn wahrlich, mich treibt, Ihnen zu<lb xml:id="IV-6_5-29"/>
          schreiben, <hi rendition="#g">durchaus nichts andres</hi> als Liebe zu Ihnen, Vereh<lb n="30" xml:id="IV-6_5-30" rendition="#hyphen"/>rung Ihres Urteils, und der Wunsch, von Ihnen, soviel ichs
            ver<lb xml:id="IV-6_5-31" rendition="#hyphen"/>diene, wieder geliebt zu seyn.</p>
            <lb xml:id="IV-6_5-32"/>
            <p>Wir haben hier einen furchtbar strengen Winter. Auf der ver<lb xml:id="IV-6_5-33" rendition="#hyphen"/>schneyten Heide hat schon Mancher sein Grab gefunden – auf<lb xml:id="IV-6_5-34"/>
          unsrer Elbe rollen FrachtWagen – Glauben Sie meiner Ahndung,<note corresp="#IV-6_5-35">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005702">
                        <placeName>Elbe</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011369">
                        <placeName>Elbe</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="IV-6_5-35"/> es wird ein Kern, und StuffenJahr werden, und wir Teutschen<note corresp="#IV-6_5-36">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_5-36"/>
          einander näher rücken, sey es auf der Eis, oder auf der Feuerbahn.</p>
            <lb xml:id="IV-6_5-37"/>
            <pb n="6" facs="#f0006"/>
            <p>Wenn an Ihrem Orte ein Hr. Wilhelm von Hüllesheim, sonst<note corresp="#IV-6_6-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001856">
                        <persName>Wilhelm von <name type="reg">Hüllesheim</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_6-1"/> Offizier
          bey dem Reg. Zweiffel lebt, und Sie ihn kennen, so<note corresp="#IV-6_6-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004879">
                        <persName>Johann Christian von <name type="reg">Zweiffel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_6-2"/> grüßen Sie
          meinen alten Freund von mir. Daselbe gelte von dem<lb xml:id="IV-6_6-3"/> Präsidenten von
          Haenlein. Dem letzteren bitte ich zu sagen, mein<note corresp="#IV-6_6-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001472">
                        <persName>Konrad Sigmund Karl von <name type="reg">Haenlein</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_6-4"/> Pflege Bruder
          August sey wieder als erster Sekondlieutenant in<note corresp="#IV-6_6-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003691">
                        <persName>August von <name type="reg">Schäffer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-6_6-5"/> dem Regiment
          Infantrie Garde angestellt, und izt auf dem Marsche<lb xml:id="IV-6_6-6"/> von Königsberg
          nach – Königsberg; auch gehe von H. v. Vincke die<note corresp="#IV-6_6-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004440">
                        <persName>Friedrich Ludwig von <name type="reg">Vincke</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005907">
                        <placeName>Königsberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_6-7"/> Rede, ihm sey
          eine besondre MinisterStelle vorbehalten. Verzey<lb xml:id="IV-6_6-8" rendition="#hyphen"/>hung für di<hi rendition="#i">e</hi>se Zumuthung!</p>
            <lb xml:id="IV-6_6-9"/>
            <p>Ewig ist, was mich Ihnen nachzieht. Ferd. Beneke</p>
         </div>
         <pb n="458" facs="#f0458"/>
         <pb n="459" facs="#f0459"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Staatsarchiv Hamburg, 622-1/121 Beneke, Akte C 36. 2 Dbl. 4°, 7 S.<lb/>
Erster Druck: Denkwürdigkeiten 3, 187–188 (gekürzt, unzuverlässig).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 5, 231–232, Nr. 561 (1. 9. 1808).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 28–29, Nr. 87 (6. 5. 1809).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Foliierung vfrH. – S. 8, Bl. um 90° gedreht; vfrH (?): 1809</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Ihrer] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> ungehindert] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> frei <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> Dingen] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> also wieder <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> tolerant] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> gleich <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Sachen] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> ja <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>
                  <lb/> erhalten] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> zu müßen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> Schauspielern] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> den <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> Aerzten] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> vielen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> kehrte] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> und <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> so]<lb/>
                  <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> und <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> mir] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> ohne <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> treibt,] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi>
                  <lb/> durchaus nichts andres, <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> Verehrung] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> und <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–7</hi> Caroline <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Emma</hi> genannt] <hi rendition="#i">Markierung alR, davor auf Zeilenhöhe</hi> 2 ×)<lb/>
                  <hi rendition="#i">und als FN auR</hi>
                  <hi rendition="#b">×</hi>) Und zwar die Doppelte Zwei;. VON MOHR &amp; ZIMMER. HEIDELBERG, 16 er antizipierte meine<lb/> Handschrift u. ich seine <hi rendition="#g">beiden</hi> Namen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Caroline] <hi rendition="#i">unterstr. H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Erstling] <hi rendition="#i">unterstr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi>
                  <hi rendition="#k">Emma</hi>] <hi rendition="#i">unterstr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000286">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Ferdinand Christoph</hi> Beneke (Benecke) wurde am 1. August 1774 in Bremen als<lb/> Sohn des aus Hamburg stammenden Kaufmanns Johann Christoph Beneke (1741–<lb/>1803) und dessen Ehefrau Justine Elisabeth Dorothea, geb. Frederking (1749–1817)<lb/> geboren. Ab 1790 studierte er in Rinteln und Halle Jura. 1794 wurde er zunächst<lb/> Referendar der preußischen Provinzialregierung in Minden. Nach seiner Promotion</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="460" facs="#f0460"/>
                     <hi rendition="#i">1795 in Göttingen und war ab 1796 in Hamburg als Advokat tätig. Im folgenden<lb/> Jahr erhielt Beneke die Hamburger Bürgerrechte. Er hatte bis zu seinem Tode verschie<lb/>dene Ämter inne und wurde eines der angesehensten Mitglieder der Hamburger Bür<lb/>gerschaft. Anfangs von der französischen Revolution begeistert, wurde Beneke bald zu<lb/> einem erbitterten Gegner Napoleons und zum deutsch-nationalen Patrioten. Er heira<lb/>tete 1807 Maria Magdalena <hi rendition="#g">Caroline</hi>, geb. von Axen (1788–1865), mit der er sechs<lb/> Kinder bekam: die Töchter Emma (1808–1861), Minna (1810–1861) und Ida<lb/> (1817–1843) und die Söhne Otto Adalbert (1812–1891), Adolf Erich (1819–1882)<lb/> und Rudolf Alfred (1822–1890). Beneke starb am 1. März 1848 in Hamburg (vgl.<lb/> ADB 2 sowie die einleitende Erläuterung zu IV 5, Nr. 175).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Benekes Kontakt zu Jean Paul hatte der Verleger Friedrich Perthes vermittelt (vgl.<lb/> IV 5, 253,28–32, Nr. 181). Der kurze überlieferte Briefwechsel, der fünf Briefe Benekes<lb/> und drei Briefe von Jean Paul umfasst, wurde von Beneke wegen der in seinen Augen<lb/> uneindeutigen Stellung Jean Pauls zu Napoleon abgebrochen (vgl. Grolle, Beneke).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">1,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Ihr Brief] <hi rendition="#i">Vgl. B.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Anfang <hi rendition="#i">bis</hi> Charakteristik versuchen] <hi rendition="#i">Vgl. B, III 5, 231,32–232,6.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–23</hi> Eltern <hi rendition="#i">bis</hi> Advokat] <hi rendition="#i">Vgl. einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–10</hi> in meinen Manuskripten <hi rendition="#i">bis</hi> (Schriftstellern?) überein] <hi rendition="#i">Beneke hatte in<lb/> seinem ersten Brief an den Dichter 1808 einige literarische Texte geschickt, darunter<lb/> ein »kleines Gedicht« (IV 5, 237,14, Nr. 175), bei dem es sich um das Gedicht<lb/> »Leben« handeln könnte,das sich in den Beilagen zu Benekes Tagebuch von 1808 in<lb/> seinem Nachlass findet (H, Staatsarchiv Hamburg). Zu den »traurigen Vorfällen«<lb/> (IV 5, 237,15, Nr. 175), auf die das Gedicht reagiert, gehörte der Tod von Benekes<lb/> Hund. Beneke hat dieses Gedicht später mehrfach überarbeitet. Zudem sandte er einen<lb/> »Entwurf eines <hi rendition="#g">Kreislaufs in der Natur</hi>« (ebd., Z. 16–17) – wohl jene</hi> Pyra<lb/>mide <hi rendition="#i">und</hi> Lebens Throne <hi rendition="#i">(B, III 5, 232,8–9), auf die Jean Paul in seinem Brief<lb/> vom 1. September 1808 Bezug nimmt (als Beilage Nr. 4 zu den in Benekes Nachlass<lb/> überlieferten »Gedanken auf BergGipfeln«; H, Staatsarchiv Hamburg). Der in B ge<lb/>nannte Text</hi> Thiere <hi rendition="#i">(B, III 5, 232,8) könnte ebenfalls aus Benekes »Gedanken auf<lb/> BergGipfeln« stammen. Am 13. Dezember 1809 werden noch eine »Schilderung eines<lb/> WeynachtAbends aus meiner Kindheit« und der »Aufsatz über die Bedeutung des<lb/> Wortes Schwärmerey« genannt (vgl. Erläuterungen zu IV 6, 70,9–10 und Z. 13–14,<lb/> Nr. 53).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> Wagner] <hi rendition="#i">Der in Meiningen lebende Schriftsteller und Freund Jean Pauls<lb/> Johann Ernst Wagner (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 54).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Söhnen des Thals) Werner] <hi rendition="#i">Das zweiteilige dramatische Gedicht »Die Söhne<lb/> des Thales« des Dramatikers Friedrich Ludwig Zacharias Werner (1768–1823, vgl.<lb/> Erläuterungen zu IV 6, 36,30, Nr. 25, zu IV 6, 43,21, Nr. 31 und zu IV 6, 243,5,<lb/> Nr. 153) war 1803 bis 1804 in Berlin erschienen, eine überarbeitete Auflage des ersten<lb/> Teils »Die Templer auf Cypern« war 1807, eine des zweiten Teils »Die Kreuzbrüder«<lb/> 1819 bei Sander in Berlin herausgekommen. Beneke hatte Werners Drama schon in sei<lb/>nem ersten Brief an Jean Paul erwähnt (vgl. IV 5, 237,3–4, Nr. 175).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="461" facs="#f0461"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Heidelbergische Clique] <hi rendition="#i">Der Heidelberger Romantikerkreis um Achim von<lb/> Arnim, Clemens Brentano und Joseph Görres, der den Ton der volkstümlichen Litera<lb/>tur hochartifiziell zu adaptieren suchte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> schicken <hi rendition="#i">bis</hi> an Wagner] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Benekes Manuskripte offenbar<lb/> an Wagner geschickt, denn Beneke erkundigte sich im Dezember 1809 nach den feh<lb/>lenden Manuskripten (vgl. Erläuterung zu IV 6, 70,5–7, Nr. 53).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> seitdem ein paar Briefe] <hi rendition="#i">Wagners Briefe vom 7. August und 10. September an<lb/> Beneke haben sich im Nachlass Benekes als Beilage zu seinem Tagebuch erhalten<lb/> (H, Staatsarchiv Hamburg, Beilagenteil 1808, Nr. 29 und Nr. 34).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> seine KunstSchulIdee] <hi rendition="#i">Seit etwa 1802 arbeitete Ernst Wagner einen »Plans<lb/> zur Errichtung einer allgemeinen Kunstschule für ganz Deutschland auf Subskrip<lb/>tion« aus, über dessen Umsetzung er in intensiver Korrespondenz mit Fichte, Wieland<lb/> und Pestalozzi stand. Nach zahlreichen Korrekturen erschien er als Anhang zu seinem<lb/> Roman »Reisen aus der Fremde in die Heimath« (2 Bde., Hildburghausen,<lb/> 1808–09). Beneke, der über Engel Christine Westphalen, eine Tante seiner Frau<lb/> Caroline, von der Kunstschulidee erfahren hatte, gab seiner Begeisterung gegenüber<lb/> Wagner Ausdruck, der ihm am 2. August 1808 antwortete (vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 3,24). In Benekes Nachlass sind Exzerpte aus Wagners »Kunstschulplan« über<lb/>liefert (H, Staatsarchiv Hamburg).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> seine Krankheit] <hi rendition="#i">Vgl. Wagners Brief an Beneke vom 10. September 1808:<lb/> »Meine seit 6 Jahren zunehmende Krankheit besteht in einer Lähmung beyder Beine,<lb/> die sich nach und nach dem absterbenden ganzen Körper mittheilt. Hufeland und<lb/> mein Vetter Heim in Berlin hielten es anfangs für eine Austrocknung des Rücken<lb/>marks; da sich aber in meinem Leben, ausser starken Erhitzungen, keine Veranlassung<lb/> fand, hält man es jetzt für Lähmung eines Hüftnerves« (H, Staatsarchiv Hamburg).<lb/> Die sich ab 1808 stark verschlimmernde Krankheit wurde nach Wagners Tod am<lb/> 28. Februar 1812 amtlich als Rückenmarksdarre diagnostiziert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> versprechen <hi rendition="#i">bis</hi> FriedensPredigt] <hi rendition="#i">Vgl. B, III 5, 232,22–23.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–35</hi> gesunkenen Religion <hi rendition="#i">bis</hi> rechnen] <hi rendition="#i">Beneke hatte in seinem Brief vom<lb/> 10. und 30. April 1808 Jean Paul gebeten: »Sie sollten izt ein Wort über Religion,<lb/> und GottesDienst reden zu unserm Volke, ein herzliches, fruchtbares Wort« (IV 5,<lb/> 238,17–18, Nr. 175), was dieser in B tat:</hi> Der gesunknen Religion hilft schwer<lb/>lich irgend ein Wille auf – wiewol doch jeder einzelne für sie zu arbeiten<lb/> und zu säen nicht laß werden darf –; aber da auf der andern Seite die<lb/> Menschheit ohne das Athmen dieses Aethers nicht bestehen kann: so dür<lb/>fen wir durchaus auf große Eingriffe des Schicksals – wie die Reformazion<lb/> z. B. war – rechnen und hoffen <hi rendition="#i">(III 5, 232,15–20). Vgl. auch Jean Pauls Aufsatz<lb/> »Über die jetzige Sonnenwende der Religion« am Schluss der »Dämmerungen für<lb/> Deutschland« (vgl. I 14, 142–150).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–5</hi> MenschenVereinigung <hi rendition="#i">bis</hi> Preuß. Staat] <hi rendition="#i">Die unter Heinrich Friedrich Karl<lb/> Reichsfreiherr vom und zum Stein 1807 mit dem Oktoberedikt begonnenen preußi<lb/>schen Reformen, die ab 1810 unter Hardenberg fortgeführt wurden. Beneke gehörte</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="462" facs="#f0462"/>
                  <hi rendition="#i">dem Kreis der Autoren an (unter ihnen Heinrich Kunhardt, 1772–1844, und Charles<lb/> de Villers, vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 7), die in Friedrich Wilhelm<lb/> Herrmanns (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 5, Nr. 193) Zeitschrift »Erhebungen«<lb/> veröffentlichten und die, wie überhaupt der protestantische Norden, Anhänger des<lb/> Preußentums waren (vgl. auch Erläuterung zu IV 6, 86,26–28, Nr. 66).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Umwandlung des Kirchenwesens] <hi rendition="#i">Beneke hatte in seinem Aufsatz »Ergüsse<lb/> über das jezzige Verhältniß der Religion zu dem Deutschen National-Charakter«<lb/> (1809) den Vorschlag zur Schaffung einer »Nationalkirche« (mit einem zentralen Kir<lb/>chenbau) gemacht. Die Vereinigung der evangelisch-reformierten und der evangelisch<lb/>lutherischen Gemeinden zu einer unierten Kirche wurde im September 1817 voll<lb/>zogen; aus ihr ging die heutige Union Evangelischer Kirchen (UEK) hervor, unter<lb/> deren Dach die verschiedenen Landeskirchen vereinigt sind.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> Redakzion <hi rendition="#i">bis</hi> übernommen] <hi rendition="#i">Wohl die zahlreichen Veröffentlichungen Jean<lb/> Pauls in Cottas 1807 gegründeten »Morgenblatt für gebildete Stände«. Bis 1823 er<lb/>schienen hier rund vierzig Beiträge von ihm.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–20</hi> Geograph. Ephemeriden <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Ebnen</hi>] <hi rendition="#i">Die von Friedrich Justin Bertuch<lb/> herausgegebenen »Allgemeinen Geographischen Ephemeriden« erschien von 1798 bis<lb/> 1816 im Weimarer Verlag des Industrie-Comptoirs. Beneke lieferte die »Die Weser<lb/>Gebirge« (Bd. 24, 4. St., Dezember 1807, S. 369–381) und die »Total-Ansichten der<lb/> Ebenen Nord-Teutschlands« (Bd. 26, 4. St., August 1808, S. 393–423). Benekes<lb/> gesammelte Aufsätze erschienen u. d. T. »Kleine Beiträge zur Erdkunde Deutschlands,<lb/> für Liebhaber und Reisende« (H. 1, Lübeck: Niemann 1810).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> Journalen Deutschland, Freymütige] <hi rendition="#i">Vgl. Benekes Aufsatz »Briefe<lb/> eines Hanseaten über Hamburg und Bremen« in der 1796 von Johann Friedrich<lb/> Reichardt herausgegebenen Zeitschrift »Deutschland« (H. 4, S. 177–191) sowie seinen<lb/> Beitrag »Ein Reiseplan« in: »Der Freimüthige oder Ernst und Scherz«, hg. v. August<lb/> v. Kotzebue und Garlieb Merkel, Berlin 1805, Nr. 89, S. 354 f., Nr. 93, S. 370 f.,<lb/> Nr. 96, S. 382 f. und Nr. 102, S. 405 f.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> Mlle Cramer <hi rendition="#i">bis</hi> Bleibtreu] <hi rendition="#i">
                     <hi rendition="#g">Ferdinande</hi> Luise Cramer (1778–1842),<lb/> Tochter des Stolberger Kammerrats Johann Friedrich Cramer (*1749) und der Chri<lb/>stiane Henriette Lohse (1748–1818), hatte Beneke im Januar 1798 in Hamburg<lb/> besucht, wie aus dessen Tagebuchaufzeichnungen hervorgeht (vgl. Grolle, Beneke<lb/> 41–78, hier S. 49). Im Jahr darauf, am 2. Juli 1799, hatte sie zusammen mit ihrer<lb/> Tante Eleonore <hi rendition="#g">Friederike</hi> Bleibtreu, geb. Lohse (1753–1824, vgl. auch einleitende<lb/> Erläuterung zu IV 3.2, Nr. 240; ihre Ehemann Ludwig Otto Bleibtreu, 1753–1820,<lb/> war der Begründer einer Zichorienfabrik in Braunschweig) Jean Paul in Weimar einen<lb/> Besuch abgestattet (vgl. IV 3.2, 48,30–49,23, Nr. 240 und Erläuterungen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> in Erfurt verheyratet] <hi rendition="#i">Ferdinande Cramer hatte nach dem Tod ihres ersten<lb/> Ehemannes Johann Händeler am 25. Juli 1805 den Erfurter Pastor und Gymnasial<lb/>professor Johann Friedrich Ludwig Ritschl von Hartenbach (1773–1844) geheiratet.<lb/> Einer ihrer Söhne war der klassische Philologe Friedrich Wilhelm Ritschl (1806–<lb/>1876).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="463" facs="#f0463"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi>–<hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> persönlichen Zustande <hi rendition="#i">bis</hi> WohnOrt] <hi rendition="#i">Vgl. A, III 6, 29,2–7.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Caroline] <hi rendition="#i">Benekes Frau Caroline war die Tochter des Porzellan- und Möbel<lb/>händlers, Freimaurers und späteren Oberalters Otto von Axen (1757–1813) und der<lb/> Luise Magdalena Elisabeth Westphalen (1766–1829). Im Herbst 1805 war Friedrich<lb/> Perthes mit seinem Verlag in die kleinere Hälfte des erst 1803 erbauten Hauses seines<lb/> Schwiegervaters am Jungfernsteig Nr. 22 gezogen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> Sie sagen <hi rendition="#i">bis</hi> würdig seyn] <hi rendition="#i">Vgl. B, III 5, 232,24–25.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Line] <hi rendition="#i">Benekes Ehefrau Caroline.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> StuffenJahr] <hi rendition="#i">Allgemeine Bezeichnung des Jahres, in dem eine Lebensphase in<lb/> eine nächste wechselt, zumeist jedes siebte Jahr (vgl. Art.: Annus Climacterius, das<lb/> Stuffen-Jahr, in: Zedler: Grosses vollständiges Universal-Lexikon, Bd. 2, Halle und<lb/> Leipzig 1732, Sp. 421).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Wilhelm von Hüllesheim] <hi rendition="#i">Der preußische Leutnant Christian Wilhelm von<lb/> Hüllesheim (*1771), Sohn des Kriegs- und Domänenrats und Kammerjustitiars<lb/> Johann Bernhard von (seit 1786) Hüllesheim (1730–1806) und dessen Frau Anna<lb/> Wilhelmine, geb. Haccius (1738–1830).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Reg. Zweiffel] <hi rendition="#i">Johann Christian von Zweiffel (1745–1817), seit 1800 Kom<lb/>mandeur im von Johann Jeremias von Renouard (1741–1810) angeführten Regiment<lb/> Nr. 3, wohnte seit 1805 in einer Wohnung im Bayreuther Schloss. Er wurde am<lb/> 22. Mai 1806 Generalmajor und Chef des nach ihm benannten Infanterieregiments<lb/> Nr. 45.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Präsidenten von Haenlein] <hi rendition="#i">Konrad Siegmund Karl von Haenlein (1760–<lb/>1819) war Geheimer Regierungsrat und Regierungspräsident Ansbach und Bayreuth,<lb/> seit 1807 preußischer Diplomat. Er war neben Johann Eustach von Schlitz und<lb/> Goertz (Goerz, 1737–1821) einer der Subdeligierten Kurbrandenburgs bei der Unter<lb/>zeichnung des Reichsdeputationshauptschlusses vom 25. Februar 1803 in Regensburg.</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi>– 6 August <hi rendition="#i">bis</hi> Garde] <hi rendition="#i">Benekes Pflegebruder August von Schaeffer diente als<lb/> Secondelieutenant in der dritten Kompanie des Ersten Garderegiments zu Fuß.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> H. v. Vincke] <hi rendition="#i">Friedrich Ludwig Freiherr von Vincke (1774–1844) war ab<lb/> 1798 Landrat in Minden und ab 1803 Kammerpräsident in Aurich, im Jahr darauf<lb/> in Münster und Hamm. 1809 wurde er Präsident der kurmärkischen Regierung und<lb/> 1815 Oberpräsident in Westfalen. Er war mit Eleonore, geb. Syberg verheiratet.<lb/> Beneke kannte Vinckes Vater, den Mindener Domdechanten Ernst Idel von Vincke,<lb/> aus seiner Zeit als Referendar bei der preußischen Provinzialregierung in Minden, spä<lb/>testens seit 1793. 1803 traf Beneke erstmals mit Ludwig von Vincke und dessen Vater<lb/> in Bückeburg zusammen. Ein näherer Kontakt stellte sich erst während seiner Reise<lb/> mit seiner damaligen Verlobten nach Westfalen Ende Juli 1806 ein, woraus sich Brief<lb/>wechsel beider ergab.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>