<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_119">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="119">119. VON PAUL EMILE THIERIOT. YVERDON, 30. AUGUST UND 25.
          NOVEMBER 1810, DONNERSTAG UND SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Paul Emile Thieriot an Jean Paul. Yverdon, 30. August und 25. November 1810, Donnerstag und Sonntag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>159</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>723</num>
                  <num>724</num>
                  <num>725</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
               <placeName key="JP-006427">Yverdon</placeName>
               <date from="1810-08-30" to="1810-11-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_100"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_342"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_100"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_101"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_67"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_123"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="159" facs="#f0159"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_159-3"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-6_159-4"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Yverdun</hi>, den 30. August 1810.</dateline>
            </opener>
            <lb n="5" xml:id="IV-6_159-5"/>
            <p>Ihre einsamen Stunden in Leipzig und in Weimar haben aus<note corresp="#IV-6_159-6">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_159-6"/> dem
          tiefbetrübten Herzen des herrlichsten Herzens noch gestern<lb xml:id="IV-6_159-7"/>
          Gelächter erzeugt und Muth über ein Paar Steine des Lebens<lb xml:id="IV-6_159-8"/> mehr
          hinweg darin erhoben: Die Bittschrift an die Hut-Union<note corresp="#IV-6_159-9">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010561">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Die Bittschrift an
                        die deutsche Hut-Union</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_159-9"/> und das
          Meiste vom Gremser Pickenik; kurz alles, was sich wie<note corresp="#IV-6_159-10">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010564">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Gremser
                        Picknick</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-6_159-10"/> aus
          sich selber leicht und gern vorlesen läßt, hat mein Mund am<lb xml:id="IV-6_159-11"/>
          zweisitzigen Mittag- und Abendtisch und sogar beim zwei Mann<lb xml:id="IV-6_159-12"/>
          hohen Spaziergang gegenüber dem Jura und dem ewigen Blau<note corresp="#IV-6_159-13">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005882">
                        <placeName>Juragebirge</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_159-13"/>
          darüber, der Eva Hofmann vorgelesen und noch vorzulesen vor.</p>
            <note corresp="#IV-6_159-14">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-004277">
                     <persName>Eva <name type="reg">Thieriot</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-6_159-14"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>
               <hi rendition="#right">Den 25. November.</hi>
            </p>
            <lb n="15" xml:id="IV-6_159-15"/>
            <p>»Du seist doch der natürlichste, sagte Eva, als ich ihr meinen<note corresp="#IV-6_159-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004277">
                        <persName>Eva <name type="reg">Thieriot</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_159-16"/>
          Kreis bei Göthe in Weimar 1800 beschrieb; Dich stellte sie sich als<note corresp="#IV-6_159-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001353">
                        <persName>Johann Wolfgang von <name type="reg">Goethe</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_159-17"/> sich am getreusten, kurz als in solchem Kreise am
            natürlichsten<lb xml:id="IV-6_159-18"/> bleibend vor.«</p>
            <lb xml:id="IV-6_159-19"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Thieriot.</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Unbekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 1, 480.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A (?): III 6, 332–335, Nr. 775 (3?–12. 7. 1813).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004275">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Paul Emile (Emil, Aemil) Thieriot wurde am 17. Februar 1780 in Leipzig als Sohn<lb/> von Jean Henry (Henri) Thieriot (1740–1802) und Jeanne Wilhelmine, geb. Bassenge<lb/> (1750–1800) geboren. Er begann auf Wunsch der Eltern das Studium der Rechtswis<lb/>senschaften, brach es aber bald ab und widmete sich dem Violinenspiel, das er früh vir<lb/>tuos beherrschte. Daneben besuchte er philologische Vorlesungen und versuchte sich als<lb/> Schriftsteller. Zwischen 1798 und 1800 publizierte er kleinere satirische Texte und<lb/> Aphorismen. Von 1800 bis 1804 konzertierte er u. a. in Weimar, Dresden, Berlin,<lb/> München, Regensburg und Wien. 1802/1803 ging Thieriot nach Paris, um am Kon<lb/>servatorium bei <hi rendition="#g">Pierre</hi> de Sales Baillot (1771–1842) zu studieren; während eines</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="724" facs="#f0724"/>
                     <hi rendition="#i">
Wienaufenthalts von Januar bis Juni 1804 versuchte er vergeblich, eine Anstellung<lb/> bzw. Mäzene zu finden. Vom 1. August bis 31. Oktober 1804 hielt er sich in Bayreuth<lb/> auf. Danach wurde er als Solist und stellvertretender Musikdirektor im Privatorchester<lb/> des Schnupftabakfabrikanten Peter Bernard (1755–1805) in Offenbach angestellt, wo<lb/> er seine spätere Ehefrau, die Pianistin und Sängerin <hi rendition="#g">Eva</hi> (Eve) Caroline Amalie<lb/> Lucie Hoffmann (Hofmann) (1767–1826, vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6,<lb/> Nr. 123) kennenlernte. Nach Bernards Tod und der Auflösung des Orchesters lebte<lb/> Thieriot von Anfang November 1805 bis März 1806 in Aschaffenburg, danach u. a.<lb/> in Bayreuth, Meiningen, Hildburghausen, Weimar und erneut in Offenbach. 1808,<lb/> nach einer kurzen Anstellung beim Stuttgarter Hoforchester, ging Thieriot in die<lb/> Schweiz nach Yverdon, um am dort seit 1804 ansässigen Erziehungsinstitut Johann<lb/> Heinrich Pestalozzis zu arbeiten. Eine ursprünglich geplante Anstellung als Lehrer für<lb/> alte Sprachen scheiterte am Widerstand des Yverdoner Kollegiums, woraufhin Thieriot<lb/> ein Stelle als Krankenwärter annahm. Um Thieriots Lage zu verbessern, zog Eva<lb/> Hoffmann nach Yverdon, wo sie bei Pestalozzi eine Anstellung als Musiklehrerin<lb/> fand. Thieriot arbeitete einen Plan zur Reformierung des ihres Musikunterrichts aus,<lb/> der Eva Hoffmanns Lehrtätigkeit prägte. Nach der Hochzeit 1812 zog das Paar, dessen<lb/> Ehe kinderlos blieb, nach Zürich und Ende 1813 nach Neuchâtel, wo Thieriot Leiter<lb/> des Musikvereins wurde. 1817 kehrten sie nach Deutschland zurück und hielten sich<lb/> in Heidelberg, Frankfurt a. M. und Mainz auf. Im Herbst des folgenden Jahres wurde<lb/> Thieriot in Wiesbaden an der Erziehungsanstalt des Pestalozzi-Schülers Johannes de<lb/> Laspée (1783–1825) Lehrer für alte Sprachen. Nach dem Tod seiner Frau 1826 lebte<lb/> er zurückgezogen und starb am 20. Januar 1831 verarmt unter Hinterlassung seiner<lb/> Geige und einer großen altphilologischen Bibliothek (vgl. einleitende Erläuterungen<lb/> zu IV 3.2, Nr. 6 und zu IV 4, Nr. 9 sowie Dorothea Berger: Paul Emil Thieriot –<lb/> »Violinist und Philolog«. Seine Briefe an Jean Paul, Reutlingen 1966).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Die Bekanntschaft zwischen Jean Paul und Thieriot, aus der sich bald eine inten<lb/>sive Freundschaft entwickelte, reicht in das Jahr 1797 zurück. Neben persönlichen Be<lb/>gegnungen in Weimar, Berlin, Meiningen, Coburg und in Bayreuth, wo er den Dichter<lb/> immer wieder besuchte, blieben sie durch eine rege Korrespondenz miteinander in<lb/> Kontakt. Nach der jüngsten und letzten persönlichen Begegnung zu Jean Pauls Ge<lb/>burtstag 1809 in Bayreuth wurde ihr Briefwechsel immer spärlicher (vgl. A, III 6,<lb/> 333,6–15). Aus der Zeit nach 1818 sind keine Briefe mehr erhalten.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">159,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> einsamen Stunden <hi rendition="#i">bis</hi> Weimar] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in Leipzig Ende September<lb/> 1798 an seinen »Briefen und bevorstehenden Lebenslauf« zu arbeiten begonnen (vgl.<lb/> Vaterblat, II 6, 882,27–28) und das Manuskript Ende Januar 1799 von Weimar aus<lb/> an seinen Verleger Heinsius in Gera geschickt (vgl. III 3, Nr. 197).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">159,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Bittschrift an die Hut-Union] <hi rendition="#i">Nach dem Postskript zum »Dritten Brief«<lb/> in »Jean Pauls Briefe und bevorstehender Lebenslauf«: »Bittschrift an die deutsche<lb/> Hut-Union« (I 7, 381–385).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">159,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Gremser Pickenik] <hi rendition="#i">Vgl. die Beschreibung des Gremser Picknicks im »Sech<lb/>sten Brief« in »Jean Pauls Briefe und bevorstehender Lebenslauf« (I 7, 409–439).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="725" facs="#f0725"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">159,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Jura] <hi rendition="#i">Die Stadt Yverdon (heute Yverdon-les-Bains), in der Thieriot an Pesta<lb/>lozzis Erziehungsinstitut lehrte, liegt am Südwestende des Neuenburger Sees am Fuße<lb/> des Juragebirges.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">159,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> Eva Hofmann] <hi rendition="#i">Thieriots künftige Ehefrau, die 13 Jahre ältere Pianistin und<lb/> Sängerin Eva Hoffmann (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 123).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">159,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> meinen Kreis <hi rendition="#i">bis</hi> 1800] <hi rendition="#i">Thieriot hatte sich im April 1800 in Weimar<lb/> aufgehalten, weil man ihm in Gotha, wo er als Violinist auftreten wollte, wegen der<lb/> Karwoche die Konzerterlaubnis verweigert hatte. Am 9. April spielte Thieriot bei<lb/> Goethe, vgl. dessen Tagebuch: »Früh mit Sereniss. spatzieren. Abends Concert. Violi<lb/>nist« (GT 2.1, 353,8), Jean Pauls Brief an Friedrich von Oertel vom 1. Mai 1800:</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#k">Thieriot</hi> besuchte mich und wurde dadurch ein <hi rendition="#k">Herderscher</hi> Tischgenos;<lb/> geigte da; dan bei <hi rendition="#k">Goethe</hi>; dan am Hofe und war sehr glüklich <hi rendition="#i">(III 3,<lb/> 327,23–25, Nr. 454) sowie Thieriots Brief an Goethe vom 31. Juli 1805: »Ew.<lb/> Exzellenz mir als Violinspieler gegönnte Theilnahme, als ich vor mehreren Jahren in<lb/> Ihrem Hause und darauf bei Hofe gehört wurde, giebt mir das Vertrauen, mich noch<lb/> jetzt über eine solche Angelegenheit Ihnen mitzutheilen« (nach WA IV 50, 190 zu<lb/> Nr. 127). Am 10. April hatte Thieriot mit Jean Paul und dem Maler Friedrich Bury<lb/> Johann Gottfried Herder besucht (vgl. III 3, Nr. 439).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>