<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_143">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="143">143. VON KARL THEODOR WINKLER. DRESDEN, 20. FEBRUAR 1811,
          MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Karl Theodor Winkler an Jean Paul. Dresden, 20. Februar 1811, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>225</num>
                  <num>226</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>798</num>
                  <num>799</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-004742" n="798">
                  <persName>Karl Theodor <name type="reg">Winkler</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004742">Karl Theodor Winkler</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1811-02-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_2.42"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_460"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_2.42"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_EB_50"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_225-9"/>
            <opener>
               <hi rendition="#c">Ew. Wohlgeb<hi rendition="#i">oren</hi>
               </hi>.</opener>
            <lb n="10" xml:id="IV-6_225-10"/>
            <p>begrüssen schon so viele Huldigungen unbekannter Verehrer von<lb xml:id="IV-6_225-11"/>
          fern und nah, daß es Ihnen nichts fremdes seyn kann wenn es<lb xml:id="IV-6_225-12"/> auch
          jezt durch mich geschieht; und doch darf ich mir schmei<lb xml:id="IV-6_225-13" rendition="#hyphen"/>cheln
          Ihnen nicht ganz unbekannt zu seyn, da mein Freund<lb xml:id="IV-6_225-14"/> Göschen in
          seinem Kriegskalender für 1811. uns ein nachbarliches<note corresp="#IV-6_225-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001349">
                        <persName>Georg Joachim <name type="reg">Göschen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010293">
                        <author/>
                        <title>Kriegs-Kalender für gebildete Leser aller Stände (1809–1811) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-6_225-15"/>
          Plätzchen gegeben, und mir dadurch innige Freude gemacht hat.<lb xml:id="IV-6_225-16"/>
          Ja, Ihre herrlichen Werke bezeichnen die schönsten Stunden mei<lb xml:id="IV-6_225-17" rendition="#hyphen"/>ner frühern Jugend, immer war Ihr Name meinem Herzen der<lb xml:id="IV-6_225-18"/>
          theuersten einer, und wenn ich meinen Abstand gegen Sie fühle,<lb xml:id="IV-6_225-19"/>
          so ergötze ich mich doch innig daran, daß der Dichter dem Dich<lb n="20" xml:id="IV-6_225-20" rendition="#hyphen"/>ter die Hand drücken darf.</p>
            <lb xml:id="IV-6_225-21"/>
            <p>So würde mein Gefühl sich still ausgesprochen haben wenn ich<lb xml:id="IV-6_225-22"/>
          nicht eine Aufforderung erhalten hätte, es laut zu thun.</p>
            <lb xml:id="IV-6_225-23"/>
            <p>Mein Freund, der Buchändler Hartknoch, der gewiß auch<note corresp="#IV-6_225-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001551">
                        <persName>Johann Friedrich d. J. <name type="reg">Hartknoch</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_225-24"/> Ihnen als
          sehr rechtlicher Mann bekannt ist, theilte mir einen<lb n="25" xml:id="IV-6_225-25"/> Plan
          mit, in welchen einzugehn mich Herz und Geist trieb. Noch<lb xml:id="IV-6_225-26"/> darf
          ich ihn nicht ganz entfalten, er betrifft jedoch Denkerein der<lb xml:id="IV-6_225-27"/>
          besten Komiker unsrer Nazion, in kleinen Erzählungen, oder<lb xml:id="IV-6_225-28"/>
          andern Ausstellungen ihrer Muse von geringerm Umfange. Dies<lb xml:id="IV-6_225-29"/>
          Institut, deßen Eröfnung von dem Eingehen der Materialien ab<lb n="30" xml:id="IV-6_225-30" rendition="#hyphen"/>hängt, und dessen Redaktion Hartknoch mir anvertraut hat, soll<lb xml:id="IV-6_225-31"/> blos der komischen Laune geweiht, nur der Erheiterung anheim<lb xml:id="IV-6_225-32" rendition="#hyphen"/>gegeben seyn, Mannigfaltigkeit des Scherzes, Gediegenheit des<lb xml:id="IV-6_225-33"/> Witzes, ächte gute Laune ist sein Vorsatz.</p>
            <lb xml:id="IV-6_225-34"/>
            <pb n="226" facs="#f0226"/>
            <p>Wer könnte nun herrlicher zu diesem Zwecke mitwirken, als<lb xml:id="IV-6_226-1"/> Sie?
          Deutschlands <hi rendition="#k">Swift</hi>, nur noch gemüthvoller als dieser, und<note corresp="#IV-6_226-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004223">
                        <persName>Jonathan <name type="reg">Swift</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_226-2"/> daher in andrer Ansicht zugleich sein <hi rendition="#k">Young</hi> muß diesem Vor<note corresp="#IV-6_226-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004834">
                        <persName>Edward <name type="reg">Young</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_226-3" rendition="#hyphen"/>haben die Krone aufsetzen, oder es
          kann sich kein Gedeihn ver<lb xml:id="IV-6_226-4" rendition="#hyphen"/>sprechen.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-6_226-5"/>
            <p>Sie werden gewiß den Beytritt nicht verweigern. Und so wage<lb xml:id="IV-6_226-6"/> ich
          es, Sie zu bitten, wenn irgend eine kleine Erzählung, oder<lb xml:id="IV-6_226-7"/> sonst
          ein Aufsatz der nicht über 3. bis 4. Bogen beträgt, Ihrer<lb xml:id="IV-6_226-8"/> Feder
          entströmte, mich damit zu beehren, und mir das schöne<lb xml:id="IV-6_226-9"/> Versprechen
          zu geben, auch in Zukunft einem Institute treu zu<lb n="10" xml:id="IV-6_226-10"/>
          bleiben, das gewiß, gleich bey seinem ersten Erscheinen zeigen<lb xml:id="IV-6_226-11"/>
          soll, daß es seinen Mitarbeitern – und schon habe ich das Verspre<lb xml:id="IV-6_226-12" rendition="#hyphen"/>chen würdiger Humoristen – keine Schande bringe. Die Bestim<lb xml:id="IV-6_226-13" rendition="#hyphen"/>mung des Honorars hängt von Ihnen ab, und H<hi rendition="#i">err</hi> Hartknoch<note corresp="#IV-6_226-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001551">
                        <persName>Johann Friedrich d. J. <name type="reg">Hartknoch</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_226-14"/> wird das möglichste thun. Möge der Genius der Sie uns Deut<note corresp="#IV-6_226-15">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-6_226-15" rendition="#hyphen"/>schen gab, Ihnen immer Heiterkeit und frohen Sinn verleihn,
            um<lb xml:id="IV-6_226-16"/> auf dem schönsten Pfade treu fortzuwandeln.</p>
            <lb xml:id="IV-6_226-17"/>
            <p>In der Erwartung einer gefälligen Antwort verharre ich mit der<lb xml:id="IV-6_226-18"/>
          innigsten Hochachtung</p>
            <lb xml:id="IV-6_226-19"/>
            <p rendition="#c">Ew. Wohlgeb<hi rendition="#i">oren</hi>
            </p>
            <lb n="20" xml:id="IV-6_226-20"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Dresden<lb xml:id="IV-6_226-21"/> am 20. <hi rendition="#k">Febr</hi>.<lb/> 1811.</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>ganz ergebenster<lb xml:id="IV-6_226-22"/> K Theodor Winkler.<lb xml:id="IV-6_226-23"/> (auch Theodor Hell genannt.)</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-6_226-24"/>
            <postscript>
               <p>Adresse.<lb n="25" xml:id="IV-6_226-25"/> An den Geheimen Sekretair K. Th. Winkler zu
            Dresden.</p>
            </postscript>
         </div>
         <pb n="798" facs="#f0798"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Häufig zusammengezogene Worte.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004742">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Karl Gottlieb <hi rendition="#g">Theodor</hi> Winkler (Pseudonym Theodor Hell) wurde am 9. Februar<lb/> 1775 im sächsischen Waldenburg als protestantischer Pfarrerssohn geboren. Die Fa<lb/>milie zog bald nach Dresden. Nach seinem Studium der Rechtswissenschaften und<lb/> Geschichte in Wittenberg war der vielseitig begabte Winkler in Dresden in den ver<lb/>schiedensten Stellungen tätig. Ab 1796 arbeitete er am Stadtgericht Dresden und<lb/> wurde 1801 Kanzlist des Geheimen Archivs, 1805 Archivregistrator; 1811 stieg er<lb/> zum Geheimen Sekretär auf. 1812/1813 bereiste Winkler Italien und Frankreich.<lb/> Nach seiner Rückkehr war er im russisch-preußischen Gouvernement Sachsen<lb/> Sekretär der Regierung und zugleich Redakteur des »Generalgouvernementsblattes« –<lb/> die russische Administration verlieh ihm auch den Titel eines Hofrats. 1814 wechselt<lb/> Winkler an das Dresdener Theater (als Intendant und Sekretär); ab 1816 ist er auch<lb/> Sekretär der Akademie der Künste. 1824 zum sächsischen Hofrat ernannt, wird er<lb/> 1825 bis 1832 mit der Intendanz der italienischen Oper am Hoftheater betraut, des<lb/>sen Vizedirektor er 1841 wird. Im selben Jahr wird er Großmeister der Großen Lan<lb/>desloge von Sachsen. Bekannt wurde Winkler auch als Übersetzer zahlreicher Dramen<lb/> und Opern, sowie als Schriftsteller und Herausgeber verschiedener Almanache, Ta<lb/>schenbücher und der belletristischen Dresdner »Abendzeitung« (1817–1821 zusam<lb/>men mit Friedrich Kind und 1822–1843 alleine). Winkler stirbt hochgeehrt am<lb/> 24. September 1856 in Dresden (vgl. ADB 11).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul lernt Winkler Pfingsten 1822 in Dresden kennen, als er, zusammen mit<lb/> anderen Schriftstellern, an einem ihm zu Ehren gegebenen Essen teilnimmt (vgl. III 8,<lb/> 179,21, Nr. 292), für das der Dichter, zurück in Bayreuth, noch einmal seinen Dank<lb/> ausrichten lässt (vgl. III 8, 226,22, Nr. 380). Gegenüber Luise Förster bezeichnet Jean<lb/> Paul das von Winkler herausgegebene Dresdner »Abendblatt« abschätzig als</hi> das<lb/> welke eingerunzelte Abendblatt<hi rendition="#i">, das ihm eine</hi> matte Ehrenbegräbnislampe<lb/> um literarische Scheinleichen unserer Zeit <hi rendition="#i">ist (III 8, 254,3–5, N. 426).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–16</hi> Freund Göschen <hi rendition="#i">bis</hi> Plätzchen] <hi rendition="#i">In der Leipziger Verlagsbuchhandlung<lb/> von Georg Joachim Göschen (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 33) erschien<lb/> seit 1809 der »Kriegs-Kalender für gebildete Leser aller Stände«. Die erste Abteilung<lb/> des dritten Jahrgangs beginnt mit einem theoretischen, der militärischen Kriegführung<lb/> gewidmeten Teil; die zweite, gesondert paginierte literarische Abteilung enthält Bei<lb/>träge von Jean Paul, Karl Theodor Winkler (unter dem Pseudonym Theodor Hell)</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="799" facs="#f0799"/>
                  <hi rendition="#i">und Friedrich Kind (1768–1843, der Librettist des »Freischütz«). Eröffnet wird dieser<lb/> zweite Teil von Jean Pauls Erzählung »Die Doppel-Revüe in Großlausau und Kau<lb/>zen, sammt Feldzügen. Eine Groteske« (S. 3–70; er ging in die »Fastenpredigten«<lb/> u. d. T. »Die Doppelheerschau …« ein, vgl. I 14, 261–293). Danach folgt von Wink<lb/>ler der Einakter »Des Kriegers Rückkehr« (S. 71–131). In einer Besprechung in den<lb/> von Heinrich Zschokke herausgegebenen »Miszellen für die neueste Weltkunde« ist<lb/> darüber zu lesen: »Der ›Kriegskalender für gebildete Leser aller Stände‹ hat für den<lb/> Soldaten von Metier ungefähr so viel Interesse, wie für ein junges Mädchen, das den<lb/> Krieg der Blicke zu führen beginnt. Man lernt hier Bataillen aus Kriegsliedern, einer<lb/> Jean-Paulischen Bambocciade ›die Doppelrevue in Großlausau und Kauzen‹, und<lb/> einem Schauspielchen ›des Kriegers Rückkehr‹ von Theod. Hell, kennen. Indessen ist<lb/> das alles Nachtischspielerei, in die zweite Hälfte des Kalenders hinausgeschoben;<lb/> bedeutender ist der Inhalt der ersten, und unter den Aufsätzen derselben sind die<lb/> ›Denkwürdigkeiten aus dem Kriege Frankreichs und Oesterreichs im J. 1809‹ ohne<lb/> Zweifel das Gewichtigste« (Jg. 4, 19. 12. 1810, Nr. 101, S. 402).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–34</hi> Hartknoch <hi rendition="#i">bis</hi> Vorsatz] <hi rendition="#i">Der Leipziger Verleger und Musikalienhändler<lb/> Johann Friedrich Hartknoch (1769–1819, sein Vater gleichen Namens, 1740–1789,<lb/> war der Verleger Immanuel Kants, Johann Gottfried Herders und Johann Georg Ha<lb/>manns). Sein Verlag war 1803 von Königsberg nach Leipzig gezogen. Die geplante<lb/> Sammlung komischer Stücke kam nicht zustande, auch zu einem späteren Zeitpunkt<lb/> kam es nicht zu einer Zusammenarbeit zwischen Winkler und Jean Paul. Bei Hart<lb/>knoch war 1808 Winklers »Bianca von Toredo. Eine dramatische Dichtung in fünf<lb/> Akten« erschienen. Ab 1815 bis 1813 verlegte Hartknoch »Komus. Ein Taschenbuch«<lb/> mit Beiträgen von Friedrich Kind, August Friedrich Ernst Langbein (1757–1835),<lb/> Friedrich Laun (1770–1848) u. a. Im Leipziger Verlag von Hinrichs erschien ab 1811<lb/> Winklers »Penelope. Taschenbuch der Häuslichkeit und Eintracht gewidmet« (mit<lb/> Unterbrechungen bis 1848). Über den ersten Band war in der JALZ zu lesen: »Dieses<lb/> Taschenbuch ist keines von den schlechteren, wenn es schon auch nicht unter die vor<lb/>züglichsten gehört. (…) Der Herausgeber selbst hat einige niedliche kleine Erzählun<lb/>gen und Reisescenen geliefert, wie z. B. der ›Kahn‹ (S. 80–97), ein Gemälde voll lieb<lb/>lichen idyllischen Reizes, und ›Wiedervereinigung‹ (S. 97–121), die bis auf einige<lb/> verfehlte Motive durch Anlage und Ausführung sich empfiehlt, weniger ziehen seine<lb/> poetischen Compositionen an« (Nr. 149, 31. 5. 1811, Sp. 238 f.).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">226,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–3</hi>
                  <hi rendition="#k">Swift</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Young</hi>] <hi rendition="#i">Der irisch-englische Schriftsteller und Satiriker Jona<lb/>than Swift (1667–1745) und der englische Dichter Edward Young (1683–1765) ge<lb/>hörten zu Jean Pauls Vorbildern für seine frühen Satiren, vgl. seine »Zerstreuten<lb/> Betrachtungen über das dichterische Sinken, auf Veranlassung der swiftschen Anwei<lb/>sung zu demselben«, in: Litteratur und Völkerkunde. Ein periodisches Werk, Bd. 5,<lb/> Dessau 1784, S. 294–322 (vgl. auch Helen Walden: Jean Paul and Swift, Diss. New<lb/> York University 1940).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>