<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_193">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="193">193. VON THEODOR PAULI. ASCHAFFENBURG, 2. JANUAR 1812,
          DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Theodor Pauli an Jean Paul. Aschaffenburg, 2. Januar 1812, Donnerstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>297</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>905</num>
                  <num>906</num>
                  <num>907</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003162" n="906">
                  <persName>Theodor <name type="reg">Pauli</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003162">Theodor Pauli</persName>
               <placeName key="JP-005539">Aschaffenburg</placeName>
               <date when="1812-01-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_591"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0976"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_EB_77"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IX_2.48"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_597"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="15" xml:id="IV-6_297-15"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-6_297-16"/>
            <opener>
               <dateline>Aschaffenburg, den 2. Januar 1812.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_297-17"/>
            <p rendition="#c">P. P.</p>
            <lb xml:id="IV-6_297-18"/>
            <p>S. K. H. der Herr Großherzog von Frankfurt hat mir den Auftrag<note corresp="#IV-6_297-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000742">
                        <persName>Carl Theodor von <name type="reg">Dalberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005743">
                        <placeName>Frankfurt a. M.</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_297-19"/>
          ertheilet, an Sie die Anfrage zu machen, ob es Ihren Wünschen<lb n="20" xml:id="IV-6_297-20"/> und übrigen Verhältnissen zusagte, an der hiesigen höhern
            Lehr<note corresp="#IV-6_297-21">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011012">
                        <placeName>Lyzeum</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_297-21" rendition="#hyphen"/>anstalt die Professur der Aesthetik oder eines andern
            beliebigen<lb xml:id="IV-6_297-22"/> literarischen Faches mit einer Besoldung von
          tausend Gulden zu<lb xml:id="IV-6_297-23"/> übernehmen, wobei Höchstdieselben Ihnen die
            Versicherung<lb xml:id="IV-6_297-24"/> geben, daß der Bezug der bisher aus der
          Privat-Chatoulle erhalte<lb n="25" xml:id="IV-6_297-25" rendition="#hyphen"/>nen tausend Gulden in jedem
          Falle fortdauern würde. Ich sehe<lb xml:id="IV-6_297-26"/> Ihrer desfalsigen gefälligen
          Eröffnung um so ungeduldiger entge<lb xml:id="IV-6_297-27" rendition="#hyphen"/>gen, je mehr ich die
          Ueberzeugung habe, daß Ihr origineller<lb xml:id="IV-6_297-28"/> Genius sehr wohlthätig
          auf Erleuchtung der Geister und Erwär<lb xml:id="IV-6_297-29" rendition="#hyphen"/>mung der Gemüther in den
          hiesigen Kreisen wirken wird. Mit<lb n="30" xml:id="IV-6_297-30"/> vollkommner etc.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 7, 262–263.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 245–246, Nr. 597 (15. 1. 1812).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck</hi>.</p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="906" facs="#f0906"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">297,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> tausend] tautend <hi rendition="#i">D</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003162">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Theodor Pauli wurde am 29. August 1762 als Sohn eines Bäckermeisters in Mainz<lb/> geboren. Er studierte in Mainz und Wien Medizin und machte sich früh mit einer<lb/> Publikation über die »Geschichte der Ruhrepidemie in Mainz im Sommer des Jahres<lb/> 1793« (Erfurt 1795) einen Namen. Um 1795 wurde er als Leibarzt des Mainzer<lb/> Kurfürsten und Erzbischofs Friedrich Carl Joseph von Erthal (1719–1802) angestellt<lb/> und zum Hofrat ernannt. 1794 folgte er ihm ins Exil nach Aschaffenburg; nach dessen<lb/> Tod wurde Pauli von Carl Theodor von Dalberg (vgl. einleitende Erläuterung zu<lb/> IV 6, Nr. 19) mit der Vertretung des Studienwesens bei der Landesverbesserungsdepu<lb/>tation beauftragt. Kurze Zeit später wurde er Generalkurator der Aschaffenburger<lb/> Universität und war maßgeblich an der Reform des höheren Schulwesens beteiligt.<lb/> 1811 wurde er zum Generalinspektor der herrschaftlichen Kassen bestellt und am<lb/> 1. Februar 1812 zum Generalkurator des öffentlichen Unterrichtes im Großherzogtum<lb/> Frankfurt ernannt. Auch nach Dalbergs Rückzug 1813 und dem Fall Aschaffenburgs<lb/> an Bayern im Jahre 1814 behielt Pauli seine Ämter. Im selben Jahr wurde er in den<lb/> Freiherrenstand erhoben. 1818 setzte er sich zur Ruhe; am 15. Dezember 1829 starb<lb/> Pauli unweit Aschaffenburg (vgl. Neuer Nekrolog der Deutschen, 1829, T. 2, Ilme<lb/>nau: Voigt 1831, S. 833–839).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul nutzte die Bekanntschaft zu Pauli, die mit vorliegendem Brief beginnt,<lb/> v. a. um über ihn wegen seiner Pensionsangelegenheiten mit Dalberg bzw. seit 1814<lb/> mit dem bayerischen Staat in Verbindung zu bleiben.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">297,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> P. P.] <hi rendition="#i">Lat.: praemissis praemittendis: nach Vorausschickung des Vorauszuschik<lb/>kenden, hier im Sinne von ›die gebührende Anrede sei vorausgeschickt‹; vielleicht auch<lb/> für lat.: per procura bzw. per procurationem: in Vollmacht, in Vertretung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">297,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> S. K. H. <hi rendition="#i">bis</hi> Frankfurt] <hi rendition="#i">Der Fürstprimas des Rheinbundes Carl Theodor von<lb/> Dalberg (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">297,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> Lehranstalt] <hi rendition="#i">Das Aschaffenburger Lyzeum, die philosophische Fakultät<lb/> der Großherzoglichen Universität.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">297,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi> Bezug <hi rendition="#i">bis</hi> tausend Gulden] <hi rendition="#i">Am 1. Oktober 1808 hatte Jean Paul an<lb/> Dalberg ein Exemplar seiner »Friedens-Predigt« gesandt, in das eine handschriftliche,<lb/> in der Druckfassung fehlende Zueignung in Polymetern eingetragen war. Der hier vor<lb/>sichtig geäußerte Wunsch nach einer Pension wurde auf Wunsch Dalbergs (vgl. IV 5,<lb/> 259,20–22, Nr. 189) von Jean Paul am 14. Oktober 1808 konkretisiert (vgl. III 5,<lb/> 240,24–34, Nr. 582). Vielleicht am 29. Oktober 1808 ließ Dalberg dem Dichter<lb/> 100 Dukaten zukommen (vgl. III 6, 9,14, Nr. 25 und Erläuterung). Im Frühjahr<lb/> 1809, unmittelbar im Zusammenhang mit der Ernennung Jean Pauls zum Mitglied<lb/> des »Frankfurter Museums« (vgl. IV 6, Nr. 19 und Erläuterungen), erreichte ihn die<lb/> Zusage Dalbergs über eine Pension von 1000 Gulden, die aus der Zivilliste gezahlt<lb/> wurde. Nach Dalbergs Abdankung wurde Jean Paul die Pension von der provisori</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="907" facs="#f0907"/>
                  <hi rendition="#i">schen Übergangsregierung nur bis Ende 1813 zugebilligt und vom neuen Frankfurter<lb/> General-Gouvernement ausgesetzt (vgl. III 7, Nr. 844 und Nr. 860), so dass der<lb/> Dichter 1814 ohne Zuwendung blieb. Nach vergeblichen Schreiben nach Berlin an<lb/> den Staatsrat Friedrich August von Stägemann (vgl. III 6, Nr. 860), an den Zaren<lb/> Alexander I. von Russland (vgl. III 6, Nr. 863 und III 7, Nr. 25) sowie an Metter<lb/>nich (III 7, Nr. 26) war das nach dem Fall des Fürstentums Aschaffenburg an Bayern<lb/> eingereichte Gesuch beim Bayerischen König Maximilian I. Joseph (vgl. III 7, Nr. 83)<lb/> um die Erneuerung seiner Pension erfolgreich (vgl. Montgelas’ Brief vom 17. 12. 1815,<lb/> IV 7, Nr. 14 sowie Erläuterung zu IV 6, 360,31–34, Nr. 239). Vgl. auch IV 6,<lb/> EB 57, EB 109, EB 111, EB 117 und EB 124.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">297,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Eröffnung] <hi rendition="#i">In A lehnt Jean Paul ab:</hi> Aber über die Annahme eines sol<lb/>chen Amtes muß ich nicht nur meine Wünsche, sondern auch meine<lb/> Kräfte fragen, ob diese zum Lehren und zum Schreiben zugleich auslan<lb/>gen. Letzteres fodert von mir auf der einen Seite weit mehr Zeit, als man<lb/> vielleicht meinen Werken leider ansieht, und auf der andern hab’ ich noch<lb/> soviel schon nach jetzt fertigen Zurüstungen auszuführen <hi rendition="#i">(III 6, 245,23–28).<lb/> An Christian Otto schreibt er, dass er sein</hi> Nein hinter keine langen Ausfor<lb/>schungen zu verstecken <hi rendition="#i">suche (III 6, 245,5–6, Nr. 596). Vgl. auch Jean Pauls<lb/> Brief an Dalberg (III 6, 251,9–12, Nr. 609), mit dem er den Beitrag »Frage über das<lb/> Entstehen der ersten Pflanzen, Thiere und Menschen« schickt, den er in A ankündigt<lb/> (III 6, 246,9–12; vgl. IV 6, EB 66).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>