<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_156">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="156">156. VON CHRISTIAN LUDWIG KNIPPENBERG. BAYREUTH, 31. MAI
          1811, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Christian Ludwig Knippenberg an Jean Paul. Bayreuth, 31. Mai 1811, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>247</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>827</num>
                  <num>828</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002153">Christian Ludwig Knippenberg</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1811-05-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1101"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0012"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_2.44"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_157"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_27-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_29-fb"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="20" xml:id="IV-6_247-20"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-6_247-21"/>
            <opener>
               <dateline>B. den 31<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi> May
            1811.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_247-22"/>
            <p>Wer kann da widerstehen, wenn man beschworen wird? Selbst<lb xml:id="IV-6_247-23"/> der
          Teufel muß es sich ja bei solchen Formeln gefallen lassen zu<lb xml:id="IV-6_247-24"/>
          kommen oder zu gehen, wie man es haben will.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-6_247-25"/>
            <p>Die Bestimmung des Preises richtet sich nach dem Alter der<lb xml:id="IV-6_247-26"/> Emma
          und dem meinigen. Wenn Sie nämlich vor Mal den 6. Teil<note corresp="#IV-6_247-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003471">
                        <persName>Emma <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_247-27"/> von
          meinem Alter, (das dreimal der 6. Teil von 48 ist) nehmen,<lb xml:id="IV-6_247-28"/> und
          es mit Emmas vollen Jahren teilen, so ist der herausgekom<note corresp="#IV-6_247-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003471">
                        <persName>Emma <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_247-29" rendition="#hyphen"/>mene
          die Summe, die jedes der übrigen Kinder bezahlt. Be<note corresp="#IV-6_247-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003483" type="children">
                        <persName>
                           <name type="reg">Richter</name>, seine Kinder</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-6_247-30" rendition="#hyphen"/>schenkt bin ich schon dadurch, daß Sie mir Ihre Kinder zum<lb xml:id="IV-6_247-31"/>
          Unterricht geben, da Sie es nicht einem Jeden tun würden; – Das<lb xml:id="IV-6_247-32"/>
          vergessen Sie ja nicht, wenn Sie durchaus bezahlen wollen. In<lb xml:id="IV-6_247-33"/>
          Streitberg Sie wiederzusehen, darauf freue ich mich herzlich.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen, nach Berend 1 Bl. 4°, ½ S., 2. S. Adr.:</hi> Herrn<lb/> Legat. Rath Richter.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA, Nachlass Berend, Mappe 11 (stenographische Abschrift).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 6, 595–596, FB 27 (Ende Mai 1811).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 596, FB 29 (vor dem 23. 6. 1811).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. – Der Brief von Christian Ludwig Knippenberg ist seit dem Ende des zweiten<lb/> Weltkrieges verschollen, so dass der edierte Text der stenographischen Abschrift Eduard<lb/> Berends folgt, dem der Brief noch im Original vorlag.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002153">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der evangelische Theologe Christian Ludwig Knippenberg wurde am 17. Februar<lb/> 1787 als viertes von sieben Kindern des Lehrers und Kirchenmusikers Johann Hein<lb/>rich Knippenberg (1748–1799) und seiner Ehefrau Louise Friederike, geb. Hülsen<lb/>kamp (1756–1798) im westfälischen Lübbecke geboren. Knippenberg hatte in Halle<lb/> und ab Herbst 1806 in Erlangen Theologie studiert und war danach Hofmeister des<lb/> Bayreuther Kammerpräsidenten Heinrich Ernst Friedrich Konrad Reichsfreiherr von<lb/> Dörnberg (Doerenberg, 1769–1828). Von 1814 bis 1827 hatte er eine Pastorenstelle<lb/> in Lerbeck, nahe Bückeburg, inne. 1814 heiratet er die Tochter eines Mindener Ge<lb/>richtsrats, Luise Dorothea Wilhelmine Stuve (ca. 1780–1837). Vermutlich nach ihrem<lb/> Tod ehelicht Knippenberg in zweiter Ehe eine geb. Thyssen. 1827 wird er zum Dom<lb/>prediger zu St. Petri in Bremen gewählt. 1866 geht Knippenberg in den Ruhestand<lb/> und stirbt am 29. August 1871 in Dresden (vgl. Friedrich Wilhelm Bauks: Die evan<lb/>gelischen Pfarrer in Westfalen von der Reformationszeit bis 1945, 1980, Nr. 3296).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Knippenberg war nach einer Reise in die Schweiz zu Johann Heinrich Pestalozzi<lb/> (1746–1827) und zu dem Berner Pädagogen und Agronomen Philipp Emanuel von</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="828" facs="#f0828"/>
                     <hi rendition="#i">Fellenberg (1771–1844), die er offenbar in Vorbereitung auf die geplante Eröffnung<lb/> einer eigenen Privatschule in Bayreuth (vgl. III 6, 206,20–23, Nr. 499) unternom<lb/>men hatte, nach Bayreuth zurückgekehrt. Jean Paul hatte Knippenberg mit dem<lb/> Unterricht seiner Kinder betraut und in B nach der Höhe seines Honorars gefragt. Im<lb/> vorliegenden Brief antwortet dieser anstatt mit einem konkreten Betrag mit einem<lb/> Rechenrätsel, das ein Grund dafür gewesen sein mag, dass der Dichter auf seiner Fahrt<lb/> von Bayreuth nach Erlangen (wo er sich bis zum 22. Juni aufhielt) Knippenberg<lb/> persönlich in Streitberg, südlich von Würzburg, aufsuchte (vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 247,33–34). Jean Pauls Bemühungen, Knippenberg eine Stelle am Bayreuther<lb/> Gymnasium zu verschaffen, wurden von Caroline Richter initiiert, die ihren Mann<lb/> Mitte Juni 1811 brieflich mitteilt, Knippenberg sei bei ihr gewesen und habe gebeten,<lb/> dass Jean Paul sich bei Jacobi für ihn verwende (vgl. IV 6, 255,36–256,7, Nr. 161).<lb/> Wenige Tage nach seiner Heimkehr stellte der Dichter Knippenberg seinem Freund<lb/> Friedrich Heinrich Jacobi brieflich vor und bat um Einflussnahme bei dem Münchner<lb/> Oberkirchenrat Friedrich Immanuel Niethammer (vgl. III 6, 206,14–28, Nr. 499<lb/> sowie III 6, Nr. 507 und IV 6, EB 55), der indes auf die fehlende bayerische Staats<lb/>angehörigkeit Knippenbergs verwies (vgl. III 9, 10,9–12, Nr. 13 und Erläuterung zu<lb/> IV 6, 266,13–15, Nr. 169). Auch zu der gewünschten Einstellung in Bayreuth kam<lb/> es nicht, wenig später ist der Kontakt zwischen Jean Paul und Knippenberg abgebro<lb/>chen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">247,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> Bestimmung des Preises] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B nach der Höhe des Hono<lb/>rars für den Unterricht seiner Kinder gefragt. Der zweite diesbezügliche Brief Jean<lb/> Pauls (A) sowie die hierauf erfolgte Antwort Knippenbergs mit der Angabe einer<lb/> bestimmten Summe, sind nicht überliefert (vgl. IV 6, EB 54). Offenbar hatte der mit<lb/> Jean Paul befreundete Bayreuther Kammerrat Johann Christian Martin Miedel<lb/> (1766–1832) den Betrag ausgelegt, denn Jean Paul erkundigt sich direkt nach seiner<lb/> Rückkehr aus Erlangen bei ihm, wieviel er ihm schuldig sei: Knippenberg habe in sei<lb/>nem Antwortbrief, den der Dichter</hi> durch einen zweiten [<hi rendition="#i">Brief</hi>] erpreßte <hi rendition="#i">zwar<lb/> einen Betrag genannt, nicht aber</hi> die Münzsorte <hi rendition="#i">(vgl. III 6, 204,4–5, Nr. 495).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">247,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–34</hi> In Streitberg] <hi rendition="#i">Aus einem Brief Caroline Richters vom 10. Juni 1811<lb/> (IV 6, 251,13–14, Nr. 159) geht hervor, dass Jean Paul Knippenberg auf seiner Fahrt<lb/> nach Erlangen (1.–22. 6. 1811) in Streitberg besucht hat.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>