<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_169">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="169">169. VON FRIEDRICH IMMANUEL NIETHAMMER. MÜNCHEN, 22. JULI
          1811, DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Immanuel Niethammer an Jean Paul. München, 22. Juli 1811, Donnerstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>265</num>
                  <num>266</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>855</num>
                  <num>856</num>
                  <num>857</num>
                  <num>858</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003007">Friedrich Immanuel Niethammer</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date when="1811-07-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0092"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0561"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_168"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IX_2.45"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_504"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_707"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_265-23"/>
            <opener>
               <dateline>München, den 22<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">sten</hi>
                  </hi> Jul.
            1811.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_265-24"/>
            <p>Ich habe Ihnen, Hochverehrter Herr Legationsrath, nur darum<lb n="25" xml:id="IV-6_265-25"/> nicht noch früher geantwortet, weil ich mit großer Wahrschein<lb xml:id="IV-6_265-26" rendition="#hyphen"/>lichkeit hoffen konnte, Ihnen mündlich zu antworten. Da sich<lb xml:id="IV-6_265-27"/> mir heute unvermuthet diese erfreuliche Aussicht in einige
            Ent<lb xml:id="IV-6_265-28" rendition="#hyphen"/>fernung zurückgezogen hat, will ich die schriftliche
            Antwort<lb xml:id="IV-6_265-29"/> nicht aufschieben. Dass die von Ihnen gekommenen
            Anregun<lb n="30" xml:id="IV-6_265-30" rendition="#hyphen"/>gen bei mir ihre Wirkung nicht verfehlen
          können, bedarf wohl<lb xml:id="IV-6_265-31"/>
               <pb n="266" facs="#f0266"/> keiner weitläufigen Versicherung. Um so angenehmer
          ist es mir,<lb xml:id="IV-6_266-1"/> Ihnen melden zu können, dass der eine Ihrer
          Empfhohlenen, der<lb xml:id="IV-6_266-2"/> Professor <hi rendition="#k">Wagner</hi>, auf
          dem Heerwege der Formalität bereits<note corresp="#IV-6_266-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004569">
                        <persName>Lorenz Heinrich <name type="reg">Wagner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_266-3"/> einen solchen Vorsprung
          gewonnen hat, dass es des leichten Vor<lb xml:id="IV-6_266-4" rendition="#hyphen"/>trabs der Realität kaum
          anders als zur Ehren-Escorte bedarf. Die<lb n="5" xml:id="IV-6_266-5"/> Organisation des
          Gymnasiums, welche der Section der Studien als<note corresp="#IV-6_266-6">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011054">
                        <placeName>Gymnasium</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_266-6"/> ein organisches
          Eigenthum vorbehalten ist, wird übrigens dem<lb xml:id="IV-6_266-7"/> Organisationsmesser
          besagter Section noch so lange zu unterlie<lb xml:id="IV-6_266-8" rendition="#hyphen"/>gen haben, dass sie
          erst im Herbst, gleich vollzeitigen Früchten,<lb xml:id="IV-6_266-9"/> abfallen wird, um
          nicht unter den frühreifen als wurmstichig zu<lb n="10" xml:id="IV-6_266-10"/> erscheinen.
          Herr Prof. <hi rendition="#k">Wagner</hi> wird also auch nicht vor dem<note corresp="#IV-6_266-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004569">
                        <persName>Lorenz Heinrich <name type="reg">Wagner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_266-11"/> Herbst aber mit demselben desto sicherer herbsten.</p>
            <lb xml:id="IV-6_266-12"/>
            <p>Für Herrn <hi rendition="#k">Knippenberg</hi> zeigt sich mir die Aussicht für jetzt<note corresp="#IV-6_266-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002153">
                        <persName>Christian Ludwig <name type="reg">Knippenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_266-13"/> noch nicht so klar. Er wird dadurch, dass er der Unsern einer
            wer<lb xml:id="IV-6_266-14" rendition="#hyphen"/>den will ohne es schon zu seyn, sich in einem schwer zu
            lösenden<lb n="15" xml:id="IV-6_266-15"/> Cirkel finden. Vielleicht aber führt sein
          Glücksstern doch noch<lb xml:id="IV-6_266-16"/> ein lösendes Wort herbei.</p>
            <lb xml:id="IV-6_266-17"/>
            <p>Den neuen Aufgang der Levana, deren heiteres Morgenroth<note corresp="#IV-6_266-18">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010811">
                        <title>Levana (1807)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_266-18"/> uns
          schon durch das Morgenblatt entgegengeschimmert hat, er<note corresp="#IV-6_266-19">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010313">
                        <author/>
                        <title> Morgenblatt für gebildete Stände (1807 ff.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_266-19" rendition="#hyphen"/>warte
          ich seit Ihrer neuesten Ankündigung mit freudiger Un<lb n="20" xml:id="IV-6_266-20" rendition="#hyphen"/>geduld; ich werde mich gern in diesem Lichte verklärt erblicken.<lb xml:id="IV-6_266-21"/> Gruß und Verehrung von</p>
            <lb xml:id="IV-6_266-22"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihrem<lb xml:id="IV-6_266-23"/> Niethammer.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 1 S., 4. S. Adr.:</hi> Herrn Legationsrath Richter | in |<lb/> Bayreuth. | Frei. <hi rendition="#i">Poststempel: R.4.München. | 24 Jul. 1811.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="856" facs="#f0856"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 9, 9–10, Nr. 13 (8. 7. 1811) / III 6, 208, Nr. 504 (Kopie).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003007">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Pädagoge und evangelische Religionsphilosoph <hi rendition="#g">Friedrich</hi> Philipp <hi rendition="#g">Immanuel</hi>
                        <lb/> Niethammer wurde am 6. März 1766 als Sohn des evangelischen Pfarrers Johann<lb/> Elias Niethammer (1733–1805) und seiner Ehefrau Eleonore Elisabeth (1745–<lb/>1780) im württembergischen Beilstein, nahe Heilbronn, geboren. Nach dem Besuch<lb/> der Klosterschulen in Denkendorf (1780) und Maulbronn (1782) wurde Niethammer<lb/> 1784 Stipendiat des Tübinger Stifts, wo er Friedrich Hölderlin (1770–1843), Georg<lb/> Wilhelm Friedrich Hegel (1770–1831) und Friedrich Wilhelm Schelling (1775–1854)<lb/> kennenlernte. 1790 ging er zum Studium nach Jena, wo er u. a. bei dem Kantianer<lb/> Karl Leonhard Reinhold (1758–1823, vgl. Erläuterung IV 6, 268,1–2, Nr. 194)<lb/> Vorlesungen hörte. 1792 promovierte Niethammer an der philosophischen Fakultät in<lb/> Jena und wurde dort 1793 außerordentlicher Professor. Das von ihm 1795 gegründete<lb/> »Philosophische Journal einer Gesellschaft teutscher Gelehrten«, das er ab 1797 zu<lb/>sammen mit Johann Gottlieb Fichte (1762–1814) herausgab, wurde das bedeutendste<lb/> Organ des deutschen Idealismus (es musste 1800 in Folge des Atheismusstreits einge<lb/>stellt werden). Nach seiner philosophischen Promotion verteidigte er 1797 seine theolo<lb/>gische Dissertation; im Jahr darauf wurde er außerordentlicher Professor der theologi<lb/>schen Fakultät. 1797 heiratete er in Jena die aus Coburg stammende Rosine Eleonore,<lb/> geb. von Eckhardt, verw. Döderlein (1770–1832; sie war die Witwe des Jenaischen<lb/> Kirchenrats und Theologieprofessors Johann Christoph Döderlein, 1745–1792), mit<lb/> der er einen Sohn, Adolf Julius (1798–1882, ab 1876 Freiherr), bekam, der als Jurist<lb/> 1830 Bayerischer Reichsrat wurde. 1804 nahm Niethammer einen Ruf an die Uni<lb/>versität Würzburg an. 1806 wurde er als protestantischer Konsistorial- und Kirchenrat<lb/> Frankens in Bamberg mit der Reform des Lehrplans betraut und 1808 als Zentral<lb/>schulrat und Oberkirchenrat nach München berufen, wo er 1818 zum Oberkonsisto<lb/>rialrat ernannt wird. Ab 1826 übt er nur das kirchliche Amt aus und wird 1845 mit<lb/> der Ernennung zum Geheimrat in den Ruhestand versetzt. Niethammer stirbt am<lb/> 1. April 1848 in München (vgl. NDB 19).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Zum ersten Mal trat Niethammer, der in München engen Kontakt zu Friedrich<lb/> Heinrich Jacobi (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 31) pflegte, Mitte 1808 mit<lb/> Jean Paul in Kontakt, als er ihm seine auch gegen Pestalozzi gerichtete Streitschrift<lb/> »Streit des Philanthropismus und Humanismus in der Theorie des Erziehungs-Unter<lb/>richts unsrer Zeit« (Jena 1808) zusandte, das der Dichter in seinem Dankesschrei<lb/>ben als</hi> Arznei unserer gährenden Zeit <hi rendition="#i">lobte, doch einwandte:</hi> Pestalozzi ist<lb/> mehr auf dem Weg zu Ihrem Ziele als Sie vorauszusetzen scheinen <hi rendition="#i">(III 5,<lb/> 226,3–7, Nr. 550 – so auch in der Vorrede zur zweiten Auflage der »Levana«,<lb/> Tübingen, Stuttgart: Cotta 1814; I 12, 73,29–74,14, vgl. auch Erläuterung zu IV 6,<lb/> 266,18–21, Nr. 169). Nachdem Niethammer auf Vermittlung Jacobis Johann Arnold<lb/> Kanne (1773–1824; vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 169 und Erläuterung</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="857" facs="#f0857"/>
                     <hi rendition="#i">zu IV 6, 355,4–11, Nr. 232) 1808 einen Ruf an die Universität Nürnberg verschafft<lb/> hatte (vgl. IV 5, Nr. 192), wandte sich Jean Paul in B mit der Bitte an ihn, sich für<lb/> Lorenz Heinrich Wagner (vgl. Erläuterung zu S. 265,30–266,9) und Christian Lud<lb/>wig Knippenberg (vgl. Erläuterung zu S. 266,13–15) zu verwenden. Einen über diese<lb/> und ähnliche Veranlassungen (vgl. III 9, Nr. 18 und Nr. 21) hinausgehenden Brief<lb/>wechsel gibt es nicht (vgl. III 6, 346,15–17, Nr. 799). Persönlich sind sich Niet<lb/>hammer und Jean Paul wohl erst im Juni 1820 begegnet, als der Dichter sich für<lb/> sechs Wochen in München aufhält, um seinen Sohn Max zu besuchen (vgl. III 8,<lb/> 43,24–25, Nr. 59 und III 8, 45,23–26, Nr. 62; vgl. auch III 8, Regest-Nr. 307).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">265,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> mündlich zu antworten] <hi rendition="#i">Auf diese Möglichkeit wurde Jean Paul auch von<lb/> Jacobi hingewiesen:</hi> Vielleicht kommt <hi rendition="#k">Niethammer</hi> in Kürze nach <hi rendition="#k">Bayreuth</hi>;<lb/> dann wird er selbst mit dir über die Sache sprechen <hi rendition="#i">(III 6, 209,21–23, Nr. 507,<lb/> vgl. IV 6, EB 55).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">265,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi>–<hi rendition="#b">266,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Anregungen <hi rendition="#i">bis</hi> Herbst] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B gebeten, Niethammer<lb/> möge sich als Mann mit</hi> Einsicht und Einfluß <hi rendition="#i">(III 9, 10,8) dafür verwenden, dass<lb/> der Bayreuther Gymnasialprofessor Lorenz Heinrich Wagner (1774–1841) als Profes<lb/>sor berufen werde. Mit dem aus Schwarzenbach an der Saale stammenden Wagner<lb/> pflegte Jean Paul freundschaftlichen Umgang und schätzte ihn als Pädagogen. Wagner<lb/> hatte in Erlangen und Leipzig Philologie studiert; in Bayreuth gab er nicht nur Jean<lb/> Pauls Sohn Max</hi> täglich 2 Stunden <hi rendition="#i">Unterricht</hi> in Latein, Geschichte und Geo<lb/>metrie <hi rendition="#i">(B, III 9, 9,33; vgl. auch z. B. III 6, 292,27–29, Nr. 675), sondern versorgte<lb/> als Königlicher Kanzleibibliothekar (vgl. Erläuterung zu IV 6, 242,9–14, Nr. 152)<lb/> den Dichter selbst mit Journalen. Den von Wagner im Gymnasium abgehaltenen<lb/> Examina wohnte Jean Paul häufig bei (vgl. z. B. III 6, 98,7–8, Nr. 255 und III 6,<lb/> 346,23–31, Nr. 799). Zahlreiche Billette Jean Pauls an Wagner sind erhalten, die<lb/> Gegenbriefe Wagners sind sämtlich verloren. Wagner hatte 1804 die Konsistorialrats<lb/>tochter Juliana Christiana, geb. Kapp (*1776) geheiratet, mit der er sechs Söhne be<lb/>kam (darunter der Mediziner Rudolf Wagner, 1805–1864, und der Naturforscher<lb/> Moritz Wagner, 1813–1887). Schon in Bayreuth hatte Wagner zwischen 1803 und<lb/> 1810 mehrere pädagogische Schriften publiziert, die Jean Paul außerordentlich<lb/> schätzte. Wie Wagner hatte der Dichter in der »Levana«, in der er seinen Freund als<lb/> einen</hi> vortrefflichen herz-, lehr- und geistreichen <hi rendition="#i">Lehrer ausdrücklich würdigt,<lb/> ein Schulprogamm vertreten, wonach die Vorschule der gelehrten Bildung (Gymnasi<lb/>um) aus drei Klassen, der lateinischen, mathematischen und geschichtlichen, bestehen<lb/> solle, weil</hi> diese drei Weisen von Wissenschaften das Innere in den Drei<lb/>klang der Bildung <hi rendition="#i">stimmten (I 12, 400,25–31). Die im vorliegenden Brief als sicher<lb/> geltende Berufung Wagners zog sich allerdings hin. Auch auf die im Oktober 1813<lb/> (vgl. III 6, 346,18 ff., Nr. 799) und im März 1815 (vgl. III 7, Nr. 43) erneuerte Für<lb/>sprache Jean Pauls für seinen Freund geschieht nichts. Erst 1820 sind die Bemühungen<lb/> Niethammers, der</hi> alles Beste für <hi rendition="#k">Wagner</hi>
                  <hi rendition="#i">tut und</hi> seinetwegen selber nach<lb/> Augsburg <hi rendition="#i">reist (III 8, 43,24–25, Nr. 59), erfolgreich: Nachdem Wagner im selben<lb/> Jahr von der Universität Halle zum Dr. phil promoviert wird, erfolgt Ende des Jahres –</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="858" facs="#f0858"/>
                  <hi rendition="#i">gegen die Widerstände der katholischen Kollegen (vgl. III 8, 77,26–34, Nr. 112) –<lb/> seine Ernennung als Rektor und Professor der Oberklasse im Augsburger St. Anna<lb/> Gymnasium, wo er bis zu seiner Pensionierung 1840 tätig ist. Seine Hoffnung, bald<lb/> nach München versetzt zu werden, erfüllt sich nicht (vgl. auch J. G. Hertel: Album für<lb/> die Zeitgenossen des vereinigten Gymnasiums zu St. Anna in Augsburg aus den Jah<lb/>ren 1807–1828, Augsburg: Jenisch &amp; Stage 1862, S. 25 f.).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">266,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–15</hi> Herrn <hi rendition="#k">Knippenberg</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> zu seyn] <hi rendition="#i">Gemeint ist die fehlende bayerische<lb/> Staatsangehörigkeit Christian Ludwig Knippenbergs, der eine Stelle am Gymnasium<lb/> in Bayreuth anstrebte. Er war Hauslehrer der Kinder Jean Pauls (vgl. einleitende Er<lb/>läuterung zu IV 6, Nr. 156).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">266,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–21</hi> neuen Aufgang <hi rendition="#i">bis</hi> erblicken] <hi rendition="#i">Vor seiner persönlichen Fürsprache in B<lb/> (vgl. III 9, 10,9–12) hatte Jean Paul auf Veranlassung seiner Frau Friedrich Heinrich<lb/> Jacobi am 25. Juni 1811 gebeten, Knippenberg bei Niethammer zu empfehlen und in<lb/> Aussicht gestellt, Niethammers Schrift »Streit des Philanthropismus und Humanis<lb/>mus« in der Neuauflage seiner »Levana« zu würdigen:</hi> Ich empfehle dir ihn, da<lb/>mit du auch ohne deine Mühe wenigstens <hi rendition="#k">Niethammer</hi> in den Fall setzest,<lb/> ihn zu empfehlen. Letztern grüß’ ich, und bei der annahenden Auflage<lb/> meiner <hi rendition="#k">Levana</hi> werd’ ich Rücksicht auf sein gründliches Buch zu nehmen<lb/> suchen <hi rendition="#i">(III 6, 206,25–28, Nr. 499) – ein Versprechen, das Jean Paul einlöste (vgl.<lb/> die Vorrede zur 2. Aufl. der »Levana«, I 12, 73,29–74,14 sowie die einleitende Erläu<lb/>terung). In B hatte Jean Paul nachgefragt, ob Jacobi ihm die Empfehlung für Knippen<lb/>berg mitgeteilt habe (vgl. III 9, 10,9–12), was offenbar inzwischen geschehen war.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>