<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_103">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="103">103. VON JULIUS EDUARD HITZIG. BERLIN, 8. SEPTEMBER 1810,
          SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Julius Eduard Hitzig an Jean Paul. Berlin, 8. September 1810, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>144</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>697</num>
                  <num>698</num>
                  <num>699</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001768">Julius Eduard Hitzig</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1810-09-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_102"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_348"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_102"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_104"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_223"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_144-13"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-6_144-14"/>
            <p>
               <metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">Übersendet im Auftrag seines Freundes Fouqué ein
            Päckchen (?) Manu<note corresp="#IV-6_144-15">
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-008410">
                           <author>Fouqué, Friedrich Freiherr de la Motte (1777–1843)</author>
                           <title>Eginhard und Emma (1811)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb n="15" xml:id="IV-6_144-15" rendition="#hyphen"/>skript u. die früheren Schriften
            seiner (F.s) Frau, Rodrich, u. drei Mär<note corresp="#IV-6_144-16">
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-009510">
                           <author>Rochow, Caroline von (1775–1831)</author>
                           <title>Die Frau des Falkensteins (1810)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-009505">
                           <author>Rochow, Caroline von (1775–1831)</author>
                           <title>Drei Märchen (1806)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-009508">
                           <author>Rochow, Caroline von (1775–1831)</author>
                           <title>Roderich (1806)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-6_144-16" rendition="#hyphen"/>chen. Bittet bei
            dieser Gelegenheit, ihm ein Werk zum Verlag zu<lb xml:id="IV-6_144-17"/>
            überlassen</hi>
               <metamark>]</metamark> StaatsRath Uhden sagte mir dieser Tage, daß Sie<note corresp="#IV-6_144-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004365" ana="†">
                        <persName>Wilhelm <name type="reg">Uhden</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_144-18"/> unserer himmlischen Königin ein Ehrendenkmal stiften wür<note corresp="#IV-6_144-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002548">
                        <persName>
                           <name type="reg">Luise, Königin von Preußen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010880">
                        <title>Schmerzlich-tröstende Erinnerungen (1810)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_144-19" rendition="#hyphen"/>den … Wäre es nicht schön, wenn dies in Preußen erschiene?<note corresp="#IV-6_144-20">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006166">
                        <placeName>Preußen, preußisch</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-6_144-20"/> …</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A, verschollen. Nach Berend: 1 Bl. 4°, 1 S., 2. S. Adr.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA, Nachlass Berend, Mappe 11 (stenographische Abschrift).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Das Manuskript von Fouqués »Eginhard und Emma« sowie Caroline de la<lb/> Motte Fouqués »Drei Mährchen« und »Rodrich«, vgl. Erläuterungen zu<lb/> S. 144,15–17.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Brief von Eduard Hitzig ist seit dem Ende des zweiten Weltkrieges verschollen, so<lb/> dass bei der Textkonstitution auf die unvollständige und z. T. als Regest vorliegende<lb/> stenographische Abschrift Eduard Berends zurückgegriffen wurde, dem der Brief noch<lb/> im Original vorlag. Die durch drei Punkte gekennzeichneten Auslassungen dürften<lb/> auf Berend zurückgehen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Berliner Kriminalrat, Verleger und Schriftsteller Julius Eduard Hitzig wurde als<lb/> Issak Elias Itzig am 26. März 1780 in Berlin als Sohn des Potsdamer jüdischen<lb/> Lederfabrikanten Elias Daniel Itzig (1755–1818) und seiner Ehefrau Marianne, geb.<lb/> Herz (1758–1827) geboren. Seinem Großvater Daniel Itzig (1723–1799), dem Ban<lb/>kier und Oberlandesältesten sämtlicher Judenschaften der Preußischen Staaten, wurde<lb/> 1791 das Naturalisationspatent verliehen, das ihm und seinen Nachkommen die<lb/> Rechte christlicher Staatsangehöriger verlieh. Itzig hatte in Halle und Erlangen<lb/> Rechtswissenschaften studiert. Seit er 1799 zum Christentum konvertiert war, um in<lb/> den Staatsdienst eintreten zu können, trug er den Namen Julius Eduard Hitzig. Seine<lb/> berufliche Laufbahn begann er als Auskultator in Warschau, wo er sich mit Johann<lb/> Jacob Mnioch (1765–1804) und Zacharias Werner befreundete (vgl. Erläuterungen zu<lb/> IV 6, 243,5, Nr. 153, zu IV 6, 36,30, Nr. 25 und zu IV 6, 43,21, Nr. 31). Nach</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="698" facs="#f0698"/>
                  <hi rendition="#i">seinem Wechsel an das Kammergericht in Berlin, wo er 1801 ein Referendariat antrat,<lb/> gründete er, durch die vielbesuchten literaturgeschichtlichen Vorlesungen August Wil<lb/>helm Schlegels angeregt, 1803 u. a. mit Adalbert von Chamisso (1781–1838), Karl<lb/> August Varnhagen (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 10), dem Arzt Ferdi<lb/>nand Koreff (1783–1851) und Friedrich de la Motte Fouqué (vgl. einleitende Erläute<lb/>rung zu IV 6, Nr. 17) die Literatenvereinigung »Nordsternbund«. Als er 1804 als<lb/> Assessor zurück nach Warschau ging, lernte er E. T. A. Hoffmann kennen, der im<lb/> Frühjahr als Regierungsrat dorthin versetzt worden war und fortan zu seinem engsten<lb/> Freundeskreis zählte. Im selben Jahr ehelichte Hitzig die geschiedene Kaufmannstoch<lb/>ter Sophie Amalie <hi rendition="#g">Johanna</hi> (Jeanette) Barckenstein, geschiedene Meyer (1782–1814).<lb/> Von ihren sechs Kindern überlebten drei Töchter und ein Sohn: Eugenie (1807–1843,<lb/> sie ehelichte 1826 den Offizier und Geodäten Johann Jacob Baeyer, 1794–1885),<lb/> Marie (1809–1822), Georg Heinrich <hi rendition="#g">Friedrich</hi> Hitzig (Fritz, 1811–1881, er wurde<lb/> Architekt und Erbauer der Berliner Börse) und die jüngste Tochter Clara (1812–1873,<lb/> sie heiratete 1833 den Kunsthistoriker und Schriftsteller Franz Kugler, 1808–1858).<lb/> Als Hitzig 1807 nach Berlin zurückkehrte, weil er wegen der Gründung des eigen<lb/>ständigen Großherzogtums Warschau seine Stellung verloren hatte, begann er bei An<lb/>dreas Georg Reimer (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 248) eine Buchhänd<lb/>lerlehre. 1808 gründete er einen eigenen Verlag, in dem u. a. Heinrich von Kleists<lb/> »Berliner Abendblätter« erschienen. 1814 verkaufte er seinen Verlag an Ferdinand<lb/> Dümmler (1777–1846) und trat wieder in den preußischen Staatsdienst ein. 1815<lb/> wurde er Kriminalrat und 1827 Direktor des Inquisitionsrats. 1832 verlieh ihm die<lb/> Universität Tübingen die Ehrendoktorwürde. Hitzig war der Herausgeber mehrerer<lb/> juristischer Zeitschriften und schrieb die Biographien von E. T. A. Hoffmann, Zacha<lb/>rias Werner, Adalbert von Chamisso und Friedrich de la Motte Fouqué, 1824 war er<lb/> an der Wiederbegründung der »Mittwochsgesellschaft« beteiligt. Ab 1842 publizierte<lb/> Hitzig zusammen mit Willibald Alexis (1798–1878) den »Neuen Pitaval«, eine<lb/> ungemein erfolgreiche Sammlung von Kriminalfällen. Julius Eduard Hitzig starb am<lb/> 26. November 1849 in Berlin (vgl. Nikolaus Dorsch: Julius Eduard Hitzig. Literari<lb/>sches Patriarchat und bürgerliche Karriere. Eine dokumentarische Biographie zwischen<lb/> Literatur, Buchhandel und Gericht der Jahre 1780–1815, Frankfurt a. M. u. a. 1994).<lb/> Zu Jean Paul nahm Hitzig als Verleger von Fouqués Schriften Kontakt auf.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">144,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi>
                  <hi rendition="#i">Fouqué bis Manuskript</hi>] <hi rendition="#i">Das Manuskript von Friedrich de la Motte Fou<lb/>qués Schauspiel »Eginhard und Emma« (vgl. Erläuterungen zu IV 6, 140,18–21,<lb/> Nr. 100 und zu IV 6, 328,33–329,1, Nr. 212).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">144,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi>
                  <hi rendition="#i">Schriften bis Märchen</hi>] <hi rendition="#i">Fouqué war seit 1803 in zweiter Ehe mit der<lb/> Schriftstellerin Caroline, geb. von Briest, verw. von Rochow verheiratet (vgl. einlei<lb/>tende Erläuterung zu IV 6, Nr. 17 und Erläuterung zu IV 6, 99,33–34, Nr. 76).<lb/> Ihre »Drei Mährchen« waren 1806 unter dem Pseudonym »Serena« bei Wittich in<lb/> Berlin erschienen, Hitzig selbst hatte 1806/07 ihren zweibändigen romantischen Ro<lb/>man »Rodrich« sowie ihren jüngsten Roman »Die Frau des Falkensteins« (1810) ver<lb/>legt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="699" facs="#f0699"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">144,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi>
                  <hi rendition="#i">Werk zum Verlag</hi>] <hi rendition="#i">Ein Wunsch, der nicht in Erfüllung ging.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">144,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> StaatsRath Uhden] <hi rendition="#i">Der einer hohen Berliner Beamtenfamilie entstammende<lb/> Jurist und Kunstkenner Johann Daniel <hi rendition="#g">Wilhelm</hi> Otto Uhden (1763–1835) wurde<lb/> früh Vollwaise und wuchs bei seinem Großvater, dem Generalfiskal Johann Christian<lb/> Uhden (1695–1783) auf. 1782 immatrikulierte er in Halle für Rechtswissenschaften<lb/> und wurde nach seiner Rückkehr nach Berlin Referendar am Kammergericht, wech<lb/>selte aber bald als Hilfslehrer an das Joachimsthalsche Gymnasium. Zur Vorbereitung<lb/> einer Sizilienreise, zu der er 1790 zusammen mit dem Architekten Heinrich Gentz<lb/> (1766–1811, vgl. Erläuterungen zu IV 4, 158,29, Nr. 106 und zu IV 4, 513,35, An<lb/>hang Nr. 8) aufbrach (vgl. Heinrich Gentz: Reise nach Rom und Sizilien. Aufzeich<lb/>nungen und Skizzen eines Berliner Architekten, hg. von Michael Bollé und Karl<lb/>Robert Schütze, Berlin 2004), ging er 1789 zum Studium der klassischen Philologie<lb/> bei Christian Gottlob Heyne (1729–1812) und anderen für ein Jahr nach Göttingen,<lb/> wo er sich auch mit Wilhelm von Humboldt (1767–1835) befreundete. Nach dieser<lb/> Reise blieb er als Privatgelehrter in Rom, wo er mit der deutschen Künstlerkolonie<lb/> engsten Umgang pflegte. 1795 heiratete er die italienische Magd Anna Maria Mag<lb/>nani (1772–1846), mit der er zwei Töchter bekam (die Ehe wurde wegen ihres außer<lb/>ehelichen Verhältnisses mit Bertel Thorvaldsen 1799 geschieden). Zum preußischen<lb/> Residenten bei der Regierung des Kirchenrates berufen, trat er 1798 erneut in den<lb/> Staatsdienst – als Vorgänger Wilhelm von Humboldts. 1802 kehrte Uhden als Gehei<lb/>mer Oberregierungsrat nach Berlin zurück. Aus seiner im Jahr darauf geschlossenen<lb/> Ehe mit der aus Frankfurt a. M. stammenden <hi rendition="#g">Susanne</hi> Elisabeth, geb. Huth (1771–<lb/>1840) gingen drei Kinder hervor. 1810 wurde Uhden als Nachfolger Wilhelm von<lb/> Humboldts Staatsrat der Sektion des Kultus und des öffentlichen Unterrichts im<lb/> Ministerium des Inneren (vgl. Erläuterung zu IV 6, 133,27–28, Nr. 93) und war als<lb/> solcher auch in der Gründungskommission der 1810 eröffneten Universität eingesetzt<lb/> (vgl. Neuer Nekrolog der Deutschen 1835, Jg. 13, T. 1, Weimar 1837, S. 85–88).<lb/> Hitzig war wie E. T. A. Hoffmann seit seiner Warschauer Zeit mit Uhden befreundet,<lb/> der sich als Preußischer Regierungsrat im September 1805 ebenfalls vorübergehend<lb/> dort aufgehalten hatte (vgl. den Brief E. T. A. Hoffmanns an Hippel vom 26. 9. 1805,<lb/> in: E. T. A. Hoffmanns Briefwechsel, hg. von Friedrich Schnapp, Bd. 1, München 1967,<lb/> Nr. 150, S. 193 sowie Detlev Kreikenbom: »Spectatori harum formarum elegantis<lb/>simo«. Zum Berliner Archäologen Wilhelm Uhden, 1763–1835, in: Dem Archäolo<lb/>gen Eduard Gerhard, 1795–1867, zu seinem 200. Geburtstag, 1997, S. 47–54).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">144,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Königin <hi rendition="#i">bis</hi> stiften] <hi rendition="#i">Zum Todestag von Königin Luise hatte Jean Paul<lb/> »Schmerzlich-tröstende Erinnerungen an den 19. Julius 1810« geschrieben, die den<lb/> ersten Band der »Herbst-Blumine« beschlossen (Bd. 1, Tübingen: Cotta 1810, I 17,<lb/> 101 f., vgl. Erläuterung zu IV 6, 135,35–36, Nr. 95).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>