<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_165">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="165">165. VON FRIEDRICH RÜCKERT. JENA, 29. JUNI 1811, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Rückert an Jean Paul. Jena, 29. Juni 1811, Sonnabend</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>260</num>
                  <num>261</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>844</num>
                  <num>845</num>
                  <num>846</num>
                  <num>847</num>
                  <num>848</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003612">Friedrich Rückert</persName>
               <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>
               <date when="1811-06-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_502"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_511"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_164"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_EB_55"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_260-12"/>
            <opener>
               <salute>Hochzuverehrender Herr!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_260-13"/>
            <p>Ihr in seine alten Rechte wieder eingesetzter deutscher Name<lb xml:id="IV-6_260-14"/>
          möge mir ein Recht zu geben scheinen, daß ich von den eigenen<lb n="15" xml:id="IV-6_260-15"/> schwankenden Aussprüchen, die öfter verdammen, als rechtferti<lb xml:id="IV-6_260-16" rendition="#hyphen"/>gen, auf Ihren Richterspruch in höchster Instanz mich berufe.<lb xml:id="IV-6_260-17"/> Auch ich möchte einen Kranz des Liedes erringen, da gegenwär<lb xml:id="IV-6_260-18" rendition="#hyphen"/>tig keine besseren zu erringen sind. Lassen Sie mich mein
            Urtheil<lb xml:id="IV-6_260-19"/> vernehmen, und wenn es auch herb seyn sollte!</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-6_260-20"/>
            <p>Von den Trümmern meiner seit einiger Zeit sehr zerstückelten<lb xml:id="IV-6_260-21"/>
          Poesie, nehme ich mir die Freiheit, Ihnen soviel vorzulegen, als<lb xml:id="IV-6_260-22"/>
          für das scharfe Aug hinlänglich seyn möchte, aus der Klaue den<lb xml:id="IV-6_260-23"/>
          Löwen, oder was sonst es für ein Thier sey, zu erkennen. Viel<lb xml:id="IV-6_260-24" rendition="#hyphen"/>leicht habe ich mir selbst geschadet, schlechteres gewählt, und<lb n="25" xml:id="IV-6_260-25"/> besseres zurückbehalten, weil ich es nicht kenne. Eines nur
            darf<lb xml:id="IV-6_260-26"/> ich mir von Ihnen, Hochzuverehrender Herr, nicht zu
            Gunsten<lb xml:id="IV-6_260-27"/> rechnen lassen, die völlige Neulingsschaft. Ich habe
          schon Jahre<lb xml:id="IV-6_260-28"/> lang gebildet, so gut es eben seyn wollte; doch
          hielt mich immer<lb xml:id="IV-6_260-29"/> Schüchternheit zurück, damit auf irgend eine
          Art hervorzutreten.<lb n="30" xml:id="IV-6_260-30"/> Nun aber treibt es mich unaufhaltsam,
          mich von all den zer<lb xml:id="IV-6_260-31" rendition="#hyphen"/>stückelten Einzelheiten abzuthun, und an
          ein größeres Ganze zu<lb xml:id="IV-6_260-32"/> gehen. Verzeihen Sie meiner unbegränzten
          Verehrung, die an<lb xml:id="IV-6_260-33"/>
               <pb n="261" facs="#f0261"/> Niemand lieber sich wenden mochte, als an Sie, um durch
            einen<lb xml:id="IV-6_261-1"/> entscheidenden Ausspruch zu vernehmen, ob diese und
            eine<lb xml:id="IV-6_261-2"/> Anzahl ähnlicher Poesien würdig sind in das Publikum
            auszu<lb xml:id="IV-6_261-3" rendition="#hyphen"/>gehn? Schenken Sie mir einige Federstriche, daß sie mir
            meine<lb xml:id="IV-6_261-4"/> Bahn vorzeichnen!</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-6_261-5"/>
            <p>Noch ein Wort habe ich beizufügen über das Extrablättchen.<note corresp="#IV-6_261-6">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009535">
                        <author>Rückert, Friedrich (1788–1866)</author>
                        <title>Mittelpunkt (Gedicht)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_261-6"/> Das
          Spielwerk, dem es zum Träger dient, der Mittelpunkt über<lb xml:id="IV-6_261-7" rendition="#hyphen"/>schrieben, wollte ich Ihnen beilegen, weil es mich, wenigstens<lb xml:id="IV-6_261-8"/>
          von fern her, als Ihren Landsmann legitimieren soll. Vielleicht ist<lb xml:id="IV-6_261-9"/> Ihnen bekannt, wo die Baunach fließt; dort sind auch diese Lieder<note corresp="#IV-6_261-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005568">
                        <placeName>Baunach</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-6_261-10"/> geflossen. Wegen der Dissertation, die ich zugleich beizulegen<note corresp="#IV-6_261-11">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009532">
                        <author>Rückert, Friedrich (1788–1866)</author>
                        <title>De idea philologiae (1811)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_261-11"/> mir die Freiheit nehme, bitte ich Sie, wenn Sie ungefähr Lust<lb xml:id="IV-6_261-12"/> haben sollten, hinein zu schaun, um großmüthige Verzeihung des<lb xml:id="IV-6_261-13"/> sich ungebührlich breitmachenden Sprachwitzes, dem Sie selbst
            ja<lb xml:id="IV-6_261-14"/> ein Wort in der Noth geredet haben vor Kanne’s Werk, mit
            dem<lb n="15" xml:id="IV-6_261-15"/> übrigens mein dünnleibiges Werkchen sich so wenig
          an Gehalt,<note corresp="#IV-6_261-16">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009532">
                        <author>Rückert, Friedrich (1788–1866)</author>
                        <title>De idea philologiae (1811)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_261-16"/> als an Umfang, zu messen gedenkt.</p>
            <lb xml:id="IV-6_261-17"/>
            <p>In Erwartung einer freundlichen Stimme aus dem auch sonst<lb xml:id="IV-6_261-18"/> mir
          theueren Bayreuth, bin ich in tiefster Hochachtung</p>
            <note corresp="#IV-6_261-19">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005574">
                     <placeName>Bayreuth </placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-6_261-19"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Jena,<lb n="20"/> d. 29 Jun.<lb/> 1811.</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-6_261-20"/> Verehrer<lb xml:id="IV-6_261-21"/> Fr.
            Rückert.</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-6_261-22"/>
            <postscript>
               <p>
                  <hi rendition="#g">Nachschrift</hi>.</p>
               <lb xml:id="IV-6_261-23"/>
               <p>Ich freue mich, daß der Zufall zur Hülse der lateinischen Buch<lb xml:id="IV-6_261-24" rendition="#hyphen"/>staben eine Farbe gewählt hat, von der ich weiß, daß wenigstens<lb n="25" xml:id="IV-6_261-25"/> sie mir mit Ihnen gemein sey. (Mein Name steht in
              Hildburghau<note corresp="#IV-6_261-26">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-011391">
                           <placeName>Loge</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-6_261-26" rendition="#hyphen"/>sen.) Und so huldige ich denn von den 3 ewigen
            Säulen eben der<lb xml:id="IV-6_261-27" rendition="#hyphen"/>selben mittleren, die Sie umfassen, obgleich
            ich meine, daß die<lb xml:id="IV-6_261-28"/> letzte uns fürs erste mehr Noth wäre.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Stadtarchiv Schweinfurt, Slg. Rüdiger Rückert, Sign. A II 61–11. 1 Dbl. 4°,<lb/> 2 ⅓ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 3, 238–239 (gekürzt, unzuverlässig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weitere Drucke: Didaskalia. Blätter für Geist, Gemüth und Publicität, Jg. 41, 1863,<lb/> Nr. 56, S. 177; Jahrbuch der Coburger Landesstiftung 1966, S. 177–178 (mit Fak<lb/>simile); Friedrich Rückert: Briefe, hg. von Rüdiger Rückert, Bd. 1, Schweinfurt<lb/> 1977, S. 14–15.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="845" facs="#f0845"/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Handschriftliche Gedichte und Rückerts Dissertation, vgl. Erläuterungen zu<lb/> S. 260,21–22 und zu S. 261,11.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H. – Mit brauner Tinte geschrieben. – Bl. 2 bis zum unteren Textrand beschnitten.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003612">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Dichter und Orientalist Johann Michael <hi rendition="#g">Friedrich</hi> Rückert (Pseudonym Frei<lb/>mund Reimer, Reimar, Raimar) wurde am 16. Mai 1788 in Schweinfurt geboren. Sein<lb/> Vater Johann Adam Rückert (1763–1831) war dort erst Advokat und später Amt<lb/>mann in Oberlauringen, Seßlach bei Coburg und Ebern bei Bamberg; seine Mutter<lb/> war Maria Barbara (1766–1835), die Tochter des Schweinfurter Advokaten Friedrich<lb/> Schoppach. Ab 1805 studierte Rückert auf väterlichen Wunsch zunächst Rechtswis<lb/>senschaften in Würzburg, wechselte dann zur Philosophie und Philologie bei Johann<lb/> Jakob Wagner (vgl. Erläuterung zu IV 6, 58,16, Nr. 42) und Heinrich Voß d. J.<lb/> (1779–1822), die entscheidenden Einfluss auf seine Sprachstudien hatten. 1811 pro<lb/>movierte er in Jena (vgl. Erläuterung zu S. 261,11) und war ebenda anschließend für<lb/> kurze Zeit als Dozent für Altphilologie tätig. In den folgenden Jahren wurde Rückert<lb/> vor allem durch Mäzene gefördert, insbesondere durch den mit Jean Paul bekannten<lb/> und mit Fouqué und Johann Ernst Wagner befreundeten Christian Truchseß Freiherr<lb/> von Wetzhausen (vgl. Erläuterungen zu IV 4, 197,25, Nr. 146 und zu IV 6, 96,2,<lb/> Nr. 72), der auch den Kontakt zu Johann Friedrich Cotta (vgl. einleitende Erläute<lb/>rung zu IV 6, Nr. 4) herstellte, der ihn 1816/1817 mit der Redaktion des »Morgen<lb/>blattes« betraute und seine Italienreise 1817/1818 ermöglichte, auf der er dem Wiener<lb/> Orientalisten Joseph Freiherr von Hammer-Purgstall (1774–1856) begegnete, der<lb/> Rückert in die orientalischen Sprachen einführte. 1821 heiratete er Luise (1797–<lb/>1857), die Tochter des preußischen Auskultators Karl Friedrich Wiethaus (1774–<lb/>1799) und der Luise Magdalene Doppelmeyer (1772–1850). Das Paar bekam zehn<lb/> Kinder: Heinrich (1823–1875, Germanist und Historiker), Carl (1824–1899, sach<lb/>sen-meiningischer Arzt), August (1826–1880, Landwirt), Leo (1827–1904, Land<lb/>wirt) und Fritz (1837–1868, Offizier), Anna (1839–1919) und eine weitere Tochter;<lb/> drei Kinder starben früh. Seine Familie nährte Rückert durch die finanzielle Unter<lb/>stützung seiner Eltern und Schwiegereltern und aus Bezügen für seine Werke und aus<lb/> Taschenbüchern und Almanachen. 1826 wurde der außerordentlich sprachbegabte<lb/> Rückert auf einen Lehrstuhl für orientalische Sprachen an die Universität Erlangen<lb/> berufen, 1841 wechselte er nach Berlin. Vom Misserfolg seiner in den 40er Jahren ver<lb/>fassten historischen Dramen enttäuscht, zog er sich 1848 auf sein Landgut in Neuses<lb/> bei Coburg zurück. Hier schrieb er ca. 10000, bis heute nur teilweise veröffentlichte<lb/> Gedichte – sein »Liedertagebuch«. Am 31. Januar 1866 starb er in Neuses (vgl. NDB<lb/> 22; Goedeke 8, 142–148). Zu Rückert berühmtesten Werken zählen »Die Weisheit<lb/> des Brahmanen« (Leipzig: Weidmann 1836–1839) und die mehr als 400 Gedichte<lb/> umfassenden »Kindertodtenlieder« (1872), von denen einige 1901 bis 1904 von</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="846" facs="#f0846"/>
                     <hi rendition="#i">Gustav Mahler vertont wurden. Einen Namen machte sich Rückert neben seinem<lb/> dichterischen Œuvre auch als Übersetzer aus dem Arabischen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> einen Kranz <hi rendition="#i">bis</hi> erringen] <hi rendition="#i">Gemeint sind Rückerts politisches Interesse und<lb/> sein Patriotismus, der 1813/14 in seinen »Kriegerischen Spott- und Ehrenliedern«<lb/> und den »Geharnischten Sonetten« Ausdruck fand (in: Deutsche Gedichte von Frei<lb/>mund Raimar, [Heidelberg: Engelmann] 1814).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> mein Urtheil vernehmen] <hi rendition="#i">Eine Antwort Jean Pauls an Rückert ist<lb/> nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> den Trümmern <hi rendition="#i">bis</hi> vorzulegen] <hi rendition="#i">Möglicherweise handelt es sich um<lb/> Proben aus den im Frühjahr 1811 entstandenen Sonetten der Fragment gebliebenen<lb/> »Aprilreiseblätter« (vgl. Friedrich Rückert: Gesammelte Gedichte, Bd. 2, Erlangen:<lb/> Heyder 1836, S. 149–198).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Klaue <hi rendition="#i">bis</hi> erkennen] <hi rendition="#i">Die aus dem Griechischen ins Mittellateinische<lb/> übernommene Redewendung »Leonem ex unguibus aestimare« (den Löwen nach sei<lb/>nen Klauen beurteilen) hat verschiedene Quellen und wurde von Erasmus in seinen<lb/> »Adagia« zitiert (vgl. Chiliade 1, 9, 34; vgl. Thesaurus proverbiorum medii aevi =<lb/> Lexikon der Sprichwörter des romanisch-germanischen Mittelalters, hg. vom Kurato<lb/>rium Singer, Bd. 8, Berlin, New York 1999, S. 51, Nr. 13.4).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> Einzelheiten <hi rendition="#i">bis</hi> Ganze zu gehen] <hi rendition="#i">Im Sommer 1811 unternimmt<lb/> Rückert mit mäßigem Erfolg erste dramatische Versuche.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Schenken <hi rendition="#i">bis</hi> Federstriche] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 260,19–20. 1814 hat<lb/> Jean Paul von Johann Christian Hohnbaum (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4,<lb/> Nr. 180) die »Deutschen Gedichte« zugeschickt bekommen (vgl. III 6, 398,24;<lb/> Nr. 921 und Erläuterung, IV 6, EB 122). Vgl. den Brief des Truchseß von Wetzhau<lb/>sen an Fouqué: »Auch Jean Paul Richter, dem Hohenbaum die deutschen Gedichte<lb/> zusandte, war begeistert davon, und wird sich bei Gelegenheit der Recension der Frau<lb/> v Stael über Deutschland in den Heidelberger Jahrbüchern darüber aussprechen«<lb/> (Briefe an Friedrich Baron de la Motte Fouqué, hg. von Albertine Baronin de la Motte<lb/> Fouqué, Berlin: Adolf &amp; Comp. 1848, S. 452). Jean Paul wies in einer Fußnote seiner<lb/> Rezension zu »De l’Allemagne par M<hi rendition="#sup">me</hi> la Baronne de Staël-Holstein« auf Rückerts<lb/> Gedichte hin:</hi> Wird es wol als Rezension in einer Rezension oder als eine<lb/> kurze Nebenrezension verstattet sein, wenn Rez. die eben gelesenen<lb/> »<hi rendition="#g">Deutschen Gedichte von Freimund Raimar</hi>« zu bemerken und zu<lb/> genießen bittet, worin sowol die scherzhaften als die ernsten und »gehar<lb/>nischten« Kriegslieder ihren Namen verdienen? <hi rendition="#i">(Heidelbergische Jahrbücher,<lb/> Jg. 7, 1814, Nr. 47, S. 739 bzw. I 16, 313,33–37) Zu Rückerts Reaktion vgl. seinen<lb/> Brief an Abraham Voß vom 28. Oktober 1814: »Jean Paul hat mich kahl abgefertigt,<lb/> wie ich erwartete. Er hat an Hohnbaum einen frostigen Brief voll schalen Witzes, in<lb/> seiner schlechtesten Manier, geschrieben [gemeint ist wohl III 6, Nr. 921] und mich<lb/> verheißen, mich in eine Note einer Recension des Deutschlands der Frau von Staël zu<lb/> werfen; das mich ganz unbeschreiblich kränkte, weil ich schon vorher einen Grimm<lb/> hatte über die schlechten Deutschen, die so großes Wesen aus dem Buche der französi</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="847" facs="#f0847"/>
                  <hi rendition="#i">schen Metze machen, als ob es ein rechtes Glück für uns wäre, einigermaßen von ihr<lb/> gelobt zu werden« (Friedrich Rückert: Werke 1813–1816, Bd. 2, Göttingen 2009,<lb/> S. 704). Vgl. auch den Eintrag aus August von Platens Tagebuch: »Auch von Rückert<lb/> war die Rede. Er [Jean Paul] sprach ihm sehr viel Talent zu, aber eine große<lb/> Geschmacklosigkeit. Er hätte so viel Gewandtheit, daß er allenfalls selbst seine Briefe<lb/> in Sonetten schreiben könnte, aber wenn man die Sprache rädere, so ließe sich freilich<lb/> viel ins Werk setzen« (Persönlichkeit 327,31–34, Nr. 336). Rückert revanchierte sich<lb/> spät mit einem Gedicht in seinem dem Zyklus »Pantheon«: »Ein Dichter sprach: Wie<lb/> tausend Lichtgedanken, / Eh sie sich rangen an des Tages Licht, / Mit ihres Denkers<lb/> Asch’ in Asche sanken! / Wen rührt der Tod der Ungebornen nicht! // Es sprach mein<lb/> Freund: Wer was von Gott empfangen, / Gibts von sich auch, es treibt ihn mit<lb/> Gewalt; / Und Keiner ist noch aus der Welt gegangen / Mit eines geist’gen Schatzes<lb/> Vorenthalt. // Der Dichter war Jean Paul, der zweifelsohne / Sich ausschöpft, wie<lb/> wenigen es glückt, / Das wunde Herz methodisch als Citrone / Zum letzten herben<lb/> Tropfen ausgedrückt. // Der Freund ist einer, welchen niemals jucken / Schreibfinger<lb/> und Schriftstellereitelkeit, / Der nie sein Wissen ließ zum Buch ausdrucken, / Kaum<lb/> zu Ausdrücken nimmt er sich die Zeit. // Wie soll ich dieser Streit beiden Streit ver<lb/>einen? / Annehmend hier wie dort Selbstironie, / Die was sie ist, und selbst was sie<lb/> will scheinen, / Ob Demuth oder Hochmuth, weiß man nie« (Friedrich Rückert: Ge<lb/>sammelte Gedichte, Bd. 5, Erlangen: Heyder 1838, Nr. 102, S. 387, im Abschnitt V<lb/> »Herbst 1833 aus Neuses«; vgl. auch III 9, 43, Ergänzung zu III 6, 615, Nr. 159).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> Extrablättchen <hi rendition="#i">bis</hi> Mittelpunkt] <hi rendition="#i">Das Gedicht »Der Mittelpunkt« (erst<lb/>mals in: Friedrich Rückert, Gesammelte Gedichte, Bd. 3, Erlangen: Heyder 1837,<lb/> S. 38) gehört zu Rückerts Jugendschriften, die u. a. durch seine Liebe zur Rentweins<lb/>dorfer Justizamtmannstochter Agnes Müller († 1812) veranlasst wurden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Ihren Landsmann] <hi rendition="#i">Als gebürtiger Schweinfurter war Rückert Franke.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Baunach] <hi rendition="#i">Nördlicher Nebenfluss des Mains, der in Rückerts Leben und Werk<lb/> eine zentrale Rolle spielte; Ebern, der Ort wo sein Vater als Rentbeamter lebte und<lb/> Rentweinsdorf, der Wohnort seiner Geliebten Agnes Müller liegen an der Baunach.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Dissertation] <hi rendition="#i">Dissertatio philologico-philosophica de idea philologiae (Jena:<lb/> Frommann 1811).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> Sprachwitzes <hi rendition="#i">bis</hi> Kanne’s Werk] <hi rendition="#i">Zu Johann Arnold Kannes Werk<lb/> »Erste Urkunden der Geschichte oder allgemeine Mythologie« (2 Tle. in 1 Bd., Bay<lb/>reuth: Lübeck 1808) hatte Jean Paul die Vorrede geschrieben (vgl. I 16, 281–285)<lb/> und darin die geglückte Verbindung zwischen</hi> der Kunde der ältesten und der<lb/> neuesten Sprachen wie der Mythen <hi rendition="#i">und einer</hi> Ueberfülle von etymologi<lb/>schem Witz <hi rendition="#i">gelobt (I 16, 281,21–23).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> dünnleibiges Werkchen <hi rendition="#i">bis</hi> gedenkt] <hi rendition="#i">Rückerts Dissertation umfasst<lb/> 86 Seiten, während Kannes »Urkunden« knapp 800 Seiten Umfang haben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–27</hi> Farbe <hi rendition="#i">bis</hi> Hildburghausen] <hi rendition="#i">Möglicherweise befand sich auf dem ab<lb/>geschnittenen Teil des zweiten Blattes ein Zusatz in blauer Farbe (vgl. Abschnitt<lb/> Textgrundlage); Blau ist auch die Symbolfarbe der Johannisfreimaurerei. Rückert</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="848" facs="#f0848"/>
                  <hi rendition="#i">selbst war seit dem 3. Mai 1810 Mitglied in der Hildburghauser Loge »Carl zum<lb/> Rautenkranz«. Sie war mit dem Stiftsbrief der Großloge von England eingesetzt wor<lb/>den und stand unter der Leitung von Mitgliedern der herzoglichen Familie von Sach<lb/>sen-Meiningen. Rückert spielt hier wohl auf eine von ihm vermutete gemeinsame Mit<lb/>gliedschaft in der Hildburghausener Loge an. Eine auch später noch kursierende<lb/> Ansicht, Jean Paul sei Mitglied der Loge »Zum Morgenstern« in Hof gewesen (vgl.<lb/> C. Lennig: Allgemeines Handbuch der Freimaurerei, Bd. 3, Leipzig: Brockhaus <hi rendition="#sup">2</hi>1867,<lb/> S. 64), ist indes nicht nicht nachweisbar, ihr widersprach schon Berend (vgl. I 2, X,<lb/> Anm. 2).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–29</hi> 3 ewigen Säulen <hi rendition="#i">bis</hi> Noth wäre] <hi rendition="#i">Verweis auf die drei freimaurerischen<lb/> Zentralbegriffe »Weisheit, Stärke und Schönheit«.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>