<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="16">16. VON FRIEDRICH MEIER. DRESDEN, 21. MÄRZ 1809,
          DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Meier an Jean Paul. Dresden, 21. März 1809, Dienstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>27</num>
                  <num>28</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>505</num>
                  <num>506</num>
                  <num>507</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002731">Friedrich Meier</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1809-03-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_15"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_AN_7"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_15"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_AN_7"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_62"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <note corresp="#IV-6_27-28">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003491">
                     <persName>Odilie <name type="reg">Richter</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-6_27-28"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(Anfang fehlt)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-6_27-29"/>
            <p>füllt wurde, Ihnen einst mündlich danken zu können. —</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-6_27-30"/>
            <p>Ich schließe, und es kommt mir sonderbar und unnöthig vor,<lb xml:id="IV-6_27-31"/> am
          Schluß Ihnen meinen Namen zu nennen, da ich dadurch<lb xml:id="IV-6_27-32"/>
               <pb n="28" facs="#f0028"/> doch nicht aus der
          Zahl der Ihnen unbekannten Menschen her<lb xml:id="IV-6_28-1" rendition="#hyphen"/>aus trete, und doch thue
          ich es gern, da mir eben einfällt, daß ich<lb xml:id="IV-6_28-2"/> einen Ihnen werthen
          Namen ausspreche, (den Vaternamen Ihrer<lb xml:id="IV-6_28-3"/> Hermine) wenn ich mich
          nenne</p>
            <note corresp="#IV-6_28-4">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003469">
                     <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-6_28-4"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihren<lb n="5" xml:id="IV-6_28-5"/> ewig dankbarsten Verehrer<lb xml:id="IV-6_28-6"/>
                  <hi rendition="#k">Friedrich Meier</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, ⅔ S. (nur Schlusszeilen).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="506" facs="#f0506"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Meiers am 17. März 1810 begonnenen Brief an Wilhelm von Gerlach: »Meinen<lb/> Brief an Jean Paul habe ich wirklich den 22. März auf die Post getragen« (Schoeps<lb/> 442, Nr. 138), vgl. Abschnitt Textgrundlage.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 21, Nr. 62 (29. 3. 1809).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Anfang fehlt. Zum Inhalt vgl. A sowie Berends Erläuterungen dazu (III 6, 431): »In<lb/> seinem ersten, leider bis auf wenige Schlussworte untergegangenen Brief an den von<lb/> ihm besonders hoch verehrten Jean Paul hatte er erzählt, wie er sich mit einem fernen<lb/> Freunde (Wilhelm von Gerlach, damals Student in Göttingen) verabredet habe, am<lb/> Geburtstag Jean Pauls das 38. Kapitel des Hesperus (Emanuels Tod) zu lesen und<lb/> abends einander darüber zu schreiben. Außerdem hatte er um die Erlaubnis gebeten,<lb/> J. P. in Bayreuth zu porträtieren.«</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002731">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Friedrich Meier wurde 1785 oder 1786 als Sohn eines getauften jüdischen Arztes in<lb/> Rathenow geboren. Wie seine älteren Brüder Johannes (er wurde später Kreisphysikus<lb/> in Brandenburg) und Karl (später Justizrat in Nauen) ging er an die Universität in<lb/> Halle, um Philosophie und Theologie zu studieren. Anschließend wandte er sich der<lb/> Malerei zu und besuchte die Dresdener Kunstakademie. 1812 reiste Meier nach Wien,<lb/> ein Jahr später meldete er sich als Freiwilliger im Lützowschen Freicorps und wurde<lb/> bald zum Offizier befördert. Nach dem ersten Pariser Frieden 1814 kehrte er nach<lb/> Dresden zurück und heiratete die Tochter des Hofrats Grünwald; bald darauf ging er<lb/> nach Wien, um beim Wiener Kongress Aufträge als Porträtmaler zu erhalten. Nach<lb/> dem erneuten Kriegsausbruch kehrte Meier ins Heer zurück und fiel am 16. Juni 1815<lb/> in der Schlacht bei Ligny als Adjutant Karl Wilhelm Georg von Grolmans (1777–<lb/>1843). Seine Leiche wurde nicht gefunden.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Schon früh ein glühender Verehrer Jean Pauls (vgl. u. a. Meiers Brief an Wilhelm<lb/> von Gerlach vom 26. 10. 1807 in: Schoeps 425–426, Nr. 122), trat Meier erstmals<lb/> mit vorliegendem Brief persönlich an den Dichter heran. Bereits am 21. August 1808<lb/> hatte Meier an seinen Freund Wilhelm von Gerlach (vgl. einleitende Erläuterung zu<lb/> IV 6, Nr. 86) begeistert über seine Lektüre des »Titan« und des »Hesperus« geschrie<lb/>ben sowie von seinem Plan, dem Dichter zu schreiben oder ihn gar zu besuchen: »Aus<lb/> beiden vorstehenden Werken habe ich gelernt, daß Jean Pauls Geburtstag den<lb/> 21. März ist, wo wir ihn feiern wollen. Ich habe mir eigentlich vorgenommen, an die<lb/>sem Tage an ihn zu schreiben, eine Idee, die ich schon lange im Schilde führe und viel<lb/>leicht schon gegen Dich geäußert habe. Ich habe eine solchen Drang, ihm einmal zu<lb/> danken; warum soll er es denn nicht wissen, daß er mir so viele frohe und herrliche<lb/> Stunden geschaffen hat, daß er schon lange einem Menschen (und mehreren, z. B. Dir</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="507" facs="#f0507"/>
                     <hi rendition="#i">und meinen Brüdern) das Leben verschönert, der dafür höchst dankbar und liebevoll<lb/> oft seiner gedenkt. Ich gebe auch den Plan noch nicht auf, ihn einmal mit Dir zu be<lb/>suchen; er muß ein höchst liebenswürdiger Mensch sein und warum sollten wir den im<lb/> Leben denn nicht auch kennen zu lernen suchen, da es nur bei uns steht, der uns durch<lb/> seine Schriften so viel Wonne verschafft, aus denen wir deutlich sehen, daß man sich<lb/> nicht wie wohl bei anderen Schriftstellern, die uns erfreuen, vor der Bekanntschaft im<lb/> Leben zu fürchten habe (Tieck), sondern sie zu wünschen und sich herzlich darauf zu<lb/> freuen« (Schoeps 435–436, Nr. 131). In dem am 17. März 1809 begonnenen Brief<lb/> an Wilhelm von Gerlach bemerkte Meier über den vorliegenden Brief: »Meinen Brief<lb/> an Jean Paul habe ich wirklich den 22. März auf die Post getragen; es fiel mir ordent<lb/>lich schwer aufs Herz, als ich ihn abgegeben hatte, daß es nun geschehen und irrepara<lb/>bel war. Erst wollte ich ihn Dir abschreiben, ich habe ihn aber später wieder gelesen<lb/> und mich geschämt, ihn abgeschickt zu haben, und kann ihn Dir nun unmöglich mit<lb/>teilen, weil er so dumm, matt, steif und hölzern ist, daß ich rot werde, wenn ich nur<lb/> daran denke« (Schoeps 442, Nr. 138). Am 5. Februar 1810 äußerte Meier, der Un<lb/>günstiges über Jean Paul gehört hatte, Zweifel, ob ein Kennenlernen nicht den Lek<lb/>türegenuss seiner Bücher zerstören könne: »Es ist mir schon einmal der Gedanke<lb/> gekommen, ob wir nicht heilsamer täten, ihn nicht persönlich kennen zu lernen, damit<lb/> wir den traurigen Fall vermeiden, daß seine Persönlichkeit im Leben uns die in seinen<lb/> Schriften stört und verdirbt. (…) Nun wir werden ja sehen, man kann ja so caute<lb/> gehen wie möglich« (Schoeps 453, Nr. 149). Der Besuch bei Jean Paul fand dann von<lb/> Ende April bis Mitte Mai 1810 während einer Reise Meiers mit den Brüdern Leopold<lb/> (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 99) und Wilhelm von Gerlach durch Süd<lb/>deutschland statt. Die Stationen waren Straßburg, Stuttgart, Augsburg, München,<lb/> Nürnberg und Bayreuth. Während Leopold von Gerlach nur drei Tage blieb, verweil<lb/>ten sein Bruder und Meier bis Mitte Mai in Bayreuth. Während dieser Zeit porträ<lb/>tierte der Maler Jean Paul und auch Caroline Richter (vgl. III 6, 156,28–29, Nr. 401,<lb/> vgl. auch Leopold von Gerlachs Brief an Karl Sieveking vm 31. Mai 1810, Schoeps<lb/> 457, Nr. 154, sowie die Schilderung der gemeinsamen Abende mit Jean Paul durch<lb/> seinen Bruder Wilhelm, Schoeps 461–462, Nr. 157). Jean Paul hielt Meiers Porträt<lb/> für das gelungenste (vgl. Erläuterungen zu IV 6, 127,4–5, Nr. 89 und zu ebd.,<lb/> S. 127,7; Schoeps 34 und Eduard Berend: Das Jean Paul-Bildnis von Friedrich Meier,<lb/> in: Jean Paul Blätter, Jg. 4, H. 2, 1929, S. 25–29).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">27,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> einst mündlich danken] <hi rendition="#i">Von Ende April bis Mitte Mai 1810 weilte Meier<lb/> in Bayreuth (vgl. einleitende Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">28,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> Vaternamen Ihrer Hermine] <hi rendition="#i">Jean Pauls Ehefrau Caroline, geb. Mayer.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>