<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_105">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="105">105. VON FRIEDRICH GOTTLIEB WELCKER. GIESSEN, 17. SEPTEMBER
          1810, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Gottlieb Welcker an Jean Paul. Giessen, 17. September 1810, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>145</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>700</num>
                  <num>701</num>
                  <num>702</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-004652" n="701">
                  <persName>Friedrich Gottlieb <name type="reg">Welcker</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004652">Friedrich Gottlieb Welcker</persName>
               <placeName key="JP-005779">Gießen</placeName>
               <date when="1810-09-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_355"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_356"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_104"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_106"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_442"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="10" xml:id="IV-6_145-10"/>
            <opener>
               <dateline>Giessen den 17<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi> Sept.
            10.</dateline>
               <lb xml:id="IV-6_145-11"/>
               <salute>Verehrungswürdigster Herr!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_145-12"/>
            <p>Würde das Werkchen, welches ich so frei bin, Ihnen zu überrei<note corresp="#IV-6_145-13">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010054">
                        <author>Welcker, Friedrich Gottlieb (1784–1864)</author>
                        <title>Aristophanes-Übersetzung (1810–1812)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_145-13" rendition="#hyphen"/>chen, Ihr Interesse einigermaßen berühren und Ihnen durch sich<lb xml:id="IV-6_145-14"/>
          selbst nicht ganz unangenehm seyn, so glückte mir mehr, als ich<lb n="15" xml:id="IV-6_145-15"/> zu wünschen und zu erwarten wage. Mögen Sie es nur als ein<lb xml:id="IV-6_145-16"/> Zeichen meiner Verehrung betrachten – denn im Reich der Wis<lb xml:id="IV-6_145-17" rendition="#hyphen"/>senschaften und Künste drängt man sich, den Mächtigen seinen<lb xml:id="IV-6_145-18"/> Tribut freiwillig, wie Heroen, darzubringen, – so ist mein
            Zweck<lb xml:id="IV-6_145-19"/> hinlänglich erreicht.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-6_145-20"/>
            <p>Ich zeichne mich mit größter Hochachtung</p>
            <lb xml:id="IV-6_145-21"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">Ew. Wohlgeboren</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-6_145-22"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>ganz ergebenster<lb xml:id="IV-6_145-23"/> F G. Welcker.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: FDH. Nr. 1435. 1 Bl. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 3, 234.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Des Aristophanes Wolken, übersetzt von Friedrich Gottlieb Welcker, Gießen,<lb/> Darmstadt: Heyer 1810 (Komödien von Aristophanes, Teil 1), vgl. IV 6, 278,27,<lb/> Nr. 178 und Erläuterung zu S. 145,13.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 175–176, Nr. 442 (4.–14. 1. 1811).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">145,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> und Künste] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="701" facs="#f0701"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004652">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Altphilologe Friedrich Gottlieb Welcker wurde am 4. November 1784 als drittes<lb/> von dreizehn Kindern des protestantischen Pfarrers Heinrich Friedrich Philipp Welcker<lb/> († 1829) und seiner Ehefrau Johannette, geb. Strack im hessischen Grünberg, rund<lb/> 20 Kilometer westlich von Gießen, geboren (sein Bruder ist der Staatsrechtler Karl<lb/> Theodor Welcker, 1790–1869). Bis zum Eintritt in die dortige Universität 1801 wurde<lb/> er von seinem Hauslehrer Christian A. Münch (auch im Griechischen und Lateini<lb/>schen) unterrichtet. Ende 1803 als Theologe promoviert, war er zunächst als Lehrer am<lb/> Pädagogium, dann als Privatdozent an der Gießener Universität tätig. Im Herbst 1805<lb/> unternahm Welcker, der sich als Autodidakt immer mehr der klassischen Philologie<lb/> zuwandte, eine Fußreise nach Jena und Halle, um Johann Heinrich Voß</hi> (<hi rendition="#i">1751–1826</hi>)<lb/>
                     <hi rendition="#i">und Friedrich August Wolf (1759–1824) kennenzulernen. Im August 1806 brach er<lb/> nach Rom auf, wo er über verschiedene Zwischenstationen am 1. November eintraf.<lb/> Während seines eineinhalbjährigen Aufenthaltes betrieb er intensive Antikenstudien<lb/> und knüpfte Kontakte zur deutsch-römischen Kolonie (er befreundete sich mit Wilhelm<lb/> von Humboldt, dessen Kinder er unterrichtete). Nach seiner Rückkehr nach Gießen<lb/> konnte er auf Empfehlung Humboldts Archäologie und klassische Philologie unter<lb/>richten und gründete dort 1812 ein altphilologisches Seminar. An den Befreiungskriegen<lb/> 1813/14 nahm er als Freiwilliger teil und reiste nach Friedensschluss für mehrere<lb/> Monate nach Kopenhagen. 1817 erhielt er den Ruf auf einen Lehrstuhl für Altertums<lb/>wissenschaften in Göttingen und wechselte 1819 nach Bonn, wo er zugleich Bibliothe<lb/>kar und Direktor des neu gegründeten Kunstmuseums der Universität wurde. In seiner<lb/> ungemein produktiven wissenschaftlichen Arbeit suchte er in Literatur und Kunst glei<lb/>chermaßen nach Gemeinsamkeiten und nach parallelen Entwicklungen unter den Völ<lb/>kern. Vom Herbst 1840 bis zum Frühsommer 1843 unternahm Welcker noch einmal<lb/> eine große wissenschaftliche Reise nach Frankreich, Italien, Griechenland und Klein<lb/>asien. Nach seiner Rückkehr nahm er seine Universitätstätigkeit in Bonn wieder auf.<lb/> Hier starb er am 17. Dezember 1868 (vgl. BBKL 15, 1459–1463 und Reinhard<lb/> Kekulé von Stradonitz: Das Leben Friedrich Gottlieb Welcker’s nach seinen eignen<lb/> Aufzeichnungen und Briefen, Leipzig 1880). Einen über die Zusendung seiner Aristo<lb/>phanes-Übersetzung hinausgehenden Briefwechsel mit Jean Paul gibt es nicht.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">145,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> das Werkchen] <hi rendition="#i">Nach A hatte Welcker den ersten Teil seiner metrisch ge<lb/>nauen Übersetzung der Komödien von Aristophanes (445–385 v. Chr.), »Die Wol<lb/>ken«, beigelegt (vgl. Abschnitt Beilage):</hi> Aus meinem Schweigen werden Sie<lb/> schwerlich meine Freude an Ihrem etc. Aristophanes errathen, dessen Wol<lb/>ken mir das Dezember gewölk verjagen könnten, wenn es tief auf mich<lb/> hereinhinge <hi rendition="#i">(III 6, 175,21–23). Einen Auszug dieser Übersetzung hatte Welcker<lb/> bereits vorab ohne Verfasserangabe im »Neuen Teutschen Merkur« veröffentlicht,<lb/> u. d. T. »Probe einer metrisch genauern Uebersetzung der Wolken von Aristophanes,<lb/> welche in diesem Jahr erscheinen wird« (März 1810, S. 135–145). Jean Paul zeigte<lb/> sich in A von der Übertragung tief beeindruckt und qualifizierte dagegen die von<lb/> Christoph Martin Wieland (1733–1813) 1798 in dem von ihm herausgegebenen</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="702" facs="#f0702"/>
                  <hi rendition="#i">»Attischen Museum« erschienene Übersetzung der »Wolken« ab (Bd. 2, Leipzig,<lb/> Zürich: Gessner, H. 2, S. 49–174 und H. 3, S. 1–124) ab:</hi> daß Sie uns den gan<lb/>zen Aristophanes geben, den uns das attische Museum fast nimmt, indem<lb/> es ihn gibt. Ich würde meine Freude noch stärker ausdrücken, wenn ich<lb/> griechische Gelehrsamkeit genug besäße, um das Vor-Echo Ihrer Lobred<lb/>ner zu sein (<hi rendition="#i">…</hi>) Fahren Sie ja – bei der Kraft Ihres Bundes ältester Literatur<lb/> mit neuester – fort, diesen kolossalen Satyr aus dem Schutt der Zeit her<lb/>vorzugraben, wiewol wir nur Glieder, nicht einmal den Torso finden …<lb/> Die Glücksgöttin sei Ihnen so günstig als die Muse es ist! <hi rendition="#i">(III 6, 175,24–27<lb/> u. S. 176,14–18) Ein weiteres Mal würdigt er Welckers Übersetzung in der »Vorschule<lb/> der Aesthetik« im Kapitel über »Humoristische Subjektivität« (§ 34) in einer Fuß<lb/>note:</hi> Welckers Übersetzung der <hi rendition="#g">Frösche</hi> [<hi rendition="#i">vgl. IV 6, Nr. 178, Abschnitt Beilage</hi>]<lb/> (<hi rendition="#i">…</hi>) und die frühere der <hi rendition="#g">Wolken</hi> darf ich vielleicht wegen ihrer komi<lb/>schen Kraft, ihrer leichtern Herüberleitung des großen Komus zu uns,<lb/> wegen ihrer reichen sachlehrenden Anmerkungen und endlich wegen des<lb/> hohen Standpunktes der ästhetischen Uebersicht schon anzupreisen wagen,<lb/> ohne darum den Vorwurf von Anmaßung eines Urtheils über ein von so<lb/> gewaltigen philologischen Königen beherrschtes Sprachgebiet auf mich zu<lb/> laden <hi rendition="#i">(I 11, 123,31–37).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>