<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_153">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="153">153. VON JOHANN ISAAK VON GERNING. FRANKFURT AM MAIN,
          1. MAI 1811, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Johann Isaak von Gerning an Jean Paul. Frankfurt am Main, 1. Mai 1811, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>242</num>
                  <num>243</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>817</num>
                  <num>818</num>
                  <num>819</num>
                  <num>820</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001304">Johann Isaak von Gerning</persName>
               <placeName key="JP-005743">Frankfurt a. M.</placeName>
               <date when="1811-05-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_488"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1098"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_152"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_154"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_27"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_242-26"/>
            <opener>
               <salute>Verehrtester Herr und Freund!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_242-27"/>
            <p>Eine recht lange Epistel war Ihnen zugedacht, der Sie schon so<lb xml:id="IV-6_242-28"/>
          lang auf meiner Briefliste stehn, und nun muß ich mich gar zu<lb xml:id="IV-6_242-29"/>
               <hi rendition="#g">kurz</hi> fassen, um eine eben abgehende <hi rendition="#g">Meß-Gelegenheit</hi> zu<lb n="30" xml:id="IV-6_242-30"/> benutzen. So send’ ich Ihnen
          denn vorläufig 7 St<hi rendition="#i">ück</hi> der hiesigen<lb xml:id="IV-6_242-31"/>
            gemeinnütz<hi rendition="#i">liche</hi> Bl<hi rendition="#i">ä</hi>t<hi rendition="#i">te</hi>r, worinn Sie Manches von unsern unver<note corresp="#IV-6_242-32">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008471">
                        <author>Gerning, Johann Isaak; Hundeshagen, Helfrich Bernhard; Willemer Johann
                        Jakob (Hrsg.)</author>
                        <title>Gemeinnützlichen Blätter für das Großherzogthum Frankfurt und dessen
                        Umgebungen (1811–1813)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_242-32" rendition="#hyphen"/>geßl., Einzigen
            <hi rendition="#g">Herder</hi> finden werden, und wozu Sie herzl. ein<note corresp="#IV-6_242-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001675">
                        <persName>Johann Gottfried von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_242-33" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="243" facs="#f0243"/>geladen sind, mir <hi rendition="#g">Etwas</hi> von <hi rendition="#g">Ihrer</hi> einzigen Muse gefällig mit<lb xml:id="IV-6_243-1" rendition="#hyphen"/>zutheilen<note place="end" n="+">
                  <pb n="243" facs="#f0243"/>das auch, wenn Sie wollen, vorher im Museum
              abgehandelt<note corresp="#IV-6_243-16">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-011301">
                           <placeName/>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-6_243-16"/> werden soll.<lb xml:id="IV-6_243-17"/>
               </note> —</p>
            <lb xml:id="IV-6_243-2"/>
            <p>Ich verwende mich für diese Blättlein, die mit der Zeit noch<lb xml:id="IV-6_243-3"/> gut
          werden mögten. Daß ich als <hi rendition="#g">Mitgründer</hi> ud. reger Theil<lb xml:id="IV-6_243-4" rendition="#hyphen"/>nehmer des <hi rendition="#k">Museums</hi> für Freunde wie <hi rendition="#g">Sie</hi> und Werner wirken<note corresp="#IV-6_243-5">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011301">
                        <placeName/>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-6_243-5"/> half, versteht
          sich. –</p>
            <lb xml:id="IV-6_243-6"/>
            <p>Nun leben und weben Sie bestens wohl! Säh ich Sie doch Ein<lb xml:id="IV-6_243-7" rendition="#hyphen"/>mal
          wieder!</p>
            <lb xml:id="IV-6_243-8"/>
            <p>Hoffnungsvoll und eiligst,</p>
            <lb xml:id="IV-6_243-9"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ganz Ihr,<lb n="10" xml:id="IV-6_243-10"/> v. Gerning.<lb xml:id="IV-6_243-11"/>
            (Grosherzogl. Heßischer<lb xml:id="IV-6_243-12"/> Geheimenrath.)</salute>
               <lb xml:id="IV-6_243-13"/>
               <cb/>
               <dateline>Ffurt den 1<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi> May<lb xml:id="IV-6_243-14"/>
            1811.</dateline>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> den 1<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#u">ten</hi>
                  </hi>] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Diplomat und Kunstsammler Johann Isaak (ab 1818 Freiherr) von Gerning<lb/> wurde am 14. November 1767 als Sohn einer wohlhabenden Kaufmannsfamilie in<lb/> Frankfurt a. M. geboren. Er studierte in Jena hauptsächlich Geschichte und Staatswis<lb/>senschaften, hatte darüber hinaus aber eine weitreichende humanistische Bildung,<lb/> deren Grund wohl u. a. von den naturwissenschaftlichen und graphischen Sammlun<lb/>gen seines Vaters, des gothaischen Hofrats Johann Christian Gerning (1745–1802),<lb/> gelegt wurde, die er übernahm und weiterführte. Nach Reisen in die Schweiz, Holland,<lb/> England und Frankreich trat Gerning Anfang der 90er Jahre in den neapolitanischen<lb/> Staatsdienst; 1798 nahm er als dessen Gesandter am Kongress in Rastatt teil, zog sich<lb/> aber bald darauf ins Privatleben zurück. Einer Einladung an den Weimarer Musenhof</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="818" facs="#f0818"/>
                  <hi rendition="#i">folgend, verbrachte er dort bis 1802 die Wintermonate und stand mit Goethe, Karl<lb/> Ludwig von Knebel und Johann Gottfried von Herder in freundschaftlichem Kon<lb/>takt – hier entstand auch seine »Reise durch Oestreich und Italien« (3 Bde., Frank<lb/>furt a. M.: Wilmans 1802). 1804 ernannte ihn der Landgraf Friedrich V. von Hessen<lb/>Homburg und 1809 der Großherzog Ludwig I. von Hessen zum Geheimrat. Neben<lb/> seiner späteren Tätigkeit als Gesandter am englischen Hof erweiterte Gerning seine<lb/> Sammlungen von Gemälden, Grafiken und griechischen Münzen; zudem verfasste er<lb/> zahlreiche Zeitschriftenbeiträge, Gedichte und Reiseschilderungen. Gerning starb<lb/> unverheiratet am 21. Februar 1837 (vgl. Franz Götting: Johann Isaac von Gerning<lb/> 1767–1837, in: Nassauische Lebensbilder, hg. von Karl Wolf, Bd. 5, Wiesbaden<lb/> 1955, S. 114–131 sowie Gallerie berühmter und merkwürdiger Frankfurter: eine<lb/> biographische Sammlung, hg. von Eduard Heyden, Frankfurt a. M.: Brönner 1849,<lb/> S. 405–408).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Johann Isaak von Gerning 1798 in Weimar kennengelernt und<lb/> den Kontakt auch weiterhin nicht ganz aus den Augen verloren (vgl. III 3, 125,36,<lb/> Nr. 164 und III 4, 127,1, Nr. 228 sowie IV 4, EB 27 und IV 6, 33,1, Nr. 23). Eine<lb/> über vorliegenden Brief hinausgehende Korrespondenz ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">242,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi>–<hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> gemeinnütz<hi rendition="#i">liche bis</hi> mitzutheilen] <hi rendition="#i">Die 1811 gegründeten »Ge<lb/>meinnützlichen Blätter für das Großherzogthum Frankfurt und dessen Umgebungen«<lb/> (erschienen 1811 bis 1813), dessen Hauptmitarbeiter neben Gerning der Jurist, Biblio<lb/>thekar und Kunsthistoriker Helfrich Bernhard Hundeshagen (1784–1858) sowie der<lb/> Bankier und Schriftsteller Johann Jakob Willemer (1760–1838 mit Goethe befreun<lb/>det wie seine Frau, die Schauspielerin und Tänzerin Marianne Willemer, 1784–<lb/>1860) war, vgl die Ankündigung in den von Heinrich Zschokke herausgegebenen<lb/> »Intelligenzblättern zu den Miszellen für die neueste Weltkunde«: »Unter diesem<lb/> Titel erscheint seit dem 1. Januar 1811 eine Zeitschrift, welche die merkwürdigsten<lb/> Gegenstände aus den Gebieten der Wissenschaft, der Kunst und des Lebens, besonders<lb/> in Beziehung auf das Großherzogthum Frankfurt und dessen Grenzen, in einem an<lb/>schaulichen, gefälligen Gewande mittheilt. Mehrere der vorzüglichsten Gelehrten<lb/> schenken schon jetzt diesem angehenden literarischen Institute Teilnahme und Bei<lb/>träge« (Bd. 5, Nr. 4, Aarau 13. 3. 1811). In einem Aufsatz des Germanisten Ludwig<lb/> Geiger über die in den »Gemeinnützlichen Blättern« erschienenen frühen Beiträge<lb/> Ludwig Börnes ist auch von den Herder-Beiträgen die Rede: »In jener Zeitschrift hat<lb/> er [Gerning] Uebersetzungen, Epigramme, Gedenksprüche, beschreibende Gedichte<lb/> veröffentlicht, aber auch ungedruckte Reden Herders und Recensionen über Goethes<lb/> Werke« (Unbekannte Aphorismen Börnes, in: Die Gegenwart. Wochenschrift für<lb/> Literatur, Kunst und öffentliches Leben, Bd. 25, Berlin 1884, Nr. 14, S. 216). Eine<lb/> Rezension Jean Pauls für die »Gemeinnützlichen Blätter« ist nicht bekannt; es er<lb/>schienen aber u. d. T. »Denksprüche« am 8. Mai 1811 Aphorismen Jean Pauls (Nr. 55,<lb/> S. 221), die um einen Denkspruch gekürzt (»Stammbücher sind Konzertsäle der<lb/> Freundschaft«) auch in anderen Almanachen gebracht wurden. In der »Herder-Biblio<lb/>graphie« (Gottfried Günther, Berlin 1978 und Doris Kuhles 1977–1992, Stuttgart</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="819" facs="#f0819"/>
                  <hi rendition="#i">1994) ist kein Druck in den »Gemeinnützlichen Blättern« verzeichnet. In der Rubrik<lb/> »Ungedruckt« erschien im ersten Band dort am 27. Februar 1811 ein mit Herder<lb/> unterschriebener Aphorismus: »Gemüth ist mehr als Talent, es ist der zarteste innere<lb/> Theil der Seele, das edlere Genie. – Herder« (Nr. 25, S. 101), u. d. T. »Blumenlese,<lb/> aus Herder’s Festreden« wurde in zwei Folgen am 6. März 1811 und am 13. März<lb/> 1811 die als »ungedruckt« ausgewiesene Rede »Zum Andenken der Kirchenverände<lb/>rung. Am 2. November 1800 in Weimar gehalten« (Nr. 28, S. 114–115, Nr. 31,<lb/> S. 126) gedruckt, u. d. T. »Blumenlese, aus Herder’s Festreden« ein »Am Charfreitage<lb/> (1800)« und »Am ersten Ostertage (1800) betitelter Auszug (Nr. 46, S. 185), am<lb/> 5. Juni 1811 erschien u. d. T. »Blumenlese, aus Herder’s Festreden« ein »Am ersten<lb/> Pfingsttage (1799)« betitelter Auszug (Nr. 67, S. 269).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi>
                  <hi rendition="#g">Mitgründer</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Museums</hi>] <hi rendition="#i">Die Frankfurter Museumsgesellschaft ent<lb/>stand im Herbst 1807 zur Pflege von Wissenschaft und Kunst unter der Schirmherr<lb/>schaft von Jean Pauls Gönner Fürstprimas Carl Theodor von Dalberg. Gründungs<lb/>mitglieder waren neben Gerning der Frankfurter Legations- und Hofgerichtsrat<lb/> Nikolaus Vogt (vgl. Erläuterung zu IV 6, 30,11, Nr. 19), der Advokat Johann Fried<lb/>rich Heinrich Schlosser (1780–1851), Johann Christian Konrad Moritz (1764–1828,<lb/> der Bruder von Karl Philipp Moritz), der Geograph Karl Ritter (1779–1859) sowie<lb/> der Maler Christian Georg Schütz (1758–1823) mit anderen Honoratioren der Stadt<lb/> (vgl. Gallerie berühmter und merkwürdiger Frankfurter: eine biographische Samm<lb/>lung, hg. von Eduard Heyden, Frankfurt a. M. 1849, S. 148 und Bary 61 sowie Er<lb/>läuterung zu IV 6, 29,29, Nr. 19). Neben dem für die romantische Dichtung eintre<lb/>tenden Pfarrer Anton Kirchner (1779–1834) war der Goethefreund Gerning in den<lb/> ersten zwei Jahrzehnten die zentrale Figur der Gesellschaft. Im Frühjahr 1809 war<lb/> Jean Paul zum Ehrenmitglied ernannt (ein Jahr vor Goethe) und zugleich gebeten<lb/> worden, ungedruckte Beiträge zu liefern, die man in der Gesellschaft verlesen und dis<lb/>kutieren wolle (vgl. III 6, Nr. 77 und Erläuterung zu IV 6, 29,31, Nr. 19). Kurz dar<lb/>auf sandte der Dichter seine erste Lieferung der »Sedez-Aufsätze« (gedruckt in der<lb/> »Sammlung einiger in dem Frankfurter Museum vorgetragener Arbeiten«, T. 1, Frank<lb/>furt a. M. 1810, S. 131–139). Trotz zwischenzeitlicher Verstimmungen wegen einer<lb/> unautorisierten Titelauflage der »Sedez-Aufsätze« lieferte Jean Paul bis 1813 weiter<lb/>hin Beiträge nach Frankfurt, die 1814 gesammelt u. d. T. »Museum« bei Cotta erschie<lb/>nen (I 16, 1–166 sowie vgl. I 16, S. V–XXV).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Werner] <hi rendition="#i">Ebenfalls 1809 wurde der aus Königsberg, aus wohlhabenden Ver<lb/>hältnissen stammende Jurist und romantische Dramatiker Friedrich Ludwig <hi rendition="#g">Zacha<lb/>rias</hi> Werner (1768–1823) zum Ehrenmitglied der Frankfurter Museumsgesellschaft<lb/> ernannt (vgl. Erläuterungen zu IV 6, 29,31, Nr. 19 und zu IV 6, 43,21, Nr. 31). Der<lb/> durch seine fromme und neurotische Mutter (sie endete in religiösem Wahnsinn) ge<lb/>prägte Werner begann schon früh neben seinen Anstellungen als Kammersekretär in<lb/> Südpreußen und Warschau zu schreiben. Er hörte Vorlesungen bei Kant und begei<lb/>sterte sich für Rousseau. Der mit ihm befreundete Schriftsteller Johann Jacob Mnioch<lb/> (1765–1804) führte ihn in die Freimaurerei ein, wo Werner bis zum Meister aufstieg.</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="820" facs="#f0820"/>
                  <hi rendition="#i">In Warschau knüpfte er freundschaftlichen Kontakt zu seinem späteren Biographen<lb/> Julius Eduard Hitzig (vgl. Lebensabriß Werners, Berlin 1823) und zu E. T. A. Hoff<lb/>mann, der zum ersten Teil seines Dramas »Das Kreuz an der Ostsee« (1806) die<lb/> Musik komponierte. Als begeisterter Leser von Friedrich Schlegel, Tieck, Wackenroder<lb/> und Schleiermacher erfüllte sich 1805 Werners Wunsch, nach Berlin versetzt zu wer<lb/>den, wo er mit Fichte, Johannes von Müller, Alexander von Humboldt und August<lb/> Wilhelm Schlegel in Verbindung trat. Sein bekanntestes Drama »Martin Luther oder<lb/> die Weihe der Kraft« (1806) wurde von Iffland, der selbst die Hauptrolle spielte, im<lb/> Juni 1806 am preußischen Nationaltheater uraufgeführt. 1807 bereiste Werner den<lb/> Rhein und besuchte Weimar, wo er viel mit Goethe verkehrte, der seine Tragödie<lb/> »Wanda, Königin der Sarmaten« am 30. Januar 1808 uraufführen ließ. Im Jahr dar<lb/>auf war Werner in der Schweiz zu Gast bei Madame de Staël, die ihn ebenfalls hoch<lb/> schätzte. Kurz nachdem ihm Dalberg im April 1809 eine Leibrente von 1000 Gul<lb/>den auf Lebenszeit zusprach, brach er nach Rom auf, wo er bis Juli 1813 blieb – und<lb/> 1811 wie viele andere Deutschrömer zum Katholizismus konvertierte. 1814 wurde er<lb/> in Aschaffenburg zum Priester geweiht und siedelte danach nach Wien über, wo er als<lb/> Prediger tätig war. Weitere Aufenthalte in Polen und ein gescheiterter Versuch, ein<lb/> Ordensleben zu führen, folgten (vgl. Eugen Wohlhaupter: Dichterjuristen, Tübingen<lb/> 1955, S. 1–34 sowie BBKL 13, 850–864; vgl. auch IV 6, 36,30, Nr. 25 und IV 6,<lb/> 43,21, Nr. 31).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>