<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_19">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="19">19. VON CARL THEODOR VON DALBERG. FRANKFURT AM MAIN, 2. APRIL
          1809, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Carl Theodor von Dalberg an Jean Paul. Frankfurt am Main, 2. April 1809, Sonntag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>29</num>
                  <num>30</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>512</num>
                  <num>513</num>
                  <num>514</num>
                  <num>515</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000742">Carl Theodor von Dalberg</persName>
               <placeName key="JP-005743">Frankfurt a. M.</placeName>
               <date when="1809-04-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1859"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1860"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_18"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IX_2.26"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_3-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_239"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_29-27"/>
            <opener>
               <salute>Hochgeehrter Herr.</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_29-28"/>
            <p>Das Frankfurter <hi rendition="#k">Musæum</hi> ist eine Vereinigung gebildeter Män<note corresp="#IV-6_29-29">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011301">
                        <placeName/>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_29-29" rendition="#hyphen"/>ner die sich freüen werden, wenn der biedre Tugend-freünd <hi rendition="#k">Jean<lb n="30" xml:id="IV-6_29-30"/> Paul</hi> ihr Mitglied seyn will.
          Zwey mahl im monath Versamlen<lb xml:id="IV-6_29-31"/>
               <pb n="30" facs="#f0030"/> sie sich. Die beste Werke der TonKunst
          werden durch gute<lb xml:id="IV-6_30-1"/> Künstler aufgeführt. Die s<hi rendition="#i">c</hi>hönste Gemalde der Mitglieder ge<lb xml:id="IV-6_30-2" rendition="#hyphen"/>zeigt. Poetis<hi rendition="#i">c</hi>he und andre Blumen teuts<hi rendition="#i">c</hi>her Literatur
            werden<lb xml:id="IV-6_30-3"/> Vorgetragen: Alles gehört dahin, was zur ersten der
            schönen<lb xml:id="IV-6_30-4"/> Künsten: was Zu der Anmuth reiner sitlichkeit beytragt!
            Politick<lb n="5" xml:id="IV-6_30-5"/> und Theologie sind in Erzielung ihrer erhabnen
          EndZwecken Zu<lb xml:id="IV-6_30-6"/> sehr beschäftigt um an diesen frohen unschuldigen
          Spielen der<lb xml:id="IV-6_30-7"/> Musen einen thätigen Antheil nehmen Zu konnen:
            Obschon<lb xml:id="IV-6_30-8"/> auch Politik und Theologie die musen s<hi rendition="#i">c</hi>hätzen und ehren.</p>
            <lb xml:id="IV-6_30-9"/>
            <p>Wenn zuweilen <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> einen Kleinen Blumen Straus –<lb n="10" xml:id="IV-6_30-10"/> (Hochstens Von einem Bogen Inhalt) an <hi rendition="#g">Hofgerichts</hi>- Vogt<note corresp="#IV-6_30-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004495">
                        <persName>Nikolaus <name type="reg">Vogt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_30-11"/>
               <hi rendition="#k">Directo</hi>ren des <hi rendition="#k">Musæum</hi>s einsenden will? so
          wird sich die Ge<note corresp="#IV-6_30-12">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011301">
                        <placeName/>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_30-12" rendition="#hyphen"/>sellschaft herzlich freüen. Ich bin mit Vieler
            Hochs<hi rendition="#i">c</hi>hät<lb xml:id="IV-6_30-13" rendition="#hyphen"/>zung. Ihr ergebner Carl F<hi rendition="#i">ürst</hi> pr<hi rendition="#i">imas</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-6_30-14"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Frankf<hi rendition="#i">urt</hi>
               </salute>
               <cb/>
               <dateline>2. apr<hi rendition="#i">il</hi> 1809.</dateline>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: DLA, Sign. A: J.P.Fr. Richter, Nr. 55.448. 1 Bl. 4°, 1 ½ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Hans-Bernd Spies: Ein unveröffentlichter Brief von Fürstprimas Carl<lb/> an Jean Paul (1809), in: Mitteilungen aus dem Stadt- und Stiftsarchiv Aschaffen<lb/>burg, Bd. 7 (2002–2004), H. 4 (Sept. 2003), S. 210–211 (Faks. S. 208–209).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 593, FB 3 (April 1809).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000742">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der am 8. Februar 1744 in Herrnsheim bei Worms geborene Carl Theodor Anton<lb/> Maria von Dalberg war der Sohn des Statthalters in Worms, Reichsfreiherr Franz<lb/> Heinrich von Dalberg (1716–1776), und seiner Frau Maria Sophie, geb. Gräfin von<lb/> Eltz-Kempenich (1722–1763). Zu seinen Geschwistern zählen Wolfgang Heribert<lb/> (1750–1806, Intendant des deutschen Nationaltheaters in Mannheim) und der Mu<lb/>sikschriftsteller und Komponist Friedrich Hugo (1752–1812). Nach dem Studium der<lb/> Rechte in Würzburg und Heidelberg promovierte Dalberg 1761 und trat 1763 in den</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="513" facs="#f0513"/>
                     <hi rendition="#i">kurmainzischen Staatsdienst ein. 1772 wurde er Statthalter in Erfurt und im Eichsfeld;<lb/> in Erfurt betrieb er die Reform der Primarschulen, der Universität und der Akademie<lb/> der nützlichen Wissenschaften. 1780 wurde er Rektor der Universität Würzburg und<lb/> zwei Jahre später deren Dekan. Das Mainzer Domkapitel wählte Dalberg im Jahre<lb/> 1787 zum Koadjutor des Kürfürsten und Erzbischofs von Mainz und Fürstbischofs von<lb/> Worms Carl Joseph von Erthal gewählt und 1802 dessen Nachfolger. Als Ersatz für<lb/> das an Frankreich gefallene Mainz erhielt er 1803 die neuen Fürstentümer Aschaffen<lb/>burg und Regensburg (dessen Erzbischof er 1805 wird) sowie die Grafschaft Wetzlar<lb/> und 1806 Frankfurt a. M. Im selben Jahr war er Gründungsmitglied des pronapoleoni<lb/>schen Rheinbundes, dessen Fürstprimas er wurde. Als 1810 das Großherzogtum Frank<lb/>furt entsteht, verlor Dalberg die weltliche Herrschaft über Regensburg, die er Bayern<lb/> abtrat. Nach Napoleons Niederlage in Leipzig dankte Dalberg 1813 ab und nahm bis<lb/> zu seinem Tod am 10. Februar 1817 nur noch sein Amt als Erzbischof von Regensburg<lb/> wahr. Dalberg war eng mit Friedrich Schiller befreundet und verfasste neben kleineren<lb/> naturwissenschaftlichen Studien auch philosophische und ästhetische Schriften. Im<lb/> Herbst 1807 initiierte Dalberg, der zudem als Maler dilettierte, die Gründung des<lb/> »Frankfurter Museums« (vgl. Erläuterung zu S. 29,29). Vgl. ADB 4; NDB 3.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Schon in den 1780er Jahren hatte Jean Paul Dalbergs Schriften, u. a. die 1777 bei<lb/> Weber in Erfurt erschienenen »Betrachtungen über das Universum« gelesen:</hi> In der<lb/> Geschichte wird es künftig nicht mehr heissen: ist kein <hi rendition="#k">Dalberg</hi> da? – son<lb/>dern: er war da und blieb da, denn jedes deutsche Herz war sein Thron.<lb/> Der Himmel gebe, daß ich ihn einmal sehe. Wir würden uns leicht verste<lb/>hen; den schon im 20<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahre las ich freudig seine Ideen »über das Univer<lb/>sum« <hi rendition="#i">(III 6, 178,10–15, Nr. 446 an Franz Wilhelm Jung). Am 1. Oktober 1808<lb/> übersandte Jean Paul ihm ein Exemplar seiner »Friedens-Predigt an Deutschland« mit<lb/> einer handschriftlichen Zueignung in Polymetern und bat um Erlaubnis des Abdrucks<lb/> der Zueignung in einer zweiten Auflage der Schrift. Zudem formulierte er recht um<lb/>ständlich eine Bitte um Zuwendung:</hi> Jeder Dichter fand bisher seinen Fürst;<lb/> zwei Dichter ausgenommen, der erste ist der, welcher keinen Fürsten<lb/> bedarf, weil er einer ist; der zweite bin ich, der sich an den ersten mit<lb/> Wünschen wendet, deren Verzeihung ihm so wichtig sein muß als deren<lb/> Erfüllung <hi rendition="#i">(III 5, 237,25–29, Nr. 575). In seinem Antwortschreiben vom 9. Oktober<lb/> (vgl. IV 5, Nr. 189) bat Dalberg den Dichter, sich konkreter zu äußern. Auf Jean<lb/> Pauls neuerliche Formulierung (vgl. III 5, 240,24–34, Nr. 582), übersandte Dalberg<lb/> 100 Dukaten als Dank für die »Friedens-Predigt« (vgl. III 6, 9,14, Nr. 25 und Er<lb/>läuterung). Über den vorliegenden Brief mit der Zusage für eine jährliche Pension von<lb/> 1000 Gulden berichtet er Emanuel:</hi> Guten Morgen! ich kann meinem Emanuel<lb/> die heutige Freude nicht früh genug schicken <hi rendition="#i">(III 6, 24.3–4, Nr. 71). Persön<lb/>lich traf Jean Paul seinen Gönner erstmals während seiner Reise nach Regensburg vom<lb/> 14. August bis zum 6. September 1816 (III 7, 79,1–18, Nr. 212 sowie Hans-Bernd<lb/> Spies: Jean Paul und Dalberg, in: Carl von Dalberg 1744–1817. Beiträge zu seiner<lb/> Biographie, hg. von dems., Aschaffenburg 1994).</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="514" facs="#f0514"/>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#b">29,</hi>
                        <hi rendition="#rkd">29</hi> Frankfurter <hi rendition="#k">Musæum</hi>] Das in vier Klassen (Literatur, bildende Kunst, Ton<lb/>kunst und die Klasse der Kunstfreunde) eingeteilte »Frankfurter Museum« wurde<lb/> während der Herbstmesse 1807 als Gesellschaft zur Pflege von Wissenschaft und<lb/> Kunst gegründet. Zu den Gründungsvätern zählten Nikolaus Vogt (vgl. Erläuterung<lb/> zu S. 30,11), der Oberbaurat Clemens Wenzeslaus Coudray (1775–1836) und der<lb/> Stadtbaumeister Johann Friedrich Christian Heß (1785–1845). Die erste öffentliche<lb/> Sitzung wurde am 11. März 1808 im Gasthof »Englischer Hof« abgehalten (vgl.<lb/> Erläuterung zu IV 6, 243,4–5, Nr. 153. Über die Aktivitäten der ersten Zeit vgl.<lb/> Bary 15–22 sowie Johann Friedrich Heinrich Schlosser: »Darlegung dessen, was bisher<lb/> in dem Frankfurter Museum geleistet wurde. Ein Vortrag, gehalten in der letzten Ver<lb/>sammlung des Jahrs 1809«, in: Sammlung einiger in dem Frankfurter Museum vor<lb/>getragenen Arbeiten, T. 1, Frankfurt a. M.: Eichenberg 1810, S. 140–156.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">29,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Mitglied] <hi rendition="#i">Vgl. I 16, 216,32:</hi> Dann im Jahre 1809 wurd’ ich am 2ten April<lb/> zu einem Ehrenmitgliede des Frankfurter Museums gewählt <hi rendition="#i">(vgl. auch Bary<lb/> 141). Neben Jean Paul wurde auch Zacharias Werner im April 1809 mit einem fast<lb/> gleichlautenden Schreiben Dalbergs zum Ehrenmitglied ernannt, vgl. Werners Brief vom<lb/> 24. April 1809 an Johann George Scheffner: »Nach dieser Benachrichtigung [der Mu<lb/>seums-Gründung] schließt der Fürst Primas sein Handschreiben folgendergestalt, das sind<lb/> seine ipsissima verba: ›Schreiben Sie mir, ob Sie von Zeit zu Zeit kleine Vorlesungen ein<lb/>senden wollen (etwan von der Grösse eines Bogens) und erlauben Sie, würdiger Mann,<lb/> daß Ihr teutscher Landsmann Ihnen ein Honorar von jährlichen Tausend Gulden anbie<lb/>tet, die Sie quartalweise bey dem Handelshaus Betmann in Frankfurth erheben lassen‹«<lb/> (Briefe des Dichters Friedrich Ludwig Zacharias Werner, hg. von Oswald Floeck, Bd. 2,<lb/> München 1914, S. 187; vgl. auch Erläuterungen zu IV 6, 36,30, Nr. 25, zu IV 6,<lb/> 43,21, Nr. 31 und zu IV 6, 243,4–5, Nr. 153 sowie IV 6, EB 9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">29,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Zwey mahl im monath Versamlen] <hi rendition="#i">Vgl. § 18 der »Gesetze des Museums<lb/> für das Jahr 1808«: »Die Zusammenkünfte sind eingetheilt in außerordentliche Ver<lb/>sammlungen und freye Unterhaltungen. Jene werden in der bisherigen Form alle<lb/> 14 Tage am Freitage um 6 Uhr Abends, diese wöchentlich am Montage um dieselbe<lb/> Stunde in dem großen Saale des Englischen Hofes Statt haben« (Bary 290). Der § 17<lb/> regelte die Rechte der Mitglieder, die u. a. darin bestanden, mit »eignen Geistesproduk<lb/>ten« aufzutreten (vgl. ebd.). Jean Paul legte direkt nach seiner Ernennung ein Heft mit<lb/> dem Titel »Kleine Aufsätze für Museum« an (SBB, Nachl. Jean Paul, Fasz. XVI/1).<lb/> 1814 erschienen bei Cotta in Stuttgart und Tübingen elf kleine Beiträge gesammelt u.<lb/> d. T. »Museum« (vgl. I 16, 1–166).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">30,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Kleinen Blumen Straus] <hi rendition="#i">Die erste Lieferung der »Sedez-Aufsätze« ging am<lb/> 14. Mai 1809 an den Vorsteher des Museums Nikolaus Vogt ab (vgl. III 6, FB 4) und<lb/> wurde am 19. April im Museum verlesen. Eine zweite Lieferung folgte am 14. Sep<lb/>tember (vgl. III 6, Nr. 156, verlesen am 22.9.1809). Beide Lieferungen erschienen in<lb/> der »Sammlung einiger in dem Frankfurter Museum vorgetragenen Arbeiten« (T. 1,<lb/> Frankfurt a. M.: Eichenberg 1810, S. 131–139; vgl. auch Erläuterung zu IV 6,<lb/> 243,4–5, Nr. 153).</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="515" facs="#f0515"/>
                  <hi rendition="#b">30,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi>
                  <hi rendition="#g">Hofgerichts- Vogt</hi>] <hi rendition="#i">Der erste Vorsteher der »Frankfurter Museums«, Jo<lb/>hann Nikolas (Niklas) Vogt (1756–1836), hatte in Mainz, Göttingen, Marburg und<lb/> Gießen Geschichte studiert und lehrte seit 1783 an der Mainzer Universität. Sein<lb/> historisches Werk »Über die Europäische Republik« (5 Tle., Frankfurt a. M.: Varren<lb/>trapp und Wenner 1787–1792) beeindruckte den jungen Clemens von Metternich,<lb/> dessen geistiger Mentor Vogt war. 1798 zog Vogt nach Aschaffenburg, wo er seit 1803<lb/> Bibliothekar und Galerieinspektor war. 1807 ernannte ihn Dalberg zum Kurator der<lb/> Kunst und Lehranstalten in Frankfurt. Von 1810 bis 1814 gab Vogt mit Johannes<lb/> Weitzel das »Rheinische Archiv für Geschichte und Literatur« heraus, zudem ver<lb/>öffentlichte er umfangreiche Schriften über Geschichte und Volkstum der Rheingegen<lb/>den. In Frankfurt hatte Vogt zahlreiche hohe Ämter inne.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>