<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_29">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="29">29. VON WILHELMINE VON KEHLER. GLATZ, 29. AUGUST 1809,
          DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Wilhelmine von Kehler an Jean Paul. Glatz, 29. August 1809, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>42</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>532</num>
                  <num>533</num>
                  <num>534</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002075">Wilhelmine von Kehler</persName>
               <placeName key="JP-005783">Glatz</placeName>
               <date when="1809-08-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1078"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_30"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_28"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_30"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_466"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42" facs="#f0042"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_42-2"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-6_42-3"/>
            <opener>
               <dateline>Glatz, 29. Aug. 1809.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_42-4"/>
            <p>Es ist lange Zeit, daß ich <hi rendition="#g">Geistig</hi>, den Besten meiner Gelieb<lb n="5" xml:id="IV-6_42-5" rendition="#hyphen"/>ten viel näher bin und eben deswegen nicht die schriftliche
            Mit<lb xml:id="IV-6_42-6" rendition="#hyphen"/>teilung gesucht habe. Meinen seelenvollen Dank, Freund
            Richter,<lb xml:id="IV-6_42-7"/> für IhrenWunsch, die ewige Güte möge ihn erhören! …
          Bald sind<lb xml:id="IV-6_42-8"/> es 2 Jahre, daß das Schicksal mich und die meinen hieher
            führte<lb xml:id="IV-6_42-9"/> … Möge die Erziehg des Schicksals nur wirkend sein für
          alle, die<lb n="10" xml:id="IV-6_42-10"/> derselben noch würdig sind … Möchten die
          Menschen bedenken<lb xml:id="IV-6_42-11"/> das Eine das Noth ist, besonders die der Genius
          erwählt hat, ihre<lb xml:id="IV-6_42-12"/> irrenden Mitbrüder zu lehren und leiten den
          wahren Weg …<lb xml:id="IV-6_42-13"/> Ach daß wir unschuldich wären wie die ersten Kinder,
          oder doch<lb xml:id="IV-6_42-14"/> wenigstens nichts <hi rendition="#g">unlautres u.
            ungrades</hi> in uns dulden mögen!<lb n="15" xml:id="IV-6_42-15"/> Wohl dem, in dem der
          Engel mit dem feurigen Schwert die stille<lb xml:id="IV-6_42-16"/> freie Sitte des
          unverdorbenen hlgen Willens bewacht!!! … Bald<lb xml:id="IV-6_42-17"/> werde ich Euch mehr
          schreiben, Euch allen oder denen die ihr<lb xml:id="IV-6_42-18"/> mein wahrhaft liebendes
          Gemüt Euch genügen laßt …</p>
         </div>
         <pb n="532" facs="#f0532"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A, verschollen. Nach Berend: 1 Bl. 4°, 2 S., 4. S. Adr.:</hi> An des<lb/> Herren Legazions-Rath. Jean Paul, Friedrich <hi rendition="#k">Richter</hi>. in <hi rendition="#k">Bayreuth</hi>.<lb/> recommandirt <hi rendition="#i">(vgl. Abschnitt Bemerkungen Jean Pauls).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA, Nachlass Berend, Mappe 11 (stenographische Abschrift).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. – Der Brief von Wilhelmine von Kehler ist seit dem Ende des zweiten Weltkrieges<lb/> verschollen, so dass bei der Textkonstitution auf die unvollständige stenographische<lb/> Abschrift Eduard Berends zurückgegriffen wurde, dem der Brief noch im Original vor<lb/>lag. Die durch drei Punkte gekennzeichneten Auslassungen dürften auf Berend zu<lb/>rückgehen. Ebenso folgen die Bemerkungen Jean Pauls den Angaben Berends.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> schriftliche] <hi rendition="#i">erg.</hi> oder geistige <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> würdig] <hi rendition="#i">als FN</hi> wer ihrer würdig<lb/> ist, hat schon die Erziehung, u. wer es nicht ist, braucht sie eben am mei<lb/>sten <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> leiten den wahren Weg] <hi rendition="#i">dazwischen erg.</hi> nicht das Lehren ist das<lb/> Eine &lt;›was Noth‹&gt;, sondern das Lernen <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> die ersten Kinder] ersten<lb/>
                  <hi rendition="#i">unterstr., erg.</hi> z. B. Kain <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> wenigstens] <hi rendition="#i">erg.</hi> gleich Engeln und Gott <hi rendition="#i">h</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> bewacht!!!] <hi rendition="#i">erg.</hi> so daß niemand ins leere Paradies hinein kann <hi rendition="#i">h</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> mehr] <hi rendition="#i">erg.</hi> (Ach Gott!) <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Euch genügen laßt] <hi rendition="#i">üdZ</hi> (meinetwegen,<lb/> wenn’s nicht an C. ist)<hi rendition="#i">, darunter</hi> N.S. Beim Henker! Man muß wol toll wer<lb/>den über solche rekommand. Briefe. 12 Zeilen über ihre Gesundheit, über<lb/> Mann und Kind und Glatz wären mir lieber gewesen als dieses öde, eben<lb/> nach den 3 rechten Wirklichkeiten nichts fragende Gewäsche. <hi rendition="#i">–</hi> Indeß<lb/> würd’ ich doch mit Freuden die Schreiberin küssen, wenn statt der Chaus<lb/>sée nichts zwischen unsern 4 Lippen wäre als der abwesende Mann. <hi rendition="#i">h</hi>
                  <lb/> Friedrich <hi rendition="#g">Richter.</hi>] <hi rendition="#i">auf dem Adressblatt udZ</hi> geplagt und beraubt, <hi rendition="#i">h</hi> recom<lb/>mandirt] <hi rendition="#i">auf dem Adressblatt udZ</hi>
                  <hi rendition="#k">disrécommandirt</hi>
                  <hi rendition="#i">h (</hi>recommandirt<hi rendition="#i">, veraltet<lb/> für Einschreibsendung; 1875 wurde der Begriff durch Einschreiben ersetzt, die Bemer<lb/>kung Jean Pauls also im Sinne von »schlechte Empfehlung«).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002075">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Friederike Wilhelmine (Minette) Charlotte von Kehler (auch Köhler, Koehler), geb.<lb/> von Kropff wurde am 28. Mai 1782 in Berlin geboren. Sie starb am 6. Dezember<lb/> 1858 in Breslau. Sie ist vermutlich eine Verwandte der Wilhelmine von Kropff, geb.<lb/> Adolphi (*1769, vgl. einleitende Erläuterung zu IV 2, Nr. 84 sowie Erläuterung zu<lb/> IV 6, 46,18, Nr. 32), mit der Jean Paul über Hans Georg von Ahlefeldt (vgl. einlei<lb/>tende Erläuterung zu IV 6, Nr. 32) seit 1796 befreundet war (vgl. einleitende Erläu</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="533" facs="#f0533"/>
                     <hi rendition="#i">terung zu IV 2, Nr. 84 und Erläuterung zu IV 4, 68,32–33, Nr. 46). Wilhelmine<lb/> von Kehler hatte am 12. Februar 1804 in Ansbach den aus Schlesien stammenden<lb/> Husarenrittmeister Karl Wilhelm Ludwig von Kehler (1769–1847) geheiratet, ein<lb/> Verwandter des Hauptmanns (und späteren Generals) Friedrich Karl Ferdinand Frei<lb/>herr von Müffling (1775–1851), der sich auch eine Zeit lang in Bayreuth aufgehalten<lb/> und mit Jean Paul angefreundet hatte. Kehler hatte als Stabsrittmeister eines Husaren<lb/>batallions bei Jena gekämpft und war später in Anklam, Bayreuth und Neiße statio<lb/>niert (vgl. Erläuterung zu S. 42,8–9). Von 1808 bis 1810 stand er als Adjutant in<lb/> Dienst, wurde 1811 Major und 1812 Oberbrigadier der schlesischen Gendarmerie.<lb/> 1813 wurde er erneut Adjutant und im Jahr darauf an das Allgemeine Kriegsdeparte<lb/>ment versetzt. Aus ihrer Ehe, die 1814 wegen der Geisteskrankheit (vgl. III 6, 75,3–5,<lb/> Nr. 202) Wilhelmine von Kehlers geschieden wurde, waren drei Kinder hervorgegan<lb/>gen: der spätere Geheime Legationsrat und Major Friedrich Karl <hi rendition="#g">Hermann</hi> Viktor<lb/> (1804–1886), Friederike Karoline Wilhelmine Auguste (1806–1847) und Gustav<lb/> (*† 1807). 1815 heiratet Kehler in zweiter Ehe Amalie Wilhelmine Friederike Ju<lb/>liana Marie Beate Gräfin von Schwerin aus dem Hause Schwerinsburg (1787–1843),<lb/> mit der er weitere acht Kinder bekommt. 1823 erhielt Kehler mit seinem Austritt die<lb/> Beförderung zum Obersten und die Ernennung zum zweiten Kommandanten von<lb/> Erfurt. Als Generalmajor trat er 1834 in den Ruhestand (vgl. Genealogisches Hand<lb/>buch des Adels, Bd. 83, Limburg, Lahn 1984, S. 247–253).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Wilhelmine von Kehler schrieb vom Herbst 1807 bis 1809 mehrere Briefe an ihre<lb/> Duzfreundin Caroline Richter. Hatten sie zunächst ein sehr enges Verhältnis, so<lb/> schreibt Caroline Richter am 10. Dezember 1809 an ihren Vater, Wilhelmine von<lb/> Kehler sei ein »hinreißendes Wesen das aber seit einigen Jahren an Geist und Körper<lb/> leidet« (H, BJK, Berlin A). Eben dies wird zeitgleich auch in den Briefen Jean Pauls,<lb/> der mit ihrem Mann befreundet war, immer deutlicher formuliert (vgl. III 6, Nr. 200).<lb/> Entsprechend annotierte der Dichter den vorliegenden Brief und schrieb am 12. De<lb/>zember 1809 an Emanuel über ein von dem Bayreuther Medizinalrat Johann Gott<lb/>fried Langermann (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 35) erstelltes ärztliches<lb/> Gutachten:</hi>
                     <hi rendition="#k">Langermann</hi> trift bis auf die kleinsten Züge der <hi rendition="#k">K[ehler</hi>] Ver<lb/>schrobenheit; ich sagte diese Heilmittel derselben schon vor Jahren meiner<lb/> Frau und erst gestern wieder <hi rendition="#i">(III 6, 75,3–5, Nr. 202; vgl. auch IV 6, EB 14).<lb/> Noch deutlicher wird der Dichter, der für ihre aus Schlesien als eingeschriebene Briefe<lb/> das Porto bezahlen musste (vgl. den Abschnitt Bemerkungen Jean Pauls zur Adr.), im<lb/> April 1810 gegenüber Christian Otto:</hi> Hier Schlesisches Brief-Pack – einer noch<lb/> an <hi rendition="#k">Emanuel</hi> – kostet 2 fl. 59 kr. 1 Pf. – Die Arme nähert sich der Ver<lb/>rückung <hi rendition="#i">(III 6, 97,9–10, Nr. 252).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> IhrenWunsch] <hi rendition="#i">Möglicherweise ein Glückwunsch zu ihrem Geburtstag am<lb/> 28. Mai unter einem Brief von Caroline Richter an Wilhelmine von Kehler.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> es 2 Jahre] <hi rendition="#i">Ihr Ehemann war im schlesischen Glatz stationiert. Die preußische<lb/> Festung Glatz wurde 1807 von napoleonischen, bayerischen und württembergischen<lb/> Truppen belagert und nach mehreren Gefechten Ende Januar 1807 erstürmt, wodurch</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="534" facs="#f0534"/>
                  <hi rendition="#i">Kehler für kurze Zeit in Kriegsgefangenschaft geriet. Die bereits abgeschlossene Kapi<lb/>tulationserklärung des nachmaligen schlesischen Generalgouverneurs Friedrich Wil<lb/>helm Graf von Goetzen (1767–1820), dessen Adjutant Kehler seit Januar 1808 war,<lb/> blieb jedoch folgenlos, da die Frist zur Übergabe erst nach dem Friedenschluss von Til<lb/>sit am 9. Juli 1807 ablief.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>