<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_202">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="202">202. VON LUDWIG TIECK. ZIEBINGEN, 17. JUNI 1812, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Ludwig Tieck an Jean Paul. Ziebingen, 17. Juni 1812, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>311</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>925</num>
                  <num>926</num>
                  <num>927</num>
                  <num>928</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-004302" n="925">
                  <persName>Ludwig <name type="reg">Tieck</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004302" n="925">
                  <persName>Ludwig <name type="reg">Tieck</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004302">Ludwig Tieck</persName>
               <placeName key="JP-2937033">Ziebingen</placeName>
               <date when="1812-06-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_652"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_204"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_201"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_204"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_150"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_123"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="311" facs="#f0311"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_311-2"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-6_311-3"/>
            <opener>
               <salute>Ziebingen, b. Frankfurt a. d. O.,</salute>
               <lb xml:id="IV-6_311-4"/>
               <dateline>d. 17. Jun. 1812.</dateline>
            </opener>
            <lb n="5" xml:id="IV-6_311-5"/>
            <p>In der Hoffnung, mein höchlich verehrter Freund, daß mein<lb xml:id="IV-6_311-6"/>
          Andenken in Ihrem Gedächtniß nicht gänzlich erloschen ist, lasse<lb xml:id="IV-6_311-7"/>
          ich Ihnen durch meine Frau dieses Blättchen überreichen. Sie<note corresp="#IV-6_311-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004304">
                        <persName>Amalie <name type="reg">Tieck</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_311-8"/>
          können glauben, wie weh‘ es mir gethan hat, daß meine Kränk<lb xml:id="IV-6_311-9" rendition="#hyphen"/>lichkeit mich gehindert, sie nach so geliebten Gegenden wie Ihr<lb n="10" xml:id="IV-6_311-10"/> Franken, zu begleiten. Wenn ich in Ihrer Nähe lebte, würde ich<note corresp="#IV-6_311-11">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005739">
                        <placeName>Franken</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_311-11"/> Sie antreiben, die ganz unvergleichlichen »Flegeljahre«
            fortzuset<note corresp="#IV-6_311-12">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010695">
                        <title>Flegeljahre. Eine Biographie (4 Bde., Tübingen: Cotta 1804-1805)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_311-12" rendition="#hyphen"/>zen. Es schmerzt mich, daß Sie sie so liegen lassen,
          da die Erfin<lb xml:id="IV-6_311-13" rendition="#hyphen"/>dung so herrlich ist und Ihnen ein Feld von Witz
          und Mannig<lb xml:id="IV-6_311-14" rendition="#hyphen"/>faltigkeit öffnet, wie kaum eines Ihrer Bücher. Mit
          Jacobi in<note corresp="#IV-6_311-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001909">
                        <persName>Friedrich Heinrich <name type="reg">Jacobi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-6_311-15"/> München hab’ ich sehr häufig von Ihnen
          gesprochen, und an die<note corresp="#IV-6_311-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006040">
                        <placeName>München</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_311-16" rendition="#hyphen"/>sem verehrten Greise haben Sie gewiß
          einen der aufrichtigsten<lb xml:id="IV-6_311-17"/> Freunde und wärmsten Bewunderer in
          Deutschland. Sie verlieren<note corresp="#IV-6_311-18">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_311-18"/> unendlich viel, daß Sie ihn nicht
          persönlich kennen, denn er ist<lb xml:id="IV-6_311-19"/> noch mehr, als seine Schriften
          und jedes in diesen erhält durch<lb n="20" xml:id="IV-6_311-20"/> seine liebenswürdige und
          höchst edle Persönlichkeit neues Leben<lb xml:id="IV-6_311-21"/> und höhere Bedeutung.
          Gedenken Sie noch manchmal der Stun<lb xml:id="IV-6_311-22" rendition="#hyphen"/>den, die wir zusammen in
          Jena und Berlin verlebt haben? Ich labe<note corresp="#IV-6_311-23">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-005875">
                        <placeName>Jena</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_311-23"/> mich an diesen
          Erinnerungen. – Welche Freude wäre es mir ge<lb xml:id="IV-6_311-24" rendition="#hyphen"/>wesen, Sie umarmen
          zu können, jetzt muß ich‘s nur in Gedanken<lb n="25" xml:id="IV-6_311-25"/> thun. Aber
          sein Sie versichert, (mögen Ihnen auch Schwätzer<lb xml:id="IV-6_311-26"/> gesagt haben,
          was sie wollen) daß Sie immer unter jenen Men<lb xml:id="IV-6_311-27" rendition="#hyphen"/>schen, die ich
          vorzüglich liebe, unter denen Talenten, die ich am<lb xml:id="IV-6_311-28"/> meisten
          bewundere, einen der ersten Plätze in meinem Herzen<lb xml:id="IV-6_311-29"/> gehabt
          haben, und daß ich Sie verehren werde, so lange ich lebe<lb n="30" xml:id="IV-6_311-30"/>
          oder denken kann. Ganz der Ihrige</p>
            <lb xml:id="IV-6_311-31"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ludwig Tieck.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 7, 290–292.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weiterer Druck: Uwe Schweikert: Jean Paul und Ludwig Tieck. Mit einem un<lb/>gedruckten Brief Tiecks an Jean Paul, in: JbJPG 8, 1973, 42 (nach dem ersten<lb/> Druck).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Johann <hi rendition="#g">Ludwig</hi> Tieck wurde am 31. Mai 1773 als ältestes von drei Kindern des Sei<lb/>lermeisters Johann Ludwig Tieck († 1801) und seiner Ehefrau Anna Sophia, geb.<lb/> Berukin (oder Berduschin, † 1801) in Berlin geboren. Zusammen mit Wilhelm Hein<lb/>rich Wackenroder (1773–1798) und Wilhelm von Burgsdorff (1772–1822, vgl. Er<lb/>läuterung zu IV 4, 88,34–35, Nr. 58) besuchte er das Berliner Friedrichwerdersche<lb/> Gymnasium. Ab 1792 studierte Tieck in Halle, Göttingen und Erlangen (1793<lb/> zusammen mit Wackenroder) offiziell Theologie, hörte jedoch zumeist Vorlesungen zu<lb/> Literatur und Altertumswissenschaften. Von Erlangen aus unternahm er gemeinsam<lb/> mit Wackenroder Reisen in die mittelalterlichen Städte Frankens. 1794 brach er sein<lb/> Studium ab und kehrte nach Berlin zurück. Hier war er nicht nur Gast in den<lb/> berühmten Salons von Henriette Herz und Rahel Levin und lernte Friedrich Schlegel<lb/> kennen, er schrieb auch im Auftrag von Friedrich Nicolai u. d. T. »Straußfedern« (seit<lb/> 1795) drei Jahre lang Erzählungen im Geiste der späten Aufklärung (z. T. zusammen<lb/> mit seiner Schwester Sophie, 1775–1833). 1798 hatte Tieck die Hamburger Prediger<lb/>tochter Amalie Alberti (1769–1837, die jüngere Schwester von Reichardts zweiter</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="926" facs="#f0926"/>
                  <hi rendition="#i">Frau) geheiratet, mit der er eine Tochter bekam (Dorothea, 1799–1841). Bis zu sei<lb/>nem Zerwürfnis mit Nicolai und seinem Weggang nach Jena (1799) entstand auch<lb/> sein unvollendeter Roman »Franz Sternbalds Wanderungen« (1798), der auf die<lb/> romantische Malerei großen Einfluss hatte. In Jena knüpfte er schnell freundschaft<lb/>lichen Kontakt zu dem seit 1798 sich bildenden Kreis der Frühromantiker um die<lb/> Brüder Friedrich (1772–1829) und August Wilhelm Schlegel (1767–1845). Als<lb/> Tieck sich von November 1800 bis April 1801 in Berlin aufhielt, lernte er auch Jean<lb/> Paul näher kennen, bevor er (nach dem Tod seiner Eltern und des mit ihm befreunde<lb/>ten Novalis) mit seiner Familie zunächst nach Dresden, und im Oktober 1802 nach<lb/> Ziebingen bei Frankfurt/Oder auf den Musenhof des Küstriner Regierungspräsiden<lb/>ten Friedrich Ludwig Karl von Finckenstein (1745–1818, vgl. Erläuterung zu IV 4,<lb/> 55,16, Nr. 37) zog. Die Lebens- und Wohnsituation der Familie Tieck in Ziebingen<lb/> ändert sich entscheidend, als seine Frau Amalie 1802 eine zweite Tochter bekommt<lb/> (Agnes, † 1880 – ihr Geburtdatum ist umstritten, vgl. Thomas Meissner: Erinnerte<lb/> Romantik: Ludwig Tiecks »Phantasus«, Würzburg 2007, S. 47 f., Anm. 166), die<lb/> von Wilhelm von Burgsdorff stammen soll, und Tieck seine Familie um Henriette<lb/> Gräfin von Finckenstein (1777–1847) erweitert, zu der er neben seiner Ehe eine<lb/> Beziehung unterhält, die bis zu ihrem Tode anhält. Ab 1805 unternimmt Tieck von<lb/> Ziebingen aus zahlreiche Reisen nach Rom, Wien, München, Prag, London und<lb/> Paris. 1819 ziehen die Tiecks nach Dresden, wo seine fast allabendlichen dramatischen<lb/> Vorlesungen bald deutschlandweit bekannt werden. Durch sein Interesse für altdeut<lb/>sche Dichtung, Märchen, Sagen und Volksbücher setzte Tieck nicht nur als roman<lb/>tischer Schriftsteller nachhaltige Impulse, sondern auch als Herausgeber (u. a. gibt er<lb/> 1802–1805 zusammen mit Friedrich Schlegel die »Schriften« des verstorbenen Nova<lb/>lis heraus, 1803 die »Minnelieder aus dem Schwäbischen Zeitalter«, 1821 die nachge<lb/>lassenen Schriften Heinrichs von Kleist, 1826 folgen dessen »Gesammelte Schriften«<lb/> und 1827 eine bearbeitete Fassung von Johann Gottfried Schnabels »Die Insel Felsen<lb/>burg«) und Übersetzer (1799–1801 übersetzt er Cervantes’ »Don Quijote« und über<lb/>nimmt 1826 die von August Wilhelm von Schlegel begonnene Shakespeare-Über<lb/>tragung). 1825 wird Tieck als Hofrat Dramaturg des Dresdener Hoftheaters. 1842<lb/> nimmt er das Angebot von Friedrich Wilhelm IV. an, nach Berlin zu kommen, wo er<lb/> mit seiner Aufführung von Shakespeares »Sommernachtstraum« mit der Bühnenmu<lb/>sik des Preußischen Generalmusikdirektors Felix Mendelssohn-Bartholdy (1809–<lb/>1847) 1843 noch einmal von sich Reden macht. Durch zunehmende Gebrechlichkeit<lb/> (er litt an Gicht, hatte auf dem Weg nach Berlin und 1845 zwei Schlaganfälle erlit<lb/>ten) zumeist an das Haus gefesselt, stirbt Ludwig Tieck am 28. April 1853 in Berlin.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ludwig Tieck hatte Jean Paul im Dezember 1799 kennengelernt, als er ihn von<lb/> Jena aus gemeinsam mit Novalis in Weimar besucht hatte (bei ihrem ersten Besuch im<lb/> Oktober 1799 war er nicht zu Hause). Seiner Schwester Sophie Bernhardi berichtete<lb/> Tieck nach Berlin, dass Jean Paul »der närrischste Kerl von der Welt« sei und von<lb/> dem, was die Jenaer Romantiker treiben, kein Wort verstehe und empörte sich, dass<lb/> Jean Paul zu den Autoren gehöre, die »erst die lebhafteste Opposizion und Ketzergilde</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="927" facs="#f0927"/>
                  <hi rendition="#i">formiren, am Ende wieder in den ordinären Fuhr- und Dreckweg gerathen«. Dennoch<lb/> haben sich beide mehrfach wiedergesehen; der erste überlieferte Brief Jean Pauls an<lb/> Tieck vom März 1800 (III 3, Nr. 425) zeugt bereits von Respekt und persönlicher<lb/> Vertrautheit. Als Jean Paul Anfang Oktober 1800 für mehr als ein halbes Jahr nach<lb/> Berlin kommt, pflegt er mit Tieck, der sich fast ebenso lange in Berlin aufhält,<lb/> freundschaftlichen Umgang. Häufig treffen sie sich zusammen mit dem Sprachwissen<lb/>schaftler und Pädagogen August Ferdinand Bernhardi (1769–1829, vgl. Erläuterun<lb/>gen zu IV 4, 103,23, Nr. 64 und IV 4, 264,31–34, Nr. 192, er hatte 1799 Tiecks<lb/> Schwester Sophie geheiratet; deren Affäre mit August Wilhelm Schlegel für einen<lb/> Skandal in Berlin sorgte, der 1807 in die Scheidung mündete) und führen intensive<lb/> ästhetische Debatten. In einem Brief an Jacobi hatte Jean Paul geschrieben:</hi> Ich lebe<lb/> hier ziemlich mit <hi rendition="#g">Tiek</hi> und <hi rendition="#g">Bernhardi</hi> (Schlegelianern) zusammen; eh’<lb/> wir divergieren, konvergieren wir doch recht sehr; diese Parthei hat doch<lb/> den rechten poetischen Geist, indes die feindliche nicht einmal das Seelen<lb/>organ davon besizt <hi rendition="#i">(III 4, 45,3–6, Nr. 80). Das diese Parteinahme für Tieck als<lb/> Vertreter der</hi> neuen Sekte <hi rendition="#i">(III 4, 9,22–23, Nr. 11) zunächst auch als Positionierung<lb/> gegen gemeinsame Gegner zu verstehen ist, wird nicht nur aus dem nach der Berliner<lb/> Zeit gänzlich fehlenden persönlichen Kontakt ersichtlich, sondern auch aus Jean Pauls<lb/> Beurteilung von Tiecks Lustspiel »Kaiser Octavianus« (Jena: Frommann 1804), den<lb/> er in seinem Aufsatz »Rath zu urdeutschen Taufnamen« (Zeitung für die elegante<lb/> Welt, Nr. 104, 30. 8. 1804; I 13, 136,18–137,6, vgl. III 4, 307,6–7, Nr. 488 und<lb/> III 5, 59,20–21, Nr. 150) gegen die Kritik Garlieb Merkels in der von Böttiger,<lb/> Kotzebue und Merkel herausgegebenen Zeitung »Der Freymüthige« (23. Juli 1804)<lb/> verteidigt. Die für Jean Paul ganz ungewöhnlich um Freundschaft werbende Wieder<lb/>aufnahme des Kontakts zu Tieck im Oktober 1805 (er hielt sich seit August in Rom<lb/> auf), mit der er zugleich um ein Urteil zu seiner »Vorschule der Aesthetik« (1804)<lb/> und zum »Titan« bittet, bleibt wohl deshalb unbeantwortet, weil Tieck Jean Pauls<lb/> Schriften deutlich weniger positiv beurteilte als umgekehrt: In der »Vorschule der<lb/> Aesthetik« sieht er »nur Rechenschaft eines Handwerkers über seine Arbeiten, oder<lb/> vielmehr ein Rezept, um darnach auch J. Paulsche Bücher zu schreiben«, die Hand<lb/>lung im »Titan« hält er »für das Höchste des Aberwitzes« (so gegenüber seinem<lb/> Freund, dem Philosophen Karl Wilhelm Ferdinand Solger, 1780–1819, nach: Tieck<lb/> and Solger. The Complete Correspondence, Westermann 1933, S. 265). Nach jahre<lb/>langer Distanz und herabwürdigenden Worten von Jean Paul gegenüber Jacobi (vgl.<lb/> Erläuterung zu S. 311,8–11), und nachdem soeben Tiecks »Phantasus« erschienen<lb/> war, in dem dieser an »das Andenken unsers phantasievollen, witzigen, ja wahrhaft<lb/> begeisterten Jean Paul« gemahnt und ihm für seinen »Irrgärten und wundervollen<lb/> Ersinnungen« gedankt hatte (Phantasus, Bd. 1, Berlin 1812, S. 101, vgl. Thomas<lb/> Meissner: Erinnerte Romantik: Ludwig Tiecks »Phantasus«, Würzburg 2007,<lb/> S. 149 f.), ist der vorliegende Brief der erste persönliche Kontakt. Nach einem zufälli<lb/>gen Wiedersehen in Heidelberg im Juli 1817 – Jean Paul hielt sich vom 2. Juli bis<lb/> 26. August dort auf und Tieck war aus London über Paris reisend am 22. August ein</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="928" facs="#f0928"/>
                  <hi rendition="#i">getroffen (vgl. Persönlichkeit 197,4–13) – nimmt Tieck den brieflichen Kontakt 1821<lb/> erneut auf und lädt ihn nach Dresden ein (vgl. Persönlichkeit 265,4–30). Bei seinem<lb/> Dresdener Aufenthalt vom 5. Mai bis 12. Juni 1822 besucht Jean Paul Tieck mehr<lb/>mals (vgl. III 6, Nr. 291 und Persönlichkeit 292–293) und sendet ihm am Tag seiner<lb/> Abreise einen herzlichen und dankbaren Gruß (vgl. III 6, Nr. 308). Vgl. Uwe<lb/> Schweikert: Jean Paul und Ludwig Tieck. Mit einem ungedruckten Brief Tiecks an<lb/> Jean Paul, in: JbJPG 8, 1973, 23–77 sowie Rudolf Köpke: Ludwig Tieck. Erinne<lb/>rungen aus dem Leben des Dichters nach dessen mündlichen und schriftlichen Mittei<lb/>lungen, Bd. 1, Leipzig: Brockhaus 1855 [Reprint: Darmstadt 1970]).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">311,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–11</hi> meine Frau <hi rendition="#i">bis</hi> zu begleiten] <hi rendition="#i">Tieck litt seit 1800 an wiederkehrenden<lb/> schweren Gichtanfällen. Jean Paul hatte, die Sachlage verkennend, Friedrich Heinrich<lb/> Jacobi am 4. Oktober 1809 (kurz bevor Tieck in München eintraf, vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 311,15–18) über Amalie Tieck nicht eben schmeichelhaft geschrieben:</hi> Der freche<lb/> Tiek sammt seiner frechen Frau und Schwester sind – nach <hi rendition="#k">Bernhardi</hi> –<lb/> wirklich katholisch geworden, um endlich das zu sein, was du von einem<lb/> Dichter so sehr foderest. Nachdem nämlich Tiek und Schlegel etc. lange<lb/> genug aus poetischem Scheine und Spaße vor der h. Marie gekniet, haben<lb/> sie zuletzt im prosaischen Ernste angebetet, wie Lügner am Ende sich sel<lb/>ber glauben. So wird denn aus poetischer Form doch Stoff <hi rendition="#i">(III 6, 56,19–25,<lb/> Nr. 160). Konvertiert waren Tiecks Frau Amalie, ihre Töchter Dorothea und Agnes<lb/> sowie Tiecks Schwester Sophie (vgl. Erläuterung zu IV 4, 126,29–127,13, Nr. 87).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">311,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> »Flegeljahre« fortzusetzen] <hi rendition="#i">Die ersten drei Bände des unvollendet ge<lb/>bliebenen Romans waren 1804 bei Cotta, das vierte Bändchen erst im Herbst des<lb/> Folgejahres erschienen (vgl. IV 6, 25,28–29, Nr. 15 sowie IV 6, 153,26–28, Nr. 112<lb/> und Persönlichkeit 265,4–30).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">311,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–18</hi> Mit Jacobi <hi rendition="#i">bis</hi> Deutschland] <hi rendition="#i">Tieck war aus Wien kommend am<lb/> 19. Oktober 1808 mit seiner frisch geschiedenen Schwester Sophie in München einge<lb/>troffen, wo er zwischenzeitlich von seiner Gicht monatelang ans Bett gefesselt und von<lb/> Bettina Brentano (1785–1859) gepflegt, bis Mitte 1810 blieb. Er verkehrte mit Fried<lb/>rich Karl von Savigny (1779–1861) und im Hause von Friedrich Wilhelm Schelling<lb/> (1775–1854); den engsten, freundschaftlichen Kontakt hatte er zu Friedrich Heinrich<lb/> Jacobi, der seit 1807 Präsident der Bayerischen Akademie war (vgl. einleitende Erläu<lb/>terung zu IV 6, Nr. 31 und Ludwig Tieck und die Brüder Schlegel: Briefe, hg. von<lb/> Edgar Lohner, München 1972).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">311,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> nicht persönlich kennen] <hi rendition="#i">Jean Paul pflegte seit November 1798 den Brief<lb/>wechsel mit Jacobi, worin es lange v. a. um die Auseinandersetzung mit den Schriften<lb/> Fichtes ging. Begegnet sind sie sich nur einmal, nämlich wenige Tage zuvor in Nürn<lb/>berg. An Christian Otto schreibt er resümierend:</hi> er sollte meinem erdigen Herz<lb/>ball einen neuen Stoß zur Bewegung um die höhere Sonne geben und mich<lb/> heiligen und mir soviel sein wie <hi rendition="#k">Herder</hi>, ja mehr als <hi rendition="#k">Herder</hi> – er war bei<lb/>des nicht und meine frömmsten Wünsche für mich können leider nun von<lb/> niemand weiter erfüllt werden als von mir selber <hi rendition="#i">(III 6, 272,22–27, Nr. 650).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>