<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_246">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="246">246. VON HEINRICH GRAF VON EINSIEDEL. GERSDORF BEI NOSSEN,
          26. JUNI 1814, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Heinrich Graf von Einsiedel an Jean Paul. Gersdorf bei Nossen, 26. Juni 1814, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>368</num>
                  <num>369</num>
                  <num>370</num>
                  <num>371</num>
                  <num>372</num>
                  <num>373</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1003</num>
                  <num>1004</num>
                  <num>1005</num>
                  <num>1006</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000910" n="1003">
                  <persName>Heinrich Graf von <name type="reg">Einsiedel</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000910">Heinrich Graf von Einsiedel</persName>
               <placeName key="JP-2937046">Gersdorf bei Nossen</placeName>
               <date when="1814-06-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_896"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_247"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_245"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_247"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_249"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="20" xml:id="IV-6_368-20"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Gersdorf</hi> bey Noßen<lb xml:id="IV-6_368-21"/> d 26sten
            Jun 1814.<lb xml:id="IV-6_368-22"/> sonst in <hi rendition="#g">Dresden
              Morizstraße</hi>
                  <lb xml:id="IV-6_368-23"/> Nr. 765.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_368-24"/>
            <p>Ich bin so frey, mein werthester Herr Legationsrath, Ihnen<lb n="25" xml:id="IV-6_368-25"/> ein – leider schlecht geschriebenes – Concept eines Aufsatzes von<lb xml:id="IV-6_368-26"/> mir, mitzutheilen; um deßen gelegentliche Zurücksendung ich<lb xml:id="IV-6_368-27"/> bitten muß. Di Ursach der Mittheilung liegt blos in Ihrer
            vorma<lb xml:id="IV-6_368-28" rendition="#hyphen"/>ligen gütigen Beurtheilung von derg<hi rendition="#i">leichen</hi> Versuchen, meine<lb xml:id="IV-6_368-29"/> Muße nicht übel anzuwenden, und
          in dem Intereße, welches ich<lb n="30" xml:id="IV-6_368-30"/> Ihnen wenigstens an dem
          Gegenstand, kenne. Ich habe den Auf<lb xml:id="IV-6_368-31" rendition="#hyphen"/>satz etwas verbeßert und
          nachgeholfen an die mir von Ihnen,<lb xml:id="IV-6_368-32"/>
               <pb n="369" facs="#f0369"/> einst angerathene Quelle, noch in Zeiten,
          obgleich verhältniß<lb xml:id="IV-6_369-1" rendition="#hyphen"/>mäßig auch spät gesendet, und muß erwarten,
          ob er da wird auf<lb xml:id="IV-6_369-2" rendition="#hyphen"/>genommen worden seyn. Freilich scheint alles:
          post Festum –<lb xml:id="IV-6_369-3"/> deßen Zeitpunct uns Logenbrüdern unbekannt blieb –
          und: wie<lb xml:id="IV-6_369-4"/> es scheint; von keiner Anwendung mehr; es sey denn, daß
            der<lb n="5" xml:id="IV-6_369-5"/> Wiener Congreß oder di noch nicht gerade officielle
            <hi rendition="#k">Promulga<note corresp="#IV-6_369-6">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-011722">
                           <placeName>Kongress (1815)</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-6_369-6" rendition="#hyphen"/>tion</hi> des Tractats, noch einige
          Abänderung als möglich denken<lb xml:id="IV-6_369-7"/> ließe. Wenn es nicht seyn sollte,
          so ist es gewiß, (nicht dises Auf<lb xml:id="IV-6_369-8" rendition="#hyphen"/>satzes aber der Sache wegen,)
          höchst ärgerlich. Und immer ist es<lb xml:id="IV-6_369-9"/> gut, wenn die Herren
          Staatsmänner, auch spät erfahren, wie der<lb n="10" xml:id="IV-6_369-10"/> Privatmann über
          dergleichen Dinge denken muß, auf deßen Exi<lb xml:id="IV-6_369-11" rendition="#hyphen"/>stenz sie doch izt
          und seine Beyhilfe so fühlbaren Anspruch<lb xml:id="IV-6_369-12"/> gemacht haben! Wie
          gefällt Ihnen nun, der, solchen <hi rendition="#k">Considera<lb xml:id="IV-6_369-13" rendition="#hyphen"/>tionen</hi> ganz entgegen abgeschloßen seyn sollende Friede? Man<lb xml:id="IV-6_369-14"/> hat sich für die <hi rendition="#g">Pariser</hi> geschlagen, denn
          denen geth alles nach<note corresp="#IV-6_369-15">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006123">
                        <placeName>Pariser Friede</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-6_369-15"/> Wunsche. Und nicht den Geringsten
          Ersatz leisten sie ja, für<lb xml:id="IV-6_369-16"/> alle ihre, nur mit unzählbarer
          Bevölkerungsmacht verübten Ge<lb xml:id="IV-6_369-17" rendition="#hyphen"/>walthaten. Doch wir werden noch
          froh genug seyn müßen, um<lb xml:id="IV-6_369-18"/> auf einige Jahre Ruhe zu erhalten,
          wenn dis je möglich ist. Die<lb xml:id="IV-6_369-19"/> größern Mächte haben ihren Vortheil
          für izt erlangt. Die Klei<lb n="20" xml:id="IV-6_369-20" rendition="#hyphen"/>nern werden ihnen ins Künftige
          wieder helfen müßen, wie es<lb xml:id="IV-6_369-21"/> ihnen gut düncken wird. Es ist nur
          alles ein wenig verschieden<lb xml:id="IV-6_369-22"/> von dem wie die Sprache klang. Das
          Sprüchwort sagt: <hi rendition="#k">Qui<lb xml:id="IV-6_369-23"/> prouve trop, ne prouve
            rien</hi>. Ich wünsche daß es izt nicht<lb xml:id="IV-6_369-24"/> durchaus anwendbar
          seyn möge. Von uns andern hier zu Lande<lb n="25" xml:id="IV-6_369-25"/> darf ich Ihnen
          gar nichts vorerzählen; di Wahrheit würde nicht<lb xml:id="IV-6_369-26"/> hübsch klingen,
          und di Unwahrheit sage ich nicht gern. Aber<lb xml:id="IV-6_369-27"/> gewiß ist, daß wir
          noch viel zu wünschen übrig haben. Ich hoffe,<lb xml:id="IV-6_369-28"/> Sie sind in Ihrem
          Lande izt so ganz ziemlich glüklich. Oft wün<lb xml:id="IV-6_369-29" rendition="#hyphen"/>sche ich mich nach
            B<hi rendition="#i">ayreuth</hi>. Zwar nicht auf sehr lange Zeit, doch<note corresp="#IV-6_369-30">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-6_369-30"/> um die Freunde wieder zu sehen, recht oft. Ich ersuche Sie
            mich<lb xml:id="IV-6_369-31"/> Ihren Freundschaftlichem Zirkel zu empfehlen. Nur wenig
            bin<lb xml:id="IV-6_369-32"/> ich seit meiner Abreise in Dresden gewesen. Mehr auf
            dem<note corresp="#IV-6_369-33">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005687">
                        <placeName>Dresden</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_369-33"/> Lande, wo ich noch izt bin. Aber man kan sein Eigenthum
            nicht<lb xml:id="IV-6_369-34"/> genießen, nicht einmal seinen Untergang genug abwehren.
            Es<lb n="35" xml:id="IV-6_369-35"/> scheint als wenn alle Macht nur dazu da wäre, andern
            deßelben<lb xml:id="IV-6_369-36"/> zu berauben. Eine unglükliche Übung darin ist schon
            entstanden,<lb xml:id="IV-6_369-37"/>
               <pb n="370" facs="#f0370"/> welcher di Übertreibung der Staatsbedürfniße einen
            Anschein<lb xml:id="IV-6_370-1"/> von Rechtmäßigkeit geliehen hat, allein die Employés
          und darun<lb xml:id="IV-6_370-2" rendition="#hyphen"/>ter jugendliche, schnell sich entschließende Männer
            nehmen<lb xml:id="IV-6_370-3"/> diese Maxime zu gern auf. bestrafen meist uns Männer
            ohne<lb xml:id="IV-6_370-4"/> eigene Mittel, und vergeßen daher gern den richtigen
            wahren<lb n="5" xml:id="IV-6_370-5"/> Begriff von dem was Eigenthum ist, und was als
          solches heilig<lb xml:id="IV-6_370-6"/> gehalten und nicht bey allen Gelegenheiten
          angetastet werden<lb xml:id="IV-6_370-7"/> sollte. Die lange Dauer solcher Maaßregeln,
          erzeugt denn Stufen<lb xml:id="IV-6_370-8" rendition="#hyphen"/>weise eine Unbedenklichkeit (Mangel an <hi rendition="#k">Scrupularitaet</hi>) bey<lb xml:id="IV-6_370-9"/> allen
          Verwaltungszweigen, der Genuß der Früchte der Betrieb<lb n="10" xml:id="IV-6_370-10" rendition="#hyphen"/>samkeit wird eingeschränckt, diese damit vermindert, und es fällt<lb xml:id="IV-6_370-11"/> dis leider, auf die edelste, auf die für den Staat nothwendigste
            –<lb xml:id="IV-6_370-12"/> den Ackerbau; weil es am bequemsten ist auf das sichtliche
            und<lb xml:id="IV-6_370-13"/> allgemeinste Eigenthum Anspruch zu machen. So wie ein
            ge<lb xml:id="IV-6_370-14" rendition="#hyphen"/>mäßigtes Anstrengen dieses Erwerbzweiges jene
            Betriebsamkeit<lb n="15" xml:id="IV-6_370-15"/> erregen müßte so hemmt doch das
          Übertreiben derer diese bey<lb xml:id="IV-6_370-16" rendition="#hyphen"/>nahe einzige Vervielfältigungsquelle
          in der Natur: denn nur der<lb xml:id="IV-6_370-17"/> Feldbau multipliciert in der That und
          wirklich. Alle andre Be<lb xml:id="IV-6_370-18" rendition="#hyphen"/>triebe ist eine größere Rotation aller 4
          Spezies zusammen. Es<lb xml:id="IV-6_370-19"/> gewinnt nur wo es viel subtrahirt oder
          aufwendet, und bey der<lb n="20" xml:id="IV-6_370-20"/> Anwendung aller andern Elemente
          und deren Naturkräften, wird<lb xml:id="IV-6_370-21"/> der Gewinn großentheils auf die
          Faulheit und Hintergehung<lb xml:id="IV-6_370-22"/> einer andern Menschenmenge gebauet,
          und dadurch erlanget.<lb xml:id="IV-6_370-23"/> Zwar paßt dis zum Theil auch auf den
          Vertrieb der Ackerbauer<lb xml:id="IV-6_370-24" rendition="#hyphen"/>producte, aber deren Erzeugung und
          Erlangung schließt weit<lb n="25" xml:id="IV-6_370-25"/> mehr jede Vernichtung und
          Consumtion aus als, bey Gewinnung<lb xml:id="IV-6_370-26"/> durch Feuer, und Waßer oder
          Fluchtproceß. Nur durch wirklich<lb xml:id="IV-6_370-27"/> zu vermehrenden Ackerbau, kan
          eine zahlreichere Menschen<lb xml:id="IV-6_370-28" rendition="#hyphen"/>maße ohne andern viel zu entziehen,
          ernährt werden; nur die<lb xml:id="IV-6_370-29"/> Erde, behaupte ich, besizt, außer der
          ihr wie allen andern Natur<lb n="30" xml:id="IV-6_370-30" rendition="#hyphen"/>stoffen eignen Zerstör und
          Zersetzungskraft, die das vervielfälti<lb xml:id="IV-6_370-31" rendition="#hyphen"/>gens vorzugsweise vor
          andern, und darin liegt der wahre Natur<lb xml:id="IV-6_370-32" rendition="#hyphen"/>schatz, der wenn er
          nicht immer abgeschöpft wird, sich unendlich<lb xml:id="IV-6_370-33"/> vervielfältigen
          kan. Allein es kostet Fleiß und Arbeit, und darum<lb xml:id="IV-6_370-34"/> müßten diese
          lezten geehrt, geehrt, respectirt und deren wahr<lb n="35" xml:id="IV-6_370-35" rendition="#hyphen"/>haftfleißige Bebauer eher geschont als gemißbraucht werden. –<lb xml:id="IV-6_370-36"/>
          Was ist tadelhafter, als: derer ihren Schweiß und Mühe, einem<lb xml:id="IV-6_370-37"/>
               <pb n="371" facs="#f0371"/> habsüchtigen
          Theoretiker, einem übereilten Projectmacher,<lb xml:id="IV-6_371-1"/> einem belohnten
          Financier zum Raube hinzugeben? einem damit<lb xml:id="IV-6_371-2"/> unbekannten,
          dieselben Lasten nicht tragenden CapitalsJäger – so<lb xml:id="IV-6_371-3"/> wie es
          unternehmende Genusjäger giebt – Und doch ist dis so all<lb xml:id="IV-6_371-4" rendition="#hyphen"/>gemein
          izt der Fall. Die Fürsten könnten nicht genug bey der<lb n="5" xml:id="IV-6_371-5"/> Wahl
          ihrer Diner, deren moralischen Carakter kennen, ja studi<lb xml:id="IV-6_371-6" rendition="#hyphen"/>ren, und
          nicht genug zum Gründen dieser Eigenschaft in jedwe<lb xml:id="IV-6_371-7" rendition="#hyphen"/>der
          Erziehung, so wol in der privat als öffentlichen thun. Wo<lb xml:id="IV-6_371-8"/> diese
          allgemein wird, da wird der Stoff des Guten, der allem Stre<lb xml:id="IV-6_371-9" rendition="#hyphen"/>ben
          zum Grund liegen sollte, immer der Grundtrieb von allem<lb n="10" xml:id="IV-6_371-10"/>
          seyn, und die Gränzlinie zwischen Schwäche und Härte scharf,<lb xml:id="IV-6_371-11"/> im
          Handeln zu ziehen wißen, da wird etwas erlangt, und etwas<lb xml:id="IV-6_371-12"/>
          erhalten werden, da wird Segen den Fürsten überleben, da wird<lb xml:id="IV-6_371-13"/>
          der Unterthan am Gehorchen Zufriedenheit und wohlthätige Er<lb xml:id="IV-6_371-14" rendition="#hyphen"/>stehung finden, da wird eine achtungswerthe Menschenmaße<lb n="15" xml:id="IV-6_371-15"/> gedeihen, die dann ihr Vaterland und ihren Regentenstamme<lb xml:id="IV-6_371-16"/>
          nicht unwillkührlich allein, sond<hi rendition="#i">ern</hi> von jung und alt
            eingestan<lb xml:id="IV-6_371-17" rendition="#hyphen"/>den, hoch halten und verziehen werden; da kan man
            Anstrengun<lb xml:id="IV-6_371-18" rendition="#hyphen"/>gen hoffen, und solche mit Gewißensruhe genießen;
          da wird<lb xml:id="IV-6_371-19"/> kaum eine Rede von politischem Hinopfern seyn können. –
            Aber<lb n="20" xml:id="IV-6_371-20"/> der Fürst und jeder Beamte muß nichts als
          Rechtliches wollen,<lb xml:id="IV-6_371-21"/> zum Gegentheil, gleich jede auch nur
          mittelbare Mitwirkung ver<lb xml:id="IV-6_371-22" rendition="#hyphen"/>sagen, keine Nothdurfts stelle, noch
          keine Belohnung und<lb xml:id="IV-6_371-23"/> Reichthum anders als unter dieser Bedingung
          haben, erlangen<lb xml:id="IV-6_371-24"/> und behalten wollen. Dann heißt es – wenn auch,
          stärkere dro<note corresp="#IV-6_371-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001182">
                        <persName>
                           <name type="reg">Friedrich III., Kurfürst von Sachsen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-6_371-25" rendition="#hyphen"/>hen, aber die Gewißensruhe des Rechtlichen
          sehen – wie von<lb xml:id="IV-6_371-26"/> Carl dem fünften zum damaligen Kurfürsten von
          Sachsen: »Nit<note corresp="#IV-6_371-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002045">
                        <persName>
                           <name type="reg">Karl V.</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_371-27"/> koz ab, nit koz ab, myn lieber Fürst«. – Aber man
            vernachläßigt<lb xml:id="IV-6_371-28"/> izt zu viel, was der Mensch wirklich seyn kan,
          und was auch noch<lb xml:id="IV-6_371-29"/> viele wirklich <hi rendition="#g">wollen</hi>.
          Nur muß derjenige bey dem dis nicht<lb n="30" xml:id="IV-6_371-30"/> ganz erst, sondern
          nur Keim und Anlage ist, nicht stets das Gedei<lb xml:id="IV-6_371-31" rendition="#hyphen"/>hen des
          Unrechtlichen sehen; nicht stets durch Triumpf des<lb xml:id="IV-6_371-32"/> Übels
          verführt und geneigt werden. Di Bösen müßen durch die<lb xml:id="IV-6_371-33"/> allgemeine
          Meynung – so wie der Dieb und Mörder, durch die<lb xml:id="IV-6_371-34"/> Gesetze in
          Schrancken gehalten werden. Die Religion – deren<lb n="35" xml:id="IV-6_371-35"/> Begriff
          (auf dieser Erde) nichts als der der Gewißenhaftigkeit, ist,<lb xml:id="IV-6_371-36"/> muß
          recht verstanden werden, der erste Wille auf Erlangung des<lb xml:id="IV-6_371-37"/>
               <pb n="372" facs="#f0372"/> Guten muß des
          Staatsdieners Haupteigenschaft, und deren we<lb xml:id="IV-6_372-1" rendition="#hyphen"/>nige seyn. Wenig muß
          der Staat befehlen, alles was er befiehlt,<lb xml:id="IV-6_372-2"/> auszuführen trachten.
          Alle politische Speculationen meiden, und<lb xml:id="IV-6_372-3"/> seine eignen Mittel mit
          Einigkeit und Kraft vertheidigen. Dis<lb xml:id="IV-6_372-4"/> alles ist in Teutschland
          nicht unmöglich; keine Träumerey, kein<note corresp="#IV-6_372-5">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-6_372-5"/> barer Begriff von
          Optimismus. Die Nation und ihre Fürsten<lb xml:id="IV-6_372-6"/> haben den Carakter
          dernach. Ihnen gewährt dis immer noch<lb xml:id="IV-6_372-7"/> beyden, einen wahren Genuß,
          eine wahre Zufriedenheit. Ich<lb xml:id="IV-6_372-8"/> setze sie darin hoch über alle
          andre uns bekannte. Nichts anders<lb xml:id="IV-6_372-9"/> gedeihet auch bey uns lange.
          Von <hi rendition="#k">Tacitus</hi> an bis izt, spricht sich<note corresp="#IV-6_372-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004233">
                        <persName>
                           <name type="reg">Tacitus</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009858">
                        <author>Tacitus (Tazitus), Publius Cornelius (um 55 – nach 115 n. Chr.)</author>
                        <title>Germania</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-6_372-10"/> immer noch von Zeit zu Zeit ein solcher Sinn aus. Treten wir
            dis<lb xml:id="IV-6_372-11"/> nicht mit Füßen, wißen wir dis zu erhalten, wißen wir es
            zu<lb xml:id="IV-6_372-12"/> wecken. Das Gute erhält seine Belohnung, das Gegentheil
            seine<lb xml:id="IV-6_372-13"/> Strafe. Unser Verstand, unser wohlverstandenes Intereße
          muß uns<lb xml:id="IV-6_372-14"/> zum ersten führen, wenn wir nicht um unsrer Selbst, um
            unsrer<lb n="15" xml:id="IV-6_372-15"/> guten Schöpfung, nicht zu Ehren deßen, dem wir
          dis zu danken<lb xml:id="IV-6_372-16"/> haben, handeln wollen. Welchen Genuß aber gewährt
            eine<lb xml:id="IV-6_372-17"/> Selbsterlangung, welche Demüthigung enthält nicht ein
            unver<lb xml:id="IV-6_372-18" rendition="#hyphen"/>dientes Lob? mehr als ein wohlverdienter Tadel. In
          Sachsen war<note corresp="#IV-6_372-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006223">
                        <placeName>Sachsen, Kursachsen, sächsisch </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_372-19"/> eine Zeit wo viel davon im Gange war, recte wo das
            Gegentheil<lb n="20" xml:id="IV-6_372-20"/> Statt fand. Izt ist noch Keim dazu
          vorhanden. Es ist sehr zu<lb xml:id="IV-6_372-21"/> wünschen, daß es wieder geweckt werde.
          – Ich bitte um Ver<lb xml:id="IV-6_372-22" rendition="#hyphen"/>zeihung daß ich Ihnen hier so viel vor
          raisonnirt habe, was sie<lb xml:id="IV-6_372-23"/> beßer wißen als ich. Ich wollte einen
          Grund zu meinen voraus<lb xml:id="IV-6_372-24" rendition="#hyphen"/>geschickten Äußerungen anführen. Das ist
          in zu vielen Worten<lb n="25" xml:id="IV-6_372-25"/> geschehen. Die Mühe einen Brief
          durchzulesen, muß für einen<lb xml:id="IV-6_372-26"/> Dencker und Schriftsteller, wie Sie
          sind, durch etwas Gedanken<lb xml:id="IV-6_372-27" rendition="#hyphen"/>stoff belohnt werden, der seiner
          eignen Fülle, die Entschädigung<lb xml:id="IV-6_372-28"/> für die gemachte lange Weile
          übrig läßt. – Immer entschuldigen<lb xml:id="IV-6_372-29"/> Sie mich. Ich hoffe Sie und
          Ihre liebe Familie befinden sich wohl,<note corresp="#IV-6_372-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003482" type="family">
                        <persName>
                           <name type="reg">Richter</name>, seine Familie</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-6_372-30"/> und bitte mich zu
          empfehlen. Desgleichen an H<hi rendition="#i">errn</hi> Prof Wagner<note corresp="#IV-6_372-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004569">
                        <persName>Lorenz Heinrich <name type="reg">Wagner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_372-31"/> und Creisrath Schunter; Herrn v. Bülow und andern. He<hi rendition="#i">rr</hi> Leg<hi rendition="#i">a<note corresp="#IV-6_372-32">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003929">
                           <persName>Cäsar Ludwig <name type="reg">Schunter</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-6_372-32" rendition="#hyphen"/>tion</hi>srath
          Schunter, wird einen Brief von mir erhalten haben.<lb xml:id="IV-6_372-33"/> Herrn
          Finanzdirector Bomhardt bitte auch zu grüßen – nebst<note corresp="#IV-6_372-34">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000425">
                        <persName>Johann Ernst Georg Friedrich von <name type="reg">Bomhard</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_372-34"/> andre. Der
          Raum verstattet nichts mehr. Ich muß schließen.<lb n="35" xml:id="IV-6_372-35"/> Meine
          Frau empfiehlt sich. Sie ist leidlich wohl, nebst den Kin<note corresp="#IV-6_372-36">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000909">
                        <persName>Ernestine von <name type="reg">Einsiedel</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-000911" type="children">
                        <persName>Heinrich Graf von <name type="reg">Einsiedel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_372-36" rendition="#hyphen"/>dern.
          Halten Sie sich meiner vollkommensten Hochachtung ver<lb xml:id="IV-6_372-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="373" facs="#f0373"/>sichert und nehmen
          die Äußerung meiner Freundschaft günstig<lb xml:id="IV-6_373-1"/> auf als von</p>
            <lb xml:id="IV-6_373-2"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihrem<lb xml:id="IV-6_373-3"/> gehorsamen Diener<lb xml:id="IV-6_373-4"/>
            H.Gr.Ei.</salute>
            </closer>
            <lb n="5" xml:id="IV-6_373-5"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>Herrn Otto; noch viel Empfehlungen.</p>
            </postscript>
         </div>
         <pb n="1003" facs="#f1003"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Konzept eines Aufsatzes von Einsiedel, vgl. Erläuterung zu S. 368,27–32.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 397, Nr. 919 (27. 8. 1814).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi>
                  <hi rendition="#k">prouve</hi>] <hi rendition="#i">vfrH gestr., darüber</hi>
                  <hi rendition="#k">prouve</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> so] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> sei <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> entstanden] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> darin <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">370,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> für] <hi rendition="#i">üdZ, danach gestr.</hi> von <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">370,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> und allgemeinste] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">370,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> oder] <hi rendition="#i">darüber gestr.</hi> aus <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000910">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der sächsische Kammerherr und Diplomat Heinrich Graf von Einsiedel wurde am<lb/> 19. August 1768 als Sohn des sächsischen Kabinettministers Johann Georg Graf von<lb/> Einsiedel (1730–1811) und seiner Ehefrau, die der Herrnhuter Brüderschaft nahe<lb/>stehende Eleonore Henriette, geb. von Ponickau, verw. Gräfin von Gersdorf (1733–<lb/>1806) in Milkel in der Oberlausitz geboren. Nach einem sechsjährigen Aufenthalt in<lb/> der nahegelegenen Herrnhuter Erziehungsanstalt in Niesky und einem Jahr im Päda<lb/>gogium in Barby (südöstlich von Magdeburg) bezog Einsiedel 1786 zusammen mit<lb/> seinem Erzieher, dem Hofmeister Jacob Wilhelm Persch (1751– nach 1798), die Uni<lb/>versität Wittenberg, um Rechtswissenschaften zu studieren. 1788 wechselte er nach<lb/> Göttingen, wo er sein Studium nach einem Jahr abschloss. Hier machte er auch die<lb/> Bekanntschaft mit den Söhnen Georgs III. von Großbritannien (1738–1820), die<lb/> dort seit 1786 studierten (vgl. Erläuterung zu IV 4, 168,10, Nr. 117). 1789 unter<lb/>nahm er mit seinem Erzieher Persch eine Reise durch Norddeutschland; es schlossen<lb/> sich ausgedehnte Reisen und Aufenthalte im europäischen Ausland an, bei denen Ein<lb/>siedel als sächsischer Gesandter tätig war. Von seinem Posten in Paris ließ Einsiedel<lb/> sich 1812 beurlauben und kehrte nach Dresden zurück (vgl. Allgemeine Zeitung, vom<lb/> 4. Juni 1812, Nr. 156, S. 623). Bald nach dem Tod seines Vaters 1811 widmete er sich<lb/> v. a. der Verwaltung seiner ausgedehnten Besitzungen (Seidenberg und Reibersdorf,<lb/> Gersdorf bei Roßwein, Milkel, Diesa und Quitzdorf), war aber auch als Hof- und<lb/> Justizrat und Obermundschenk am Dresdener Hofe tätig. 1810 hatte er Ernestine von<lb/> Warnsdorf (1789–1854) geheiratet. Von ihren sechs Kindern erreichten nur zwei<lb/> Söhne das Erwachsenenalter (Curt Heinrich Ernst, *1811, Georg Alexander, *1813).</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1004" facs="#f1004"/>
                     <hi rendition="#i">Einsiedel starb am 25. Mai 1842 auf seinem Gut in Gersdorf bei Roßwein (vgl.<lb/> Neuer Nekrolog der Deutschen, Jg. 20, Ilmenau: Voigt 1844).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Einsiedel hatte sich 1813 einige Zeit in Bayreuth aufgehalten, wo er mit Jean Paul<lb/> und dessen Freunden Umgang pflegte. Die im vorliegenden Brief verhandelten politi<lb/>schen Themen werden auch beim persönlichen Umgang eine wesentliche Rolle gespielt<lb/> haben, doch ist hierüber weiter nichts bekannt. Vgl. Jean Pauls Aphorismensammlung<lb/> »Bemerkungen über den Menschen«:</hi> Der Graf Einsiedel gefiel mir als patriar<lb/>chalisch, weil er bei unserer Eßdreieinigkeit über Wanken des Tisches<lb/> schalt und am Essen manches tadelte. Ich besann mich aber, daß ich vor<lb/> Personen, die ich nicht hoch stellte, alles Unwesen eines Hausvaters durch<lb/>machte <hi rendition="#i">(II 5, 374,17–21, Nr. 225, vgl. auch II 5, 375,13–16, Nr. 292 und II 5,<lb/> 379,1–2, Nr. 322). Einen weitergehenden Briefwechsel hat es nicht gegeben.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–31</hi> Concept <hi rendition="#i">bis</hi> kenne] <hi rendition="#i">Ein wohl ungedruckter Aufsatz, nach A politischen<lb/> Inhalts, der an die Gespräche in Bayreuth anknüpft. Wohl während des Aufenthaltes<lb/> von Einsiedel in Bayreuth hatte sich Jean Paul von Christian Otto sein</hi> französi<lb/>sches Büchlein über Pohlen <hi rendition="#i">erbeten, weil er es Einsiedel leihen wolle (vgl. III 6,<lb/> Nr. 891 und III 6, 584, Erläuterung zu Nr. 919). Einen Monat nach dem vorliegen<lb/>den Brief mahnt Einsiedel die Rückgabe seines Aufsatzes an (vgl. IV 6, 376,7–17,<lb/> Nr. 249). Aus der Kopie von A, wieder einen Monat später, geht nicht hervor, ob Jean<lb/> Paul den Aufsatz zurücksandte. Insofern ist unklar, ob der Dichter im August 1815<lb/> eben diesen Aufsatz meint, als er Christian Otto erinnert:</hi>
                  <hi rendition="#k">Einsiedel</hi>, der <hi rendition="#k">Nicht</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#k">Einsiedler</hi>, will durch <hi rendition="#k">Hagen</hi> [<hi rendition="#i">vielleicht Friedrich Wilhelm, 1767–1837</hi>] seinen<lb/> Aufsatz zurück <hi rendition="#i">(III 7, 29,30–31, Nr. 77).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> post Festum] <hi rendition="#i">Von Lat.: nach dem Fest, im Nachhinein.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Logenbrüdern] <hi rendition="#i">Über eine Logenzugehörigkeit Einsiedels ist nichts bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–20</hi> Wiener Congreß <hi rendition="#i">bis</hi> izt erlangt] <hi rendition="#i">Nach dem Sturz Napoleons I. am<lb/> 11. April 1814 und dessen Verbannung nach Elba wurde am 30. Mai 1814 der Erste<lb/> Pariser Friede in Paris zwischen Ludwig XVIII. und den alliierten Mächten Öster<lb/>reich, Großbritannien, Preußen und Russland geschlossen. Danach wurde Frankreich<lb/> in seinen Grenzen vom 1. Januar 1792 belassen und durfte zudem die Gebiete in<lb/> Belgien und Savoyen, Saarbrücken, Mühlhausen und Avignon behalten. Neu festge<lb/>setzt wurden auch die Territorien anderer europäischer Staaten – den deutschen Staa<lb/>ten und der Schweiz wurde die Unabhängigkeit und Selbstregierung zugesichert. Die<lb/> Schifffahrt auf dem Rhein bis ans Meer wurde für frei erklärt. Der »Friedens- und<lb/> Freundschafts-Tractat« enthielt auch einen Artikel, der den Wiener Kongress einberief,<lb/> der dann unter Vorsitz des österreichischen Fürsten Metternich vom 18. September<lb/> 1814 bis 9. Juni 1815 mit allen politischen Mächten Europas tagte. Noch bevor der<lb/> Kongress beendet war, kehrte Napoleon am 1. März 1815 von Elba nach Frankreich<lb/> zurück, seine hunderttägige Herrschaft endete mit der Schlacht bei Waterloo am<lb/> 18. Juni. Es folgte der zweite Pariser Friedensvertrag vom 20. November 1815, der von<lb/> Friedrich Wilhelm III., Kaiser Franz I. und Zar Alexander I. unterzeichnet wurde.<lb/> Hiernach erhielt Frankreich die Grenzen von 1790 (ohne Saarlouis, Landau und</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1005" facs="#f1005"/>
                  <hi rendition="#i">Savoyen) und wurde außerdem zu Reparationszahlungen von 700 Millionen Francs<lb/> verpflichtet (vgl. Volker Wacker: Die alliierte Besetzung Frankreichs in den Jahren<lb/> 1814 bis 1818, Hamburg 2001). Vgl. A:</hi> Übrigens deuten alle Zeichen der Zeit,<lb/> der gekrönten Mäßigung und Unpartheilichkeit dahin, daß der Friedens<lb/> Kongreß den Kriegs Kongressen ähnlich bleiben <hi rendition="#i">(III 6, 397,13–15).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi>
                  <hi rendition="#k">Promulgation</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: promulgare, öffentlich verkünden, ein Gesetz, das<lb/> durch die erste öffentliche Verlesung in Kraft gesetzt wird. Dieser Rechtsakt war<lb/> unmittelbar bindend, er wurde dadurch unterstützt, dass die Einwohner der Gemein<lb/>den, in denen ein Gesetz in Kraft treten sollte, zum Anhören der Verlesung verpflich<lb/>tet wurden; der umgangssprachliche Ausdruck »ein Gesetz austrommeln« beschreibt<lb/> diese Praxis.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi>
                  <hi rendition="#k">Qui prouve trop, ne prouve rien</hi>] <hi rendition="#i">Frz.: Wer zu viel beweist, beweist<lb/> nichts – im Sinne von: wer sich zuviel Mühe gibt, eine Sache zu beweisen, macht sie<lb/> verdächtig.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–34</hi> in Dresden <hi rendition="#i">bis</hi> noch izt bin] <hi rendition="#i">Vgl. einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">371,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> Carl dem fünften <hi rendition="#i">bis</hi> myn lieber Fürst«] <hi rendition="#i">Als der habsburgische Kaiser<lb/> des Heiligen Römischen Reiches Maximilian I. (*1459) 1519 starb, war dessen Enkel<lb/> Karl (1500–1558) bei der Wahl um die Nachfolge als Römisch Deutscher König und<lb/> Kaiser dem sächsischen Kurfürsten Friedrich III. (1463–1525) überlegen. Fried<lb/>rich III. hatte sich schon zuvor als Karls Gegenspieler gezeigt, als er die Anerkennung<lb/> des 1518 von Rom gefällten Ketzerurteils gegen Luther verweigerte und diesem 1521<lb/> freies Geleit zum Reichstag zu Worms zusicherte (und ihn nach der Ächtung auf die<lb/> Wartburg bringen ließ). Aber erst der Nachfolger Friedrichs III. brachte Kaiser Karl V.<lb/> 1552 eine weitreichende Niederlage bei: nachdem sein Heer von der protestantischen<lb/> Fürstenopposition unter Kurfürst Moritz von Sachsen (1521–1553) bei Innsbruck be<lb/>siegt wurde, willigte der Kaiser in den Passauer Vertrag von 1552, der die Lutheraner<lb/> zunächst formal, später auch rechtlich, anerkannte. 1555 musste Karl V. den Augsbur<lb/>ger Reichs- und Religionsfrieden anerkennen, wonach die Idee des universalen christ<lb/>lichen Kaisertums durch die Formel »Cuius regio, eius religio« ersetzt wurde, also der<lb/> Landesfürst berechtigt war, die Religion der Bewohner vorzugeben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">372,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi>
                  <hi rendition="#k">Tacitus</hi>] <hi rendition="#i">Der römische Historiker und Senator Publius Cornelius Tacitus<lb/> (um 55/56–120), dessen zeitgeschichtliche Analysen, in denen die Verfallserscheinun<lb/>gen der eigenen Zeit mit historischen Beispielen belegt wurden, das moderne Bild vom<lb/> römischen Reich im ersten Jahrhundert geprägt haben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">372,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Prof Wagner] <hi rendition="#i">Der mit Jean Paul befreundete Bayreuther Gymnasialprofes<lb/>sor Lorenz Heinrich Wagner (vgl. Erläuterung zu IV 6, 265,30–266,9, Nr. 169).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">372,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> Creisrath Schunter] <hi rendition="#i">Der aus Nürnberg gebürtige Bayreuther Kriegs- und<lb/> Domänenrat Cäsar Ludwig Zacharias Schunter (1764–1835) war Dirigent des<lb/> Kommissariats beim Korps des preußischen Generals Bogislaw Friedrich Emanuel<lb/> Graf Tauentzien (1760–1824, vgl. IV 5, 148,24–29, Nr. 118 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">372,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> Herrn v. Bülow] <hi rendition="#i">Welcher Angehörige des alten aus Mecklenburg stammen<lb/>den Adelsgeschlechts hier gemeint ist, konnte nicht ermittelt werden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="1006" facs="#f1006"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">372,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> Herr Leg<hi rendition="#i">ation</hi>srath <hi rendition="#i">bis</hi> erhalten haben] <hi rendition="#i">Nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">372,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> Finanzdirector Bomhardt] <hi rendition="#i">Der Jurist Johann Ernst Georg Friedrich<lb/> Bomhardt (1758–1842, vgl. III 6, 404,20–21, Nr. 941) war preußischer Geheimer<lb/> Kriegs- und Domänenrat in seinem Geburtsort Ansbach, bevor er 1802 Direktor der<lb/> Kriegs- und Domänenkammer in Bayreuth wurde. Seit 1810 war er im bayerischen<lb/> Finanzdienst tätig, zuletzt als Regierungsfinanzkammerdirektor. Sein Sohn Eduard<lb/> (1809–1886) wurde 1864 bayerischer Justizminister (vgl. Felix von Bomhard: Nach<lb/>kommen des Ernst von Bomhard 1758–1842, Selbstverlag 1965).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">372,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36–37</hi> Meine Frau <hi rendition="#i">bis</hi> Kindern] <hi rendition="#i">Vgl. einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">373,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Herrn Otto] <hi rendition="#i">Christian Otto.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>