<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_224">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="224">224. VON MARIANNE LUX. MAINZ, MAI (?) 1813</title>
            <title n="digital">Von Marianne Lux an Jean Paul. Mainz, Mai (?) 1813</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>343</num>
                  <num>344</num>
                  <num>345</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>971</num>
                  <num>972</num>
                  <num>973</num>
                  <num>974</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002560">Marianne Lux</persName>
               <placeName key="JP-005990">Mainz</placeName>
               <date notBefore="1813-05-01" notAfter="1813-05-31" cert="medium">Mai (?)
                        1813</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_755"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_754"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_EB_83"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_225"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_227"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="343" facs="#f0343"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_343-1"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-6_343-2"/>
            <p>Ist es nicht zu kühn – darf ich einmal schreiben an den theuersten<lb xml:id="IV-6_343-3"/> Menschenfreund und ihn meinen Vater nennen? ach! den ich<lb xml:id="IV-6_343-4"/>
          vielleicht nie sehen werde und dem ich so viel zu danken habe,<lb n="5" xml:id="IV-6_343-5"/> die höchsten Wohlthaten, die erhabensten Wahrheiten, all das<lb xml:id="IV-6_343-6"/> Gute, das mich begeistert und eine ganze Ewigkeit, die er mir
            vor<lb xml:id="IV-6_343-7"/> meiner Seele aufgethan! Ich kann meinen Dank nicht
            ausdrük<lb xml:id="IV-6_343-8" rendition="#hyphen"/>ken, aber wenn ich an Ihre unendliche Güte denke,
          bricht er in<lb xml:id="IV-6_343-9"/> Thränen aus und mein Herz ist mit Wünschen für Sie
          erfüllt. –<lb n="10" xml:id="IV-6_343-10"/> O, daß Du bist und lebest! Dieser feste Glaube
          an Dich ist ein<lb xml:id="IV-6_343-11"/> Himmel, den mir Niemand rauben kann. Allmächtig
          wirkest Du<lb xml:id="IV-6_343-12"/> auf die Menschen, Du hilfst uns auf und erfreuest
          uns! Ich ver<lb xml:id="IV-6_343-13" rendition="#hyphen"/>gess’ es nie.</p>
            <lb xml:id="IV-6_343-14"/>
            <p>Sie fragen aber vielleicht, wer Sie denn hier anrede, aber ich<lb n="15" xml:id="IV-6_343-15"/> bin nur ein kleines Mädchen und zu wenig, als daß ich meinen<lb xml:id="IV-6_343-16"/> Namen nennen möchte. – O wär’ ich groß, und wie ich sein<lb xml:id="IV-6_343-17"/> sollte: keine Länder und keine Meere würden mich abhalten,<lb xml:id="IV-6_343-18"/> wenigstens einmal im Leben den zu sehen, der so lange schon in<lb xml:id="IV-6_343-19"/> meinem Herzen die Stelle eines Vaters einnimmt. Aber Fehler<lb n="20" xml:id="IV-6_343-20"/> und einengende Verhältnisse halten mich entfernt, und ich
            würde<lb xml:id="IV-6_343-21"/> mich nicht getrauen, auch nur <hi rendition="#g">ein</hi> Wort an Sie zu schreiben,<lb xml:id="IV-6_343-22"/> wenn ich nicht hoffte,
          doch einige Freundschaft zu verdienen,<lb xml:id="IV-6_343-23"/> und Nachsicht, wegen
          meines Willens; da ich kaum einen<lb xml:id="IV-6_343-24"/> Wunsch habe, als den höchsten:
          so zu werden, daß ich Ihre Ach<lb n="25" xml:id="IV-6_343-25" rendition="#hyphen"/>tung verdiente und die
          Wonne hätte, daß Sie mich einmal »Toch<lb xml:id="IV-6_343-26" rendition="#hyphen"/>ter« nennten. Ach, mein
          ganzes Leben ist fast nur ein Streben<lb xml:id="IV-6_343-27"/> nach Werth und doch, o
          Vater, warum geht es nur so langsam<lb xml:id="IV-6_343-28"/> vorwärts? Es ist das
          Betrübteste, was es für mich giebt und nur<lb xml:id="IV-6_343-29"/> gut, daß ich wahr und
          redlich bin. Doch ich will nicht auch Ihnen<lb n="30" xml:id="IV-6_343-30"/> mit meinen
          Fehlern zur Last sein; ich will Ihnen nur sagen, daß<lb xml:id="IV-6_343-31"/> Ihr Bild
          und Ihre Werke, daraus ich mir vieles abgeschrieben,<lb xml:id="IV-6_343-32"/> mein bestes
          Gut sind. Das Pult, worin ich Alles aufbewahre, ist<lb xml:id="IV-6_343-33"/> mir ein
          Altar, und ich mag schon gar nicht mehr ausgehen, um<lb xml:id="IV-6_343-34"/> nur immer
          (sobald es die Hausgeschäfte erlauben) bei dem ge<lb n="35" xml:id="IV-6_343-35" rendition="#hyphen"/>liebtesten Vater zu sein. Ich habe Niemand, mit dem ich von ihm<lb xml:id="IV-6_343-36"/>
               <pb n="344" facs="#f0344"/>
          spräche; ich lebe vielleicht zu einsam, und bin – schon von Natur<lb xml:id="IV-6_344-1"/>
          einsiedlerisch – durch Gewohnheit von einer Welt abgezogen<lb xml:id="IV-6_344-2"/>
          worden, die mich zu wenig befriedigt und auf der ich fremd bin<lb xml:id="IV-6_344-3"/>
          und bleiben werde. Es wird nicht zu helfen sein! – Doch bin ich<lb xml:id="IV-6_344-4"/>
          sorgenfrei und thätig und lebe der Hoffnung auf eine Zukunft,<lb n="5" xml:id="IV-6_344-5"/> die Sie mir so groß und verherrlicht zeigen. Ach! da ich nicht<lb xml:id="IV-6_344-6"/>
          Dein Kind sein kann, so hat der Wunsch, zu sterben, recht viel<lb xml:id="IV-6_344-7"/>
          Süßes für mich und der Tod wird mir ein Strahl des Himmels<lb xml:id="IV-6_344-8"/> sein,
          der mich berührt und meine Seele zur ewigen Liebe und zu<lb xml:id="IV-6_344-9"/> Dir,
          mein Vater, erhebt. Denn ich werde gewiß den Weg unter<lb n="10" xml:id="IV-6_344-10"/>
          die Erde zuerst gehen müssen, ehe ich zu Deinem himmlischen<lb xml:id="IV-6_344-11"/>
          Herzen komme. Und Du wirst meine Seele, an der jetzt noch<lb xml:id="IV-6_344-12"/> nicht
          viel zu lieben ist, gewiß einst lieben in einer andern Welt,<lb xml:id="IV-6_344-13"/>
          wenn Du siehst, was sie gewollt hat. Ach! wirst Du mich auch<lb xml:id="IV-6_344-14"/>
          kennen unter den unzähligen Seelen, die Dich umfassen und lie<lb n="15" xml:id="IV-6_344-15" rendition="#hyphen"/>ben werden? Der Himmel lasse mich nur Dich nicht überleben!<lb xml:id="IV-6_344-16"/> O dürft’ ich einmal zugleich mit Dir diese Erde verlassen!
            Seeli<lb xml:id="IV-6_344-17" rendition="#hyphen"/>geres könnt’ es für mich nichts geben, als, von Dir
          geführt, in die<lb xml:id="IV-6_344-18"/> ewige Welt einzugehen und dort, wo ich Dir
          ähnlicher sein<lb xml:id="IV-6_344-19"/> werde, es Dir zu sagen, wie ich schon auf der
          Erde an Dich<lb n="20" xml:id="IV-6_344-20"/> dachte und da Niemand beneidete, als die
          drei Engel, die Deine<lb xml:id="IV-6_344-21"/> Kinder sind.</p>
            <note corresp="#IV-6_344-22">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003483" type="children">
                     <persName>
                        <name type="reg">Richter</name>, seine Kinder</persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-6_344-22"/>
            <p>Denken Sie es auch, lieber Jean Paul, daß es Glück ist, was mir<lb xml:id="IV-6_344-23"/>
          von Kindheit an so viel fehlte; kaum, daß ich einen Vater hatte, so<note corresp="#IV-6_344-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002558">
                        <persName>Adam <name type="reg">Lux</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_344-24"/> früh verlor ich ihn; ich verschweige aber wie er starb, denn
            sonst<lb n="25" xml:id="IV-6_344-25"/> errathen Sie, der Sie sein Leben kennen, Alles.
          (Ungerecht aber<lb xml:id="IV-6_344-26"/> wär’ es, wenn ich’s nicht sagte, daß ich eine
          sehr rechtschaffene<lb xml:id="IV-6_344-27"/> Mutter und eine eben so gute Schwester
          habe.) O, mein Vater!<note corresp="#IV-6_344-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002561">
                        <persName>Sabine <name type="reg">Lux</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002713">
                        <persName>Therese Apollonia <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_344-28"/> lasse mir darum die geheime Freude, Dich
          immer so zu nennen.<lb xml:id="IV-6_344-29"/> Du hast mich ja erweckt zu einem bessern
          Leben und ich habe<lb n="30" xml:id="IV-6_344-30"/> nichts, das mich so sehr freuet, als
          der Gedanke an Dich. Es wird,<lb xml:id="IV-6_344-31"/> ich fühl’ es – o fühl’ es auch! –
          mein letzter dieser Welt sein, und<lb xml:id="IV-6_344-32"/> wenn ich jenseit erwache,
          wieder mein erster. – Und so nimm<lb xml:id="IV-6_344-33"/> denn meine Thränen und meinen
          Dank gütig auf, und freue<lb xml:id="IV-6_344-34"/> Dich, mein Vater, daß Du den Menschen
          so viel hilfst und sie so<lb n="35" xml:id="IV-6_344-35"/> oft tröstest, und glaube es,
          daß wir Alle, sobald uns nur ein wenig<lb xml:id="IV-6_344-36"/> das Licht aufgeht, vor
          Liebe Viel für Dich opfern wollen und ich<lb xml:id="IV-6_344-37"/>
               <pb n="345" facs="#f0345"/> so gerne Alles. – Ach lebe
          tausendmal wohl! Aber mich errathe<lb xml:id="IV-6_345-1"/> nicht; bis ich werth bin zu
          Dir, zu meinem Schutzengel zu kom<lb xml:id="IV-6_345-2" rendition="#hyphen"/>men!</p>
            <lb xml:id="IV-6_345-3"/>
            <p>
               <hi rendition="#g">Nachschrift</hi>. O, warum kann nicht die ganze Welt in Ihr<lb xml:id="IV-6_345-4"/> Haus kommen und bei Ihnen bleiben! Wahrlich, wir wären alle<lb n="5" xml:id="IV-6_345-5"/> gerettet. O, wie oft träumte ich schon, ich wär’s, und hätte
          als die<lb xml:id="IV-6_345-6"/> älteste und zu seinen Künsten am wenigsten begabte
          Tochter –<lb xml:id="IV-6_345-7"/> denn ich bin unglaublich unwissend und einfältig – auch
            die<lb xml:id="IV-6_345-8"/> schwersten Arbeiten darin, für mich wahre Spielerei, zu
            besorgen.<lb xml:id="IV-6_345-9"/> Wie recht froh wollte ich sein, wenn ich so ein
          nützliches Glied<lb n="10" xml:id="IV-6_345-10"/> Ihrer Haushaltung würde, und gar keine
          Magd da wäre, – ich that<lb xml:id="IV-6_345-11"/> und thue ja zu Hause auch alles (außer
          den Gassenkehren) und<lb xml:id="IV-6_345-12"/> gern, weil ich die Nothwendigkeit dieser
          Geschäfte einsehe, und<lb xml:id="IV-6_345-13"/> weiß, daß, wenn man sie gut macht, etwas
          Ganzes und Wichtiges<lb xml:id="IV-6_345-14"/> daraus wird: eine ordentliche Haushaltung.
          O, wie wollt’ ich für<lb n="15" xml:id="IV-6_345-15"/> Sie und die Ihrigen arbeiten! –
          Aber dieß sind wohl nur Träume!</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 7, 326–332.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Berend.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="972" facs="#f0972"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 325, Nr. 759 (29. 5. 1813)?</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002560">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Anna Marie (Marianne) Lux wurde am 2. März 1787 zu Kostheim bei Mainz ge<lb/>tauft (zu ihrer Schwester Therese Apollonia, * 1789, vgl. einleitende Erläuterung zu<lb/> IV 7, Nr. 121). Marianne war die älteste Tochter des als Landwirt tätigen deutschen<lb/> Jakobiners Adam Lux (1765–1793) und der Sabine, geb. Reuter, einer Schwester der<lb/> Frau des kurmainzischen Geheimrats Johann Georg Dumont, in dessen Haus Lux<lb/> Hofmeister gewesen war. Der Vater war 1793 als Delegierter des Mainzer National<lb/>konvents nach Paris gereist war (vgl. Erläuterung zu S. 344,24–26), wo er am<lb/> 4. November 1793 auf der Guillotine starb. 1813 entflammte Marianne Lux in eine<lb/> schwärmerische Liebe zu Jean Paul, der ihren Vater in seinem Aufsatz über »Charlotte<lb/> Corday« gerühmt hatte und den sie sich als neuen Vater, in späteren, nicht erhaltenen<lb/> Briefen wohl auch als ihren Ehemann vorstellte. Nach einem missglückten Selbst<lb/>mordversuch im Mai 1813 stürzte sich Marianne Lux am 17. Mai 1814 in Mainz in<lb/> den Rhein, nur wenige Wochen nach dem Tod ihrer Mutter und der Verheiratung ihrer<lb/> Schwester Therese mit einem Kaufmann Mayer.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Über Marianne Lux, die schon als Zehnjährige Jean Pauls Schriften gekannt und<lb/> ihm geschrieben haben soll (vgl. Wahrheit 7, 327), äußerte sich der Dichter gegenüber<lb/> Christian Otto und Emanuel nach Erhalt des vorliegenden ersten Briefes begeistert<lb/> (vgl. III 6, 321,33, Nr. 753 und III 6, 322,4–7, Nr. 754). An Otto schreibt er, nach<lb/>dem ihn Marianne Lux als Heiligen und neuen Christus apostrophiert hatte (vgl.<lb/> Wahrheit 7, 326):</hi> Du wirst im Briefe eine erhabene Ansicht finden, welche<lb/> niederquetscht nicht zum Petrus, sondern tiefer; aber welche Gestalt in der<lb/> Geschichte besteht vor Christus? <hi rendition="#i">(III 6, 322,15–17, Nr. 755) Vgl. auch den<lb/> Brief an Emanuel:</hi> Der Brief <hi rendition="#k">Mariannens</hi> wird Sie erquicken; Sie sollten sie<lb/> sehen und heirathen. So offenherzig war noch kein Weiberherz. Aber,<lb/> Guter, meine Antwort darauf kann weder vom wärmsten Gefühl, noch der<lb/> furchtsamsten Rechtschaffenheit allein eingegeben werden, sondern von<lb/> einem Verstande, von welchem meiner nicht genug bekommen hat <hi rendition="#i">(III 6,<lb/> 336,5–10, Nr. 777). Von ihrem Suizid gleichermaßen überrascht und beeindruckt,<lb/> neigte Jean Paul dazu, Marianne Lux zu einer Heiligen zu stilisieren; einen Bericht<lb/> über ihren Tod (vgl. IV 6, Nr. 242) bezeichnet er als</hi> das Gemälde der heiligen<lb/> einzigen Mariane L[<hi rendition="#i">ux</hi>] <hi rendition="#i">(III 7, 1,20). Gegenüber Emanuel äußert er aber:</hi> Theilen<lb/> Sie auch meine Schmerzen. Aber mein Gewissen hat zu meinem einzigen<lb/> Troste keine über die gute <hi rendition="#k">marianne</hi>, aber mein Herz <hi rendition="#i">(III 6, 383,19–21,<lb/> Nr. 879) und gegenüber Christian Otto:</hi> Froh bin ich, daß ich strengern Rath<lb/>gebungen für meine Antworten an <hi rendition="#k">Mariane</hi> nicht gefolgt; zumal da sogar<lb/>
                     <pb n="973" facs="#f0973"/> meine mildern jetzo mir erbärmlich für diese nun seelige Seele vorkom<lb/>men, wiewol in meiner unwissenden Lage keine andern möglich waren<lb/>
                     <hi rendition="#i">(III 7, 1,7–11, Nr. 1).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> nie sehen werde] <hi rendition="#i">Tatsächlich traf Jean Paul Marianne Lux nie; es kam aller<lb/>dings 1817 während seines Aufenthaltes in Heidelberg und Mainz zu einer Begeg<lb/>nung mit ihrer Schwester Therese Mayer (vgl. Erläuterung zu S. 344,28 sowie III 7,<lb/> 137,32–138,3, Nr. 310 sowie IV 7, Nr. 121 und Nr. 204), auf die ein sporadischer<lb/> Briefwechsel folgte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> meinen Namen] <hi rendition="#i">Die folgenden drei Briefe unterzeichnete Marianne<lb/> Lux mit Namen und Adresse (vgl. Wahrheit 7, 333 und IV 6, EB 85–87). Vgl. auch<lb/> B:</hi> Ihre vier Briefe eines guten und überwogenden Herzens hab’ ich emp<lb/>fangen. Ihren Namen errieht ich – und sogar ein Freund von mir – in der<lb/> ersten Stunde <hi rendition="#i">(III 6, 325,6–8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> Wonne <hi rendition="#i">bis</hi> »Tochter« nennten] <hi rendition="#i">Vgl. A, in dem Jean Paul argumen<lb/>tiert, ihr leiblicher Vater hätte gewollt, dass sich ein geistiger Vater ihrer annähme (vgl.<lb/> III 6, 325,8–25).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">344,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Wunsch <hi rendition="#i">bis</hi> Süßes für mich] <hi rendition="#i">Förster kolportiert: »Nun harret sie ängstlich<lb/> auf eine Antwort, berechnet nicht die Weite des Wegs, den schon durch die Kriegstürme<lb/> unterbrochnen Postenlauf, die Arbeitenlast ihres angebeteten Freundes und keine der<lb/> vielen Möglichkeiten, die zwischen Absendung und Empfang eines Briefes liegen, son<lb/>dern von ihrer Reue auf Jean Pauls Zorn schließend, erfüllt sie sich ganz mit dem<lb/> Gedanken, dem Geliebtesten aller Menschen verächtlich zu sein, den, den sie sich zum<lb/> Heiland erkoren, leichtsinnig von sich gestoßen zu haben, und kennt keine Rettung<lb/> aus dieser qualvollen Existenz, als durch den – Tod. Noch liegt die Erde in der Däm<lb/>merung eines linden Maimorgens, da steht auch Maria schon über dem reißenden<lb/> Strom auf der Mitte der Brükke um sich hinabzuwerfen; schon hat sie das Messer auf<lb/> ihr Herz gezückt, um durch einen doppelten Tod einen möglichen Rettungsversuch zu<lb/> vereiteln; nur noch einen Blick der Wehmuth wirft sie nach dem grünen Gestade, nur<lb/> die ersten Strahlen der Sonne will sie noch erwarten – da stürzt, von banger Ahnung<lb/> geführt, die Schwester herbei und nur ihrem herzzerreißenden Jammer, und der wieder<lb/>holten Erinnerung an eine trostlose vor Gram sterbende Mutter, gelingt es, sie vom<lb/> festgefaßten Entschluß abzubringen« (Wahrheit 7, 333–335).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">344,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–26</hi> einen Vater <hi rendition="#i">bis</hi> Alles] <hi rendition="#i">Der 1765 geborene Adam Lux war nach Paris<lb/> delegiert worden, um den Zusammenschluss der Mainzer mit der Französischen Repu<lb/>blik zu betreiben. Empört vom jakobinischen Terror hatte er die Flugschriften »Avis<lb/> aux citoyens français« und »Charlotte Corday« verfasst, die ihm am 4. November<lb/> 1793 den Tod durch das Fallbeil eintrugen (vgl. Erläuterungen zu IV 4, 71,6, Nr. 46<lb/> und zu IV 4, 77,31, Nr. 50 sowie Alfred Böckel: Adam Lux, ein Opfer der Schrek<lb/>kenszeit. Nach seinen Schriften und Berichten seiner Zeitgenossen, Mainz 1892). Jean<lb/> Paul nutzte Lux’ Schrift als Quelle für seinen eigenen Beitrag »Der 17. Juli oder<lb/> Charlotte Corday«, der im »Taschenbuch für 1801« (S. 135–162; vgl. Erläuterung zu<lb/> III 3.1, Nr. 145) erschienen war.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="974" facs="#f0974"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">344,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Mutter] <hi rendition="#i">Sabine Lux (vgl. einleitende Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">344,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Schwester] <hi rendition="#i">Die jüngere Schwester Therese; ihre unglückliche Ehe mit dem<lb/> Nürnberger Kaufmann Mayer, mit dem sie später in Worms lebte, wurde 1891 ge<lb/>trennt (vgl. IV 7, Nr. 204).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">345,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi>
                  <hi rendition="#g">Nachschrift</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. IV 6, EB 85, in dem sie den Inhalt der Nachschrift zu<lb/>rücknimmt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">345,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–16</hi> Wie recht froh <hi rendition="#i">bis</hi> arbeiten] <hi rendition="#i">Vgl. IV 6, EB 86 und IV 6, EB 87, in<lb/> denen Marianne Lux ihren Plan, als Magd in Jean Pauls Haushalt zu leben, weiter<lb/> ausmalt.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>