<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_211">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="211">211. VON CHRISTIAN ERNST GRAF VON
               BENTZEL-STERNAU. ASCHAFFENBURG, 20. NOVEMBER 1812, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Christian Ernst Graf von Bentzel-Sternau an Jean Paul.
               Aschaffenburg, 20. November 1812, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>327</num>
                  <num>328</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>942</num>
                  <num>943</num>
                  <num>944</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000292">Christian Ernst Graf von Bentzel-Sternau</persName>
               <placeName key="JP-005539">Aschaffenburg</placeName>
               <date when="1812-11-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB2075"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_700"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_2.56"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_EB_76"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_691"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_705"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_327-21"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-6_327-22"/>
            <opener>
               <dateline>Aschaffenburg, den 20. Nov. 1812.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_327-23"/>
            <p>Stolzer, als ich es sein darf, würde mich Ihr freundliches Com<lb xml:id="IV-6_327-24" rendition="#hyphen"/>pliment über unsre Nachbarschaft auf dem Parnasse machen, aber<lb n="25" xml:id="IV-6_327-25"/> froher unsre wirkliche geographische Näherung, verehrter Mann!<lb xml:id="IV-6_327-26"/> der mich schon oft durch Idee und Gefühl zu sich hingezaubert<lb xml:id="IV-6_327-27"/> hat. Empfangen Sie meinen innigen Dank für die meinem Her<lb xml:id="IV-6_327-28" rendition="#hyphen"/>zen wohlthätige Veranlassung, Ihnen in irgend etwas nützlich
            sein<lb xml:id="IV-6_327-29"/> zu können. — Doch genug; vom Golde zu dem Chrysostomus<note corresp="#IV-6_327-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001964">
                        <persName>
                           <name type="reg">Johannes von Antiochia</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-6_327-30"/> der deutschen Dichterwelt, welcher den deutschen Leo X
            schätzt,<note corresp="#IV-6_327-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000742">
                        <persName>Carl Theodor von <name type="reg">Dalberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011189">
                        <placeName>Literatur, Dichter</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_327-31"/> wie es beider würdig ist. Wir wollen zuweilen ein
          Wort wech<lb xml:id="IV-6_327-32" rendition="#hyphen"/>seln, schriftlich, bis es mündlich geschehen kann.
          Diese Geister<lb xml:id="IV-6_327-33" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="328" facs="#f0328"/>beschwörung ist erlaubt, und gießt Nektar in die
          ehrne Schale des<lb xml:id="IV-6_328-1"/> Geschäftlebens. Auf einen Platz in der
          Geschichte keinen An<lb xml:id="IV-6_328-2" rendition="#hyphen"/>spruch machend, such’ ich mich in freien
          Augenblikken für einen<lb xml:id="IV-6_328-3"/> vor ihrer Staffelei zu bilden. Der Abend
          des Lebens sollte immer<lb xml:id="IV-6_328-4"/> der Thätigkeit an dieser gehören.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-6_328-5"/>
            <p>Meine Hoffnung steht aufrecht, denn Ueberzeugung ist ihr<lb xml:id="IV-6_328-6"/> Stab,
          und um den Lorbeerbaum des Zeitalters wird sich die reiche<lb xml:id="IV-6_328-7"/> Rebe
          der großen guten Sache emporranken. Die, welche alles mit<lb xml:id="IV-6_328-8"/> mir
          theilt, meine Frau und Freundin im ächtesten Sinne beider<note corresp="#IV-6_328-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000293">
                        <persName>Marie <name type="reg">Bentzel-Sternau</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_328-9"/> Worte,
          theilt auch meine Verehrung für Sie und den gegenwär<lb n="10" xml:id="IV-6_328-10" rendition="#hyphen"/>tigen Ausdruck derselben. Der Ihrige etc.</p>
            <lb xml:id="IV-6_328-11"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Benzelsternau.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 7, 295–296 (gekürzt, unzuverlässig, vgl. III 6, 584, Erläute<lb/>rung zu Nr. 705 sowie Erläuterung zu S. 327,29).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 6, 298–299, Nr. 691 (4. 11. 1812).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 303–304, Nr. 705 (8. 12. 1812).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000292">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Staatsmann und Schriftsteller Karl <hi rendition="#g">Christian Ernst</hi> Graf von Bentzel-Sternau<lb/> (Pseudonym Horatio Cocles) wurde am 9. April 1767 als einer von zwei Söhnen des<lb/> Mainzer Ministers und Kurators der Universität Franz Hermann Anselm Chri<lb/>stian August Freiherr von Bentzel-Sternau (1738–1786) und seiner Ehefrau Erne<lb/>stine Ludovica, geb. Pletz (Plötz) von Wörnhausen geboren. Nach einem rechtswissen<lb/>schaftlichen Studium wurde Bentzel-Sternau 1791 Kurmainzischer Regierungsrat in<lb/> Erfurt, wo er Wieland kennenlernte. 1803 wurde er unter Carl Theodor von Dalberg<lb/> Staatsrat in Regensburg; von 1806 bis 1811 stand er zuletzt als Präsident des Mann<lb/>heimer Hofgerichts in badischen Diensten. 1805 hatte Bentzel-Sternau Marie Anne<lb/> Sophie Therese Freiin von Seckendorff-Aberdar (1783–1838) geheiratet, mit der er<lb/> zwei Söhne und eine früh verstorbene Tochter bekam: Franz Anselm <hi rendition="#g">Albert</hi> Alexan<lb/>der Friedrich Richard Germanicus Erich (1806–1878), Leopoldina Carolina Friderica<lb/> Ernestina Eleonora Sophia Julia Theresia Rosalia (1816–1820) und Erich Chri<lb/>stian Leopold Gottfried Maximilian Carl Ludwig Gustav Adolf (*1819). 1811<lb/> wurde der Graf von Dalberg, nunmehr Großherzog von Frankfurt (vgl. einleitende<lb/> Erläuterung zu IV 6, Nr. 19), zum Staats- und Finanzminister ernannt und war als<lb/> solcher auch für die Gleichstellung der Juden verantwortlich. Nach der Auflösung des</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="943" facs="#f0943"/>
                     <hi rendition="#i">Großherzogtums 1813 privatisierte Bentzel-Sternau auf seinen Besitzungen in<lb/> Emmerichshofen bei Hanau und in Mariahalden bei Erlenbach am Zürichsee, war<lb/> aber 1825 bis 1828 auch liberaler Abgeordneter der Bayerischen Ständekammer. Im<lb/> August 1827 konvertierte er mit seinem Bruder Gottfried zum Protestantismus. Einen<lb/> Namen machte Bentzel-Sternau sich auch als Herausgeber und Schriftsteller mehrerer<lb/> ironisch-satirischer Erzählungen, Romane und Dramen. Er starb am 13. August 1849<lb/> in Mariahalden (vgl. ADB 2; Goedeke 5, 468–469).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Bentzel-Sternau hatte im Juli 1810 an Emanuel geschrieben hatte, er wünsche<lb/> sich, den Schöpfer des »Kampaner Thals« kennenzulernen (vgl. III 6, 125,19–20,<lb/> Nr. 320 und Erläuterung). Im Januar 1812 hatte Emanuel bei Bentzel-Sternau ange<lb/>fragt, ob Dalbergs Pension für Jean Paul nicht lebenslang gesichert werden könne (vgl.<lb/> III 6, Erläuterung zu Nr. 579), woraufhin sich der Graf die Kopie der diesbezüglichen<lb/> Korrespondenz erbeten hatte (vgl. III 6, Erläuterung zu Nr. 630). Weil die persönlich<lb/> von Dalberg verliehene Pension mit den sich verändernden politischen Verhältnissen<lb/> verloren zu gehen drohte, war Jean Paul mit B in Kontakt mit Bentzel-Sternau ge<lb/>treten, der erreichte, dass die Zahlungen fortan direkt aus der Staatskasse entrichtet<lb/> wurde. Nach der Abdankung Dalbergs 1813 wurde dem Dichter die Auszahlung sei<lb/>ner Pension von der provisorischen Regierung bis zum Jahresende zugesagt. Eine darü<lb/>ber hinausgehende Fortzahlung war ungewiss, so dass Jean Paul gleichzeitig mehrere<lb/> Anschreiben an Personen versandte, von denen er sich eine Sicherung seiner Einkünfte<lb/> erhoffte: neben erfolglosen Schreiben nach Berlin an Stägemann und an den russischen<lb/> Kaiser Alexander I. (vgl. Erläuterung zu IV 6, 360,31–34, Nr. 239) sowie an die<lb/> Königin von Bayern ging auch ein erneutes Schreiben an den Grafen Bentzel-Sternau<lb/> (vgl. III 6, Nr. 898 und IV 6, Nr. 252). Ab 1815 wurde dem Dichter eine Pension<lb/> aus der Bayerischen Staatskasse gewährt (vgl. IV 6, 297,25–26, Nr. 193 und IV 7,<lb/> Nr. 14). Einen über diese Pensionsangelegenheit hinausgehenden Briefwechsel gab es<lb/> nicht, persönlich sind sich Jean Paul und der Graf nie begegnet.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">327,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–26</hi> Compliment <hi rendition="#i">bis</hi> Näherung] <hi rendition="#i">Auf den Schriftsteller Bentzel-Sternau<lb/> anspielend, hatte sich Jean Paul in B hilfesuchend an ihn als Finanzminister Dalbergs<lb/> gewandt:</hi> Auf dem Parnasse wohnen wir einander nahe; aber auf der geogra<lb/>phischen wie politischen Ebene einander sehr entlegen. Gleichwol wag’ ich<lb/> es im Vertrauen auf jene geistige Nähe, den Anfang einer andern durch<lb/> eine, wenigstens Ihnen unbedeutende Bitte zu machen, welche für Ihre<lb/> Zeit nicht kurz genug sein kann <hi rendition="#i">(III 6, 298,24–29). Seine Meinung über den<lb/> Schriftsteller Bentzel-Sternau hatte er gegenüber Ferdinand Beneke geäußert:</hi> der<lb/> wahrhaft edle Graf von Benzel-Sternau – denn er macht noch bessere<lb/> Sachen als seine Bücher <hi rendition="#i">(III 6, 61,15–16, Nr. 168).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">327,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> wohlthätige Veranlassung] <hi rendition="#i">Nach B hatte Dalbergs Rentmeister und Direk<lb/>tionsrat Johann Baptist Schweitzer (vgl. Erläuterung zu IV 6, 243,28–32, Nr. 154)<lb/> den Dichter angewiesen, sich nunmehr direkt an Dalberg zu wenden (vgl. IV 6, EB 47<lb/> und IV 6, EB 75). Die Antwort auf Jean Pauls Bitte</hi> um einen Wink zur Wahl<lb/> der Form in dieser Sache <hi rendition="#i">(III 6, 299,2–3) ist im Druck des vorliegenden Schrei</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="944" facs="#f0944"/>
                  <hi rendition="#i">bens, der von Jean Pauls Schwiegersohn Ernst Förster (1800–1885) besorgt wurde,<lb/> nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">327,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> Chrysostomus <hi rendition="#i">bis</hi> Dichterwelt] <hi rendition="#i">Dem Erzbischof von Konstantinopel,<lb/> Johannes von Antiochia (349 oder 344–407), wurde für sein rhetorisches Talent der<lb/> Beiname Chrysostomos (griech.: Goldmund) verliehen. Zusammen mit Athanasius<lb/> von Alexandria (um 298–373), Basilius dem Großen (um 330–379) und Gregor<lb/> von Nazianz (um 329–390) ist er einer der vier griechischen Kirchenväter. Hier als<lb/> Kompliment für den Dichterfürsten Jean Paul gemeint.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">327,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> deutschen Leo X] <hi rendition="#i">Papst Leo X. (1513–1521) aus dem Hause Medici war<lb/> einer der verschwenderischsten Renaissancepäpste, was ihm den Beinamen »Il Magni<lb/>fico« einbrachte. Gemeint ist hier natürlich der als äußerst freigiebig geltende Carl<lb/> Theodor von Dalberg (vgl. A, III 6, 303,30–31 sowie I 16, 5,10–27 und Erläuterung<lb/> zu IV 6, 380,17, Nr. 252).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">328,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Platz in der Geschichte] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Möge Ihnen, verehrtester Herr Graf,<lb/> da Sie als Minister selber ein Theil der Geschichte werden, doch noch<lb/> Muße bleiben, ein Herr und Darsteller der ganzen zu sein <hi rendition="#i">(III 6, 299,10–12).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">328,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> meine Frau] <hi rendition="#i">Vgl. einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>