<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="22">22. VON MARTIN HIERONYMUS HUDTWALCKER. BAMBERG, 27. APRIL
          1809, DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Martin Hieronymus Hudtwalcker an Jean Paul. Bamberg, 27. April 1809, Donnerstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>32</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>517</num>
                  <num>518</num>
                  <num>519</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001854">Martin Hieronymus Hudtwalcker</persName>
               <placeName key="JP-005562">Bistum, Hochstift</placeName>
               <date when="1809-04-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1300"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_83"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_21"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_AN_1"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_85"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32" facs="#f0032"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_32-2"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT UND DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-6_32-3"/>
            <opener>
               <salute>Bamberg im Bambergerhof;</salute>
               <dateline>27. April 1809.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_32-4"/>
            <p>Unterzogener ganz junger Dr. jur. und Mensch hat seit 2 Jahren<lb n="5" xml:id="IV-6_32-5"/> das doppelte Unglück, weder Sie selbst noch Ihre Teufelspapiere<note corresp="#IV-6_32-6">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010513">
                        <title>Auswahl aus des Teufels Papieren (1789)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_32-6"/> jemals zu Gesicht bekommen zu haben <metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">Witzeleien in J. P. schem Stil;<lb xml:id="IV-6_32-7"/> fragt, ob er in
            diesem Stil schreiben dürfe; bittet um Erlaubnis zu Besuch.<lb xml:id="IV-6_32-8"/>
            Hofft, in Baireuth die Teufelspapiere zu erhalten; fragt, ob Adresse
            stimmt.</hi>
               <metamark>]</metamark>
            </p>
            <note corresp="#IV-6_32-9">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005574">
                     <placeName>Bayreuth </placeName>
                  </place>
               </listPlace>
               <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-010513">
                     <title>Auswahl aus des Teufels Papieren (1789)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-6_32-9"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(fehlender Text in unbekanntem Umfang?)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb n="10" xml:id="IV-6_32-10"/>
            <p>ganz ausgepicht und kalfatert und frisch bemannt weniger auf<lb xml:id="IV-6_32-11"/> dem
          Ozean des ganzen als des komischen Lebens, beides in Städ<lb xml:id="IV-6_32-12" rendition="#hyphen"/>ten und
          platten Ländereien herumkreuze und kapere.</p>
            <lb xml:id="IV-6_32-13"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(fehlender Text in unbekanntem Umfang?)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-6_32-14"/>
            <p>Natürlich läßt sich diese Frage besser mit der Hand (sollte<lb n="15" xml:id="IV-6_32-15"/> heißen: schriftlich) als mit dem Munde thun und beantworten,<lb xml:id="IV-6_32-16"/>
          daher ich hier, (in der gewissen Erwartung, Sie werden mich in<lb xml:id="IV-6_32-17"/>
          meiner kitzelichen Lage, in der ich ganz verlegen bin, was ich aus<lb xml:id="IV-6_32-18"/> mir machen soll, einen bloßen Juristen und Advocaten, was ich<lb xml:id="IV-6_32-19"/>
          ohnehin werde, oder einen qualificirten, der sich zuweilen ohne<lb n="20" xml:id="IV-6_32-20"/> Scham und subtilen Plagiat in seiner Hansestadt etwas
            Scherzhaf<note corresp="#IV-6_32-21">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005812">
                        <placeName>Hamburg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_32-21" rendition="#hyphen"/>tes vor- und nach Umständen verschreiben kann, nicht
          sitzen las<lb xml:id="IV-6_32-22" rendition="#hyphen"/>sen) Ihre Antwort, bis sie da sein kann, abpassen,
          sodann aber<lb xml:id="IV-6_32-23"/> nach Baireuth in diesen Maderatagen so munter kommen
            werde,<note corresp="#IV-6_32-24">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_32-24"/> als ein Deutscher jetzt sein kann.</p>
         </div>
         <pb n="517" facs="#f0517"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen. Nach Berend 4°, 4 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA, Nachlass Berend, Mappe 11 (stenographische Abschrift).<lb/> Erster Druck: Hudtwalcker 1, 393–394 (in Auszügen).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 27, Nr. 85 (30. 4. 1809).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h unter Berücksichtigung von D. – Die Briefe von Martin Hieronymus Hudtwalcker<lb/> sind seit dem Ende des Zweiten Weltkrieges verschollen, so dass bei der Textkonstitution<lb/> auf die stenographische Abschrift Eduard Berends zurückgegriffen wurde, dem die Auto<lb/>graphen noch im Original vorlagen. Sie geben die Texte nur in Auszügen und mit<lb/> zusammenfassenden Einfügungen wieder. Der unter D wiedergegebene Text, dem A<lb/> vollständig zugeordnet ist, gibt umfangreiche zusätzliche Passagen, die bei Berend fehlen.<lb/> Bei der Textkonstitution wurde h daher um den Abschnitt S. 32,11–25 aus D ergänzt.<lb/> h: Anfang bis S. 32,9 stimmt.]</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: S. 32,11</hi> ganz ausgepicht <hi rendition="#i">bis Schluss.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">32,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi>
                  <hi rendition="#i">stimmt.]</hi>] <hi rendition="#i">stimmt. h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001854">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Martin Hieronymus Hudtwalcker wurde am 15. September 1787 als ältester Sohn des<lb/> Hamburger Kaufmanns Nicolaus Hudtwalcker (1757–1832) und dessen Frau Char<lb/>lotte Amalie, geb. Ohmann (1767–1842) in Hamburg geboren. Unterrichtet wurde<lb/> Hudtwalcker von seinem Onkel, dem Prediger, späteren Probst und Konsistorialrat<lb/> Christian Martin Hudtwalcker (1761–1835), dem er 1801 für zwei Jahre nach Kopen<lb/>hagen folgte, wo er die lateinische Schule besuchte. Nach zwei weiteren Schuljahren in<lb/> Gotha studierte Hudtwalcker ab 1805 an den Universitäten Heidelberg und Göttingen<lb/> Rechtswissenschaften. 1808 bereiste er mit dem späteren Shakespeare-Übersetzer Wolf<lb/> Heinrich Graf Baudissin (1789–1878) und dessen Lehrer Friedrich Kohlrausch (1780–<lb/>1865) die Schweiz. 1809 promovierte er in Heidelberg und war danach als Anwalt in<lb/> Hamburg tätig. Ab Herbst 1811 hielt er sich wegen der französischen Besatzung längere<lb/> Zeit in Wien auf, wo er sich erfolglos als Dramatiker versuchte und als Redakteur für<lb/> Friedrich Schlegels »Deutsches Museum« arbeitete. Im Juli 1813 nahm er in Wien die<lb/> Hofmeisterstelle bei Johann Philipp Graf von Stadion (1763–1824) an und begleitete<lb/> seine beiden ältesten Söhne Joseph Philipp <hi rendition="#g">Eduard</hi> (1797–1844) und Friedrich <hi rendition="#g">Wal<lb/>ter</hi> Wilderich (1799–1870) auf die Universitäten Tübingen und Göttingen. Im Juni</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="518" facs="#f0518"/>
                     <hi rendition="#i">1815 nahm er äußerst erfolgreich seine Tätigkeit als Anwalt in Hamburg wieder auf<lb/> und stieg hier zu einem der angesehensten Bürger auf. 1817 heiratete er Charlotte<lb/> Amalie von Mengershausen (1787–1865), mit der er zwölf Kinder bekam. 1820<lb/> wurde Hudtwalcker Hamburger Senator und arbeitete vierzig Jahre lang in verschiede<lb/>nen Positionen, u. a. leitete er von 1833 bis 1839 die Polizeiverwaltung und beteiligte<lb/> sich an der Umgestaltung der Hamburgischen Kriminalgesetzgebung: er bearbeitete ein<lb/> Kriminalgesetzbuch und gab gemeinsam mit Carl Trummer die »Criminalistischen<lb/> Beyträge« (Hamburg: Perthes 1825–1827) heraus, für die er auch selbst schrieb. Über<lb/> Hamburg hinaus erlangte Hudtwalcker als einer der Vertreter der Hamburger<lb/> Erweckungsbewegung Bedeutung, der auch der Verleger Friedrich Perthes (vgl. einleiten<lb/>de Erläuterung zu IV 6, Nr. 8), der Jurist Ferdinand Beneke (vgl. einleitende Erläute<lb/>rung zu IV 6, Nr. 1) und der Pastor Johann Wilhelm Rautenberg (1791–1865)<lb/> angehörten. Er war einer der Gründer des Hamburger »Rauhen Hauses«, einer Ret<lb/>tungsanstalt für sittlich verwahrloste Kinder. 1859 wurde Hudtwalcker von der Berli<lb/>ner Universität der Doktor der Theologie. Hudtwalcker starb am 16. Februar 1865 (vgl.<lb/> Bruchstücke aus Karl Berthold’s Tagebuch, hg. von Oswald [i. e. Martin Hieronymus<lb/> Hudtwalker], Berlin: Duncker &amp; Humblot, 1826 und ders.: Ein halbes Jahrhundert<lb/> aus meiner Lebensgeschichte, Hamburg: Rauhes Haus 1862–1864; ADB 13).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Hudtwalckers Bekanntschaft mit Jean Paul beginnt mit der im vorliegenden Brief<lb/> formulierten Bitte, den Dichter in Bayreuth auf seiner Fußreise von Bamberg nach<lb/> Jena besuchen zu dürfen. Die Zustimmung Jean Pauls in A erreichte Hudtwalcker erst<lb/> drei Tage nach seinem ersten Besuch dort, am 5. Mai (vgl. Hudtwalcker 1, 400). Über<lb/> ein weiteres Treffen Jean Pauls ist nichts bekannt; alle weiteren Briefe Hudtwalckers<lb/> blieben unbeantwortet.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">32,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Bamberg im Bambergerhof] <hi rendition="#i">Der am Grünen Markt gelegene, von 1797 bis<lb/> 1798 von Joseph Ernst Strüpf (1763–1821) nach Plänen des Hofarchitekten Johann<lb/> Lorenz Fink erbaute »Bamberger Hof« galt nach seiner Fertigstellung als das erste<lb/> Haus am Platze (vgl. Das Königreich Bayern, historisch, statistisch, topographisch u.<lb/> geographisch beschrieben von vielen Gelehrten, hg. von Joachim Heinrich Jaeck, Augs<lb/>burg: Schlosser 1830, S. 127). Für den Neubau des Kaufhauses Tietz wurde der Bam<lb/>berger Hof 1909 abgerissen. Hudtwalcker, der zu Fuß und ohne Gepäck im Bam<lb/>berger Hof eintraf, nennt in seiner »Lebensgeschichte« das Hotel einen »vornehmen<lb/> Gasthof«, schildert aber, wie der Kellner ihn »en bagatelle« traktiert, seinen Pass for<lb/>dert und ihm ein schlechtes Zimmer anbietet (vgl. Hudtwalcker 1, 392). In einem<lb/> zeitgenössischen Reiseführer ist zu lesen: »Der Bamberger Hof am äußern Markte ist<lb/> einer der schönsten Gasthöfe im Königreiche Baiern, hat den steten Ruf der Ordnung,<lb/> Reinlichkeit, flüchtigen Bedienung, besten Speisen, reinsten Weine und billigsten<lb/> Rechnung« (Joachim Heinrich Jaeck: Bamberg, wie es einst war, und wie es jetzt ist,<lb/> Bamberg: Komptoir der Zeitung u. Erlangen: Palm und Enke 1819, n. p.; vgl. IV 4,<lb/> Nr. 410,22, Nr. 298 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">32,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Dr. jur.] <hi rendition="#i">Hudtwalcker war wenige Tage zuvor promoviert worden (vgl. einlei<lb/>tende Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="519" facs="#f0519"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">32,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Ihre Teufelspapiere] <hi rendition="#i">Jean Pauls »Auswahl aus des Teufels Papieren« (Gera:<lb/> Bekmann 1789), die Hudtwalcker von ihm selbst zusammen mit »Des Feldpredigers<lb/> Schmelzle Reise nach Flätz« erhalten hatte (vgl. Hudtwalcker 1, 396).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">32,7 Witzeleien in J. P. schem Stil</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Brief an Christian Otto, der sich<lb/> wohl auf vorliegenden bezieht:</hi> Hier ein närrischer Brief, der auf der einen<lb/> Seite so genau wie Wachs mich kopiert, daß man an Parodie denken sollte,<lb/> auf der andern aber so viel Witz und Laune hat, daß ichs doch nicht denke<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 6, 27,10–13, Nr. 84a).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">32,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi>
                  <hi rendition="#i">bittet um Erlaubnis zu Besuch</hi>] <hi rendition="#i">Die Antwort erhielt Hudtwalcker erst nach sei<lb/>ner Ankunft in Bayreuth am 2. Mai 1809 (vgl. einleitende Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">32,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi>
                  <hi rendition="#i">Hofft bis zu erhalten</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 32,6.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">32,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> in seiner Hansestadt] <hi rendition="#i">Hamburg.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">32,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Ihre Antwort] <hi rendition="#i">Vgl. A sowie Hudtwalcker 1, 396: »Ich bekam auch Jean<lb/> Pauls Antwort auf meinen Brief, die mir von Bamberg nachgeschickt ward. Er brachte<lb/> mich zu seiner Frau, die eine Berlinerin, nicht mehr jung, aber sehr gescheidt ist. Ich<lb/> darf alle Abende kommen, und weiß gar nicht, wie ich hier wegkommen soll. (…) Jean<lb/> Pauls Brief verbrieft es mir schon mit Brief und Siegel, daß ich ihm künftig schreiben<lb/> kann, wenn ich Lust habe: aber ich bitte ihn auch darum.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">32,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Maderatagen] <hi rendition="#i">Gemeint ist milde Klima der portugiesischen Insel Madeira.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>