<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_232">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="232">232. VON FRIEDRICH IMMANUEL NIETHAMMER. MÜNCHEN, 7.
          NOVEMBER 1813, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Immanuel Niethammer an Jean Paul. München, 7. November 1813, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>354</num>
                  <num>355</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>984</num>
                  <num>985</num>
                  <num>986</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003007">Friedrich Immanuel Niethammer</persName>
               <placeName key="JP-006040">München</placeName>
               <date when="1813-11-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_806"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_807"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_231"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_EB_103"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_799"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IX_21"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_354-22"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-6_354-23"/>
            <opener>
               <dateline>München, den 7. Nov. 1813.</dateline>
               <lb xml:id="IV-6_354-24"/>
               <salute>Hochverehrtester Herr Legationsrath!</salute>
            </opener>
            <lb n="25" xml:id="IV-6_354-25"/>
            <p>Wenn die Wünsche des Herrn Prof. Wagner und die Ihrigen für<note corresp="#IV-6_354-26">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004569">
                        <persName>Lorenz Heinrich <name type="reg">Wagner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_354-26"/> ihn
          nicht in Erfüllung gegangen sind – sie trafen nach Entschei<lb xml:id="IV-6_354-27" rendition="#hyphen"/>dung
          der Sache ein – so kann Prof. Wagner ruhig dabei sein, da<lb xml:id="IV-6_354-28"/> auf
          seine Neigung zum Dirigiren schon auf einen ausgedehnteren<lb xml:id="IV-6_354-29"/>
          Wirkungskreis gerechnet ist.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-6_354-30"/>
            <p>An seiner Geschichte der Philosophie nehme ich billig ein be<lb xml:id="IV-6_354-31" rendition="#hyphen"/>sonderes Interesse, da ich selbst auch auf den Brachfeldern der<lb xml:id="IV-6_354-32"/> neuen philosophischen Dreifelderwirthschaft in meiner Art mit<lb xml:id="IV-6_354-33"/>
               <pb n="355" facs="#f0355"/>
          herumgepflügt habe. Daß Sie seine Schüler in der Philosophie<lb xml:id="IV-6_355-1"/>
          eines so ausgezeichneten Beifalls würdig finden, rechne ich zum<lb xml:id="IV-6_355-2"/>
          Theil auch mir selbst zum Vortheil an. Es ist kein kleiner Tri<lb xml:id="IV-6_355-3" rendition="#hyphen"/>umph für mich, daß Sie auf meine Seite treten für die Anordnung<lb xml:id="IV-6_355-4"/>
          propädeutischer Uebungen in der Philosophie in den Gymnasien.<lb n="5" xml:id="IV-6_355-5"/> Noch mehr aber freue ich mich darüber, daß ein Sohn von Ihnen,<note corresp="#IV-6_355-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003490">
                        <persName>Max <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_355-6"/>
          erst 10 Jahre alt, schon seit 3 Jahren unter meinen philologischen<lb xml:id="IV-6_355-7"/> Linientruppen ficht; – das glänzendste Argument für den Vorzug<lb xml:id="IV-6_355-8"/>
          der humanistischen Bildung vor der philanthropinistischen. Ich<lb xml:id="IV-6_355-9"/>
          darf also auch darin Sie mit mir einstimmend halten, daß die<lb n="10" xml:id="IV-6_355-10"/> Sprache das tauglichste Objekt für die erste Bildung des
            Geistes<lb xml:id="IV-6_355-11"/> ist? Daß sie das einzig taugliche sei, habe ich im
          Widerspruch mit<lb xml:id="IV-6_355-12"/> beinahe der ganzen Zeitpädagogik behauptet, und
          habe Mühe<lb xml:id="IV-6_355-13"/> vom Strome nicht weggeschwemmt zu werden. Ein <hi rendition="#k">Quos ego</hi>!<lb xml:id="IV-6_355-14"/> dem der Dreizack Respekt
          verschafft, ist nothwendig. Sie können<lb n="15" xml:id="IV-6_355-15"/> also leicht
          denken, daß ich der lang erhofften zweiten Auflage der<lb xml:id="IV-6_355-16"/> Levana
          mit Ungeduld entgegensehe.</p>
            <note corresp="#IV-6_355-17">
               <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-010811">
                     <title>Levana (1807)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-6_355-17"/>
            <p>Jacobi erinnerte sich bei Ihrem Gruß, daß er noch in Ihrer<note corresp="#IV-6_355-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001909">
                        <persName>Friedrich Heinrich <name type="reg">Jacobi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_355-18"/>
          Schuld sei. Er lebt ganz auf <hi rendition="#g">unter</hi>, oder vielmehr jetzt schon
            hin<lb xml:id="IV-6_355-19" rendition="#hyphen"/>ter dem Gewitter der Zeit. Mögen die furchtbaren
            Erschütterun<lb n="20" xml:id="IV-6_355-20" rendition="#hyphen"/>gen bald eine ruhige Lebensluft allen
          Edlen und Großen bringen!<lb xml:id="IV-6_355-21"/> Mit herzlicher Verehrung</p>
            <lb xml:id="IV-6_355-22"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Niethammer.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 3, 264–265.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 6, 346–347, Nr. 799 (8. 10. 1813).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> von] vor, <hi rendition="#i">wohl ein Druckfehler D</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">354,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> Wünsche <hi rendition="#i">bis</hi> nicht in Erfüllung] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte nach seiner im Juli<lb/> 1811 vorgetragenen Bitte, Niethammer möge sich für eine Professur des mit ihm be<lb/>freundeten Bayreuther Gymnasiallehrers Lorenz Heinrich Wagner einsetzen (vgl. Er<lb/>läuterung zu IV 6, 265,30–266,9, Nr. 169), sich in B erneut an ihn als Mann mit</hi>
                  <lb/> Einsicht und Einfluß <hi rendition="#i">(III 9, 10,8, Nr. 13) gewandt. Anlass war der Tod des Bay<lb/>reuther Gymnasialrektors Georg Wolfgang Augustin Fikenscher (* 1773) im März<lb/> 1813 und die damit verbundene Neubesetzung seiner Stelle. Nachfolger wurde der dort<lb/> seit 1803 lehrende Altphilologe und Publizist Johann Friedrich Degen (1752–1836),<lb/> der das Amt bis 1821 innehatte. Über ihn schreib Jean Paul im März 1815,</hi> daß<lb/> wenn man ihm [<hi rendition="#i">dem Gymnasium</hi>] den jetzigen <hi rendition="#k">spiritus rector</hi> – welches<lb/>
                  <pb n="985" facs="#f0985"/> nicht der Rektor <hi rendition="#k">Degen</hi>, sondern <hi rendition="#k">Wagner</hi> ist – nähme, es zerfallen müßte<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 7, 17,9–11, Nr. 43).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">354,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Neigung zum Dirigiren] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Am meisten würde ihn Unterord<lb/>nung unter den künftigen Professor durch die Hemmung seines pädagogi<lb/>schen Patriotismus kränken, denn Lehren ist sein Leben, und die Schule<lb/> sein Himmel, und uneigennütziges Abarbeiten sein erster, tiefster, längster<lb/> Lohn <hi rendition="#i">(III 6, 347,9–12).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">354,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi>–<hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Geschichte <hi rendition="#i">bis</hi> herumgepflügt] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B von Wagners<lb/> philosophischen Studien berichtet:</hi> Was ich z. B. von seiner Geschichte der Phi<lb/>losophie gelesen, nämlich die der jonischen und der neuesten Dreifelder<lb/>wirthschaft von Kant, Fichte und Schelling, ist eben so gelehrt als scharfsin<lb/>nig <hi rendition="#i">(III 6, 346,20–23). Neben einigen pädagogischen Schriften hatte Wagner 1806<lb/> seinen »Grundriß der reinen allgemeinen Logik« veröffentlicht. Eine Geschichte der<lb/> Philosophie ist von ihm nicht nachweisbar. Niethammer war vor seiner Berufung als<lb/> Oberkirchenrat Professor für Philosophie in Würzburg und Jena, mit Friedrich Wil<lb/>helm Schelling war er Stipendiat des Tübinger Stifts; Johann Gottlieb Fichte hatte er<lb/> in Jena kennen- und schätzengelernt, wo auch der Kantianer Karl Leonhard Reinhold<lb/> (vgl. auch Erläuterung IV 6, 268,1–2, Nr. 194) lehrte (vgl. einleitende Erläuterung<lb/> zu IV 6, Nr. 169).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> seine Schüler <hi rendition="#i">bis</hi> Beifalls würdig] <hi rendition="#i">Vgl. B, III 6, 346,23–31.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–11</hi> meine Seite <hi rendition="#i">bis</hi> Geistes] <hi rendition="#i">Vgl. die diesbezüglichen Paragraphen in Jean<lb/> Pauls »Levana«, der in</hi> der Muttersprache (…) die unschuldigste Philosophie<lb/> und Besonnenheit-Uebung für Kinder <hi rendition="#i">(I 12, 363,32–33) sieht, und der – wie<lb/> Niethammer – anders als Johann Heinrich Pestalozzi (1746–1827) – die Philosophie<lb/> und besonders die Sprache, der er den Vorrang vor der Mathematik einräumt, als das<lb/> beste Mittel, den Geist zu bilden, betrachtet (vgl. I 12, 372–376, § 134–135; vgl.<lb/> auch I 12, 73,29–74,14 und Erläuterung zu IV 6, 265,30–266,12, Nr. 169). Jean<lb/> Pauls zehnjähriger Sohn Max erhielt von dem Bayreuther Gymnasialprofessor Lorenz<lb/> Heinrich Wagner seit drei Jahren</hi> täglich 2 Stunden <hi rendition="#i">Unterricht</hi> in Latein, Ge<lb/>schichte und Geometrie <hi rendition="#i">(III 9, 9,33, Nr. 13), aus dem er</hi> so viele Sprachgründ<lb/>lichkeit geholt, daß er und noch Jüngere in ein Paar Jahren griechische <hi rendition="#k">Spe<lb/>zimina</hi> wie jetzo lateinische machen können <hi rendition="#i">(B, III 6, 346,29–31). Dass das<lb/> Urprinzip geistiger Bildung die Sprache sei, war in Niethammers 1808 erschienener<lb/> Schrift »Der Streit des Philanthropinismus und Humanismus in der Theorie des Er<lb/>ziehungs-Unterrichts unserer Zeit« zu lesen, wo es heißt: »das Wort [ist] die natür<lb/>liche Erscheinungsform der Ideen und reingeistigen Gegenstände« (S. 172). Nietham<lb/>mer prägte in seinem Buch den Begriff des Schulhumanismus, der sich gegen die Auf<lb/>klärungspädagogik richtete. Dem aufklärerischen Konzept der Elementarschule, setzte<lb/> Niethammer ein stufenförmig gegliedertes Bildungswesen entgegen. Sein Konzept sollte<lb/> zwischen der der bloßen Geistigkeit verpflichteten, an den alten Sprachen orientierten<lb/> Berufsbildung des Schulhumanismus und der modernen Erziehungsphilanthropie<lb/> (nach Jean-Jacques Rousseau und Johann Bernhard Basedow, der 1774 in Dessau das</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="986" facs="#f0986"/>
                  <hi rendition="#i">Philanthropinum gegründet hatte), die den Zweck der Bildung in der ästhetischen,<lb/> moralischen und geistigen Entwicklung (in Freiheit und Distanz zur praktischen<lb/> Welt) durch ein Vorbild sah, vermitteln (vgl. Norbert Ricken: Die Ordnung der Bil<lb/>dung: Beiträge zu einer Genealogie der Bildung, Wiesbaden 2006, S. 284–294 sowie<lb/> Ludwig Fertig: Jean Paul und die Pädagogik, in: JbJPG 17, 1982, 47–69).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi>
                  <hi rendition="#k">Quos ego</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> Respekt verschafft] <hi rendition="#i">Lat.: Euch werde ich …! Drohruf<lb/> Neptuns an die Winde in Vergil, Aeneis, 1, 135.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> zweiten Auflage der Levana] <hi rendition="#i">Sie erschien wenig später bei Cotta und<lb/> enthielt eine Würdigung von Niethammers Schrift (vgl. I 12, 73,29–74,14 und B,<lb/> III 347,13–14 sowie Erläuterung zu IV 6, 266,18–21, Nr. 169).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> Jacobi <hi rendition="#i">bis</hi> Schuld sei] <hi rendition="#i">Jean Pauls Brief vom 21.–26. Mai 1813 (III 6,<lb/> Nr. 756) hatte Friedrich Heinrich Jacobi noch nicht beantwortet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Er lebt <hi rendition="#i">bis</hi> der Zeit] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> An Jacobi … Es geh’ Ihnen wol<lb/>
                  <hi rendition="#g">unter</hi>, oder vielmehr zwischen den Gewittern der Zeit <hi rendition="#i">(III 6, 347,17–18).<lb/> Die kriegsentscheidende Völkerschlacht bei Leipzig zwischen den Verbündeten Trup<lb/>pen (Österreich, Preußen, Russisches Kaiserreich und Schweden) und denen Napo<lb/>leons, hatte am 16. bis 19. Oktober 1813 stattgefunden. Kurz zuvor hatte der bayeri<lb/>sche König Max I. sein Bündnis mit Napoleon beendet und seinen Beitritt zu den<lb/> Alliierten erklärt.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>