<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_35">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="35">35. VON JOHANN GOTTFRIED LANGERMANN. BAYREUTH, 19. SEPTEMBER
          1809, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Gottfried Langermann an Jean Paul. Bayreuth, 19. September 1809, Dienstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>48</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>543</num>
                  <num>544</num>
                  <num>545</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002357">Johann Gottfried Langermann</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1809-09-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_34"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_160"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_34"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_36"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_188"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_45"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="48" facs="#f0048"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_48-2"/>
            <p>Ich vermuthe zwar hier den Spaß eines vornehmen Witzbolds,<lb xml:id="IV-6_48-3"/> der
          ziemlich fade seyn würde, wenn nicht das schwarze Buch<lb xml:id="IV-6_48-4"/> eine recht
          treffende Lokale oder Personal-Satire ist.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-6_48-5"/>
            <p>Das witzige Patent beweist, daß Sie es mit Leuten zu thun<note corresp="#IV-6_48-6">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010952" ana="†">
                        <title>Unverschämtheit des Oberförsters Wolf (1809)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_48-6"/> haben,
          welche Achtung u Liebe für Sie haben.</p>
            <lb xml:id="IV-6_48-7"/>
            <p>Ich bitte um einige Kenntniß des Geheimnisses</p>
            <lb xml:id="IV-6_48-8"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>19/9 09</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-6_48-9"/>
                  <hi rendition="#k">Langermann</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 8° quer, 1 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002357">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Gottfried Langermann, geboren am 8. August 1768 in Maxen bei Dresden,<lb/> war der Sohn des Bauern Johann Christian Langermann und dessen Ehefrau Anna<lb/> Maria, geb. Grahl. Er besuchte ab 1780 die Dresdner Kreuzschule; von 1789 bis<lb/> 1792 studierte er in Leipzig Jura, Geschichte sowie Philosophie bei Ernst Platner.<lb/> 1794 wechselte er nach Jena, wo er Philosophie, Naturwissenschaften und Medizin<lb/> studierte. Mit seiner Abhandlung über die Heilung von Geisteskranken wurde Lan<lb/>germann am 24. Juni 1797 promoviert. Im selben Jahr zog er nach Bayreuth, wo er<lb/> am Collegium Medicum zum Medicinal-Assessor und im Jahr darauf zum Geburts<lb/>helfer und Lehrer der Hebammenkunst ernannt wurde. Langermann blieb – unterbro<lb/>chen von einer Zeit als Arzt im Zucht- und Irrenhaus in Torgau (etwa 1802–1803) –<lb/> bis 1810 in Bayreuth, wo er von 1803 bis 1804 an der Umwandlung der Bayreuther<lb/> Irrenanstalt St. Georgen in eine »Psychische Heilanstalt für Geisteskranke« mitwirkte,<lb/> deren Leiter er von 1805 bis 1810 war. Nachdem Bayreuth 1810 bayerisch wurde,<lb/> ging Langermann nach Berlin, wo er als Staatsrat im Innenministerium wirkte. 1819</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="544" facs="#f0544"/>
                     <hi rendition="#i">wurde er Mitglied des Oberzensurkollegiums und Leiter der Tierarzneischule, später<lb/> des preußischen Medizinalwesens. 1811 wurde Langermann der Akademie der Natur<lb/>forscher Leopoldina. Er starb am 5. September 1832 in Berlin (vgl. ADB 17; Her<lb/>mann F. Weiss: Friedrich von Hardenberg und Johann Gottfried Langermann, in:<lb/> Zeitschrift für Deutsche Philologie 117, 1998, S. 173–188 sowie einleitende Erläute<lb/>rung zu IV 5, Nr. 188).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Langermann kurze Zeit nach seinem Umzug nach Bayreuth<lb/> Anfang 1805 kennengelernt. Als Mitte Juni 1805 das preußische Königspaar in<lb/> Alexandersbad bei Wunsiedel weilte und ihm zu Ehren ein Fest auf der Lux-bzw.<lb/> Luisenburg organisiert wurde, steuerte Jean Paul den »Wechselgesang der Oreaden und<lb/> Najaden« (I 17, 159–162) in der Vertonung Langermanns bei. Konsultierte Jean Paul<lb/> Langermann anfangs noch bei körperlichen Krankheiten und Beschwerden, so hegte er<lb/> schon 1809 Zweifel an dessen Fähigkeiten:</hi>
                     <hi rendition="#k">Langermann</hi>, der gestern einen Ma<lb/>gen, der mich 40 Jahre lange gesund gelassen, zu einem eben so alten<lb/> Schwächling machen wollte, war wirklich Sophist und inkonsequent und<lb/> widersprach sich und einem frühern Abend bei ihm. Sag’ ihm meinen<lb/> Abendgruß und drücke das Obige so aus: er habe ganze Jahre lange Recht<lb/> gehabt, nur nicht den 4 Oktober Nachts <hi rendition="#i">(III 6, 58,29–35, Nr. 162). Dagegen<lb/> vertraute Jean Paul seinem Urteil bei Geisteskrankheiten, so z. B. seiner Diagnose der<lb/> Erkrankung Wilhelmine von Kehlers (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 29<lb/> sowie III 6, 75,3–5, Nr. 202). Langermann, den Jean Paul im Dezember 1807 Mar<lb/>heineke als Mitarbeiter der »Heidelbergischen Jahrbücher« empfohlen hatte (vgl. III 5,<lb/> 187,29–32, Nr. 447), bezog diese regelmäßig und verlieh sie an Jean Paul zur Lektüre<lb/> (vgl. III 6, 126,8–10, Nr. 321 an Schwarz sowie Erläuterung IV 6, 49,6, Nr. 36).<lb/> Mit Langermann verknüpft sich auch eine Anekdote um das Urbild der Titelfigur<lb/> von Jean Pauls Roman »D. Katzenbergers Badereise« (1809, vgl. IV 6, 109,19–25,<lb/> Nr. 82 und Erläuterung). Jean Paul blieb nach Langermanns Wegzug nach Berlin<lb/> weiterhin brieflich mit ihm verbunden und nahm Anteil an seinen Publikationen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–5</hi> Spaß <hi rendition="#i">bis</hi> Personal-Satire] <hi rendition="#i">Welches Buch hier gemeint ist, ist unbekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> witzige Patent] <hi rendition="#i">Gemeint ist das Diplom des »Ordens der verrückten Hof<lb/>räthe«, das Jean Paul Mitte September 1809, wohl eine Reaktion auf seinen Beitrag<lb/> »Unverschämtheit des Oberförsters Wolf und der Andreäischen Buchhandlung« im<lb/> »Morgenblatt« (7. 9. 1809, Nr. 214, S. 855 f.), in dem er gegen das unter seinem Na<lb/>men herausgegebene »Buch Glaube, Liebe, Hoffnung« (Frankfurt a. M.: Andreäische<lb/> Buchhandlung 1809) protestierte (vgl. Erläuterung zu IV 6, 64,17, Nr. 49). Vgl. auch<lb/> Jean Pauls Billett an Christian Otto von Mitte September 1809 (III 6, 53,28–29,<lb/> Nr. 157), in dem er noch vermutet, dass das Diplom die Antwort eines Neiders auf<lb/> seine von Dalberg bewilligte Pension sei (vgl. Erläuterung zu IV 6, 297,25–26,<lb/> Nr. 193). Zu den Bedingungen einer Ordensmitgliedschaft heißt es in Wilhelm Fried<lb/>rich Karl Strickers »Beiträgen zur ärztlichen Culturgeschichte«: »Zufällige, unschul<lb/>dige, vom Zaun gebrochene Gründe, oft höchst lächerliche Ursachen befähigten zur<lb/> Mitgliedschaft, irgend eine Eigenthümlichkeit aus dem Leben, Thun und Treiben acht</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="545" facs="#f0545"/>
                  <hi rendition="#i">barer und hochverdienter Männer reichte zur Ernennung hin. Von der Mitwelt nicht<lb/> erkannte Verdienste, Launen, Vorurtheile, Leidenschaften, Irrthümer und Ungereimt<lb/>heiten konnten plötzlich die Uebersendung des sauber gedruckten, am 1. April aus<lb/>gefertigten Diploms mit der Unterschrift Timander (Ehrmann) veranlassen« (Frank<lb/>furt a. M.: Auffarth 1865, S. 8). Hiernach (S. 9) stand in Jean Pauls Diplom, das<lb/> Berend zufolge in seinem Nachlass erhalten war (vgl. III 6, 447, Erläuterung zu<lb/> Nr. 158), aber heute nicht mehr nachgewiesen werden kann, der Sinnspruch »ob iram<lb/> et studium«. Die in den »Beiträgen zur ärztlichen Culturgeschichte« genannte Zahl<lb/> von 700 Diplomen bis 1820 ist wohl ein Irrtum; wahrscheinlicher ist die später ge<lb/>nannte Zahl von 100 (vgl. »Alemannia«, Zeitschrift für Sprache, Litteratur und<lb/> Volkskunde des Elsasses und Oberrheins, Bd. 26, H. 3, 1898, S. 273). Zu den Mit<lb/>gliedern des Ordens zählten u. a. Friedrich Creuzer, Johann Sulpiz Melchior Domi<lb/>nikus Boisserée, Ernst Florens Friedrich Chladni, August Wilhelm Iffland und<lb/> Goethe.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> mit Leuten <hi rendition="#i">bis</hi> Sie haben] <hi rendition="#i">Den »Orden der verrückten Hofräthe« hatten<lb/> 1809 Friedrich Christian Matthiä (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 49) und<lb/> Johann Christian Ehrmann (vgl. Erläuterung zu IV 6, 64,14–19, Nr. 49) ins Leben<lb/> gerufen, der offenbar der Initiator der Verleihung an Jean Paul war (vgl. IV 6, EB 15).</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> bitte <hi rendition="#i">bis</hi> Geheimnisses] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Brief an Christian Otto vom 29. Sep<lb/>tember 1809:</hi>
                  <hi rendition="#k">Langermann</hi> sagte mir gestern, das Diplom-Siegel sei das<lb/> jesuitische <hi rendition="#i">(III 6, 54,8–9, Nr. 158). Eine Antwort Jean Pauls ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>