<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_86">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="86">86. VON WILHELM VON GERLACH. BERLIN, JUNI 1810</title>
            <title n="digital">Von Wilhelm von Gerlach an Jean Paul. Berlin, Juni 1810</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>119</num>
                  <num>120</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>659</num>
                  <num>660</num>
                  <num>661</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001296" n="659">
                  <persName>Wilhelm <name type="reg">Gerlach</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001296">Wilhelm Gerlach</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1810-06-01" notAfter="1810-06-30">Juni 1810</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_274"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1900"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_81"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_82"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_119-27"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Berlin</hi> im <hi rendition="#k">Juni</hi> 1810.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_119-28"/>
            <p>Ich mache von der Gelegenheit – mit Herrn <hi rendition="#k">Buttmann</hi> – u.<note corresp="#IV-6_119-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000561">
                        <persName>Philipp <name type="reg">Buttmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_119-29"/> von Ihrer Erlaubniß, Ihnen zu schreiben Gebrauch, um Ihnen<lb n="30" xml:id="IV-6_119-30"/> von ganzem Herzen für die Freude zu danken, die Sie uns –
            für<lb xml:id="IV-6_119-31"/> unser ganzes Leben durch die freundliche Annahme unsrer
            Ver<lb xml:id="IV-6_119-32" rendition="#hyphen"/>ehrung u. Liebe zu Ihnen – durch die Gewährung unseres
            so<lb xml:id="IV-6_119-33"/>
               <pb n="120" facs="#f0120"/> heißen Wunsches, Sie im Leben so zu <hi rendition="#g">finden</hi> wie in Ihren Bü<lb xml:id="IV-6_120-1" rendition="#hyphen"/>chern (daß Sie so <hi rendition="#g">wären</hi> daran habe ich nie gezweifelt, wohl<lb xml:id="IV-6_120-2"/>
          aber, ob Sie uns so <hi rendition="#g">erscheinen</hi> würden) – Kurz die Sie uns<lb xml:id="IV-6_120-3"/> durch Sich selbst in so hohem Grade gemacht haben.</p>
            <lb xml:id="IV-6_120-4"/>
            <p>Wie schön – aber wie selten ist es, wenn durch die Bekannt<lb n="5" xml:id="IV-6_120-5" rendition="#hyphen"/>schaft des Autors seine Bücher uns lieber werden, uns durch die<lb xml:id="IV-6_120-6"/>
          Bücher der Autor – wie unangenehm dagegen fällt dem Leser<lb xml:id="IV-6_120-7"/> seine
          Disharmonie mit dem Autor u dessen Buche, die durch eine<lb xml:id="IV-6_120-8"/>
          Disharmonie unter den beyden letzten entsteht –</p>
            <lb xml:id="IV-6_120-9"/>
            <p>Ihr u. mein Widerwillen gegen den Aufenthalt in großen Städ<lb n="10" xml:id="IV-6_120-10" rendition="#hyphen"/>ten wird mir mit jedem Tage praktisch bekräftigt; durch 5
            jähriges<lb xml:id="IV-6_120-11"/> Wohnen in kleinen Orten u. häufigen Aufenthalt in <hi rendition="#k">Dessau</hi>, das<note corresp="#IV-6_120-12">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005665">
                        <placeName>Dessau</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_120-12"/> mir – in jener für mich so
          besonders finstren Nebelzeit – durch<lb xml:id="IV-6_120-13"/> Liebe u. Freundschaft die
          sonnigsten Tage meines Lebens ge<lb xml:id="IV-6_120-14" rendition="#hyphen"/>schenkt hat, bin ich so
          verwöhnt, u. fühle ich mich, sobald ich aus<lb n="15" xml:id="IV-6_120-15"/> meinem
          kleinen Familien Kreis trete, so verlassen, daß der Ge<lb xml:id="IV-6_120-16" rendition="#hyphen"/>danke
          eines sehr langen Bleibens hier mir durchaus nicht in den<lb xml:id="IV-6_120-17"/> Kopf
          will.</p>
            <lb xml:id="IV-6_120-18"/>
            <p>Troz aller Bemühung ist es mir noch nicht gelungen, Ihren<lb xml:id="IV-6_120-19"/> Herrn
          SchwiegerVater zu sehen; Ihren Brief an Herrn v. <hi rendition="#k">Ale<note corresp="#IV-6_120-20">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-000044">
                           <persName>Hans Georg von <name type="reg">Ahlefeldt</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-002703">
                           <persName>Johann Siegfried Wilhelm <name type="reg">Mayer</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb n="20" xml:id="IV-6_120-20" rendition="#hyphen"/>feldt</hi> hab ich bey ihm abgeben müssen, weil mir die
            Wohnung<lb xml:id="IV-6_120-21"/> des Hrrn v A. nicht bekannt war – ebenso habe ichs mit
            dem<lb xml:id="IV-6_120-22"/> Brief Ihrer Frau Gemahlin an Frau v. <hi rendition="#k">Kalb</hi> gemacht. und machen<note corresp="#IV-6_120-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002007">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_120-23"/> müssen. –</p>
            <lb xml:id="IV-6_120-24"/>
            <p>Wie Sie im Umgang jedes Liebes Zeichen von uns mit rühren<lb n="25" xml:id="IV-6_120-25" rendition="#hyphen"/>der Liebe aufnahmen u. erwiederten – so mög<metamark>[</metamark>…<metamark>]</metamark>
          es auch diesen<lb xml:id="IV-6_120-26"/> papirenen
            g<metamark>[</metamark>…<metamark>]</metamark>
            </p>
            <lb xml:id="IV-6_120-27"/>
            <p>Leben Sie wohl u. empfehlen <metamark>[</metamark>…<metamark>]</metamark> Ihrer Frau
          Gemahlin u. <metamark>[</metamark>…<metamark>]</metamark>
               <note corresp="#IV-6_120-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_120-28"/>
          Freunde Otto,</p>
            <note corresp="#IV-6_120-29">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003112">
                     <persName>Georg Christian <name type="reg">Otto</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-6_120-29"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr <hi rendition="#k">Gustav Wilhelm V. Gerlach.</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 2 ¾ S., 4. S. Adr.:</hi> Herrn <hi rendition="#k">Legations</hi> Rath Richter<lb/> | in | S. G. <hi rendition="#k">Bayreuth</hi>.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Berend.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Textverlust auf S. 3 durch Ausriss.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Sie] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> sich <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> dem Leser seine] <hi rendition="#i">üdZ, darunter gestr.</hi>
                  <lb/> die <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> mit] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> des Lesers <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> dessen] <hi rendition="#i">üdZ, darunter gestr.</hi>
                  <lb/> seinem <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> bekräftigt] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> bestätigt <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Wohnung]<lb/>
                  <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> nicht <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001296">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Gustav <hi rendition="#g">Wilhelm</hi> von Gerlach wurde am 10. Mai 1789 als ältester Sohn des wohlha<lb/>benden Kurmärkischen Kriegs- und Domänenkammerrats und ersten gewählten Ber<lb/>liner Oberbürgermeisters Karl Friedrich <hi rendition="#g">Leopold</hi> von Gerlach (1757–1813) und sei<lb/>ner Ehefrau Agnes, geb. von Raumer (1761–1831) geboren. Der an antiken Autoren<lb/> begeisterte Vater und die literarisch sehr interessierte Mutter sowie deren ebenfalls zeit<lb/>weise im Haushalt lebende Schwester Marie von Raumer (1764–1831) sorgten für eine<lb/> entsprechende Bildung der Kinder und ihrer Schutzbefohlenen. Gerlach hatte vier<lb/> Geschwister: Sophie (1787–1807), Ludwig Friedrich <hi rendition="#g">Leopold</hi> (vgl. einleitende Er<lb/>läuterung zu IV 6, Nr. 99), Ernst <hi rendition="#g">Ludwig</hi> (1795–1877) und Karl Friedrich Otto<lb/> (1801–1849). 1793 bis 1798 hatte zudem sein Cousin mütterlicherseits, der aus Wör<lb/>litz stammende (spätere Historiker) Friedrich von Raumer (1781–1873) im Haus der<lb/> Gerlachs gewohnt, um diesem den Besuch des Joachimsthalschen Gymnasiums zu<lb/> ermöglichen. Nach Raumers Weggang zum Studium in Halle und nach der Scheidung<lb/> seines Onkels Ludwig von Gerlach (1751–1809), eines langjährigen Kammergerichts<lb/>kollegen Johann Siegfried Wilhelm Mayers, war 1798 dessen Tochter Adelaide (1784–</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="660" facs="#f0660"/>
                     <hi rendition="#i">1865) aufgenommen worden, die später den Potsdamer Geheimrat Magnus Friedrich<lb/> von Bassewitz (1773–1858) heiratete (vgl. Müller, Hoffmann 67–70). Die »schöne<lb/> Lida« war eine enge Freundin Caroline Richters (vgl. Erläuterungen zu IV 4, 75,7,<lb/> Nr. 48 und zu IV 4, 513,34, Anhang Nr. 8). Wilhelm von Gerlach studierte in Halle,<lb/> Göttingen und Heidelberg Rechtswissenschaften und hatte in dieser Zeit Kontakt zum<lb/> Romantikerkreis um Ludwig Tieck, zu Clemens Brentano und zu den Malerbrüdern<lb/> Olivier (vgl. Erläuterungen zu IV 4, 506,12 und S. 507,1–3, Anhang Nr. 7) aufge<lb/>nommen; auch hörte er die Vorlesungen von August Wilhelm Schlegel. Mit dem mit<lb/> Friedrich de la Motte-Fouqué (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 17) und Karl<lb/> August Varnhagen (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 10) befreundeten Maler<lb/> Friedrich Meier (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 16) verband ihn eine tiefe<lb/> Zuneigung (vgl. Hans Rupprich: Wilhelm von Gerlach und seine Beziehungen zur<lb/> deutschen Romantik, in: Mitteilungen des Österreichischen Instituts für Geschichtsfor<lb/>schung, Erg.bd. 11, Innsbruck 1929, S. 761 f.). An den Befreiungskriegen nahm Ger<lb/>lach erst als Jäger, dann als Leutnant bei den Neumärkischen Dragonern teil, bevor<lb/> 1817 seine juristische Laufbahn mit einer Stelle als Assessor in Berlin begann. 1819<lb/> wurde er Kammergerichtsrat und heiratete im Jahr darauf die jüngste Tochter eines<lb/> Anhaltischen Obersten aus hugenottischem Adel <hi rendition="#g">Ida</hi> Julia Mathilde von Chambaud<lb/>Charrier (1800–1830), die bis dahin Hofdame der Herzogin Friederike von Anhalt<lb/>Dessau war. Mit ihr bekam er bis 1830 vier Söhne und zwei Töchter. Friedrich Wil<lb/>helm III. berief Gerlach 1821 in die neu gegründete Kommission zur »Demagogen<lb/>verfolgung«, die mit der Zensur liberaler und republikanischer Schriften beauftragt war.<lb/> Die mit E. T. A. Hoffmann zu führende Untersuchung gegen den Buchhändler Reimer<lb/> hatte wegen Gerlachs Gehorsamsverweigerung aus Gewissensgründen fast zu dessen<lb/> Dienstentlassung geführt. 1830 wurde Gerlach Vizepräsident des Oberlandesgerichts<lb/> in Frankfurt (Oder). Hier starb er am 20. August 1834 (vgl. Schoeps 51–105).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Während einer Reise durch Süddeutschland, die Wilhelm von Gerlach, der in Göt<lb/>tingen studierte, zusammen mit seinem um ein Jahr jüngeren Bruder Leopold und dem<lb/> nahe Dresden ansässigen Maler Friedrich Meier unternahm, waren sie über Straßburg,<lb/> Stuttgart, Augsburg, München und Nürnberg Ende April 1810 nach Bayreuth gekom<lb/>men. Da Leopold von Gerlach schon nach drei Tagen abgereist war, unterrichtete ihn<lb/> sein Bruder ausführlich von den Ereignissen bis zu ihrer Abreise Mitte Mai, und insbe<lb/>sondere von ihrer Begegnung mit Jean Paul und seinem Umfeld (vgl. Persönlichkeit<lb/> 120,26–122,18, Nr. 181 und einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 16). Der Dichter<lb/> kannte die Familie Gerlach über seine Frau und seinen Schwiegervater (ein Kollege<lb/> und Freund des Vaters, vgl. S. 120,20) schon aus seiner Berliner Zeit von 1800 bis<lb/> 1801, doch waren die Brüder damals noch Kinder. Nach dem Bayreuther Besuch<lb/> schrieb Jean Paul für Wilhelm von Gerlach ein Empfehlungsbillett für die Erzieherin<lb/> und Schriftstellerin Caroline Rudolphi (1750–1811), die seit 1803 in Heidelberg einen<lb/> romantischen Salon betrieb, zu deren Gästen Achim von Arnim, Clemens Brentano,<lb/> Sophie Mereau sowie Friedrich Creuzer und Ludwig Tieck zählten. An den mit ihm<lb/> befreundeten Heidelberger Professor für Theologie und Pädagogik Heinrich Christian</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="661" facs="#f0661"/>
                     <hi rendition="#i">Schwarz (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 39) berichtet Jean Paul:</hi> Zwei<lb/> Brüder V. <hi rendition="#k">Gerlach</hi> aus <hi rendition="#k">Berlin</hi> – wovon einer dahin zurückgegangen –<lb/> waren bei mir, eine seltene und heitere Erscheinung aus der jetzigen Jüng<lb/>lings Welt. Der eine, nach <hi rendition="#k">Heidelberg</hi> umkehrende bat mich, ihm einen<lb/> Einlaßz<hi rendition="#g">ettel</hi> bei <hi rendition="#k">Dlle Rudolphi</hi> zu verschaffen. In Ihrer Hand liegt der<lb/> Zettel <hi rendition="#i">(III 6, 126,12–16, Nr. 321; vgl. das Antwortschreiben von Schwarz, IV 6,<lb/> 143,17–22, Nr. 101). Auf die Briefe der Brüder Gerlach scheint Jean Paul nicht geant<lb/>wortet zu haben, wohl aber gibt es einen kurzen Briefwechsel mit ihrem Begleiter<lb/> Meier (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 16 und Abb. 7), der Jean Paul schon<lb/> lange bewunderte und bereits im August 1808 an Wilhelm von Gerlach begeistert über<lb/> seine Lektüre des »Titan« und des »Hesperus« geschrieben hatte sowie von seinem Plan,<lb/> dem Dichter zu schreiben oder ihn gar zu besuchen (vgl. Schoeps 435–436, Nr. 131).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">119,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Herrn <hi rendition="#k">Buttmann</hi>] <hi rendition="#i">Wohl der aus Frankfurt a. M. stammende Altphilologe<lb/> Karl Philipp Buttmann (1764–1829; vgl. III 6, 103,20, Nr. 267), der nach seinem<lb/> Studium in Göttingen bei Christian Gottlob Heyne Erzieher des Erbprinzen von<lb/> Dessau war. 1796 zunächst als Bibliothekar der Königlichen Bibliothek nach Berlin<lb/> gekommen, unterrichtete er ab 1800 daneben am Joachimsthalschen Gymnasium<lb/> Griechisch und Latein. 1806 wurde er außerordentliches, 1808 dann ordentliches<lb/> Mitglied der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin. Nach einer erneu<lb/>ten Tätigkeit als Direktor der Königlichen Bibliothek berief ihn Humboldt 1810 an<lb/> die neu gegründete Berliner Universität.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> 5jähriges Wohnen <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Dessau</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. einleitende Erläuterung. Gerlachs<lb/> literarisch interessierte Tante Marie von Raumer war Stiftsdame im nahe Dessau ge<lb/>legenen Mosigkau und hatte, weil sie zeitweise im Haushalt seiner Eltern lebte, großen<lb/> Einfluss auf die Erziehung der Kinder, die sie später häufig besuchten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> SchwiegerVater] <hi rendition="#i">Der Obertribunalrat Johann Siegfried Wilhelm Mayer<lb/> (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 91).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> Brief an Herrn v. <hi rendition="#k">Alefeldt</hi>] <hi rendition="#i">Jean Pauls Brief an Hans Georg von<lb/> Ahlefeldt (vgl. III 6, Nr. 268 und einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 32).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Brief <hi rendition="#i">bis</hi> Frau v. <hi rendition="#k">Kalb</hi>] <hi rendition="#i">Caroline Richters Brief an Charlotte von Kalb (vgl.<lb/> einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 48) ist nicht erhalten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Otto] <hi rendition="#i">Jean Pauls Freund Christian Otto (vgl. einleitende Erläuterung zu<lb/> IV 6, Nr. 194).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>