<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_99">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="99">99. VON LEOPOLD VON GERLACH. HEIDELBERG, 29. AUGUST
          1810, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Leopold von Gerlach an Jean Paul. Heidelberg, 29. August 1810, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>139</num>
                  <num>140</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>690</num>
                  <num>691</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001298">Leopold Gerlach</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1810-08-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_341"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_100"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_98"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_100"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_139-21"/>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg den 29 August 1810</dateline>
               <lb xml:id="IV-6_139-22"/>
               <salute>Hochgeehrtester Herr Legations Rath!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-6_139-23"/>
            <p>Als ich in Bayreuth das Vergnügen hatte, Sie zu sehen und zu<note corresp="#IV-6_139-24">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_139-24"/>
          sprechen, hört ich von Ihnen daß Sie jedes Buch wenn Sie etwas<lb n="25" xml:id="IV-6_139-25"/> Gutes fänden gern rezensirten. Die Überzeugung daß Sie nicht<lb xml:id="IV-6_139-26"/> etwas sondern recht viel Schönes und Treffliches in
            beiliegendem<lb xml:id="IV-6_139-27"/> Buche finden werden bewegt mich es Ihnen mit der
          Bitte es<lb xml:id="IV-6_139-28"/> öffentlich zu beurtheilen zu schicken. Es ist bis jetzt
          noch wenig<lb xml:id="IV-6_139-29"/> bekannt, es doch gewiß so merkwürdig daß es verdient
            bekannt<lb n="30" xml:id="IV-6_139-30"/> zu werden. Der Verfasser ist mein lieber
          Freund, und so verständ<note corresp="#IV-6_139-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004287">
                        <persName>Karl Eberhard <name type="reg">Thorbecke</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_139-31" rendition="#hyphen"/>lich und unverständlich wie seine
          Gedichte, was ihn mir eben lieb<lb xml:id="IV-6_139-32"/> macht. Empfehlen Sie mich recht
          sehr Ihre Frau Gemahlin, u<note corresp="#IV-6_139-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_139-33"/>
               <pb n="140" facs="#f0140"/> Ihren lieben Kindern wenn sie sich
          meiner noch erinnern, u ver<note corresp="#IV-6_140-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003483" type="children">
                        <persName>
                           <name type="reg">Richter</name>, seine Kinder</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_140-1" rendition="#hyphen"/>zeihen Sie und gewähren Sie mir
          gütigst meine Bitte.</p>
            <lb xml:id="IV-6_140-2"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-6_140-3"/> Ergebenster<lb xml:id="IV-6_140-4"/> Leopold von
            Gerlach.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="690" facs="#f0690"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Gedichte seines Freundes Karl Thorbecke, vgl. Erläuterung zu S. 139,27–32.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001298">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Ludwig Friedrich <hi rendition="#g">Leopold</hi> von Gerlach wurde am 2. September 1790 als zweiter<lb/> von vier Söhnen des Kurmärkischen Kriegs- und Domänenkammerrats und ersten<lb/> gewählten Berliner Bürgermeisters Karl Friedrich <hi rendition="#g">Leopold</hi> von Gerlach (1757–1813)<lb/> und seiner Ehefrau Agnes, geb. von Raumer (1761–1831) geboren. Nach einer Schul<lb/>bildung am Joachimsthalschen Gymnasium wurde Gerlach zunächst auf die Militär<lb/>akademie gegeben, begann ab 1806 jedoch Rechtswissenschaften in Göttingen, Heidel<lb/>berg und Berlin (wo er Savigny hörte) zu studieren. 1812 bekommt er eine Referen<lb/>darstelle in Potsdam. Im Jahr darauf wird er als Leutnant General Blücher zugeteilt<lb/> und nimmt an den Befreiungskriegen teil, was ihm die Beförderung zum Hauptmann<lb/> einbringt. Leopold von Gerlach gehörte früh zum engsten Kreis um den Kronprinzen<lb/> Wilhelm (1795–1861), der ihn 1826 zu seinem persönlichen Adjutanten ernennt.<lb/> Mehrfach begleitet er ihn nach Petersburg und Rom. Aus Gerlachs 1819 mit Johanna,<lb/> geb. Gräfin Küssow (1796–1857) geschlossenen Ehe gehen zwei Söhne und zwei<lb/> Töchter hervor. 1844 wird Gerlach Generalmajor und 1850 Generalleutnant und<lb/> -adjutant König Friedrich Wilhelms IV. Als solcher hatte Gerlach den größten politi<lb/>schen Einfluss der Brüder Gerlach. Er starb am 10. Januar 1861, acht Tage nach der<lb/> Beerdigung des Königs, in Berlin (vgl. NDB 6).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Leopold von Gerlach während dessen mit seinem älteren Bruder<lb/> Wilhelm (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 86) und dem Maler Friedrich<lb/> Meier (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 16) unternommenen Reise durch<lb/> Süddeutschland (mit den Stationen Straßburg, Stuttgart, Augsburg, München, Nürn<lb/>berg und Bayreuth) kennen. In Bayreuth traf die Reisegruppe Ende April 1810 ein,<lb/> während der Bruder und Meier (der Jean Paul portätierte, vgl. Abb. 7) bis Mitte Mai<lb/> blieben, war Leopold von Gerlach schon nach drei Tagen zu seinem Studienort Hei<lb/>delberg abgereist. Am 31. Mai 1810 schrieb er über seinen Bayreuther Besuch: »Wir<lb/> waren täglich mehrere Stunden bei ihm, er ist ein herrlicher, gutmütiger Mann, der mir<lb/> mündlich besser gefällt als seine Schriften, die mir doch, wie Du weißt, auch nicht<lb/> mißfallen. Er spricht vortrefflich, hat herrliche, trefflich erzogene Kinder und macht<lb/> einzige Witze, ist voller Liebe und hat uns einen Abend über Weimar, den anderen<lb/> über seine Bücher vortrefflich unterhalten« (Schoeps 457, Nr. 154). Wilhelm schrieb<lb/> seinem Bruder nach seiner Rückkehr nach Berlin ausführlich von den weiteren Be<lb/>gegnungen mit Jean Paul und seinem Umfeld (vgl. Persönlichkeit 120,26–122,18,<lb/> Nr. 181, bzw. Schoeps 461–462, Nr. 157). Wie Wilhelm war auch Leopold von Ger<lb/>lach während Jean Pauls Berliner Aufenthaltes 1800 bis 1801 noch ein Kind. Das</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="691" facs="#f0691"/>
                     <hi rendition="#i">Treffen in Bayreuth blieb folgenlos. Einen kurzen Briefwechsel gab es hingegen mit<lb/> ihrem Begleiter Friedrich Meier (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 16).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–32</hi> beiliegendem Buche <hi rendition="#i">bis</hi> Gedichte] <hi rendition="#i">Der aus Osnabrück stammende<lb/> Sohn eines Tabakfabrikanten, der romantische Lyriker und Dramatiker <hi rendition="#g">Karl</hi> Eber<lb/>hard Thorbecke (1785–1837), war ein Studienfreund der Brüder Wilhelm, Leopold<lb/> und Ludwig von Gerlach. Er hatte in Heidelberg Jura studiert und lebte seit 1810 in<lb/> Berlin – zeitweise als Untermieter im Hause Gerlach. 1807 war in Göttingen bei<lb/> Vandenhöck und Ruprecht sein erster Gedichtband erschienen. Sein »Beatus und drey<lb/>zehn Gedichte« (Heidelberg: Mohr und Zimmer 1810) wurde von Ludwig Uhland<lb/> und Gustav Schwab sehr geschätzt (vgl. Goedeke 7, 340–341 und Schoeps 37). Jean<lb/> Paul kam der Bitte Leopolds von Gerlach nicht nach.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>