<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VI_91">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="91">91. VON JOHANN SIEGFRIED WILHELM MAYER. BERLIN, 29. JULI
          1810, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an Jean Paul. Berlin, 29. Juli 1810, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VI">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VI. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2012.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>128</num>
                  <num>129</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>670</num>
                  <num>671</num>
                  <num>672</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002703" n="671">
                  <persName>Johann Siegfried Wilhelm <name type="reg">Mayer</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1810-07-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_320"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_321"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_90"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_92"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_316"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VI_92"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-6_128-13"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Berlin</hi> d. 29. <hi rendition="#k">July</hi>
            10.</dateline>
               <lb xml:id="IV-6_128-14"/>
               <salute>Mein lieber Herr Sohn!</salute>
            </opener>
            <lb n="15" xml:id="IV-6_128-15"/>
            <p>Hätten Sie Sich gegen <hi rendition="#k">Caroline</hi> bloß darüber zu klagen, daß Sie<note corresp="#IV-6_128-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_128-16"/> Sich ihr <hi rendition="#g">kränklich scheinendes Kind</hi>,
          selbst mit der Gefahr<lb xml:id="IV-6_128-17"/> einer aufgeschlagenen Thüre, und der
          Anklage bey mir, nicht<lb xml:id="IV-6_128-18"/> nehmen laßen wollte, um es getrennt vom
          mütterlichen Auge,<lb xml:id="IV-6_128-19"/> am dritten Ort zu führen, so müßte ich Ihnen
          gerade zu Unrecht<lb n="20" xml:id="IV-6_128-20"/> geben. Denn hier hätten Sie der
          Mutterliebe schonen sollen.</p>
            <lb xml:id="IV-6_128-21"/>
            <p>Allein dieß ist nur der Anlaß zur <hi rendition="#k">Explosion</hi> älterer unter<lb xml:id="IV-6_128-22"/> ihnen bestehenden Zwiespalte; u<hi rendition="#i">n</hi>d ich
          bitte Sie auf den ersten<lb xml:id="IV-6_128-23"/> Anlaß zurükzugehen, der diese
          veranlaßet hat. ich werde als dann<lb xml:id="IV-6_128-24"/> urtheilen können, in wem von
          Ihnen die Schuld des ersten<lb n="25" xml:id="IV-6_128-25"/> Anlaßes liege.</p>
            <lb xml:id="IV-6_128-26"/>
            <p>
               <hi rendition="#k">Caroline</hi> hat mir übrigens nicht geschrieben, u<hi rendition="#i">n</hi>d Sie können<lb xml:id="IV-6_128-27"/> versichert seyn, daß ich mit richterlicher
          Unpartheylichkeit, auch<lb xml:id="IV-6_128-28"/> den Klagen meiner Tochter, falß Sie
          dergleichen bey mir an<lb xml:id="IV-6_128-29" rendition="#hyphen"/>bringen sollte, dieselbe Besonnenheit
          entgegen setzen werde, die<lb n="30" xml:id="IV-6_128-30"/> mich in dieser Antwort an Sie
          leitet.</p>
            <lb xml:id="IV-6_128-31"/>
            <p>ich hoffe zugleich, daß Sich an Ort und Stelle gleich unpar<lb xml:id="IV-6_128-32" rendition="#hyphen"/>theyische gemeinschaftliche Freunde finden werden, die Ihnen<lb xml:id="IV-6_128-33"/>
          und meiner Tochter das gute wechselseitig in Erinnerung brin<lb xml:id="IV-6_128-34" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="129" facs="#f0129"/>gen, was Sie
          sonst an einander erkannt haben; und um ihrer Kin<note corresp="#IV-6_129-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003483" type="children">
                        <persName>
                           <name type="reg">Richter</name>, seine Kinder</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-6_129-1" rendition="#hyphen"/>der willen gebe
          der Himmel seinen Seegen dazu<hi rendition="#i">.</hi>
               <hi rendition="#k">Mayer</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 6, 123–124, Nr. 316 (25. 7. 1810).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 128, Nr. 327 (7. 8. 1810).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">128,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> um es <hi rendition="#i">bis</hi> zu führen,] <hi rendition="#i">nachtr. zdZ eingefügt H</hi>
                  <hi rendition="#b">128,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Denn <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <lb/> schonen sollen.] <hi rendition="#i">nachtr. zdZ eingefügt H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="671" facs="#f0671"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002703">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Siegfried Wilhelm Mayer wurde am 20. Juli 1747 als Sohn eines preußischen<lb/> Hoffiskals in Berlin geboren (vgl. III 4, 150,13–20, Nr. 278). Nach einem Jurastu<lb/>dium in Halle begann er seine Karriere am dortigen Kammergericht, anschließend war<lb/> er als Rat am Landvogteigericht zu Lauenburg (Pommern) beschäftigt. 1776 oder 1777<lb/> wurde Mayer an das Berliner Kammergericht berufen. In Berlin brachte er es bis zum<lb/> Geheimen Obertribunalrat am obersten Appellationsgericht Preußens (vgl. Straubel,<lb/> Handbuch 2, 630). Mayer zählte als hoher Beamter zu den Honoratioren Berlins und<lb/> verkehrte bei den führenden Köpfen der Stadt und am Preußischen Hof. Zeit seines<lb/> Lebens war er vielseitig interessiert: Er war Mitglied literarischer Zirkel (wie der Mon<lb/>tags- und der Mittwochsgesellschaft), häufiger Gast in den Salons (auch in dem der<lb/> Henriette Herz), den großen Logen der Stadt und er war ein leidenschaftlicher Thea<lb/>tergänger. Zudem besuchte er bis ins hohe Alter philosophische und naturwissenschaft<lb/>liche Vorlesungen. Mayer heiratete insgesamt drei Mal. Aus seiner 1774 oder 1775<lb/> geschlossenen Ehe mit <hi rendition="#g">Karoline</hi> Katharina Friederike, geb. Germershausen (1753–<lb/>1801) gingen drei Töchter hervor: Johanne Caroline <hi rendition="#g">Wilhelmine</hi>, gen. Minna<lb/> (1776–1825), die 1797 Karl Spazier (den Herausgeber der »Zeitung für die elegante<lb/> Welt«) heiratete und eine geschätzte Schriftstellerin wurde (ihr Sohn Richard Otto<lb/> wurde Jean Pauls Biograph), Friederike Leopoldine <hi rendition="#g">Caroline</hi> Mayer (vgl. einleitende<lb/> Erläuterung zu IV 6, Nr. 125) heiratete 1801 Jean Paul sowie Auguste Philippine<lb/>
                        <hi rendition="#g">Ernestine</hi> (1779–1805, vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 261), die sich<lb/> 1801 mit dem Unterhaltungsschriftsteller Siegfried August Mahlmann vermählt hatte.<lb/> 1783 ehelichte Mayer in zweiter Ehe Maria Dorothea, geb. Siegfried (1752–1792),<lb/> mit der er insgesamt vier Kinder hatte, von denen nur Juliane Auguste (1785–1802)<lb/> das frühe Kindesalter überlebte. In dritter Ehe heiratete Mayer am 12.Dezember 1802<lb/> im Berliner Dom Julie <hi rendition="#g">Henriette</hi> César (10. 1. 1768–22. 2. 1854), die acht Jahre<lb/> ältere Schwester der skandalumwitterten Pauline Wiesel (1778–1848), die eine enge<lb/> Freundin der Rahel Levin (Varnhagen) und Mätresse des Prinzen Louis Ferdinand<lb/> von Preußen (1772–1806) war. Mayer starb am 1. November 1819 in Berlin. Das<lb/> Verhältnis zu Jean Paul war von Anfang an sehr gut. Mayer führte ihn in alle mög<lb/>lichen literarischen und gesellschaftlichen Zirkel Berlins ein, ging mit ihm in die Oper<lb/> und fand einen Gesprächspartner in philosophischen Fragen in ihm (vgl. einleitende<lb/> Erläuterung zu IV 4, Nr. 29).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">128,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–20</hi> gegen <hi rendition="#k">Caroline</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> Ort zu führen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich in B bei sei<lb/>nem Schwiegervater über seine Frau Caroline beschwert und ihn um Vermittlung ge<lb/>beten. Bei der Auseinandersetzung ging es darum, dass Caroline sich gegen die Mit<lb/>nahme der siebenjährigen Tochter Emma in die Harmonie-Gesellschaft (vgl. einlei<lb/>tende Erläuterung zu IV 6, Nr. 213) gewehrt und Jean Paul das Kind erst später mit<lb/> einem Dienstmädchen hinterher geschickt hatte:</hi> Thür Einbruch bei <hi rendition="#k">Emma</hi> (die<lb/> vollends nachher in der <hi rendition="#k">Harmonie</hi> mir mit einem [<hi rendition="#i">?</hi>] Mädchen nachge<lb/>schickt wurde) – die schwarze Idee der Scheidung wurde mir immer lich<lb/>ter <hi rendition="#i">(III 6, 123,31–33). Seinen Schwiegersohn in Schutz nehmend, schreibt Mayer sei</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="672" facs="#f0672"/>
                  <hi rendition="#i">ner Tochter am 14. August 1801 einen an die ehelichen Gehorsamspflichten gemah<lb/>nenden Brief (vgl. IV 6, 392,16–19, Anhang Nr. 8). Zu den oft unterschiedlichen<lb/> Ansätzen der Eheleute in Erziehungsfragen vgl. Richard Otto Spaziers Autobiogra<lb/>phie: »die achtungsvolle Liebe, welche beide Schwestern [Caroline Richter und Minna<lb/> Spazier] für ihren Vater stets bewahrten, geht besonders aus der, von meiner Tante mir<lb/> später mehrmals erzählten Thatsache hervor, daß Jean Paul in jenen seltenen Fällen,<lb/> wo er seiner noch jugendlichen Frau irgend eines Ungehorsams wegen zu grollen Ver<lb/>anlassung gehabt, er seinen Finger nur zu erheben und drohend zu sagen brauchte:<lb/> ›Du! Ich schreibe das deinem Vater nach Berlin!‹ um sie in thränende Unterwerfungs<lb/>zeichen unter seinen, bei der Erziehung seiner Kinder oft bizarr erscheinenden Willen<lb/> zu versetzen« (Aus meinem Leben, in: Literatur-Blatt. Wochenschrift für das geistige<lb/> Leben der Gegenwart, Bd. 3, Nr. 16, Wien, Leipzig: Klinkhardt 1879, S. 260).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">128,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> Anlaß zur <hi rendition="#k">Explosion</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> Zwiespalte] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Unsere ersten<lb/> Kämpfe waren medizinische über die Kinder und sie. Meine Kenntnis, ihre<lb/> Unkenntnis der Arzneikunde, die Verzärtelungen der Kinder. – Ich bitte<lb/> Sie um Ihre allmächtigen Ermahnungen <hi rendition="#i">(III 6, 128,24–27).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">128,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–30</hi> Caroline <hi rendition="#i">bis</hi> anbringen] <hi rendition="#i">Vgl. IV 6, 129,17–22, Nr. 92 und Erläute<lb/>rung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">128,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> Besonnenheit <hi rendition="#i">bis</hi> leitet] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Die Wetterwolke war schon seit<lb/>wärts gezogen, als ich an dem Tage, wo ich Ihren ruhigen Brief auf meinen<lb/> unruhigen empfing, Ihnen antworten wollte. Ich danke Ihnen [<hi rendition="#i">für</hi>] Ihre<lb/> philosophische Aufnahmes meines stür[<hi rendition="#i">mischen</hi>] Ausdrucks, der weniger<lb/> gegen die Wahrheit als gegen die Liebe für Sie und Ihre Tochter sündigte<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 6, 128,3–8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">128,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> unpartheyische <hi rendition="#i">bis</hi> Freunde] <hi rendition="#i">Eine Diskussion über Ehefragen ist schrift<lb/>lich nicht überliefert. Sie wird ohnehin eher mündlich geführt worden sein, da Jean<lb/> Pauls engste Freunde Emanuel und Christan Otto ebenfalls in Bayreuth wohnten.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>