<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0894" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, Dezember (?) 1809</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 135–136, Nr. 109</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1809-11-21" notAfter="1809-12-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Im Herbst des Jahres 1809 ergab sich eine Anstellung für
                    Charlotte von Kalbs Tochter Edda als Hofdame der Prinzessin Marianne von
                    Hessen-Homburg, die mit Prinz Wilhelm von Preußen, dem Bruder des preußischen
                    Königs verheiratet war. Die Richters erfuhren von dieser Anstellung erstmals in
                    Charlotte von Kalbs Brief vom 20. November 1809. Der vorliegende Brief setzt das
                    Wissen um die neuen Lage voraus, die aber gerade erst in Kraft tritt, er stammt
                    also vermutlich aus dem Dezember 1809.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012590">Bittschreiben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p><seg type="comment"><orig>Diesen Winter und nun hoffentlich alle künftigen werde
                            ich in Betracht der Einnahme ganz ruhig hinbringen können</orig><note xml:id="nm15_sgx_gpb">Im Herbst des Jahres 1809 ergab sich eine
                            Anstellung von Charlotte von Kalbs Tochter Edda als Hofdame der
                            Prinzessin Marianne von Hessen-Homburg, die mit Prinz Wilhelm von
                            Preußen, Bruders des preußischen Königs verheiratet war, vgl. <ref type="letter" subtype="text" target="4-VI_48" corresp="#63-11">Charlotte von Kalbs Brief vom 20. November 1809 an Jean Paul</ref>.
                            Dies erlöste Mutter und Tochter aus einer finanziellen Notlage, die
                            zuvor sehr drückend geworden war. </note></seg>; die <persName key="JP-002625">Prinzeß</persName> will <persName key="JP-002004">Edda</persName>
                    <seg type="comment"><orig>equipiren</orig><note xml:id="nsb4_52w_gpb">ausstatten</note></seg>. <seg type="comment"><orig>Wir können von
                            vielen Wohlthaten sagen</orig><note xml:id="ngjj_cnx_gpb">Die Richters
                            hatten Charlotte von Kalb nach einem <ref type="missingLetter" target="4-VI_13-fb">nicht überlieferten Bittbrief</ref> in
                            verschiedener Hinsicht unterstützt, aber dabei auch Grenzen gezogen. Aus
                            Jean Pauls Brief an Emanuel vom 9. September 1809 geht hervor, <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VI_151">dass
                                Jean Paul Emanuel selbst durch die Schilderung der Notlage zu einem
                                Geschenk an die Freundin bewegt hatte, außerdem noch andere Bekannte
                                ansprechen wollte und über Frau von Lochner den Fürstprimas Dalberg
                                zum Handeln zu animieren versuchte, sich jedoch weiteren
                                Spendenaufrufen in seinem Namen verweigerte</ref>. Zu Charlotte von
                            Kalbs Notlage und den Hilfsversuchen vgl. auch <ref type="letter" subtype="comment" target="4-VI_48" corresp="#63-5">die
                                Erläuterungen</ref> zu ihrem Brief an Jean Paul vom 20. November
                            1809.</note></seg>; aber sonderbar ist meines Lebens Freude erloschen –
                    alles wirkt auf mich wie ein Schrecken und vermehrt die Ermattung meines
                    Körpers; ich habe aber auch in den drei Jahren wie eine Gefangne gelebt. Die
                    freie Luft will ich jetzo wieder atmen und ein Kind sein; denn die Zukunft
                    erscheint mir wie das Geschenk eines andern Seins. </p>
                <p>Bald schreibe ich meiner lieben, lieben Karoline. <seg type="comment"><orig>Ja
                            wohl sind viele, wohl drei Briefe verloren</orig><note xml:id="nal5_f15_3pb">In einem der vorangegangenen Brief an Caroline
                            Richter, der vor dem 20. November 1809 geschrieben wurde, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0914/#start_znq_l15_3pb">beschreibt Charlotte von Kalb
                                detailliert, welche Briefe sie im Jahr 1809 an die Richters gesendet
                                hat</ref>, darunter den <ref type="letter" target="JP-UB0902">Brief
                                an Caroline Richter vom 10. Juli 1809</ref> und den an Jean Paul,
                                <ref type="missingLetter" target="4-VI_13-fb">der vor dem 9.
                                September 1809</ref> verfasst wurde, die beide nachweislich ihre
                            Adressaten erreichten, sowie zwei Briefe aus dem Februar, die nicht
                            überliefert sind.</note></seg>, immer will nun Ihr Herr <persName key="JP-002703">Vater</persName> die Güte haben, meine Briefe
                    beizuschließen.</p>
                <p>Ich will nun sehen, was die neue Lage mit mir macht und ich aus dieser.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>An <persName key="JP-002482">Frau von
                                Lochner</persName> meine Hochachtung und Dank</orig><note xml:id="nvm4_s1x_gpb">Aus Jean Pauls Brief an Josepha Charlotte von
                            Lochner vom <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VI_150">6.
                                September 1809</ref> geht hervor, dass Jean Paul über Frau von
                            Lochner beim <persName key="JP-000742">Fürstprimas Dalberg</persName> um
                            finanzielle Unterstützung für Charlotte von Kalb und ihre Tochter Edda
                            gebeten hatte.</note></seg>, ich <seg type="comment"><orig>schreibe wohl
                            selbst bald dieser vortrefflichen Freundin</orig><note xml:id="nmwt_ddx_gpb">Ein Brief ist nicht überliefert.</note></seg>.</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>