<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0252" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Antonie von Mützschefahl an Emanuel. Meiningen, 14. März 1809, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl., 4 S. Briefnummerierung vfrH.</p>
                                <accMat>Inlagen an verschiedene Empfängerinnen. </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002936">Antonie von Mützschefahl</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1809-03-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0309">Von Emanuel an Antonie von
                        Mützschefahl. Bayreuth, 14. Januar 1809</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB0283">Von Emanuel an Antonie von
                        Mützschefahl. Bayreuth, 14. August 1809</ref>
                </correspContext>
                <note>Präsentat: 14 <hi rendition="#aq">Aug</hi>. beantw.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012325">Selbstdarstellungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen d<ex>en</ex> 14<hi rendition="#sup">ten</hi> Märtz
                        1809</dateline>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Lieber guter Emanuel!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Mit innigem Vergnügen fühlte ich mich durch <ref type="letter" target="JP-UB0309">Ihren freundlichen Brief</ref> berechtiget, Ihnen zu
                    schreiben und Ihnen, für die mir dadurch geschenkte Freude zu danken. O, wenn
                    Sie wüßten, wie erhebend für mich die Ueberzeugung ist, daß Sie mich Ihres
                    Andenkens für würdig halten, Ihr Engelsgemüth, welches nur das Glück anderer
                    wünscht, würde zufrieden seyn, mit der Gabe die Sie mir schenkten.</p>
                <p>Nur ein Herz wie das Ihre, konnte meine scheinbare Vernachlaßigung unserer
                    Caroline so gut behandeln!</p>
                <p>Ihnen, lieber Emanuel, immer wahr und nie beßer zu erscheinen als ich bin, war
                    der Zweck meines Auftrages an unsere Caroline. <seg type="comment"><orig>Ein
                            Gruß aus einem Ihrer Briefe an Henriette, ließ mich fürchten, daß Sie
                            mich für gebildeter und beßer hielten als ich bin</orig><note xml:id="nz2g_vl3_2mb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0689/#start_jg2_xl3_2mb">Vgl. Emanuels Brief vom
                                13. Dezember 1808 an Henriette Schwendler.</ref></note></seg>, und
                        <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0309/#start_ncq_zl3_2mb">jene lieben Zeilen, die Sie mir
                        zum Eigenthum bestimmten bestätigten meine Vermuthung</ref>. Bey dem
                    Widerwillen welchen ich vor allem falschen Schein habe<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">,</add></subst> bey dem Vertrauen welches Ihre nachsichtsvolle Güte einflößt fühle ich
                    mich gedrungen <pb n="2"/>den Schleyer zu heben, welcher Ihrem – an Kindern so
                    gern das Gute erspahendem – Auge meine Schwächen verhüllt und das wenige Gute in
                    einem magischen Licht gezeigt hat. Die schwesterliche Liebe, welche die Wahrheit
                    deßen was sie für mich wünscht, zu sehen verleitet wurde; ließ Sie glauben ich
                    wende meine Zeit immer nützlich an. Wie weit bin ich noch von diesem höchsten
                    Ziel meines Bestrebens entfernt – –. Erstlich muß ich mir Störungen aller Art
                    gefallen laßen, wenn ich nicht ganz die nachgebende Weiblichkeit verläugnen will
                    zweitens versteh ich bey weitem nicht die Kunst jeden meiner Willkühr
                    überlaßenen Augenblick festzuhalten und vielleicht mehr als die Hälfte meiner
                    Zeit entflieht ungenüzt</p>
                <p>Es sey mir jedoch erlaubt zu sagen, daß Ihr Glaube an meine volle Thätigkeit die
                    würksamste Aufmunterung ist, um die gute Meynung welche Sie von mir haben zu
                    erreichen, und wenn ich einst Ursache habe, mit mir selbst zufriedener zu seyn,
                    so wißen Sie welchen Antheil Sie daran haben.</p>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0309/#start_hjf_gm3_2mb">Daß Sie jezt noch mehr Geschmak am Lesen <pb n="3"/>finden, als sonst freut
                        mich sehr</ref>. Es ist dies gewiß die würdigste Erhohlung eines Wesens
                    welches, so wie Sie, seinen Platz in der Welt ausfüllt. Ein gutes Buch ist nach
                    meinem Gefühl eine herrliche Sache. Wir finden da so oft Gedanken ausgesprochen
                    die tief in uns verborgen lagen, und die Klarheit mit welcher das Schöne und
                    Gute dargestellt wird lehrt uns die hohe Abkunft des Menschen im vollen Licht
                    erkennen; zu oft wird diese letztere im handelnden Leben verläugnet als daß es
                    nicht nothwendig würde sich die Gewißheit ihres Daseyns zuweilen zu wiederhohlen
                    – – Lebten wir unter Engeln, so glaube ich, wir dürften die Freuden des Umgangs
                    nicht erhöhen; der Gedankenaustausch würde allgemein seyn; allein, um den
                    Engelsmoment am Menschen, wo er sich uns immer darbieten möge, aufzufaßen, und
                    den Erdgeist zu übersehen, bedürfen wir Würkungen, wie sie uns, unser geliebter
                        <persName key="JP-999999">Richter</persName>, ein <persName key="JP-001675">Herder</persName>, <hi rendition="#aq">etcetera</hi> reichen – – – Gern
                    möchte ich das Entzücken mit Ihnen theilen <pb n="4"/>wenn Sie so ganz versungen
                    in die Herrlichkeit der Schöpfungen dieser Edlen Ihre Freude darüber durch einen
                    zum Himmel gerichteten Blick ausdrüken. – Vielleicht, so denke ich oft, schenkt
                    uns der künftige Sommer die Freude, Sie in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> zu sehen, beleben Sie diese Hoffnung des Wiedersehens
                    recht bald durch freundliche Briefe und glauben Sie daß die Beantwortung
                    derselben immer zu meinen liebsten Beschäftigungen gehören wird.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#right">Leben Sie glücklich, guter Emanuel!</hi>
                    </salute>
                    <signed><hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#right">Antonie</hi>
                        </hi></signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><hi rendition="#aq">N.S.</hi> Wollen Sie wohl entschuldigen wenn die Inlagen
                        Sie zum Fürsprecher bey den Empfängerinnen wählen.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>