<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0063" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Merzdorf an Caroline Richter. Berlin, 25. Februar 1809, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3 S. Auf S. 4 Kinderzeichnungen und -kritzeleien.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002779">Ernestine Amalie Merzdorf</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-02-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012274">Hauswesen</term>
                    <term corresp="#JP-012931">Krieg</term>
                    <term corresp="#JP-012642">Berliner Gesellschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Berlin d<ex>en</ex> 25 Febr. 1809.</dateline>
                </opener>
                <p>Meine liebe Caroline! Du bist würklich so gut mich noch manchmal mit einem Gruß
                    zu erfreuen wie <persName key="JP-002709">die gute Mutter</persName> mir
                    versichert? aber ich traue ihrem Worte wenn sie mir gleich keinen Deiner Briefe
                    anvertraut die mir so unbekant bleiben als die Blätter jener
                    Sybille
                    den
                        <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>. Ich freue
                    mich denn doch, daß Du bei den verschönerten Umrissen im Väterlichen Hause, der
                    alten einförmigen noch eingedenk bist und mir noch etwas angehörst! Einige
                    Nachricht von mir selbst wird Dir also auch nicht gleichgültig seyn u wer weis
                    könte ich sie Dir in der Folge noch geben? So fast an der Grenze zweier Welten
                    ist der Aufschub etwas mißlich. Bin ich gleich bei dem strengen Winter, bei
                        weniger<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">es</del>
                    Pflege oder Bequemlichkeit, nach einer zerstörenden Ruhe ungewöhnlich gesund
                    gewesen, so sehe ich doch wie um mich her die Menschen in Eil dahin sind. Mit
                    der guten Siegfried u
                    meinen
                    edlen Polborn sind die letzten trauten Verbindungen meiner
                    übrigen Tage dahingeschwunden. Den Tod der beiden liebenswürdigen Wesen
                        <persName key="JP-011925">Jenny</persName> u <persName key="JP-012386">Mathilde von Karstedt</persName>, <seg type="comment"><orig>denen der
                                <persName key="JP-012730">trostlose Vater</persName> bald
                            nachfolgte</orig><note xml:id="nwgx_fsz_qlb">Es kursieren zwei
                            Todesdaten von Wilhelm Albrecht von Karstedt: <date when="1808-07-31" calendar="#Gregorian">31. Juli 1808</date> und <date when="1809-07-03" calendar="#Gregorian">3. Juli 1809</date>, wobei
                            für das erste das Abfassungsdatum des vorliegenden Briefes
                            spricht.</note></seg> – auch diese mir so theuern Verhältnisse muste ich
                    beweinen. Nur die Ereignisse der Gegenwart mildern den Schmerz solcher
                    Trennungen!</p>
                <p>Von unsern Erfahrungen während des Krieges wirst Du genug gehört u die algemeine
                    Verarmung gewiß bejammert haben! <seg type="comment"><orig>Meine kleine
                            Wohnung</orig><note xml:id="nc12_ptk_smb">Die Lage der Wohnung ist nicht
                            bekannt.</note></seg> schützte mich nicht solche viermal mit
                        franz<ex>ösischen</ex> Soldaten zu theilen. Die Furcht vor diese schrekliche
                    Erscheinung u die Einbuße des grösten Theils meiner Einnahme durch den Verlust
                    der Erbschaft <pb n="2"/>von <seg type="comment"><orig><persName key="JP-012850">meiner Schwester</persName></orig><note xml:id="nhmb_btz_qlb">Gemeint ist die Witwe des <placeName key="JP-012237">Glogauer</placeName> Regierungsrats <persName key="JP-012101">Carl Wilhelm Schwarzenberger</persName>, die
                            das Rittergut <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName>
                            übernahm, das aber bis 1812 dismembriert wurde.</note></seg> (die bei
                        <add place="superlinear" hand="#author">fast</add> zehnjähriger Verzögerung
                    durch gemachte Spekulationen; durch kostbare Processe und endlich durch den Raub
                    der Feinde mit Fünftausend T<ex>alern</ex> belastet (Schulden) u folglich so gut
                    wie vernichtet ist; für mich ganz bestimt denn ich werde wohl nicht das Ende
                    davon erleben.) alle diese Unfälle haben mich aus meiner
                    vorigen
                    Wohnung vertrieben die mir zu theuer wurde. Hier bin ich unter
                    ein ländliches Dach geflüchtet in die Arme der Natur welches schon längst mein
                    Wunsch war. Diese <seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page2" rend="left" style="rotate-90" hand="#author"><placeName key="JP-012942">Köpenikerstraße</placeName></seg> Gegend ist
                    eine der schönsten Umgebungen Berlins. Der freien ofne Himmel; das schöne grüne
                    Feld; im Hintergrunde die Hasenheide und der Tempelhofer Berg oder <hi rendition="#aq">Soupcon</hi> eines Berges; überhaupt die ganze <supplied reason="damage" cert="high">maleri</supplied>sche Ansicht machen besonders
                    bei milder Beleuchtung der Morgen u Abend Sonne eine sehr hübsche Würkung. Es
                    hat etwas herzerhebendes u ich freue mich recht auf den nahen Frühling und kan
                    ihn hier in seinem ersten Erwachen belauschen – so habe ich doch nun etwas für
                    mein verarmtes sehnendes Herz, was mehr werth ist als alles was mir die
                    alltäglichen Gesellschafts Zirkel gewähren können. Der Winter ist mir auch ganz
                    erträglich vergangen im Umgang mit einer geistreichen gebildeten Frau aus
                        <placeName key="JP-005548">Augsburg</placeName> welche hier im Hause wohnt.
                    Auch ist mein Wirth der <persName key="JP-012686">Kaufmann Taube</persName>
                    ein sehr gefälliger guter Mann der mir so wie seine Familie manche Erleichterung
                    verschaft. <space unit="section"/>Freilich meine Entfernung von der Stadt hat
                        <pb n="3"/>manche Schwierigkeiten, allein meine Lage ist zu eingeschränkt um
                    Ansprüche zu machen und mein Gemüth zu angegriffen um Fremde zu ertragen; daher
                    thut mir die Stille nach dem Tumult des Lebens recht wohl. Wer in dem kurzen
                    Zwischenraum von Sorge u <unclear reason="illegible">Nichtsorge</unclear> noch
                    glüklich genug ist Sinn dafür zu haben, darf sich nicht für ganz verlaßen
                    halten. Gottlob ich habe Muth mein Schiksal zu erwarten. Ich weiß nichts vom
                    Krieg in der Brust – ich vergebe u vergesse so wie ich wünsche daß auch mir
                    geschehen möge! <space unit="section"/><persName key="JP-012105">Die
                        Sommern</persName> grüßt Dich herzlich. Sie ist sehr eifrig u betriebsam
                    durch Fleis in Handarbeiten die Lükken der fehlenden Einkünfte zu ersetzen. Die
                    Arme verliehrt doppelt bei dem Verlust von <placeName key="JP-012108">Sanne</placeName> da sie <seg type="comment"><persName key="JP-012069"><orig>ihrem Bruder</orig></persName><note xml:id="nzfj_y11_rlb">Ein
                            nicht näher bekannter Neffe von <persName key="JP-002703">Johann
                                Siegfried Wilhelm Mayer</persName>.</note></seg> in <placeName key="JP-006164">Preußen</placeName> eine ansehnliche Summe zu seinem
                    Fortkommen vorgeschossen u dieser sie auf seinen Antheil der <placeName key="JP-012108">S.</placeName> Erbschaft angewiesen. Seine Lage ist
                    durch den Krieg zerrüttet und er ist nicht im stande <persName key="JP-012105">seiner Schwester</persName> die Schuld zu bezahlen;
                    diese jammert oft trostlos über ihr Schiksal. Ihr <persName key="JP-011819">Gustav</persName> ist seid ½ Jahr Gümnasiast u ein großer u kluger
                    Jüngling; er will Kaufmann werden.</p>
                <p>Daß <persName key="JP-002703">Dein Vater</persName> einer so guten Gesundheit
                    genießt u durch den erheiternden Umgang <persName key="JP-002709">seiner guten
                        Frau</persName>, einen so glüklich<ex>lichen</ex> Abend des Lebens, muß Dir
                    unendliche Freude machen! Möge er doch bis ans Ende ungestört glüklich seyn!
                    Finde ich gleich auf der Erde nie wieder, was <seg type="comment"><orig>die
                            Verstorbene Unglükliche Verkante</orig><note xml:id="ndrp_cc1_rlb">Möglicherweise ist <persName key="JP-002703">Mayers</persName> zweite,
                            1792 verstorbene Frau <persName key="JP-012772">Maria Dorothea,
                                geb. Siegfried</persName> gemeint. </note></seg> mir war – mir jetzt
                    in dieser Wüste des Lebens seyn würde!</p>
                <closer>
                    <salute>Doch genug! Lebe wohl meine gute Caroline. Tausend Segen Dir u den
                        Deinigen von Deiner treuen Tante</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ernestine Merzdorf.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>