<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1300" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 27. April 1809, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscriptCopy" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>ehemals Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl</p>
                                <p>. 8°, 1 ⅔ S. Die obere Hälfte von S. 1 und 4 ist rausgeschnitten.
                                    Über dem Brief Unterschrift von Caroline Goldschmidts Hand, auf
                                    S. 4 im unteren Teil der Seite Briefpassage von B von Caroline
                                    Goldschmidts Hand. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
                    <date when="1809-04-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
                </correspAction>
                <note>Die Briefabschrift befindet sich auf dem selben Bogen wie
                    B,
                    wobei Emanuel soviele Teile von B herausgeschnitten hat, wie es möglich war,
                    ohne seine Abschrift zu beschädigen. </note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012931">Krieg</term>
                    <term corresp="#JP-012935">Zensur</term>
                    <term corresp="#JP-013237">Besatzung</term>
                    <term corresp="#JP-012195">Ermahnung, Zuspruch, Trost</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c">B.
                            27 <hi rendition="#aq">Apr</hi>. 9.</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>M. gute <hi rendition="#aq">Car</hi>.! Mit
                    Ihren
                    lieben Zeilen v. 8<hi rendition="#sup">ten</hi> haben Sie
                    mich recht überrascht. <space unit="section"/>Es freut mich zu wissen, daß Sie
                    an diesem Tage noch in <placeName key="JP-006405">Wien</placeName> waren, weil
                    ich Sie längst ausgewandert glaubte; aber sehr leid thut mir's, daß Sie nicht
                    ganz gesund sind.</p>
                <p>Möchten Sie's beim Empfang dieses Briefes lange schon seyn! <space unit="section"/>Nicht nur Ihnen schweig' ich seit einigen Monaten, ich schweige vielen immer
                    mehr. <space unit="section"/>Besonders konnte ein Briefwechsel ins <placeName key="JP-006097">Oestreichische</placeName>, für uns, <seg type="comment"><orig>bis nun der fürchterlichste Krieg wieder ausgebrochen</orig><note xml:id="njml_gzv_zqb">Am 10. April 1809 hatte Österreich den sogenannten
                            fünften Koalitionskrieg gegen das napoleonische Frankreich eröffnet
                            durch einen Einmarsch in das französisch besetzte Bayern.</note></seg>,
                        <pb n="2"/>keine rathsame, auch keine angenehme Beschäftigung seyn. <space unit="section"/><seg type="comment"><orig>Alle Briefe dahin wurden erbrochen
                            und deren Schreiber immer im wachsamen Auge behalten; wie sollte man
                            seine ehrliche, freundschft<ex>liche</ex> Feder dieser Entweihung
                            aussetzen</orig><note xml:id="njp3_c1w_zqb">Von dieser Briefzensur hatte
                            auch Caroline Goldschmidt <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1296/#start_ncq_11w_zqb">im Brief vom
                                Jahresanfang</ref> berichtet.</note></seg>?</p>
                <p>Nun, <seg type="comment"><orig>da unsre Truppen ins Feld gezogen sind</orig><note xml:id="nghl_31w_zqb">Die in Bayreuth stationierten französischen
                            Besatzungstruppen waren für den Krieg gegen Österreich im
                            Einsatz.</note></seg>, genießen wir eine Stille, wie wir sie in Jahren
                    nicht genoßen u nur die blutigen Nachrichten reißen uns aus unsrer Ruhe.</p>
                <p>Bald werden wir wieder Besatzung d. h. unsre französische wieder bei uns haben
                    und dann vor jedem Überfall geschützt seyn.</p>
                <p>Da ich lange aus Erfahrung weiß, daß der Mensch nicht einsehen was politisch gut
                    für ihn ist: so sehe ich nun in jedem Gang Gutes und erwarte dessen immer mehr.
                        <space unit="section"/>Wer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allein</hi> jetzt steht – <seg type="comment"><orig>davon bringt mich
                            selbst <persName key="JP-002887">Moses</persName> nicht ab</orig><note xml:id="ndjp_kbw_zqb">Im zweiten Buch Mose 18, Vers 13-22, sieht Mose
                            ein, dass er nicht allein die Rechtsprechung für das ganze Volk
                            übernehmen kann, als sein Schwiegervater Jethro argumentiert: "Das
                            Geschäft ist dir zu schwer; du kannst's allein nicht ausrichten." Er
                            setzt daraufhin Helfer ein, mit denen er Arbeit und Verantwortung
                            teilt.</note></seg> – der hat ein leichtes, ein erträgliches ja gutes
                    Loos. <space unit="section"/>Bei einem gesunden Kopf, zwei gesunden Armen und
                    Einem gesunden Magen nicht sich leicht fügen zu können, zu wollen, in die,
                    selbst in die neueste Zeit, verschlimmert die eigne günstige Lage des Schicksals
                    freiwillig sich der zu ängstlich besorgte Mensch.</p>
                <p>Ich traue mir die Kraft zu – vielleicht verkenn' ich mich – daß, blieben mir
                    nicht so viel zeitliche Güter, um meine eingeschrankteste Bedürfniße zu
                    befriedigen, daß ich mit meiner Lust zur Arbeit und nützlich zu seyn, mich einer
                    braven Familie anböte, um für sie und mit ihr <pb n="3"/>zu leben. <space unit="section"/>Es könnte mir dann nicht fehlen und warum um mich sorgen und
                    quälen um die Zeit und durch Sie? </p>
                <p>Kennt der Schwächere noch immer nicht dich Macht des Stärkern und zieht ins Feld
                    mit Mann und Wort gegen ihn, dann werde er immer gerechtest bestraft.</p>
                <p>Wer durch Worte siegen will, der muß es vorher mit der That bekräftigen,
                    bestärken dies Wort.</p>
                <closer>
                    <salute>Ich bin gesund u.s.w.</salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>