<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1066" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Stephan Schütze an Johann Ernst Wagner. Weimar, 5. Januar 1809,
                    Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl., 2 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall korrekt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003908">Stephan Schütze</persName>
                    <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                    <date when="1809-01-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013488">Weimarer Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012693">Personalien</term>
                    <term corresp="#JP-012740">Theaterleben</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Erlauben Sie, mein hochgeehrtester Herr, daß ich schriftlich Ihre Bekanntschaft
                    mache. Sie Ihrer Seits sind durch Ihre geistvollen Produkte schon längst meinem
                    Herzen ein willkommener Freund. Und mündlich kenne ich Sie durch unsern
                        <persName key="JP-013109">Fernow</persName>, <seg type="comment"><orig>deßen
                            Verlust</orig><note xml:id="ne4b_sxy_t4b"><persName key="JP-013109">Carl
                                Ludwig Fernow</persName> war am 4. Dezember 1808 in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> gestorben.</note></seg> wir
                    leider zu früh betrauern müssen. Er hat mir von Ihnen und <seg type="comment"><orig>Ihrem gemeinschaftlichen Beisammensein in <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName></orig><note xml:id="nnc3_1yy_t4b"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0885/#start_ilx_cyy_t4b">Wagner hatte sich vom 10. bis
                                15. Juli 1808 in Liebenstein aufgehalten, wo er Fernow getroffen
                                hatte.</ref></note></seg> viel erzählt, und gemacht, daß ich Sie
                    noch lieber gewonnen habe. Diese Achtung theile ich hier mit mehrern andern, die
                    meine Freunde sind. Meiner Seits möchte ich mich nun am liebsten auf <persName key="JP-013109">Fernow</persName> berufen, um mich bei Ihnen einzuführen,
                    wenn er nur noch lebte! Aber vielleicht hat auch das Andenken an den
                    Verstorbenen diese Kraft, und allerdings traue ich diese Wirkung auch
                    entfernten, abgeschiedenen Geistern zu, deren Gedanken hienieden immer ein Band
                    bleiben für getrennte Herzen, für welche sie gleichsam die Sprache führen. – –
                    Tausend Wünsche für Ihr Wohlergehen! Möchten doch alle Besorgniße für Ihre
                    Gesundheit schwinden! Laßen Sie mich etwas zur Beruhigung darüber hören! – –
                    Vielleicht giebt mir <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">auch</del>
                    ein kleines Geschäft – der kürzlich erhaltene Auftrag, künftig die Herausgabe
                    des <bibl key="JP-010364" subtype="werk">Taschenbuches der Liebe und
                        Freundschaft</bibl> zu besorgen – Gelegenheit zu einer nähern Verbindung mit
                    Ihnen. Ich wünsche es recht sehr. Da ich Hofnung habe, etwas dazu von <persName key="JP-001353">Göthen</persName> zu bekommen, so möchte ich auch gern für
                    ihn eine <pb n="2"/>Nachbarschaft haben, die seiner würdig ist. Ihre Schriften
                    beweisen, wie genau, wie tief Sie das weibliche Herz kennen. Liebe und
                    Freundschaft ist also ein Gegenstand, der sich am ersten von Ihnen seine
                    Bemerkungen, Belehrungen und Rathschläge versprechen dürfte. Haben sie die Güte,
                    mir solche mitzutheilen, mag es aphorisisch in einzelnen Sätzen oder in
                    Abhandlungen oder in Briefen geschehen. Oder wollen Sie mir eine kleine
                    Erzählung zukommen laßen, so wird es mir eben so lieb sein. Es wird mir und
                    meinen Freunden einen großen Genuß gewähren. Geben sie der Liebe einen Trost,
                    der Freundschaft einen Führer! Es ist doch schön, in den Herzen anderer zu
                    leben. In diesem Gedanken erquickt uns eine Ewigkeit. Wie wir des gemeinsamen
                    Lichts uns freuen, so laßen Sie Ihren Geist wirken, so lange es Tag ist, – – und
                    niemals müsse es für Sie, für uns Abend werden! – Nur Gutes, nur Erfreuliches
                    wünsche ich von Ihnen zu hören.</p>
                <p>Vielleicht hat auch Sie <seg type="comment"><orig>die Nachricht von <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> beunruhigt, daß <persName key="JP-001353">Göthe</persName> die Direction des <placeName key="JP-011695">Theaters</placeName> niederlegen würde</orig><note xml:id="nkrf_qzy_t4b">Die Streitigkeiten am Weimarer Theater entzündeten
                            sich an der Krankmeldung des Tenors <persName key="JP-013413">Otto
                                Morhardt</persName>, der wegen Heiserkeit eine Aufführung ausfallen
                            lies, sehr zum Unwillen des <persName key="JP-000579">Herzogs Carl
                                August</persName>, der Morhardt kündigte und dessen Erkrankung auf
                            die schlechte Disziplin am Theater schob. <persName key="JP-001353">Goethe</persName> reagierte auf diese Vorwürfe mit der Androhung
                            seiner Kündigung. Die massive Einmischung <persName key="JP-000579">Carl
                                Augusts</persName> in den Theaterbetrieb geht vor allem auf die
                            Unzufriedenheit <persName key="JP-001743">Caroline Jagemanns</persName>
                            mit der Theaterleitung zurück, vgl. Birgit Himmelseher, "Das Weimarer
                            Hoftheater unter Goethes Leitung. Kunstanspruch und Kulturpolitik im
                            Konflikt", Berlin/New York 2010, S. 215-226.</note></seg>, welches in
                    Rücksicht der Kunst, wofür auf unserm Theater so manches geschah, gewiß sehr zu
                    beklagen wäre; <seg type="comment"><orig>aber jetzt kann ich Ihnen melden, daß
                            alle Mißverständniße aufgehellt sind, und daß <persName key="JP-001353">Göthe</persName> auf seinem Posten bleibt</orig><note xml:id="nvns_jbz_t4b">Der Streit zwischen <persName key="JP-000579">Carl
                                August von Sachsen-Weimar-Eisenach</persName> und <persName key="JP-001353">Goethe</persName> war in den letzten Dezembertagen
                            1808 beigelegt worden, vgl. Birgit Himmelseher, "Das Weimarer Hoftheater
                            unter Goethes Leitung. Kunstanspruch und Kulturpolitik im Konflikt",
                            Berlin/New York 2010, S. 223 f.</note></seg>, für welchen er nun seine
                    Thätigkeit wohl verdoppeln wird. Leider geht aber noch manche nachtheilige
                    Veränderung an unserer Bühne vor, denn ich höre, <seg type="comment"><orig>daß
                            Becker den Abschied genommen hat</orig><note xml:id="nfqc_rcz_t4b"><persName key="JP-001353">Goethe</persName> hatte nach seiner
                            erneuten Bestätigung als Theaterdirektor durch <persName key="JP-000579">Carl August</persName> am 28. Dezember 1808 <persName key="JP-012148">Heinrich Becker</persName> von seinem Posten als
                            Regisseur entbunden. Becker verließ im Frühjahr 1809 <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>, um in <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName> zu spielen.</note></seg>, was mir sehr unlieb
                    ist. Möchte doch auch dieses noch beigelegt, u alle Stöhrung im Kunstgenuß
                    aufgehoben werden! Dieses hoffe ich eben so sehnlichst, als ich Ihnen zum Besten
                    der Kunst ein noch recht langes, frisches Leben wünsche. Voll Hochachtung nenne
                    ich mich</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">den Ihrigen<lb/>St. Schütze</hi>
                    </signed>
                    <dateline>Weimar d<ex>en</ex> 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Jan. 1809.</dateline>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>