<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0487" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meinigen, 2. November 1809,
                    Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. Briefnummerierung vfrH.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1809-11-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0135">Von Emanuel an Henriette Schwendler.
                        Bayreuth, 27. Oktober 1809</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB0170">Von Emanuel an Henriette Schwendler.
                        Bayreuth, 7. Dezember 1809</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen den 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> November<lb/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1809</hi></dateline>
                </opener>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_lbx_5xf_3mb"/>Nein! guter Emanuel nicht in
                    Monathen, mit umgehender Post, gebe ich Ihnen meinen Danck für <ref type="letter" target="JP-UB0135">den freundlichen Brief</ref> zurück
                    und dazu Nachrichten von uns und Allen Personen die Ihnen in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> lieb sind.<anchor type="target" xml:id="stop_lbx_5xf_3mb"/> Ich <add place="superlinear" hand="#author">würde</add> früher an Sie geschrieben haben, denn ich habe bey mehr
                    Geschäften doch mehr Zeit, weil ich jetzt recht gesund bin und ich durch frühes
                    Aufstehen und kräftiger Eintheilung meiner Zeit deren mehr gewinne<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> allein ich wußte durch
                    einen von <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
                    <subst><del rendition="#ow">k</del><add place="across">K</add></subst>ommenden Reisenden, daß Sie <seg type="comment"><orig>eine weite
                            Reise</orig><note xml:id="nfbg_kfk_hmb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0135/#start_nx3_jfk_hmb">Über
                                die Stationen der Reise vgl. Emanuels Brief vom 27. Oktober
                                1809</ref>.</note></seg> unternommen hatten. Was würde <persName key="JP-002936">Antonie</persName> gesagt haben, hätte sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unsern Emanuel</hi> bey <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName></hi>
                    angetroffen! – <anchor type="target" xml:id="start_bqs_mbg_3mb"/>Ich bin immer
                    noch nicht ganz mit <persName key="JP-003192">P.</persName> Lehr-Methode
                    bekannt, aber seinen hohen Zweck hoffe ich jetzt durchaus gefaßt zu haben. Seit
                    einem halben Jahre giebt dieser herrliche einzige Volksbildner <seg type="comment"><orig>ein Journal heraus, unter dem Titel: Ueber Menschen und
                            Volksbildung</orig><note xml:id="nldv_xyj_hmb">Es dürfte die von
                            Pestalozzi von 1807 bis 1811 herausgegebene "<bibl sameAs="JP-009378" subtype="werk">Wochenschrift für Menschenbildung</bibl>" gemeint
                            sein.</note></seg>. In diesem, hat er seinen Carackter und seinen Plan
                    der Allgemeinen Erziehung auf eine so klare und faßliche Weise aufgestellt, daß
                    alle meine Zweifel gelöst sind. Er erscheint mir, wie ein heilig beruffener Mann
                    den ich in meinen Herzen <persName key="JP-002555">Luthern</persName> gleich
                    stelle. Außerordentlich hätte es mich gefreut, wenn Sie mein Freund, in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006427">Iverdun</placeName></hi> gewesen
                    und von Angesicht zu Angesicht <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName></hi> beurtheilt hätten. Sie besitzen ganz die
                    Fähigkeit ein solches Ganzes zu prüfen, einmahl durch Ihre philosofische Ruhe
                    bey der Ansicht jeder Sache und dann, mein Emanuel, durch die Liebe Ihres
                    Herzens die so gern die Menschheit und am liebsten die Kindheit umfaßt.<anchor type="target" xml:id="stop_bqs_mbg_3mb"/> Ich erwarte sehr viel für
                        <persName key="JP-002936">Antonie</persName>, von ihrem Auffenthalt in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006427">Iverdun</placeName></hi>, sie
                    gieng schon recht geläutert hier weg und dort wird sie mit eignen Augen sehen,
                    selbst handeln, und wohl gewiß für ihr ganzes Leben die nützlichsten Erfahrungen
                    sammeln. Es ist etwas köstliches um die Pflicht der Jugend Leitstern zu sein,
                    aber wohl, guter Emanuel, wird die zusehende Mutter nur zu leicht die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Uebersehende</hi>: Ich sage mir
                    dieses recht oft, möchte mir der gütige Allvater helfen, jene Schwäche zu
                    vermeiden. Könnten Sie mich nur zu weilen handeln sehen, und mir rathen, mich
                    unterstützen. Ich möchte fast behaupten, daß der edle unpartheische Freund dabey
                    oft mehr wirken kann als <pb n="2"/>selbst der Gatte. Ueber <persName key="JP-003967">meine Kinder</persName> habe ich Ihnen, recht viel zu sagen
                    und Ihre Liebe und Freundschaft leihe mir gern das Ohr. Ich fange beym jüngsten
                    an bey <persName key="JP-003965">Reinhold</persName>. Es ist ein unbeschreiblich
                    lieblicher, süßer Knabe, keins meiner Kinder zeichnete sich so früh durch die
                    kräftigste Gesundheit und ununterbrochenste Fröhlichkeit aus. Die letztere ist
                    die natürliche Folge der ersteren und beyde zu bewahren ist mein fortgesetztes
                    Bemühen. Ach Gott, Emanuel, wenn ich Ihnen den kleinen werdenden Menschen nur
                    zeigen könnte, wenn er wie ein unschuldiger Engel lächelt und durch seine
                    kleinen Geberden sein Wohlbehagen andeutet! Es klingt wohl recht pedantisch,
                    wenn man sagt in <persName key="JP-003965">Reinholds</persName> Alter, nehmlich
                    in seinem fünf Monats Leben finge die Erziehung schon an, und doch dünckt es
                    mich, es sey dem so. Seinen Bedürfnißen zuvorzukommen, zu verhüten, daß er nicht
                    um etwas zu bekommen, erst schreyen muß, ihn nicht im Uebermaaß zu eßen und zu
                    trinken zu geben, dieß alles halte ich für erstaunlich wichtig und darinnen
                    setze ich vor der Hand seine Erziehung. Ich verweichle den Kleinen nicht, aber
                    die höchste Reinlichkeit und Ordnung bey der Befriedigung seiner Bedürfniße
                    diese habe ich eingeführt. Unser <persName key="JP-999999">Richter</persName>
                    ist gar nicht mit meiner ersten Kindesbehandlung zufrieden, allein ohngeachtet
                    er, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><hi rendition="#aq"><bibl sameAs="JP-010811" subtype="werke-jp">Levana's</bibl></hi>
                        Verfaßer</hi>, es nicht ist, kann ich nicht von meiner Ueberzeugung weichen,
                    sie liegt im Innersten meiner Seele, ja sie ist eins, mit meiner Religion.</p>
                <p><hi rendition="#aq"><persName key="JP-003971">Pauline</persName></hi> ist die
                    nehmliche, wie Sie sie in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
                    kannten, sie wächst, bildet sich aus, aber immer in dem hausmütterlichen Sinne,
                    den Sie gern in ihr bemerckten. Ich halte diesen Sinn sehr werth weil er
                    durchaus zur Weiblichkeit gehört zwar nicht immer ganz besondre Geistes Anlagen
                    mit sich führt aber diese durch Anmuth und Herzens Güte ersetzt. <hi rendition="#aq"><anchor type="target" xml:id="start_cwj_szf_3mb"/>Pauline</hi> genießt seit einigen Monathen den öffentlichen Unterricht in
                    einer sich <seg type="comment"><orig>seit Kurzen</orig><note xml:id="nss5_dck_hmb">Seit dem 9. Juli 1809.</note></seg> hier
                    gebildeten Töchterschule. <seg type="comment"><orig>Ein Schwieger Sohn <persName key="JP-003649">Salzmanns</persName> mit Nahmens <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-012061">Märcker</persName></hi> hat sich hier ansäßig gemacht und
                            dieser ist der Vorsteher jener Schule.</orig><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0621/#start_kqc_gpm_4lb"><anchor type="target" xml:id="stop_cwj_szf_3mb"/><note xml:id="nmfv_2ck_hmb">Vgl. auch Henriette Schwendlers Brief an Caroline Richter vom 8.
                                August 1809.</note></ref></seg> Ich leugne nicht – da ich bisher <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003971">Pauline</persName></hi> selbst
                    unterrichtete und überhaupt keine <persName key="JP-012836">meiner
                        Töchter</persName> außer dem Hause Unterricht genommen hat – so that es mir
                    im Anfange weh, mich von dem lieben Kinde mehrere Stunden im Tage zu trennen,
                    allein mehrere Gründe bewogen mich dazu. <persName key="JP-012061">Herr
                        Märcker</persName> ist ein sehr edler Mann dem das Wohl der <pb n="3"/><choice>
                        <sic>der</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> Kinder sehr am Herzen liegt und der eine vortrefliche Methode im
                    Unterricht hat, außerdem schienen mehrere Personen hier, die mehr Kinder als ich
                    haben sich erst durch mich bestimmen zu laßen, ob sie ihre Kinder der Schule
                    anvertrauen sollten oder nicht, und dieße bestimmte mich der guten Sache keinen
                    Einhalt zu thun.</p>
                <p>Nun auch einige Worte, guter Emanuel, über mein aeltestes Kind <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003749">Amanda</persName></hi>. Sie macht
                    mir Freude aber auch Kummer! Indem sich ihre Talente und Geistes Anlagen mehr
                    entwickeln mache ich Entdekungen an ihr die mir bange Sorgen für ihr moralisches
                    Seyn machen. <anchor type="target" xml:id="start_twt_ktg_3mb"/>Daß sie immer
                    einen außerordentlichen Hang zur Eitelkeit hatte bemerckte ich schon lange, mit
                    einem Worte, es war immer ihr Hauptfehler; zu diesem gesellte sich nun ein hoher
                    Grad von Sinlichkeit.<anchor type="target" xml:id="stop_twt_ktg_3mb"/> Auf
                    welchem Wege Emanuel, soll ich <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> diesen Feinden und Störern wahrer
                    Weiblichkeit entgegenkommen? Daß, <persName key="JP-003749">Amanda</persName>,
                    im weitesten Sinne des Worts unschuldig ist, nun dieß kann ich verbürgen, ja daß
                    sie sich unbewußt sinnlich ist eben so sehr aber dieß beydes verhütet nicht
                    täglich die mannigfachsten Unbesonnenheiten, die, wenn ich sie nicht mit der
                    grösten Anstrengung beobachtete Gott weiß wo hin <add place="superlinear" hand="#author">sie schon</add> geführt hätten. Ohngeachtet <persName key="JP-002936">Antonie</persName>, ein herrliches Mädchen ist, so hat sie
                    mir doch bey <persName key="JP-003749">Amandas</persName> Erziehung viel
                    geschadet, einmahl durch eine Lob Verschwendung die sie gar nicht nach dem
                    Carackter berechnet hatte und dann durch ein Nachgeben wodurch sie meinen Ernst
                    bey <persName key="JP-003749">Amandas</persName> Behandlung in ein viel zu
                    strenges Licht setzte. Oh Gott, Emanuel könnte ich Sie nur einmahl sprechen, bey
                    einer so wichtigen Angelegenheit kann die Feder gar nichts ausdrüken. Es liegt
                    viel sehr viel Gutes in <persName key="JP-003749">Amanda</persName>, aber noch
                    bey nichts eine feste Richtung, ihr ganzes Wesen ist jedem Eindruk offen und der
                    Leichtsinn raubt so oft das beste. Ich sehe nicht zu streng meine Sorgen sind
                    gegründet. Wäre der <persName key="JP-003751">Graf S.</persName> nicht ein in
                    jeder Rücksicht verächtlicher Mensch, so würde ich ihm <persName key="JP-003749">seine Tochter</persName> den Winter über aufs Land gegeben haben wo sie
                    weniger Zerstreuung gehabt, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">hätte</del> und sich da hätte der Häuslichkeit annehmen müßen vor
                        welch<supplied reason="omission" cert="high">e</supplied>r sie grösten
                    Wiederwillen hat. Im väterlichen Hause würde ihr manches anders erschienen seyn
                    und vielleicht hätte sie ihr Ehrgefühl <pb n="4"/>zu manchem vermacht, woraus
                    sie sich als Angewohnheit hier nicht herausreißen kann. Ich habe zu spät ihren
                    Wiederwillen für weibliche Häuslichkeit entdekt und klage mich deshalb ernstlich
                    an. Ich habe ihre Talente zu sehr herausgehoben und sie zu viel Zeit darauf
                    verwenden laßen, bey <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003971">Paulinen</persName></hi> benutze ich die gemachte Erfahrung, könnte ich
                    es nur auf der andern Seite wieder gut machen. Mit bloßen Talenten nutzen wir
                    keinem Manne und <add place="superlinear" hand="#author">dieß</add> ist unsere
                    schönste Bestimmung aber der Mann fordert Ordnung Reinlichkeit Sparsamkeit und
                    überhaupt Tugenden mit denen wir in der Welt nicht geradezu paradieren können
                    die dem häuslichen Herde aber eigens gehören müßen. Emanuel, mein <persName key="JP-003966">Schwendler</persName>
                    <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="low">ist</hi> ein treflicher Gatte und
                    dennoch würden wir nicht glücklich sein, bemühte ich mich <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add> nach meinen Kräften meinem
                    Hause vorzustehen. Oft hoffe ich recht viel für <persName key="JP-003749">Amanda</persName> wenn der Zeitpunkt kommen wird wo sie lieben wird, aber
                    ich zittre auch für denselben ehe ich nicht gewiß weiß, wohin sie ihr Herz
                    richten wird. <anchor type="target" xml:id="start_sdy_nmf_3mb"/>Es ist mir
                    ordentlich leichter im Herzen seit ich Ihnen meinen Kummer entdekt habe, was sie
                    mir darüber zu sagen haben und in wiefern Sie mich belehren wollen, <seg type="comment"><orig>dieß vertrauen Sie in Ihrem nächsten Briefe <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einen eignen
                                Blättchen</hi> an</orig><note xml:id="nrj5_b5g_3mb">Vgl. das "<ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0170/#start_ezr_15g_3mb">Extra-Blatt</ref>" in
                            Emanuels Antwortbrief.</note></seg>. Ich war bisher gewohnt Ihre Briefe
                    an mich <persName key="JP-003749">Amanda</persName> mitzutheilen und möchte es
                    ferner thun, weil ich so besonders den Ausdruk der Wahrheit in Ihrem Styl
                    schätze und dieser jungen Briefstellerinnen so nöthig ist.<anchor type="target" xml:id="stop_sdy_nmf_3mb"/></p>
                <p><persName key="JP-003469"><anchor type="target" xml:id="start_dn1_5jh_3mb"/>Caroline Richter</persName> ist ganz stumm für mich<anchor type="target" xml:id="stop_dn1_5jh_3mb"/>, <persName key="JP-003884">Henriette
                        Schukmann</persName> bleibt mir keinen Brief schuldig, sie ist überaus
                    wohlwollend und herzlich gegen mich.</p>
                <p><seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_xmg_n1g_3mb"/>Die
                            Pension von <hi rendition="#aq"><persName key="JP-000742">Primus</persName></hi> an <persName key="JP-999999">Richter</persName> ist doch gegründet?</orig><note xml:id="njd1_kdk_hmb">Der Fürstprimas des Rheinbundes, <ref type="letter" subtype="document" target="4-VI_19"><persName key="JP-000742">Karl Theodor Reichsfreiherr von
                                    Dalberg,</persName> hatte Jean Paul am 2. April 1809 eine
                                jährliche Pension von 1000 Gulden zugesichert</ref>, vgl. auch <ref type="letter" subtype="comment" target="3-VI_71">Jean Pauls Billett
                                an Emanuel vom 9. April 1809</ref>.</note></seg> lange Zeit machte
                    mir wohl keine öffentliche Handlung <del rendition="#s" cert="low" hand="#unknown">solche</del> innige Freude.<anchor type="target" xml:id="stop_xmg_n1g_3mb"/></p>
                <closer>
                    <salute>Der Friede nährt meine Hoffnung Sie künftiges Jahr wiederzusehen. Leben
                        Sie froh und glüklich Emanuel.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Henriette</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><persName key="JP-003966">Mann</persName> und <persName key="JP-003967">Kinder</persName> grüßen Sie mit Liebe und Hochachtung</p>
                </postscript>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Ich bitte meinen Freund diesen Brief zu
                            zernichten!</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>