<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0277" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Bayreuth, 10.
                    Dezember 1809, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl., 1 Bl. 8°, 6 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1809-12-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0187">Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an
                        Caroline Richter. Berlin, 2. November 1809, Donnerstag</ref>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0805">Von Johann Siegfried Wilhelm Mayer an
                        Caroline Richter. Berlin, 2. Dezember 1809, Sonnabend</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-013022">Adel und höfisches Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012025">Jean Pauls Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012693">Personalien</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                  <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Baireuth den 10 <hi rendition="#aq">Dec.</hi> 1809</hi>
               </dateline>
                    <salute>Mein geliebter Vater!</salute>
                </opener>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0805/#start_nmx_wh2_knb">So eben erhalte ich Ihren Brief vom <ref type="letter" target="JP-UB0805">2t<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">en</hi>
                            </hi>
                            <hi rendition="#aq">Dec.</hi></ref> und weil mein Stillschweigen auf
                            <ref type="letter" target="JP-UB0187">den Ihrigen vom 2<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                            <hi rendition="#aq">Nov</hi>.</ref> Sie befremdet und beunruhigt so eile
                        ich Ihnen zu antworten. Bedenken Sie liebster Vater daß der Ihrige acht Tage
                        unterwegs blieb ich ihn erst am 9 oder 10<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi>
                        <hi rendition="#aq">Nov.</hi> empfing, so habe ich anstatt 2 Monat, wie Sie
                        in ihrem Briefe sagen nur einen hingehen laßen ohne Ihnen zu <subst><del rendition="#s">schreiben</del><add place="superlinear">antworten</add></subst></ref>. Aber auch das haben Sie ein Recht lange genug zu finden –
                    doch gibt es oft Störungen die man in der Entfernung nicht ahnen kann, – – die
                    erste bei mir war eine Krankheit <persName key="JP-003491">meines jüngsten
                        Kindes</persName> die obgleich <subst><del rendition="#s">selbst</del><add place="superlinear">an sich</add></subst> nicht gefährlich doch wegen der in dieser Gegend so sehr herrschenden
                    gefährlichen Krankheiten wie Scharlach – Nervenfieber – gerade in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dieser</hi> Epoche mir große
                    Unruhe machte. Sie ist indeßen hergestellt aber eine unaufhörliche Wachsamkeit
                    für Tag und Nacht – nicht zu vernachläßigende Umschläge auf eine
                    Drüsenverhärtung am Gesicht – raubten <pb n="2"/>mir alle Zeit, und selbst die
                    Fähigkeit ihr rastloses Fortschreiten wahrzunehmen. Als dis vorüber war hatte
                    ich selbst eine leichte Anwandlung von Halskrankheit die aber bald glüklich
                    geheilt wurde. Jetzt war so viel Zeit verstrichen daß ich endlich meinem Brief
                    an Sie <subst><del rendition="#ow">die</del><add place="across">der</add></subst> kleinen Arbeit <del rendition="#s">hinzu</del> beilegen wollte die ich
                    für Sie verfertigen will, und ich dachte mir daß ein Unterschied von acht Tagen
                    wohl nichts ausmachte indeßen der leiseste Zweifel in Ihrem Herzen an meinem,
                    als wenn alles das was außer mir lag wohl allein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in mir</hi> liegen könnte vernichtet diese
                    Berechnungen und ich mag keine Minute zögern Ihnen zu <subst><del rendition="#ow">S</del><add place="across">s</add></subst>agen, Sie zu beschwören, daß Sie nie, nie auch wenn der Schein gegen
                    mich wäre an meiner treuen unveränderlichen Liebe zweifeln möchten, die ich mit
                    tiefer Kraft fürs Leben und für die Ewigkeit zu meinem einzigen geliebtesten
                    Vater fühle. Wie wäre es denn möglich! – – –</p>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0187/#start_jzq_m32_knb">Die Zusicherung in Ihrem ersten Briefe, daß Sie nicht unwillig über den so
                        geradezu auf Sie ausgestellten Wechsel geworden waren, war mir sehr
                        beruhigend Noch muß ich bemerken daß <persName key="JP-999999">mein
                            Mann</persName> an meiner unverständigen <pb n="3"/>Äußerung hierüber
                        keinen Theil hat, daß er gar nicht einmal wußte was ich <del rendition="#s">hierüber</del> an Sie schrieb, und mit mir zürnte als er aus Ihrem
                        Briefe ersah was <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi>
                        Ihnen darüber geschrieben hatte</ref>. Ich danke Ihnen für Ihre Güte, und
                    erkenne täglich mehr daß die väterliche – die elterliche, die reinste stärkste
                    Liebe auf Erden ist.</p>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0187/#start_cvt_r32_knb">In der Angelegenheit mit der Witwenkaße sind Sie meine Autorität – handeln
                        Sie darin ganz nach Ihrem Gutdünken</ref>. <persName key="JP-003112">O.</persName> Ansichten über die Verhältniße der pr. Finanzen sind
                    vielleicht zu schwarz, ob er gleich einen sehr scharfen Geschäftsblick hat.</p>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0187/#start_v4d_2j2_knb">Was Sie mir von <persName key="JP-012894">Fr. v.
                            Altenstein</persName> sagten war mir lieb</ref> obgleich sie mich
                    indirekte nur sehr wenig kennt. Im Ganzen aber rechne ich, und darf auf die
                    allgemeine Achtung rechnen die man mir vorzugsweise einräumt – aber nur der
                    Adelsgeist strebt der rein menschlichen Anerkennung des Guten hier zu sehr
                    entgegen, als das man das öffentlich bekennen möchte was <add place="superlinear">man</add> im Innern anerkennen muß, und ich gestehe daß
                    ich mich der Ansprüche <del rendition="#s">darauf</del> darauf nicht erwehren
                    kann wenn ich wie nicht zu vermeiden (da die Gebildeteren <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Frauen</hi> hier doch nur die Vornehmen sind) <pb n="4"/>entweder nur solche oder keine Verbindungen habe. Aber nur bei
                    wenigen Einzelnen fand ich die Bereitwilligkeit <add place="superlinear">durch</add> die Gleichheit der <add place="superlinear">äußerlichen</add>
                    Erziehung die Ungleichheit der Verhältnisse für ausgelöscht anzusehen. Sollte es
                    angehen so laßen sie doch einmal die Jungfer der <persName key="JP-012894">Fr. v Altenstein</persName> zu Sich kommen, diese
                    war mein erstes Mädchen als ich noch in <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> wohnte – in <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>, und dann auch eine Zeitlang in <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> wo sie hernach den Dienst bei <seg type="comment"><orig>Altensteins</orig><note xml:id="nkq4_nj2_knb"><persName key="JP-000068">Sigismund Carl Ludwig</persName> und seine Frau
                                <persName key="JP-012894">Wilhelmine Charlotte von
                                Altenstein</persName>.</note></seg> fand, Sie ist kein gemeines
                    Geschöpf sie kann Ihnen viel Näheres von meinem Leben von den <persName key="JP-003483">Kindern</persName> u s.w sagen.</p>
                <p>Daß der gute <persName key="JP-011808">Hauptmann v Altenstein</persName> Sie
                    kennt freut mich sehr. Wir hatten ihn auch recht lieb als er hier war. Ich halte
                    ihn für einen der besten Menschen. Grüßen Sie ihn doch recht herzlich von uns
                    beiden, und sagen Sie ihm er solle uns einmal schreiben wie es ihm, seiner <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehr liebenswürdigen<seg type="comment"><orig>
                                Frau</orig><note xml:id="neys_k42_knb">Nicht
                                ermittelt.</note></seg></hi>, und seiner Schwägerin der <persName key="JP-002075">
                        <hi rendition="#aq">Fr</hi> v <hi rendition="#aq">Kehler</hi>
                    </persName> ginge. Diese sollten Sie kennen liebster Vater. Ein hinreißendes
                    Wesen das aber seit einigen Jahren an Geist und Körper leidet. Es freut mich daß
                        <persName key="JP-000068">H<ex>err</ex> v Altenstein</persName> Ihnen Gutes
                    von <persName key="JP-003483">unsern Kindern</persName> gesagt, denn das Lob
                    eines Dritten ist unparteiisch – Eltern möchten es wohl seyn, glauben es zu
                    sein, aber man <pb n="5"/>glaubt ihnen nicht. Könnte ich sie Ihnen einmal
                    zuführen, welch Entzücken wäre das für mein Herz, besonders unsere jüngste <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003491">Ottilie</persName>
                    </hi> die das seltene Glück hat, <del rendition="#s">g</del> durch ihre Bildung
                    ganz das Engelsgemüth auszusprechen das in ihr wohnt. <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> und ich wir sind beide in sie verliebt – und ich
                    möchte sogern einen Beobachter aus <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meiner</hi> Familie haben der mir sagt wohin sie gleicht – ich denke immer
                    sie hat viel <persName key="JP-002704">Mayerisches</persName> in den Zügen –
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName>'s Augen aber verklärter und
                    sanfter, sie ist ein lieblich bezauberndes Geschöpf – und ihre Seele! Wenn das
                    Kind so gros wächst, wenn es möglich ist, daß sie unangesteckt von kleinlichen
                    Eindrücken ausgebildet werden kann, so ist sie heilig und groß. In allem
                    unterscheidet sie sich von anderen Kindern – Aber Sie müsten sie selbst
                    beobachten erzählen läßt sich so etwas nicht, ohne daß der Erzähler ein
                    Schwärmer zu sein scheint.</p>
                <p>Haben sie Dank geliebtester Vater, daß Sie in <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0805/#start_mp5_p42_knb">Ihrem letzten
                        Briefe</ref> mir so Manches von Ihrer Art zu leben erzählen Alles ist mir
                    wichtig was Sie mir von Sich und Ihren Verhältnissen sagen. Wie weh thut es aber
                    der liebenden Tochter <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0805/#start_kkb_542_knb">von den Versagungen <pb n="6"/>zu
                        hören die ein so guter Vater Sich auflegen muste</ref>. Mögen Sie zehnfachen
                    Ersatz für diese Jahre der Entbehrung bekommen!</p>
                <p>Wissen Sie, daß der Ihnen bekannte <persName key="JP-002357">Medizinal Rath <hi rendition="#aq">Langermann</hi></persName> einen Ruf als Staatsrath nach
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> bekommen hat? Indeß nimmt er
                    ihn wahrscheinlich nicht an – obgleich fürs Allgemeine zu wünschen wäre, daß
                    dieser einsichtsvolle höchst bedeutende Mann von einer seltenen Energie des
                    Charakters in einen größeren Wirkungskreis träte, und seine hier so glückliche
                    freie bequeme Lage dem Ganzen opferte. <del rendition="#s">Man</del> Er ist ein
                    vertrauter Freund des <persName key="JP-000066">Minister Altensteins</persName>.
                    Sind Sie gut mit diesen neuen Führern des Staats?</p>
                        <p><anchor type="target" xml:id="start_hhj_2q2_knb"/>Man sagt sich hier
                        <persName key="JP-000068">der Geheimrath v Altenstein</persName> würde sich
                    von seiner <persName key="JP-012894">Frau</persName> scheiden laßen,
                    ist es wahr, und welches sind wohl die Ursachen – eine Freundin der Familie
                    hier, hat mich gebeten Sie deshalb zu fragen.<anchor type="target" xml:id="stop_hhj_2q2_knb"/></p>
                <closer>
                    <salute>Nun muß ich schließen. Der geliebten <persName key="JP-002709">Mutter</persName> schreibe ich bald. <persName key="JP-999999">Mein
                            Mann</persName> grüßt Sie Beide mit tiefer Achtung. Was macht <persName key="JP-004106">
                            <hi rendition="#aq">Julius</hi>
                        </persName>? An <persName key="JP-002779">Tante <hi rendition="#aq">Merzdorf</hi>
                        </persName> sagen Sie viel Herzliches von mir. Ach wenn ich Sie so Alle
                        selbst sehen könnte! Ich lebe jetzt mehr als je in den Erinnerungen meines
                        vergangenen Lebens. Leben Sie wohl –</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig<space unit="section"/>Ihre treuste
                                Tochter<lb/>
                     <hi rendition="#aq">Caroline</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>