<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0902" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 10. Juli 1809,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 130–132, Nr. 106 (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-07-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="high" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-013487">Jean Pauls Pension </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                
                <p><anchor type="target" xml:id="start_erj_qdc_jpb"/>In langer, langer Zeit hatte
                    ich nichts Erfreuliches vernommen. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Die erste</hi> angenehme Nachricht war, <seg type="comment"><orig>daß
                                <persName key="JP-999999">Richter</persName> durch die Sorgfalt und
                            Achtung des <persName key="JP-000742">Fürstprimas</persName> einen
                            Gehalt von der Akademie zu <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName> erhält</orig><note xml:id="nlkj_gtc_hpb">Der
                            Fürstprimas des Rheinbundes, <ref type="letter" subtype="document" target="4-VI_19"><persName key="JP-000742">Karl Theodor
                                    Reichsfreiherr von Dalberg,</persName> hatte Jean Paul am 2.
                                April 1809 eine jährliche Pension von 1000 Gulden zugesichert und
                                ihn zugleich zum Ehrenmitglied des 1808 gegründeten Frankfurter
                                Museums erklärt, einer Gesellschaft zur Pflege von Wissenschaft und
                                Kunst</ref>, vgl. auch <ref type="letter" subtype="comment" target="3-VI_71">Jean Pauls Billett an Emanuel vom 9. April
                                1809</ref>.</note></seg>. So ist endlich einmal einer meiner Wünsche
                    erfüllt worden, und der letzte! Denn für mich wünsche ich nichts, mit dem
                    Wünschen, Hoffen etc. schadet man immer der Gegenwart, denn die Zukunft ist
                    immer ein anderes, als wir ahnden und meinen. Der nun bald ein halbes
                    Jahrhundert mit so trüben Ereignissen erfüllt ward, das Wesen wird nicht zagen
                    noch die letzten Scenen des Lebens fürchten.</p>
                <p>Sie werden nun mehr südlicher ziehen, sobald <seg type="comment"><orig>der
                            Landesfriede</orig><note xml:id="nyqt_5qd_hpb">Süddeutschland war im
                            Frühjahr 1809 Schauplatz von Auseinandersetzungen von Österreich und den
                            napoleonischen Truppen gewesen, die Frankreich und seine Bayerischen und
                            Württembergischen Verbündeten für sich entschieden. Durchschlagende
                            Erfolge erzielten sie in der Region um Regensburg herum, wo Jean Pauls
                            Förderer Dalberg das Amt des Erzbischofs innehatte. Vermutlich ging
                            Charlotte von Kalb aber davon aus, dass die Richters in das geografisch
                            tatsächlich nicht südlich sondern auf gleicher Höhe gelegene Frankfurt
                            am Main ziehen würden wegen der Aufnahme Jean Pauls ins Frankfurter
                            Museum. Dafür spricht, dass Charlotte von Kalb noch über ein Jahr später
                            im Brief vom 25. und 30. Oktober 1810 über einen Umzug der Richters nach
                            Frankfurt sprach und ihre Enttäuschung über die <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0936/#start_twz_vdc_jpb">Entscheidung
                                dagegen</ref> äußerte.</note></seg> die Wahl eines Aufenthalts in
                    jenen Gegenden gestattet. Wer in jenen Gegenden wohnt, hat zwiefach gelebt, die
                    mildeste Frucht der Genüsse labt ihn. Die Gesellschaft ist im allgemeinen wie
                    überall zu vermeiden. Ach, aber es ist immer der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hauptgewinst</hi>, wenn sich der Pilger eine
                    Heimat schafft und ein Glück.<anchor type="target" xml:id="stop_erj_qdc_jpb"/>
                    In uns ist alles, und das außer uns muß er zu genießen verstehn. Einen leichten
                    Gang hat nur das sorgenfreie Herz – – Nichts mehr von diesem Wissen und dieser
                    Mühe. Sagen Sie mir nur ja bald, wie es mit Ihnen steht in der Gegenwart und
                    Ihrem notwendigen Vorhaben.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Mit mir geht es, wie Ihnen bekannt ist; emsiger sind
                            wir, suchen unsere Erhaltung nur in diesen Besorgungen, wollen keine
                            Hoffnung noch Aussicht anerkennen</orig><note xml:id="nmxw_4hp_3pb">Charlotte von Kalb betrieb seit 1804 in Berlin kleinere
                            Handelsgeschäfte, um sich finanziell über Wasser zu halten. Caroline
                            Richter unterstützte sie durch regelmäßige Bestellungen, wie aus den
                            Briefen ihres in Berlin lebenden Vaters hervorgeht, der die Zahlungen an
                            Charlotte von Kalb beglich und mit Einkünften aus einem für Caroline
                            Richter angelegten Kapital verrechnete, vgl. z.B. seinen <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0307/#start_bxy_sk4_3pb">Brief vom 21. Januar
                                1809</ref>.</note></seg>. Die <persName key="JP-002004">Edda</persName> würde in jeder Lage des Lebens klug und thätig sein, und
                    sie ist es für ihre Jugend zur Verwunderung aller, die sie kennen, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in dieser</hi>. Sollte <persName key="JP-999999">Richter</persName> den <persName key="JP-000742">Fürst-Primas</persName> bald sprechen, so findet sich vielleicht eine
                    Gelegenheit, <seg type="comment"><orig>mich diesem erhabenen Manne zu
                            nennen</orig><note xml:id="nnjb_5xd_hpb">Jean Paul bat Josepha Charlotte
                            von Lochner im <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VI_150">Brief
                                vom 6. September 1809</ref>, sich bei Dalberg für Charlotte von Kalb
                            und ihre Tochter Edda zu verwenden.</note></seg>, <seg type="comment"><orig>der mit seiner bekannten Milde meiner gedacht hat</orig><note xml:id="nl1c_m32_hpb">1802 hatte Friedrich Schiller sich bei Karl
                            Theodor von Dalberg für Charlotte von Kalb verwendet, der seine Hilfe
                            zugesagt hatte, vgl. die Erläuterung zum <ref type="letter" subtype="comment" target="4-IV_254" corresp="#352-13">Brief Kalbs an
                                Jean Paul vom 10. September 1802</ref>.</note></seg>. Aber er hat
                    auch nichts zu unserm Vorteil in <placeName key="JP-005569">Bayern</placeName>
                    bewirken können; und wäre es auch gelungen, so hätten dieser Zeit Leiden es
                    wieder geraubt; <seg type="comment"><orig>denn welch ein Zustand muß jetzo in
                                <placeName key="JP-005569">Bayern</placeName> sein, in meinem lieben
                                <placeName key="JP-005739">Franken</placeName></orig><note xml:id="nu4m_1j2_hpb">Süddeutschland war im Frühjahr 1809 Schauplatz von
                            kriegerischen Auseinandersetzungen von Österreich und den napoleonischen
                            Truppen gewesen, die Frankreich und seine Bayerischen und
                            Württembergischen Verbündeten für sich entschieden.</note></seg>! Es
                    sind Jahr und Tag vergangen, und ich habe aus dieser Gegend von meinen
                    Verwandten keine Nachricht erhalten; wissen Sie von ihnen, so sagen Sie mir's,
                    das Traurige muß ich ohnehin vermuten.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_xbb_tzb_jpb"/>In <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName> lebt auch eine Verwandte von der <seg type="comment"><orig>Kalbischen Familie</orig><note xml:id="nhy5_jfj_g4b">Die Familie
                            von Charlottes verstorbenem Ehemann <persName key="JP-002009">Heinrich
                                von Kalb</persName>.</note></seg> – <persName key="JP-013463">Frau von Stubenvoll geb. von Hayn</persName>. Wenn Sie, liebe Freundin,
                    (gewiß nur zufällig) von derselben hören sollten oder sie vielleicht sehen, <seg type="comment"><orig>so erwecken Sie die Erinnerung an meine <persName key="JP-002004">Edda</persName></orig><note xml:id="nbtj_tt2_hpb"><persName key="JP-013463">Frau von Stubenvoll</persName> war
                                <persName key="JP-002004">Edda von Kalbs</persName> Taufpatin, vgl.
                            Johann Ludwig Klarmann: Geschichte der Familie von Kalb auf Kalbsrieth,
                            Erlangen: Junge&amp;Sohn 1902, S. 261.</note></seg>, aber ohne mich zu
                    nennen. Doch es kann weit natürlicher sich ereignen. Kommen Sie nach <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName>, so gebe ich Ihnen einen Brief an
                    meine <persName key="JP-013463">Cousine v. Stubenvoll</persName>, es ist
                    eine gute Frau, verwandt mit den reichen <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> Patrizierfamilien in <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName>, <seg type="comment"><orig>Hayn, Adlerflycht,
                            Günderode</orig><note xml:id="nqqt_cnn_3pb">Die Famlien Adlerflycht und
                            Günderode sind als Mitglieder des Frankfurter Patriziats verbürgt, die
                            Familie von Hayn, der Frau von Stubenvoll entstammte, läßt sich auf
                            Thüringischen Uradel zurückführen, hatte später Güter im Sächsischen und
                            verbreitete sich von dort besonders ins Württembergische. Auf welchen
                            Teil der Familie in Frankfurt am Main angespielt wird, ist nicht
                            ermittelt.</note></seg>; sie ist reich oder wohlhabend und wird von
                    Reichen wieder beerbt, denn sie hat keine Kinder. Sie wurde mit meinen <seg type="comment"><orig>Schwägerinnen</orig><note xml:id="nqcz_sz2_hpb"><persName key="JP-013449">Sophia Friederike von
                                Seckendorf-Aberdar</persName> und <persName key="JP-002513">Augusta
                                Eleonore Luck</persName>.</note></seg> erzogen und war an einen <seg type="comment"><orig><persName key="JP-013462">Oberforstmeister</persName> nahe bei <placeName key="JP-005884">Kalbsrieth</placeName></orig><note xml:id="ni4b_kw2_hpb">Ludwig
                            Christian von Stubenvoll wirkte in <placeName key="JP-013305">Allstedt</placeName>.</note></seg> verheiratet, wo ich sie sehr oft
                    gesehen habe. Sie ist wohl 60 Jahr alt<anchor type="target" xml:id="stop_xbb_tzb_jpb"/>, und wenn sie <persName key="JP-002004">Edda</persName> in ihrem Testament bedenkt, so wird sie Ihnen gewiß
                    gefallen. Und da ich so wenig für das gute Kind, die brave Tochter, thun kann,
                    so will ich wenigstens nichts versäumt wissen, daß ein anderer für sie sorgte.
                    Schreiben Sie mir bald und erzählen mir viel, ja alles, was Sie betrifft! </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre treu liebende
                            Charlotte.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#right"><seg type="comment"><orig>10. Juli 1809.</orig><note xml:id="nxh3_jsc_hpb">Ort der Datumszeile von Berend im HE
                                    korrigiert (in D über dem Brief).</note></seg></hi>
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>