<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0917" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Johann Ernst Wagner an Johann Gottlieb Fichte. Meiningen, 30. Dezember
                    1809, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3½ S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
                    <date when="1809-12-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001073">Johann Gottlieb Fichte</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0915">Von Johann Gottlieb Fichte an Johann
                        Ernst Wagner. Berlin, 11. Dezember 1809</ref>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0916">Von Johann Gottlieb Fichte an Johann
                        Ernst Wagner. Berlin, 17. Dezember 1809</ref>
                </correspContext>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen den 30<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">n</hi></hi> Dec. 1809.</dateline>
                </opener>
                <p>Nein – o Mann, dem Gott, zur Weisheit, nicht <persName key="JP-003647">Salomons</persName> Reichthum, sondern mehr, ein fühlendes unschätzbares
                    Herz verlieh! – nein, ich vermag nicht zu genesen von dieser Krankheit – aber
                    ich vermag noch zu danken! Da liegen <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">Ihre</hi> beyden theuren Briefe</orig><note xml:id="nvnj_1q2_qnb">Vom <ref type="letter" target="JP-UB0915">11.</ref> und <ref type="letter" target="JP-UB0916">17.
                                Dezember 1809</ref>.</note></seg> vor mir – der letzte gieng so eben
                    ein – da liegen
                    die schönen
                    drey Goldstücke vor mir – ich küsse sie oft – warum sollt' ich
                    mich ihres Besitzes schämen – mein Herz erwarb mir dieses Geschenk – das
                    reinste, zarteste Mitleiden selbst reichte mir die theure Gabe – seine Hand – o
                    daß ich sie noch küssen dürfte – gab diesem Golde einen neuen Glanz, der alles
                    Gold adelt.</p>
                <p>Doch zuvor einige Worte über meine Krankheit! Sie ist von vielen und grossen
                    Ärzten besprochen und beschrieben worden. Einige halten sie (sie dauert nun ins
                        7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">te</hi></hi> Jahr) für eine allmählige Austrocknung des Rückenmarks –
                    andere für Nervenauszehrung überhaupt – Andre für Lähmung der bey'm Heiligenbein
                    ausgehenden Hauptnerven, welche die Lähmung der untern und übrigen Extremitäten
                    zur Folge haben müsse, u. s. w. Alle sind von jeher der Meynung gewesen, daß
                    nicht zu helfen sey, als durch einen sanften – Gott gebe, nicht zu langsamen
                    Tod. Schon seit 1½ Jahren vermag ich nicht mehr auszugehen, und <persName key="JP-004557">meine Kinder</persName> führen mich täglich einigemal durchs
                    Zimmer, oder ich stehe einige Minuten an einer Wand aufrecht. Diesen Herbst und
                    Winter rückte nun die Krankheit, und noch rückt<add place="intralinear" hand="#author">|</add>sie schneller fort<unclear reason="illegible">!</unclear>; die Arme sind ebenfalls schwächer geworden – ich habe oft
                    geschwollne Hände und Finger, welche auch, wie die Füsse, nach und nach zu
                    erstarren scheinen und mir das Schreiben nun sehr beschwerlich machen. Der Kopf
                    hat zuweilen Schwindel, und das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Anstrengen</hi> desselben will nicht mehr gelingen, und ermattet. Aber
                    freundlich bleibt mir noch die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Phantasie</hi> getreu – sollte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sie</hi> wohl das Edelste und die letzte Höhe der Menschen seyn?
                    Da mein Körper, vorzüglich in Rücksicht der starken Brust und Eingeweide, von
                    jeher vortrefflich war, und da ich in keiner Art je ausgeschweift habe, so kann
                    das Übel nur aus einst bey der Administration mehrerer Güther vorgefallnen
                    ungeheuern Erhitzungen und Erkältungen begriffen werden, und so ist es
                    natürlich, daß ein so gesunder Bau sich lange gegen den Tod wehre. – Gelitten
                    habe ich bis diesen Augenblick noch – so gut als nichts. Doch zeigen sich seit
                    einiger Zeit wunde Stellen vom Sitzen und Liegen, welchen ich aber durch gute
                    Anstalten noch zu be<supplied reason="omission" cert="high">ge</supplied>gnen
                    vermag; und so <pb n="2"/>besteht mein bisheriges Leiden also nur in diesen und
                    manchen andern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Unbequemlichkeiten</hi>, die ein geduldiger Mann wohl ertragen mag. Auch
                    bin ich, zum Glück für <persName key="JP-013219">meine liebe pflegende
                        Familie</persName>, seit acht Wochen wohl schon um die Hälfte meines vorigen
                    Gewichts magrer geworden; ich war ein grosser stark und kräftig gebauter Mann,
                    und in jenem Zustande wäre meine letzte Pflege mir und Andern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unerträglich</hi> geworden. – Der Frühling also
                    dürfte mit seinen schweren Lüften wohl mein Ziel seyn, wenn eintretende starke
                    Kälte des Winters meinen Tod nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">beschleunigt</hi>. Übrigens – (ich wage nicht zu wünschen, sondern habe
                    mich dem grossen Lenker der Weltereignisse willig <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ergeben</hi>!) kann ich auch eines schnellen
                    Todes genesen, wenn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">irgend</hi>
                    ein Übel, das sich auf die Nerven legt, dazu kommen sollte. Vorigen Sommer bekam
                    ich aus Unvorsichtigkeit einen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Schnupfen</hi> – und dieser (so schwächlich bin ich) hätte, ohne die
                    sorgfältigste Behandlung, mich beynahe <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">getödtet</hi>. – So ist es denn, theurer Mann! Zu retten ist
                    mein Leben nicht; aber ich bitte Gott um eine sanfte Auflösung und danke Ihm für
                    jede neugeschenkte heitere Stunde, (deren ich unzählige geniesse!) worinn ich
                    noch für die Meinigen und meine – freylich sehr theure und immer kostspieliger
                    werdende – Pflege arbeiten und verdienen kann. Jedermann wundert sich über diese
                    fortwährende – ja zunehmende – Heiterkeit, und, zu meiner wirklichen Beschämung,
                    über meine Geduld. Guter Gott! Guter Vater, gieb mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nun</hi> diese Tugend – ich kannte sie bisher
                    noch kaum, da ich Dir nur täglichen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Dank</hi> schuldig bin! Gewiß, mein geliebter Freund – Er <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wird</hi> es so mit mir machen,
                    daß es der schwache ungeduldige Mensch ertragen kann. – Nun kein Wort mehr von
                    meiner elenden Krankheit. Sollte aber meine Heiterkeit bis in die letzten
                    Stunden fortwähren, (o welch eint entzückender Gedanke!) so möchte ich wohl
                    zuweilen einige Worte darüber aufschreiben <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und</del>
                    <add place="superlinear" hand="#author">oder doch</add> meiner Tochter diktiren,
                    die Ihnen, dem redlichen Weisen, vielleicht willkommen wären. Ich arbeite jetzt
                    noch fast täglich – aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehr</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">langsam</hi>.<space unit="section"/>Ich bin nächsten 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">n</hi></hi> Febr. 41 Jahre alt.</p>
                <p>Nun, edler Mensch – was soll <hi rendition="#aq">Ihnen</hi> mein Dank – <hi rendition="#aq">Ihnen</hi>, der die schöne That um der schönen That willen
                    thut – dessen Werth mein Herz fühlt, dessen tiefer Sinn meiner Vernunft
                    hienieden zu schwer war, ihn ganz zu fassen – aber ach, dem meine Seele, mein
                    unsterblicher Geist gewiß im Lande der Seelen mit heiligem Entzüken ganz fassen,
                    ganz ergreifen wird! Ich armer Mann will endlich für meinen und der Meinigen
                    Freund und die Seinigen zu Gott beten!</p>
                <p>Wohl mir, ich habe nie an Ihrer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Güte</hi> gezweifelt – ja, ich wusste gewiß, daß Sie meine Bitte erfüllen
                    würden, und war <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">fröhlich</hi>, als
                    meine Zeilen an Sie gesiegelt waren. – Möge Gott nach seiner Weisheit das Herz
                        <persName key="JP-001187">des besten Königs</persName> lenken – denn es
                    giebt der armen Familien so viele – und ach, mein Gewissen sagt mir nicht, ob
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> einer so glücklichen
                    Hülfe werth bin – ich, der Unterthan <seg type="comment"><orig>eines kleinen,
                            glücklichen Staates</orig><note xml:id="nbkt_mq2_qnb">Sachsen-Meiningen.</note></seg> – ich, der faule Mensch, der so manche
                    Stunde des Lebens in weniger oder ver<pb n="3"/>kehrter Thätigkeit verscherzte!
                    – Aber die Meinigen sind gut – auch ist <persName key="JP-004551">meine liebe
                        Frau</persName> aus <placeName key="JP-006056">Neuchatel</placeName>
                    gebürtig –
                    eine
                    vormalige Unterthanin des edlen Mannes.</p>
                <p>Jetzt eine dringende, innige Bitte. Geben <hi rendition="#aq">Sie</hi> mir,
                    verehrungswürdigster Mann, den <seg type="comment"><orig>Vor- und Zunamen jenes
                            göttlichen Weibes, die meine Fürsprecherin seyn will und mich so
                            großmüthig beschenkt hat.</orig><note xml:id="nbmv_rq2_qnb">Gemeint ist
                                <persName key="JP-000297">Caroline von Berg</persName>.</note></seg>
                    Den holden Namen muß ich wissen – o möchten <hi rendition="#aq">Sie</hi> es bald
                    thun, da ich gleichsam täglich sterbe – ich fühle jetzt, wie wichtig ein Name
                        ist!<space unit="section"/>Ich bedarf – gewissenhaft gesprochen – dieser
                    Gabe zu meiner Pflege <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht</hi>.
                    Denn es geht mir wohl. Ich habe <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> 400 rth. Preuß<ex>ische</ex> Währung <add place="superlinear" hand="#author">Besoldung</add>, womit ein<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">t</del> Mann selb fünfe hier zur Noth <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">leben</hi> kann, wenn er sich genau behilft, und
                    so viele Zeit zu literarischen Verdiensten übrig behält, wie ich. <persName key="JP-002546">Meine Fürstin</persName> liebt mich wie einen Freund, hat
                    mir manche Erleichterung gemacht, mich sogar selbst in meinem Kämmerlein
                    besucht, da ich schon längst ihre Zimmer nicht mehr betreten kann. Jedermann ist
                    freundlich mit mir und bedauert meinen Zustand, da ich mir nie Feinde gemacht.
                    Auch geschieht gewiß das Mögliche für <persName key="JP-013219">meine
                        Familie</persName>, wenn ich dahin bin. <anchor type="target" xml:id="start_wnt_sb1_snb"/>Freylich ist dieß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Mögliche</hi> auch für die <persName key="JP-013113">Wittwe</persName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">und <seg type="comment"><orig>Vier
                                Kinder</orig><note xml:id="nilp_j52_qnb">Die drei Töchter <persName key="JP-013112">Fanny</persName>, <persName key="JP-013111">Caroline</persName> und <persName key="JP-013115">Wilhelmine</persName> Fleischmann und der Sohn <persName key="JP-013116">Wilhelm Thurecht</persName>.</note></seg></add>
                    meines Vorfahrers, des <persName key="JP-013114">Cab. Sekr.
                        Fleischmann</persName> (des grossen Musikers) geschehen, welches aber nur in
                    einer Pension von 40 rth. Frankf. Währ<ex>ung</ex> besteht, und, der Folgen
                    wegen, in einem kleinen Staate von 200000 rth. Einkünften, nicht höher gesetzt
                    werden <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi>.<anchor type="target" xml:id="stop_wnt_sb1_snb"/> Dieß möge meine neuliche Bitte an
                        <hi rendition="#aq">Sie</hi>, Bester, rechtfertigen. So bin ich indessen (da
                        <persName key="JP-000698">Cotta</persName> in <placeName key="JP-006358">Tübingen</placeName> mein Verleger ist, und sich wahrhaft freygebig gegen
                    mich bezeigt hat) bis jetzt immer noch im Stande gewesen, mein und der Meinigen
                    Leben zu versorgen und Ärzte und Apotheker abzuzahlen. – Aber doch – doch
                    behalte ich jenes großmüthige Geschenk zu andern Zwecken. Ich habe <persName key="JP-004548">eine Tochter</persName> von 15 und <seg type="comment"><orig>zwey Söhne</orig><note xml:id="nwmb_t52_qnb"><persName key="JP-004564">Carl</persName> und <persName key="JP-004570">Anton
                                Wagner</persName>.</note></seg> von 13 und 11 Jahren – zwey Knaben,
                    schön und freundlich und kräftig, wie der Tag! Beyde haben schon viel gelernt
                    und finden Lust an der Malerey, <persName key="JP-004564">der älteste</persName>
                    zur Landschafts-, <persName key="JP-004570">der jüngste</persName> zur
                    Historien- und Porträtmalerey. Da ich in letzterem das Talent, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zu</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">treffen</hi>, zufällig entdeckte,
                    (und überhaupt bey ihm mehr als Talent – Genie – zum Grunde zu liegen scheint)
                    so hindere ich sie nicht, als zwey einige gute Brüder ihr gemeinschaftliches
                    Heil in der Welt zu versuchen; mein Wille ist, daß sie sich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nie</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">trennen</hi> von der Zeit an, wo
                    sie die Welt betreten können, sondern Glück, Kunst, Arbeit, Talent, Freude und
                    Schmerz mit einander theilen. Das versprechen mir die Lieben, und ich weine
                    Thränen einer schönen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hoffnung</hi>. Zu ihrem ernsteren Unterricht und Kunstapparat weihe ich
                        <anchor type="target" xml:id="start_mg3_wrh_qnb"/>jene 3 Louisdore<anchor type="target" xml:id="stop_mg3_wrh_qnb"/>, wenn es meine himmlische
                    Wohlthäterin erlaubt. Möge <persName key="JP-004558">die guten Knaben</persName>
                    einst ihr Pfad zu der Edlen hin tragen, möge das, was ich nicht lohnen kann,
                    einst die Kunst lohnen, die den schönsten irdischen Lohn für solche Thaten <pb n="4"/>reicht! – O lassen <hi rendition="#aq">Sie</hi> mich ihr bald selber
                    danken! – Es ist ein göttlicher Gedanke, daß <persName key="JP-004558">diese
                        Knaben</persName> vielleicht schon in 3–4 Jahren – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihr</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Brod</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zu</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">verdienen</hi> vermögen!</p>
                <p>Ich habe mich müde geschrieben. Aber ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">musste</hi>
                    <hi rendition="#aq">Ihnen</hi>, der so zarten Antheil an meiner Lage nimmt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Vieles</hi> darüber sagen – so
                    verworren es auch ist. Wer sich als unsern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Freund</hi> bethätigt, der verzeiht auch gewiß unsrer
                    Schwachheit im schnellen Ordnen der Gedanken.</p>
                <p>Gott stärke <hi rendition="#aq">Ihre</hi> Gesundheit, edelster aller Deutschen,
                    und erhalte <hi rendition="#aq">Sie</hi> noch lange in herrlicher Blüt –
                    für das
                    grosse göttliche deutsche Werk, das – am Ende <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">doch</hi> im Norden beginnen muß!
                    Ich fühle dieß jetzt endlich bestimmter.</p>
                <p>Die gute, herrliche <persName key="JP-002007">Frau von Kalb</persName> –
                    möge Gott
                    das edle Weib für ihr großmüthiges Andenken segnen! Sie hat
                    ihr Leben lang viel, viel – und schuldlos gelitten!</p>
                <p>Soll ich <hi rendition="#aq">Ihnen</hi> die Gefühle – die Thränen meiner Lieben
                    schildern? Ach, Sie kennen selbst das Gute, wie das Verderbte des menschlichen
                    Herzens! Aber verschmähen <hi rendition="#aq">Sie</hi> nicht, o Allerbester, die
                    reinen Grüsse der Schwachen und Unmündigen! Gottes Friede über <hi rendition="#aq">Ihre</hi> ganze Seele!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ihr</hi>
                        <hi rendition="#right">dankbarer<lb/>JE<hi rendition="#aq"><hi rendition="#aq">Wagner</hi></hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>