<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1287" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Georg Christian Otto an Emanuel. Memel, 20. September und 14. November
                    1807, Sonntag und Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>ehemals Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl., 1 Bl. 8°, 5½ S.
                                
                            </p><accMat>Aufsatz über litauische Sprichwörter und Redensarten.
                                </accMat></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
                    <placeName key="JP-006018">Memel</placeName>
                    <date from="1807-09-20" to="1807-11-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="high" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note>Präsentat: Empfangen 9 <hi rendition="#aq">Dec.</hi> | beantw. 22 —. Wie aus
                    einem <ref type="letter" subtype="text" target="3-V_440" corresp="#184-9">Billett Jean Pauls an Emanuel vom 9. Dezember 1807</ref> hervorgeht,
                    dürften den Brief nicht nur <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>,
                    sondern auch <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName> und <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName> gelesen haben. </note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011789">Otto-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                    <term corresp="#JP-012931">Krieg</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Memel, den 20 Sept. Sonntag, 1807.</dateline>
                </opener>
                <p>Lieber, lieber Emanuel! Es war mir unmöglich, an Sie zu schreiben, seit ich es im
                    vorigen November in <placeName key="JP-005907">Königsberg</placeName> vergeblich
                    gethan habe.</p>
                <p>Bei der Ungewißheit, ob die Briefe ankommen oder nicht, gleicht überhaupt das
                    Briefschreiben mehr einem Nothruf, den man (aus Sorge, er möchte nicht vernommen
                    worden sein) wiederholen muß, als einer Freuden-Aeußerung; und mit der leztern
                    wollte und konnte ich nur zu Ihnen kommen.</p>
                <p>Anfangs machte mir das Briefschreiben große Freude und mir galt der vollendete
                    Brief für den angekommenen; und wenn die Postoffizianten fast <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">an</del> d<subst>
                        <del rendition="#ow">er</del>
                        <add place="across" hand="#author">ie</add>
                    </subst> Möglichkeit der Ankunft eines, dennoch abgegangenen, Briefs
                    bezweifelten: so zweifelte ich an der Einsicht ihrer Einsicht.</p>
                <p>Sogar die Briefe, die ich – wie <seg type="comment"><orig>bei der Flucht aus
                                <placeName key="JP-006050">Naumburg</placeName></orig><note xml:id="nyt1_dns_ryb">Offenbar ist die Flucht der <placeName key="JP-006166">Preußen</placeName> aus Naumburg, das <persName key="JP-000757">Louis Nicolas Davout</persName> am 12. Oktober 1806
                            einnahm. Otto war Quartiermeister eines preußischen
                            Infanterieregiments.</note></seg> – wieder zerreißen mußte, rechnete ich
                    mir selber mit Freude fast als angekommen an.</p>
                <p>Am 16<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> November schrieb ich aus <placeName key="JP-005907">Königsberg</placeName> an Sie in einer recht frohen Stunde. Denn ob ich
                    wohl damals nicht hoffen konnte, daß mir so viel Glük im Unglük begegnen <pb n="2"/>würde: so trug ich doch so viele Zuversicht und Freudigkeit <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">in mir</del> an jenem Tage in mir,
                    daß ich nichts anderes thun konnte, als an Sie schreiben. Nach Monate langem
                    Herumtreiben war ich nemlich damals wieder in einer freundlichen Stube und bei
                    einer braven Familie, und durch alle künstliche Mittel, z. b. durch das Lesen
                    von Büchern, die uns Allen gefallen hatten, ältere und neuere Erinnerungen in
                    mir zu erwekken bemühet.</p>
                <p>Ich schrieb öfter, und manchmal in nicht so frohen Augenblikken an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi>, aber die Briefe wurden
                    nicht vollendet und nicht abgeschikt. So ist mir heute ein solcher Gedenkzettel
                    vom 19<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Xbr</hi>. in die Hände gefallen, dessen Anlaß mir entfallen
                    ist. "O Emanuel! fieng er an, wie schwer ist es mir geworden, zu leben, um zu
                    leben. Ich schreibe dies an einem recht frohen Tage, obwohl übrigens unter
                    bedrängten Umständen, von denen ich keine Notiz zu nehmen suche."</p>
                <p>Als das Briefschreiben zu nichts wurde als zu einem Werke der Noth, und nichts
                    sagen konnte, als: so und so geht es mir; und da und dort werde ich herum
                    getrieben: so begnügte ich mich, es an <persName key="JP-003108">Amöne</persName> zu schreiben; und je öfter ich diese gelungenen und
                        mislun<pb n="3"/>genen Versuche machte, desto weniger dachte ich daran, an
                    Eins von Euch besonders zu schreiben.</p>
                <p>So sehr auch jeder Laut eines jeden Einzelnen von Euch für mich entzükkend war:
                    so wähnte ich doch nicht, daß dies umgekehrt derselbe Fall sein könne, sondern
                    glaubte vielmehr, es wäre hinreichend, wenn Ihr Alle nur von meiner Existenz
                    wüßtet. Darum unterließ ich nach und nach sogar den Versuch, an Sie zu
                    schreiben, immer aber in der Meinung, daß jede Nachricht, die von mir zu Euch
                    kommen würde, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">von Ihnen als</del>
                    ganz besonders an Sie gerichtet sei, und von Ihnen so werde aufgenommen und
                    verstanden werden.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <p>Sonnabend, den 14 Nov.</p>
                <p>Wie es mir zeither gegangen ist, wissen Sie; wie es mir in Zukunft gehen wird,
                    weiß der Himmel.</p>
                <p>Ich habe immer zu sehr für eine ungewiße Zukunft, zu wenig für die gewiße
                    Gegenwart gelebt, so daß es zulezt mit mir dahin kommen muß, daß die, immer
                    erwartete, irdische Zukunft mit der überirdischen in Eins zusammen fallen
                    wird.</p>
                <p>Bei einer solchen Aussicht können Sie sich kaum vorstellen, wie reizend und
                    erfreulich <pb n="4"/>mir <seg type="comment"><orig>unsere lezte Zusammenkunft
                            in <placeName key="JP-005681">Döhlau</placeName></orig><note xml:id="nd5f_qy5_4qb">Das oberfränkische Pfarrdorf Döhlau liegt etwa
                            sechs Kilometer süd-östlich von Hof. Emanuel hatte Mitte 1805 das
                            ehemals den Herren von Pühel gehörende Rittergut Döhlau erworben. Wann
                            Otto zuletzt dort war, ist nicht bekannt.</note></seg> in der Erinnerung
                    erscheint, und wie dieser lezte ländliche Aufenthalt, den ich friedlich gesehen
                    habe, mir immer reizender erschien, je länger ich unter dem Krieg hingehem
                    mußte, der keinen Blik für die Natur freiläßt!</p>
                <p>Wie sehr ich mich freue auf unsere Wiedervereinigung, können Sie, so sehr Sie es
                    auch vermögen, sich doch kaum vorstellen.</p>
                <p>Ist es die Gewohnheit, einen alten Aberglauben blos deswegen, weil man ihn einmal
                    hat, beizubehalten und an ihm zu hängen, oder ist es eine schönere Ahnung der
                    Zukunft, daß ich glaube, wir werden uns <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> auf eine ähnliche
                    Weise, als in unsern alten häuslichen Verhältnißen, oder sogar in diesen
                    wiedersehen. So ungewiß auch jezt meine Zukunft ist: so hoffe ich doch fast mit
                    Gewißheit darauf.</p>
                <p>Schreiben Sie mir so oft Sie können, und glauben Sie, daß unter allen Ihren
                    Wohlthaten fast keine besser angewandt ist, als diese. Zeither glaubte ich, Sie
                    wären von diesem meinem Glauben so überzeugt, und hielten ihn für so anerkannt
                    symbolisch, daß von meiner Seite ein besonderes Bekenntniß desselben unnöthig
                    sei.</p>
                <p>Als ich nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-013564">Kaukehnen</placeName></hi> kam, und, zu meiner <pb n="5"/>Freude, in meinem
                    Schlafzimmer des reichen Pfarrers arme Büchersammlung, und in dieser zu meinem
                    Misvergnügen, weiter nichts fand als eine Preuß. Kirchengeschichte und ein
                    Littauisches Wörterbuch: so grif ich nach beiden. In dem leztern fand ich
                    Sprüchwörter, Redensarten, die mich vergnügten und unterhielten. Bei <subst>
                        <del rendition="#ow">m</del>
                        <add place="across" hand="#author">M</add>
                    </subst>anchen war es mir leid, daß Sie nicht bei mir waren, um es <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sie</del> Ihnen sogleich
                    mittheilen zu können. Ich stellte mir vor, daß dieses Manche Sie vielleicht auch
                    vergnügen und unterhalten <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">könnte</add>
                    </subst>, wenn Sie es, im Andenken an mich, lesen würden. Darum ist <seg type="comment"><orig>der beiliegende Aufsaz</orig><note xml:id="novk_jz5_4qb"><ref type="letter" subtype="text" target="3-V_528" corresp="#216-7">Vgl. Jean Pauls Brief vom 17. Mai 1808 an Emanuel,
                                in dem er schreibt, dass er Ottos Aufsatz über <placeName key="JP-005964">Litauen</placeName> nicht an <persName key="JP-000698">Cotta</persName> schicken wird, "weil man, wenn
                                man mit zu viel kommt, gar nichts anbringt und weil auch dieser
                                Aufsatz über etwas schon Gedrucktes weniger Interesse hat"</ref>.
                            Der Aufsatz erschien dann im 2. Bd. der 1811 bei <persName key="JP-003846">Schrag</persName> unter Ottos Pseudonym erschienenen
                                <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009333">"Geschichts- Finanz- und
                                Handels-Ansichten"</bibl> ("Von der Littauischen Sprache", S.
                            110-187). Einleitend heißt es dort: "Der Aufsatz: Von der Littauischen
                            Sprache, ist im Julius 1807 in <placeName key="JP-005964">Littauen</placeName> selbst auf einer Insel geschrieben, welche von
                            den Armen der <placeName key="JP-006018">Memel</placeName> gebildet
                            wird, und zwar in <placeName key="JP-013564">Kaukehnen</placeName>, im
                            Amte Kukernese."</note></seg> recht eigentlich und zunächst für Sie
                    bestimmt. Sollte er nach Ihrem und <persName key="JP-999999">Richters</persName>
                    Urtheil des Druks werth sein: so würde mich allenfalls ein Honorar honoriren.
                    Außerdem bitte ich Sie, mir den Aufsaz entweder selbst aufzubewahren oder mir
                    ihn durch <persName key="JP-003108">Am.</persName> aufheben zu lassen.</p>
                <p>Ich habe sehr viel Glük im Unglük, wie ich schon gesagt habe, erfahren, aber auch
                    auf den Punkten des höchsten Glüks immer eine Täuschung. Zu diesen Zeitpunkten
                    des höchsten Glüks zähle ich die, wo ich sogar für die Welt, etwas Bedeutendes
                    hätte thun <add place="superlinear" hand="#author">können</add>, aber
                    meistentheils verlacht, und, manch<pb n="6"/>mal, wegen der zuvor verworfenen
                    Meinung <add place="superlinear" hand="#author">hinterdrein</add> sogar geehrt
                    wurde.</p>
                <p>Grüßen Sie unsern <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName> und <persName key="JP-012797">seine Familie</persName>, unsere nahen und fernen Freunde
                    und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">dar</del>unter <add place="superlinear" hand="#author">diesen</add> ganz besonders <persName key="JP-000970">Ihren Bruder</persName>, die <persName key="JP-004498">Voigt</persName> und die <seg type="comment"><orig>Meier</orig><note xml:id="nb3x_pns_ryb">Nicht ermittelt.</note></seg>.</p>
                <closer>
                    <salute>Ich werde Sie gewiß wiedersehen; es ist mir, als sagte mir's Gott. Leben
                        Sie wohl, mein Emanuel. Ewig und immer mit Dank und Liebe bin ich
                        Ihr</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Xtian</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>