<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1786" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emanuel an Paul Emile Thieriot. Bayreuth im Dezember 1807 (?)</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">138</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl. 8°, 2 S.</p>
                                <accMat>Ein (nicht überlieferter) Brief von Johann Christian Voigt
                                    an Emanuel. </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                   
                    <placeName key="JP-005574" cert="low">Bayreuth (Stadt)</placeName>
                    <date notBefore="1807-12-03" notAfter="1807-12-04" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Die berichteten Ereignisse (kaputtes Balsamglas) fanden in
                    Rehau statt, wo sich Emanuel laut seiner Briefe vom 28. Oktober bis zum 11.
                    November 1807 zur Kur aufhlielt, jedoch ist er zum Zeitpunkt der Briefabfassung
                    mindestens schon auf sein Landgut in Döhlau weitergereist, wo er bis zum 27.
                    November blieb, bevor er nach Bayreuth heimkehrte. Der Brief stammt also
                    frühestens vom 11. November 1807, jedoch ist es sehr wahrscheinlich, dass er
                    erst zusammen mit dem Brief vom 3. und 4. Dezember 1807 gesendet wurde. In
                    diesem Brief bedauert Emanuel nämlich, lange nicht geschrieben zu haben, was es
                    bei den langen Frequenzen der Korrespondenz im Herbst 1807 unwahrscheinlich
                    macht, dass er innerhalb der drei Wochen zuvor schon einen Brief gesendet hat.
                    Auch am 25. Oktober 1807 hat Emanuel zwei separate Briefe an Thieriot verfasst,
                    mutmaßlich um den Teil, der von seinen körperlichen Befindlichkeiten handelt,
                    von demjenigen zu separieren, der auch Dritten vorgelesen und weitergegeben
                    werden konnte. Für die Vermutung einer gewünschten Diskretion gegenüber den
                    Körper betreffenden Briefen spricht auch, dass von dem vorliegenden, Emanuels
                    Ohrenleiden betreffenden Brief und dem Brief vom 25. Oktober über
                    gesundheitliche Themen jeweils keine Abschriften von Emanuels eigener Hand
                    vorliegen, wie sonst von seinen allermeisten Briefen, auch den beiden
                    unverfänglichen Geschwisterbriefen vom 25. Oktober und vom 3. und 4. Dezember
                    1807. </note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_aqs_kbz_lvb"/>Als ich <add place="superlinear" hand="#author">kürz<ex>lich</ex></add> 4 Tage in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><placeName key="JP-006182">Rehau</placeName></hi> war – ich mußte 14 dort aushalten – bevor ich
                    nach <placeName key="JP-005681">Döhlau</placeName> ging<anchor type="target" xml:id="stop_aqs_kbz_lvb"/> – fand ich <seg type="comment"><orig>mein von
                            Dir erhaltenes Balsamglas</orig><note xml:id="nx4h_1fz_lvb">Wie aus den
                            Briefen an Thieriot <ref type="letter" target="JP-UB1773">von Simon
                                Uhlfelder vom 2. September</ref> und von Emanuel <ref type="letter" target="JP-UB1774">vom 11. September 1807</ref> hervorgeht,
                            hatte Thieriot in Offenbach einen unkonventionellen Arzt aufgetan, von
                            dessen Behandlung er erhoffte, sie könne Emanuels chronisches
                            Ohrenleiden lindern. Vermutlich enthielt der nicht überlieferte, <ref type="letter" target="JP-UB1777">Emanuels Brief vom 14. Oktober
                                1807</ref> vorangegangene Brief Thieriots Therapievorschläge des
                            Arztes und die Aufforderung, Emanuel solle den Arzt persönlich
                            konsultieren. Emanuels Brief vom 25. Oktober 1807 thematisiert, dass
                            Emanuel von Thieriot auch <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1781/#start_hx5_1fz_lvb">einen speziellen  Balsam
                                zur Behandlung erhalten hatte, den er dem Hofrat Voigt in Schwarzach
                                zur Prüfung vorlegte</ref>.</note></seg> (in einer Schachtel gut
                    verwahrt gewesen) zerbrochen und ¾ ausgelaufen.</p>
                <p>Das ganze Zimmer – in dem ich ihn hatte roch stark davon und ich war sehr
                    betrübt, sehr bestürzt.</p>
                <p>Entweder die große Kälte hat das Glas zertrieben oder die Arznei selbst oder –
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">was ich bezweiflen muß</hi> –
                    es hat jemand die Schachtel von ihrem Stande herabgestürzt.</p>
                <p>Kurz ich war sehr unruhig; sammelte was ich davon retten konnte und wollte Dir es
                    schreiben.</p>
                <p>Am andern Tag bekam ich beiliegenden <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">2</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                    <seg type="comment"><orig>Brief</orig><note xml:id="ny34_g1z_lvb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> v. meinem alten <persName key="JP-004500">Voigt</persName> und mit diesem Augenblick auch meine Ruhe wieder.</p>
                <p>Der Mensch denkt, Gott lenkt.</p>
                <p><pb n="2"/>Von jedem Aberglauben frei, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">glaub'</hi> ich dennoch an manches <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Aber</hi> was der Zufall mir in Weg legt – als an
                    einen Wink der Vorsehung.</p>
                <p>Mein Vorsatz wurde nun in diesem Glauben fest gesetzt: <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vor der Hand</hi> nichts zu thun.</p>
                <p>Die gute <persName key="JP-004498">Voigt</persName> rieth mir, in einem besondern
                        <seg type="comment"><orig>Brief</orig><note xml:id="nbvf_p1z_lvb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, gänzlich von dieser Kur ab: ich glaube nicht
                    daß sies <seg type="comment"><orig>ohne oder gar wider <persName key="JP-004500">Mann</persName> und <persName key="JP-014256">Sohn</persName></orig><note xml:id="nyx4_5fz_lvb">Der Brief Emanuels
                            vom <ref type="letter" target="JP-UB1781">25. Oktober 1807</ref>
                            beschreibt, dass Emanuel bezüglich der Therapievorschläge aus Offenbach
                            den Rat des Ehemannes und des Sohnes seiner Freundin Henriette Voigt in
                            Schwarzach einholte, die beide Ärzte waren.</note></seg> gethan.</p>
                <p>Mein <hi rendition="#aq">Thieriot</hi>. Giebt uns Gott in diesem Winter Friede
                    und Ruhe und ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi>
                    abkommen: so komm' ich zu Dir und sehe was zu thun ist.</p>
                <closer>
                    <salute>Indeß drück' ich Dich, Du mein treuer Freund und mein ewiger und reiner
                        an meine für Dich stets laut schlagende Brust und danke Dir glühend für
                        Deinen Willen und Deine Thaten. Ich kann Dirs jetzt nicht genug sagen, wie
                        ich Dich lieb habe.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">E.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>