<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0223" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Anna Henriette „Nanette“ Gentz an Caroline Richter. Berlin, 29. Oktober 1807, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. Unter dem Datum vfrH: 1807?</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-012754">Anna Henriette (Nanette) Gentz</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1807-10-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Das Abfassungsjahr ergibt sich aus der im Brief enthaltenen Information über
                    den vor drei Jahren eingetretenen Tod von Nanette Gentz' Schwiegermutter
                    Elisabeth Gentz, geb. Ancillon, die 1804 starb.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012642">Berliner Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Berlin den 29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                            <hi rendition="#aq">October</hi></hi></dateline>
                    <salute>Theuerste Liebste <hi rendition="#aq">Caroline</hi>!</salute>
                </opener>
                <p>Was wirst Du von mir denken daß ich Deinen mir so lieben erfreulichen Brief erst nach drey Jahren beantworte<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">?</add></subst> es ist doch warlich nicht daß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">er</del> mir Dein Andenken gleichgültig geworden ist ich habe
                    vielmehr vor Freuden geweint zu sehn daß Du noch ganz die Alte in Deinen
                    Gesinnungen für mich bist.</p>
                <p>Wenn ich den Überbringer <seg type="comment"><orig>Deines Briefes</orig><note xml:id="nyrt_21t_jlb">Nicht überliefert.</note></seg> nicht so empfieng,
                    wie ich es in jedem andern Augenblick gethan haben würde, so war dies sehr
                    natürlich, weil ich so eben aus dem Hause <persName key="JP-012210">meiner
                        Schwiegermutter</persName> zurück kam, <seg type="comment"><orig>die im
                            Sterben lag und auch wirklich einige Stunden nach Empfang Deines Briefes
                            starb</orig><note xml:id="nehf_n3f_wmb">Am 16. Oktober
                        1804.</note></seg>, aus diesem Grunde haben wir <seg type="comment"><orig>den jungen Emanuel</orig><note xml:id="ncrk_43f_wmb">Nicht
                            ermittelt; Emanuel war 1804 nicht in Berlin.</note></seg> auch gar nicht
                    einmal zu uns eingeladen, ja ich hatte sogar in der Angst der verwachten und
                    verweinten Nacht nicht einmal nach seiner Wohnung gefragt.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_bsk_nkz_gpb"/>Gott meine gute herrliche Seele
                    was hat sich in diesen drey Jahren alles zugetragen, wie hast Du den <seg type="comment"><orig>Verlust unsres verklärten Engels, meiner mir ewig
                            unvergeßlichen <hi rendition="#aq"><persName key="JP-002581">Ernestine</persName></hi></orig><note xml:id="npgs_l1t_jlb">Ernestine Mahlmann war am <date when="1805-02-18" calendar="#Gregorian">18. Februar 1805</date> gestorben.</note></seg> ertragen? Mein Herz
                    blutet wenn ich daran denke wie dieses schöne schwesterliche Band so grausam
                    zerrißen worden ist, und der einzige Gedanke daß sie nicht <pb n="2"/>so
                    glücklich war, wie sie es verdiente, kann mir einigen Trost über ihren Verlust
                    gewähren – Ihr Tod war auch mit ein Grund meines Stilschweigens ich konnte
                    ohnmöglich diese Seite berühren ohne Dein verwundetes Herz aufs neue zu
                    zerreißen; mit bangem Schmerz dachte ich an den Augenblick als Du diese
                    schreckliche Nachricht warscheinlich unvorbereitet erhielst, wer wie Du, meine
                    tieffühlende herliche Seele, nichts halb liebt, der kann auch nicht halb
                    unglücklich sein. –<anchor type="target" xml:id="stop_bsk_nkz_gpb"/></p>
                <p>Auch ich kann mit Warheit sagen daß ich nicht wieder solche Freunde wie Ihr
                    gefunden, ja auch nicht einmal gesucht habe weil ich zu gewiß war sie nie wieder
                    anzutreffen. Werde ich denn diese Glückseligkeit nie erleben Dich einmal wieder
                    an mein Herz (das noch so ganz das alte für Dich ist<supplied reason="omission" cert="high">)</supplied>, zu drücken? Diesen Augenblick den ich mir so
                    manchmal erträume würde zu den seeligsten meines Lebens gehören, o meine <hi rendition="#aq">Caroline</hi>, warum hat uns das Schicksal so weit von
                    einander entfernt! –––</p>
                <p>Du wünschest zu wißen wie viel Kinder ich habe, mein Reichthum besteht in einen
                        <persName key="JP-012436">Knaben</persName> und einem <persName key="JP-012535">Mädchen</persName> und ich bin zufrieden mit diesem
                    Pärchen; Du wünschest ferner daß ich Dir etwas von meiner Kinder ihrem Character
                    schriebe. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-012436">Carl</persName></hi> ein 6 Jähriger Knabe hat ohne <add place="superlinear" hand="#author">grade</add> hübsch zu seyn ein sehr ehrliches offenes Gesicht
                        <pb n="3"/>und sein freundliches blaues Auge ist der Spiegel seines
                    wohlwollenden Herzens, er ist vielleicht zu weich und sanft für einen Knaben und
                    seine Nachgiebigkeit könnte ihm in der Folge vielleicht schaden.</p>
                <p><hi rendition="#aq"><persName key="JP-012535">Marie</persName></hi> ein
                    Mädchen von 4 1/2 Jahrn ist ebenfalls nicht grade hübsch zu nennen doch hat ihr
                    dunkelbraunes Auge sehr viel Lebhaftigkeit und Character, eine zu große
                    Beharrlichkeit in ihren Willen ist der Hauptzug und Hauptfehler ihres Characters
                    wir sind täglich bemüht, diesen Fehler so viel möglich bey ihr zu mildern, die
                    Vernunft an der es ihr keinesweges fehlt, wird hoffentlich in der Folge das
                    beste dabey thun, doch wird sie bestimt einen sehr festen Charackter bekommen,
                    ihr Herz ist sehr gut und sie hängt an uns beyden mit herzlicher Liebe – diese
                    beyde Kinder machen meine ganze Freude und mein ganzes Glück aus <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und</del> ich habe keine andre
                    Vergnügungen als die sie theilen können, nur äußerst selten gehn wir ohne sie
                    aus, unsre Spatziergänge richten sich ganz nach ihren Kräften, bis jetzt haben
                    wir alle Sommer auf dem Lande gewohnt der Krieg hat uns aber leider dieses Jahr
                    davon abgehalten. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-012057">Genz</persName></hi> ist der beste und zärtlichste Vater er weiß den
                    Kindern so manichfache Unterhaltung zu verschaffen und versäumt keine
                    Gelegenheit ihnen Freude zu machen, Du kannst denken wie viel Erleichterung er
                    mir <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ver</del> dadurch verschaft
                    und wie die Kinder an ihren Vater hängen. </p>
                <p><pb n="4"/>Nun glaube ich Deinen Wunsch über das was meine Kinder betrift so
                    ziemlich befriedigt zu haben, thue Du meine Gute nun aber auch ein Gleiches, und
                    schreibe mir ganz genau, alles, alles, was die Deinigen betrift denn daran ist
                    mir äußerst viel gelegen, vor allen Dingen aber vergelte nicht Böses mit Bösem
                    und laß um des Himmels <add place="superlinear" hand="#author">Willen</add>
                    nicht abermals 3 Jahre verstreichen <seg type="comment"><orig>ehe Du meinen
                            Brief beantwortest</orig><note xml:id="nf1r_lbt_jlb">Caroline Richter
                            hat den Brief nicht beantwortet, Nanette Gentz ist unverhofft Ende
                            Dezember 1807, zwei Monate nach Abfassung ihres Briefs, gestorben, vgl.
                            den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0659/#start_mwj_wn4_nkb">Brief von <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName> an
                                Caroline Richter vom <date from="1808-01-09" to="1808-01-12" cert="high" calendar="#Gregorian">9. bis 12. Januar
                                1808</date></ref>.</note></seg>, schreibe mir so oft es Dir möglich
                    ist warte dazu keine Gelegenheit ab sondern schreibe mit der Post, diese Güte
                    von Deiner Seite würde am Kräftigsten meine Faulheit im Schreiben entgegen
                    arbeiten; ich kann mir wohl leicht denken daß Deine viele Beschäftigungen Dir
                    nicht viel Zeit zum Schreiben übrig laßen, wären es aber auch nur alle 2 – oder
                    3 Monath einige flüchtige Zeilen so würde es mich schon unendlich glücklich
                    machen.</p>
                <p><persName key="JP-012481">Meine gute Mutter</persName>, nach der Du Dich so
                    angelegentlich erkundigst, ist gottlob trotz aller Angst und Kummer den die
                    jetzigen traurigen Zeiten mit sich bringen recht wohl sie grüßet Dich herzlich,
                    auch <hi rendition="#aq"><persName key="JP-011826">Manon</persName></hi>
                    trägt mir auf ein Gleiches zu thun, <anchor type="target" xml:id="start_kxx_xhw_jlb"/>sie hat <persName key="JP-012073">ein
                        einziges Kind</persName>, ein kleines Mädchen; das arme Geschöpf scheint mir
                    aber einmal nicht zum Glück bestimmt statt daß ich, das Glück habe meine Kinder
                    beständig gesund zu erhalten kränkelt ihre Kleine immerfort und macht ihr
                    dadurch die größte Noth und Mühe so daß ihre Gesundheit die wie Du weißt
                    überdies nicht die Stärkste ist sehr dadurch angegriffen wird<anchor type="target" xml:id="stop_kxx_xhw_jlb"/>.</p>
                <p><hi rendition="#aq"><persName key="JP-001494">Hainchelin</persName></hi> hat <seg type="comment"><orig>2 allerliebste gesunde kleine Mädchen</orig><note xml:id="nagc_zct_jlb"><persName key="JP-012491">Auguste</persName>
                            und <persName key="JP-012379">Louise
                        Hainchelin</persName>.</note></seg> die den Eltern große Freude machen. Wenn
                        <persName key="JP-999999">Dein lieber Mann</persName> sich meiner noch
                    erinnert so empfiel mich ihm bestens und behalte lieb</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deine ewig treue <hi rendition="#aq">Nannette</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>