<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_128">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="128">128. VON JACOB PHILIPP VON HORNBERGER. WÜRZBURG, 14.
          JUNI 1818, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Jacob Philipp von Hornberger an Jean Paul. Würzburg, 14. Juni 1818, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>204</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>687</num>
                  <num>688</num>
                  <num>689</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001839" n="688">
                  <persName>Jacob Philipp von <name type="reg">Hornberger</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001839">Jacob Philipp von Hornberger</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
               <date when="1818-06-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_127"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_129"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_127"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_129"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_415"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_204-11"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-7_204-12"/>
            <opener>
               <dateline>Würzburg, 14. Juni 1818.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_204-13"/>
            <p>Ihre angenehme Zuschrift vom 2<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">t</hi>
               </hi>, mein
          hochgeschätzter Herr<lb xml:id="IV-7_204-14"/> Legationsrath! hat sich mit der meinigen
          gekreuzt, welche Sie<lb n="15" xml:id="IV-7_204-15"/> inzwischen durch Ihre Frau Gemahlin
          erhalten haben werden.<note corresp="#IV-7_204-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_204-16"/> Nochmals innigen Dank für den Anteil an
          den Leiden meiner<lb xml:id="IV-7_204-17"/> armen Tochter. Noch ist die Krankheit wenig
          besser. Da Herr Dr.<note corresp="#IV-7_204-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000265">
                        <persName>Dr. <name type="reg">Beer</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-001841" type="daughter">
                        <persName>Jacob Philipp von <name type="reg">Hornberger</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_204-18"/> Beer den magnetischen Schlaf nicht in der
          Kraft wie Sie, mein<lb xml:id="IV-7_204-19"/> teuerster Freund, bewirken konnte, so habe
          ich Herrn Dr. Lippert<note corresp="#IV-7_204-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002476">
                        <persName>Dr. <name type="reg">Lippert</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-7_204-20"/> genommen … Es hat nicht den
          mindesten Anstand, daß Ihre Pen<lb xml:id="IV-7_204-21" rendition="#hyphen"/>sion vom nächsten Etatsjahre an
          die Bayreuther Kreiskasse über<note corresp="#IV-7_204-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_204-22" rendition="#hyphen"/>wiesen wird. Veranlassen Sie
          dieses nur durch einen Antrag bei<lb xml:id="IV-7_204-23"/> der hiesigen Regierung, Kammer
          der Finanzen und schicken mir<lb xml:id="IV-7_204-24"/> selben.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A (1. S., 4°). Verschollen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA, A: Berend / Jean Paul Archiv, Mappe 11 (stenographische Abschrift im<lb/> Auszug).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 7, 192, Nr. 415 (2.6.1818).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="688" facs="#f0240"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. Der vorliegende Brief gehört zu jener Gruppe von Autographen aus der Preußischen<lb/> Staatsbibliothek, die seit dem Ende des Zweiten Weltkrieges verschollen ist. Der edierte<lb/> Text folgt daher der stenographischen Abschrift Eduard Berends (h), dem der Brief<lb/> noch im Original vorlag.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">204,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> 2<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#uu">t</hi>
                  </hi>] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001839">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jacob Philipp von Hornberger kam am 1. April 1758 in Bayreuth als Sohn des Kam<lb/>merdieners und Konditorei-Inspektors Carl Emanuel Hornberger und seiner Frau<lb/> Magdalena, geb. Memminger, auf die Welt. Er studierte Jura in Erlangen und 1780<lb/> auch in Leipzig und war danach ab 1781 Sekretär und Hofmeister im Hause Secken<lb/>dorf. 1790 wurde er Gubernements-Secretair, 1795 Assessor bei der Kriegs- und<lb/> Domänenkammer in Bayreuth und 1796 Kriegs- und Domänenrat. 1803 ist er bei<lb/> der mit dem Kurhaus Bayern vorzunehmenden Entschädigungskommission zu Ans<lb/>bach (bis 1806). Als Bayreuth und Ansbach an Bayern fielen, wechselt Hornberger<lb/> den Dienstherrn und wird im Folgenden Finanzdirektor in Ansbach. Seine Verdienste<lb/> müssen ansehnlich gewesen sein, denn er wurde als Ritter der bayerischen Krone ge<lb/>adelt; in diesem Zusammenhang taucht in den Lebensläufen die offenbar auch im vor<lb/>liegenden Brief gebrauchte Namensvariante »von Hornberg« auf. 1816 wird von<lb/> Hornberger Direktor der Finanzkammer zu Würzburg; in dieser Funktion wendet sich<lb/> Jean Paul an ihn. Hornberger stirbt am 7. Juli 1826 in Nürnberg.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">1809 war Jean Paul vom damaligen Fürstprimas des Rheinbundes Carl Theodor<lb/> von Dalberg eine Pension zugesprochen und 1815 vom bayerischen König Maximilian<lb/> I. Joseph bestätigt worden (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 7, Nr. 9). Im ersten Quar<lb/>tal 1818 blieb die Auszahlung dieser Pension aus. Daraufhin beklagte sich Jean Paul bei<lb/> Hofrat Pauli in Aschaffenburg, wo die Kreis-Kasse mit der Angelegenheit beauftragt<lb/> war. Pauli versprach ihm Klärung (IV 7, Nr. 111), riet ihm aber, die allzu komplizier<lb/>ten Auszahlungsmodalitäten zu ändern und sich das Geld direkt bei der Kreis-Kasse in<lb/> Bayreuth auszahlen zu lassen. In dieser Frage holte Jean Paul bei Christian Karl Barth<lb/> Rat ein; dessen Antwort (IV 7, Nr. 124) erreichte ihn freilich nicht mehr in Bayreuth:<lb/> Jean Paul war inzwischen nach Frankfurt und Heidelberg aufgebrochen. Auf dem Weg<lb/> dorthin sprach er zunächst Würzburg in seiner Sache selber vor (wie er Caroline aus<lb/>führlich berichtet, vgl. Erläuterung zu S. 204,17–18). Eine erste Antwort Hornbergers<lb/> (nicht erhalten, vgl. EB 58), in der wahrscheinlich nichts anderes stand als in der vorlie<lb/>genden, kreuzte sich mit B, das Jean Paul in der Sache noch einmal an ihn richtete (viel<lb/>leicht ein formloser Antrag). Hornberger wie Barth gaben im Grunde denselben Rat:<lb/> einen förmlichen Antrag an die Regierung in Würzburg zu stellen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">204,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> Ihre angenehme Zuschrift vom 2<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#uu">t</hi>
                  </hi>] <hi rendition="#i">B, bereits aus Frankfurt. Ein erstes<lb/> Schreiben Hornbergers in Jean Pauls Angelegenheit ist verloren.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="689" facs="#f0241"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">204,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> Anteil <hi rendition="#i">bis</hi> Tochter] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich in Würzburg als Magnetisierer<lb/> an der Tochter von Hornberger versucht, wie er Caroline berichtet (III 7, 188,18–31,<lb/> Nr. 411):</hi> Ich war nämlich in Würzburg — wegen der Versetzung meiner<lb/> Pension — bei dem Finanzdirektor von Hornberg, sprach aber kein Wort<lb/> von der Versetzung. Denn er hat eine schwindsüchtige Tochter von 16 Jah<lb/>ren, die der Hausarzt aufgibt. Ich schlug diesem, der an den Magnetismus<lb/>
                  <hi rendition="#g">nicht</hi> glaubt, den letzten als den einzigen Nothanker vor. Es wird mir das<lb/> Erzählen zu lange. Kurz mit seiner Einwilligung magnetisiert ich die Toch<lb/>ter im Bette und erweckte Sie zu einem festen — Schlafe. Jetzt wird ein<lb/> anderer Arzt, ein trefflicher Jüngling, der auch in Berlin bei Wolfart ge<lb/>lernt, zum Magnetisieren angestellt, und er kam deßwegen noch spät<lb/> abends zu mir. Ich habe der guten Mutter wenigstens voreilige Thränen<lb/> genommen. Ohne Magnetismus muß die Tochter sterben; ihr Gesicht ist<lb/> schon ein weißes Marmorbild auf einem Grabstein.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">204,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–21</hi> Da Herr Dr. Beer <hi rendition="#i">bis</hi> genommen] <hi rendition="#i">Beer ist möglicherweise identisch mit<lb/> einem Arzt, der um 1819 als Leiter der Schwefeldampfbad-Anstalt in Würzburg nach<lb/>gewiesen ist (vgl. das Werbeheft »Schwefel-Dampf-Bad-Anstalt unter Leitung des Dr.<lb/> Beer in Würzburg«, Würzburg: Dorbath 1819). Über Lippert war nichts zu eruieren.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>