<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_3">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="3">3. VON CHARLOTTE SCHÜTZ. OHNE ORT, 15. MÄRZ 1815,
          MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Charlotte Schütz an Jean Paul. Ohne Ort, 15. März 1815, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>2</num>
                  <num>3</num>
                  <num>4</num>
                  <num>5</num>
                  <num>6</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>465</num>
                  <num>466</num>
                  <num>467</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003896">Charlotte Schütz</persName>
               <date when="1815-03-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB2094"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_41"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_2"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_4"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_16"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_2-12"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-7_2-13"/>
            <opener>
               <dateline>am 15<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi> März 1815</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_2-14"/>
            <p>Indem, eine Ihnen unbekannte Hand für Sie eine bedeutende<lb n="15" xml:id="IV-7_2-15"/>
          Anzahl Schriftzüge aufs Papier zu zeichnen sich bemühet, danckt<lb xml:id="IV-7_2-16"/>
          ein Ihnen noch unbekanntes Ich lobredig an Sie den Bekannten<lb xml:id="IV-7_2-17"/> und
          möchte schier ärgerlich werden, über den wunderlichen<lb xml:id="IV-7_2-18"/> Weltverkehr
          der uns gebietet daß sich Menschen erst der Aussen<lb xml:id="IV-7_2-19" rendition="#hyphen"/>seite nach
          bekannt sein sollen ehe sie sich grüßen, mit einander<lb n="20" xml:id="IV-7_2-20"/>
          reden, oder gar Theil an einander nehmen dürfen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_2-21"/>
            <p>Sollte den unser geistiges Wesen nicht gleich der Mechanick der<lb xml:id="IV-7_2-22"/>
          Grüße-Formeln ebenfals ein Organ haben, durch welches es einem<lb xml:id="IV-7_2-23"/>
          andren Geiste kund und zu wissen thun könnte daß es ihm grüße?<lb xml:id="IV-7_2-24"/> Und
          wenn es ein solches gäbe sollte es nicht von einem Jeden<lb n="25" xml:id="IV-7_2-25"/>
          danckbar benutzt werden? Freilich, da die Körperwelt so bedingt<lb xml:id="IV-7_2-26"/>
          die Geistewelt aber bis zur Frechheit oft unbedingt ist, so mag es<lb xml:id="IV-7_2-27"/>
          wohl kommen daß der Geist aus Scheu vor der Ausartung dieser<lb xml:id="IV-7_2-28"/>
          seiner Freiheit ein Bedenken trägt unbedingt mit dem Organismus<lb xml:id="IV-7_2-29"/> zu
          schalten, und so ließ es sich denn erklären warum im Verhältniß<lb n="30" xml:id="IV-7_2-30"/> der rein geistigen Begrüßungen so wenig verkörperte gestattet<lb xml:id="IV-7_2-31"/> werden, und warum — Unser Einen im Zittern und Zagen ergreift<lb xml:id="IV-7_2-32"/> wenn wir gleich dem Cesara an Carl oder dem Sebastian an Ema<note corresp="#IV-7_2-33">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010728">
                        <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010762">
                        <title>Hesperus (1795): Viktor</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010901">
                        <title>Titan (1800-1803): Cesara</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010921">
                        <title>Titan (1800-1803): Roquairol</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_2-33" rendition="#hyphen"/>nuel ein einseitiges Gemüths- und Herzensschreiben niederschrei<lb xml:id="IV-7_2-34" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="3" facs="#f0007"/>ben sollen. – Fürchten Sie indessen verehrter Mann! Keines des<lb xml:id="IV-7_3-1" rendition="#hyphen"/>gleichen deren Sie vielleicht schon Mehrere in den einen Fache<lb xml:id="IV-7_3-2"/> ihres Pultes bewahren und als Ideen-Verbindungen oder -Unter<lb xml:id="IV-7_3-3" rendition="#hyphen"/>brechungen gleich den durch einander geworfene Zettel-Pulte<note corresp="#IV-7_3-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001981">
                        <persName>Franz Wilhelm <name type="reg">Jung</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_3-4"/> benuzzen. Ich mag Ihnen hier oben so wenig sagen was Sie der<lb n="5" xml:id="IV-7_3-5"/> Welt, und insbesondere unsern Geschlechte waren und sind.
            Eben<lb xml:id="IV-7_3-6"/> so wenig hoffe ich soll mich die Anmasung heimsuchen
            Ihnen<lb xml:id="IV-7_3-7"/> sagen zu wollen welchen Einfluß Sie von jeher auf mir und
            mein<lb xml:id="IV-7_3-8"/> Wesen gehabt haben. Was der erstere Punckt betrift so haben
            Sie<lb xml:id="IV-7_3-9"/> dieses zur Genüge gehört, und wenn Sie es dennoch nicht so
            recht<lb n="10" xml:id="IV-7_3-10"/> verstanden hätten, so könnte es umso beßer sein;
          denn Sie müßten<lb xml:id="IV-7_3-11"/> ja keine Nacht ruhig schlafen, weder träumen noch
          wachen kön<lb xml:id="IV-7_3-12" rendition="#hyphen"/>nen, ständen Ihnen stündlich die zahllosen Kopf- und
            Herzens<lb xml:id="IV-7_3-13"/> Revolutionen welche Ihre Bücher, insbesondere unter
            unsern<lb xml:id="IV-7_3-14"/> erregbarern beweglichern Geschlechte, hervorrufen, und
          oft mit<lb n="15" xml:id="IV-7_3-15"/> seltner Kraft durchführen. – Leider, daß nur so oft
          ganz der Mei<lb xml:id="IV-7_3-16" rendition="#hyphen"/>nung des ersten Aufrührers zuwider aus der Revolution
          eine Mo<lb xml:id="IV-7_3-17" rendition="#hyphen"/>narchie oder gar eine Despotie entsteht, und die Phantasie
            den<lb xml:id="IV-7_3-18"/> weiblichen Zepter aus den Chaos bemeisternd sich anmaßt.
            –<lb xml:id="IV-7_3-19"/> Wird sie indessen später als Usurpatorin verkannt und
            behauptet<lb n="20" xml:id="IV-7_3-20"/> die neu errungene Freiheit dann später
          Republikanisch ihre Rechte<lb xml:id="IV-7_3-21"/> so läßt sich ja wohl der Geniale
          Despotismus weniger Jahre über<lb xml:id="IV-7_3-22"/> dem sich neu gestalteten
          Gleichgewicht Eines, in allen seinen Thei<lb xml:id="IV-7_3-23" rendition="#hyphen"/>len neu begründeten
          Staates vergessen. Dieses zum Troste nicht<lb xml:id="IV-7_3-24"/> Ihnen, sondern der
          Unbekannten. – Heute will ich übrigens nicht<lb n="25" xml:id="IV-7_3-25"/> von Ihren
          Büchern wenigstens nur von Einen einzigen reden, von<note corresp="#IV-7_3-26">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010811">
                        <title>Levana (1807)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_3-26"/> dem ich
          indeßen vor vier Jahren nur das erste Bändchen und jezt<lb xml:id="IV-7_3-27"/> wo das
          verstärckte Werk wenige Schritte von mir auf einen<lb xml:id="IV-7_3-28"/> Bücherborte
          steht, nur die beiden Vorreden und wiederum nur das<lb xml:id="IV-7_3-29"/> erste Bändchen
          gelesen habe dennoch bin ich schon in der Vorede<lb n="30" xml:id="IV-7_3-30"/> so wohl,
          als in den bis jezt gelesenen Capiteln wiederholt er<lb xml:id="IV-7_3-31" rendition="#hyphen"/>schrocken,
          und gleich wie beim Bliz zusammen gefahren, über die<lb xml:id="IV-7_3-32"/> plözliche
          Hölle die unsere Gestalt auf einmal aus dem nächtlichen<lb xml:id="IV-7_3-33"/> Dunckel in
          so plözliche Klarheit sezt daß wir uns vor uns selbst zu<lb xml:id="IV-7_3-34"/> fürchten
          anfangen. Ihre <hi rendition="#g">Levana</hi> ists, über welche ich mich freue<note corresp="#IV-7_3-35">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010811">
                        <title>Levana (1807)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="IV-7_3-35"/> und ärgere; ärger weil <hi rendition="#g">Sie</hi> nicht ich sie
          geschrieben; mich freue,<lb xml:id="IV-7_3-36"/> weil ich das Vergnügen genieße auf Ihre
          Rede immer Ja – ja sagen<lb xml:id="IV-7_3-37"/>
               <pb n="4" facs="#f0008"/> zu können, welches für phlegmatische Leute gar sehr
          bequem ist;<lb xml:id="IV-7_4-1"/> oder auch von einen guten Geiste auf meine Ansichten
          immer Ja –<lb xml:id="IV-7_4-2"/> ja zu hören, welches wiederum den Gemüthe den es um
            Verständ<lb xml:id="IV-7_4-3" rendition="#hyphen"/>niß und Klarheit zu thun ist, sehr wohl thut. Da ich
          leider anfan<lb xml:id="IV-7_4-4" rendition="#hyphen"/>gen muß, von mir selbst zu reden, damit ich später
          sagen kann, was<lb n="5" xml:id="IV-7_4-5"/> dieses Selbst von dem Ihrigen begehrt, so
          sage ich Ihnen dann, –<lb xml:id="IV-7_4-6"/> daß ich ein Kind der Kinder, nachträglich
          von diesen erzogen<lb xml:id="IV-7_4-7"/> wurde. Ich könnte Ihnen zwar auch sagen, daß ich
          mich der Erzie<lb xml:id="IV-7_4-8" rendition="#hyphen"/>hung seit meinen sechsten Jahre wo ich schon anfing
          meine Pup<lb xml:id="IV-7_4-9" rendition="#hyphen"/>pen methodisch zu erziehen gar sehr befleißigt hätte,
            indessen<lb n="10" xml:id="IV-7_4-10"/> wäre dies doch nur Prahlerei, da ich wenigstens
          in Verhältniß mehr<lb xml:id="IV-7_4-11"/> von Kindern gebildet und unterrichtet wurde,
          als ich es ihnen<lb xml:id="IV-7_4-12"/> konnte. Das ich nun aber der Kinderwelt die mich
          an ihr Herz<lb xml:id="IV-7_4-13"/> genommen, und mir für meine eigenen verlohrnen
            Kinderjahre<lb xml:id="IV-7_4-14"/> einen Ersaz bot, daß ich dieser mich nun auch gern
          dankbar zei<lb n="15" xml:id="IV-7_4-15" rendition="#hyphen"/>gen, und das Mögliche für sie thun möchte,
          dieses werden Sie wohl<lb xml:id="IV-7_4-16"/> eben so natürlich finden, als daß ich mich
          um der Wahl-Verwandt<lb xml:id="IV-7_4-17" rendition="#hyphen"/>schaft willen, an Vater Pestalozzi mit allen
          Kräften angeschloßen<note corresp="#IV-7_4-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003192">
                        <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Pestalozzi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_4-18"/> habe. Ich schweige von dem persönlichen
          Interesse das er als<lb xml:id="IV-7_4-19"/> Mensch und als Erlöser der Kinderwelt in mir
          erregte, und will jezt<lb n="20" xml:id="IV-7_4-20"/> nur von seiner Elementar-Methode
          reden, deren Geist es ist den<lb xml:id="IV-7_4-21"/> ich unendlich viel verdancke. Er
          ließ mich in seinem Lichte, den<lb xml:id="IV-7_4-22"/> Kreislauf mächtig sich berührender
          Kräfte und Theile sehen, die<lb xml:id="IV-7_4-23"/> nur in solchen Zusammenhange zu
          beleben möglich waren, und<lb xml:id="IV-7_4-24"/> die bisher in mir, wie in dem größten
          Theile der Menschen einen<lb n="25" xml:id="IV-7_4-25"/> Todesschlaf schliefen. – Erwachte
          je eine oder die andere Kraft, so<lb xml:id="IV-7_4-26"/> gab es ein gewaltiges Aufhebens;
          man hielt den Geist für ein Ge<lb xml:id="IV-7_4-27" rendition="#hyphen"/>spenst und machte einen
          unverhältnißmäsigen Lermen – und —<lb xml:id="IV-7_4-28"/> Geister sollen so schüchtern
          sein als Gespenster furchtsam, sie<lb xml:id="IV-7_4-29"/> erscheinen nicht gern wenn ihre
          Stunde noch nicht geschlagen hat.<lb n="30" xml:id="IV-7_4-30"/> Welche Wohlthat hat uns
          Pestalozzi erwiesen in dem er den Gei<note corresp="#IV-7_4-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003192">
                        <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Pestalozzi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_4-31" rendition="#hyphen"/>stern oder besser den
          Kräften ihr natürliches Reich angewiesen, in<lb xml:id="IV-7_4-32"/> welchen sie ruhig
          sich entfalten in Freiheit sich bewegen und nun<lb xml:id="IV-7_4-33"/> nicht mehr zu
          spucken brauchen. Als ich nun aus Liebe für diese<lb xml:id="IV-7_4-34"/> Sache über
          welche ich Ihnen, die Sie sie ja zu würdigen wißen<lb n="35" xml:id="IV-7_4-35"/> nichts
          weider hinzuzusetzen brauche Manches für mich und<lb xml:id="IV-7_4-36"/> meine Freunde
          niedergeschrieben hatte, und nun willens war Das<lb xml:id="IV-7_4-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="5" facs="#f0009"/>selbe insbesondere auf
          die Bildung der Mädchen anzuwenden, de<lb xml:id="IV-7_5-1" rendition="#hyphen"/>ren allmähliges Entfalten,
          Wachsenlaßen, wie das objektive Stüt<lb xml:id="IV-7_5-2" rendition="#hyphen"/>zen ihrer Kräfte so lebendig
          sich aus den Geist dieser Methode<lb xml:id="IV-7_5-3"/> schöpfen läßt; so konnte bei den
          täglichen Beobachten ihrer Wir<lb xml:id="IV-7_5-4" rendition="#hyphen"/>kung und ihres Einflußes auf mich
          und auf Andre der Gedanke<lb n="5" xml:id="IV-7_5-5"/> mir nicht fern bleiben: Was wäre
          wohl aus Dir geworden hätte<lb xml:id="IV-7_5-6"/> man dich so in Liebe und Klarheit
          aufgezogen wie dies unter<lb xml:id="IV-7_5-7"/> Pestalozzis erleuchtender Wärme möglich
          gewesen wäre. So wurde<note corresp="#IV-7_5-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003192">
                        <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Pestalozzi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_5-8"/> ich denn auch hier durch die Hand der Liebe
          wie wohl früher,<lb xml:id="IV-7_5-9"/> durch die der Ungerechtigkeit auf mich selbst und
          meine frühere<lb n="10" xml:id="IV-7_5-10"/> Erziehung zurück geführt, die mir wie ein
            zusammenhängendes<lb xml:id="IV-7_5-11"/> oder auch zusammengeflicktes Ganze ungemein
          klar vor Augen<lb xml:id="IV-7_5-12"/> liegt. Ja, ich habe nicht, allein von den
          Mißgriffen derselben seit<lb xml:id="IV-7_5-13"/> meinen dritten Jahre die bestimmteste
          Klarheit sondern noch ohne<lb xml:id="IV-7_5-14"/> dem eine so helle Anschauung oder
          Zurükschauung meines innern<lb n="15" xml:id="IV-7_5-15"/> Lebens daß ich mich noch mit
          der größten Deutlichkeit, des dama<lb xml:id="IV-7_5-16" rendition="#hyphen"/>ligen Ganges meiner Ideen und
          Empfindung zu erinnern vermag.</p>
            <lb xml:id="IV-7_5-17"/>
            <p>Ich gestehe daß mich eine noch nie gefühlte unnennbare Weh<lb xml:id="IV-7_5-18" rendition="#hyphen"/>muth
          ergriff, als ich nun mit geschärftern Blicke in die halb<lb xml:id="IV-7_5-19" rendition="#hyphen"/>dunckle
          Vergangenheit zurück blickte, und immer mehr und<lb n="20" xml:id="IV-7_5-20"/> mehr inne
          ward wie Grausam man die herrlichsten Anlagen<lb xml:id="IV-7_5-21"/> theils zerstört,
          theils unbenuzt gelaßen hatte. Wie nach und nach<lb xml:id="IV-7_5-22"/> die Menschen das
          Gebilde Gottes verstümmelten. Wie allmählich<lb xml:id="IV-7_5-23"/> die Liebe, zur
          Bitterkeit; die Willenskraft, zum Trotz; das leise<lb xml:id="IV-7_5-24"/> Fühlen und
          Empfinden, zur unnatürlichen Weichheit; und das<lb n="25" xml:id="IV-7_5-25"/> geniale
          Walten der Phantasie, zur höchsten Überspannung; um<lb xml:id="IV-7_5-26" rendition="#hyphen"/>gestaltet
          wurde. —</p>
            <lb xml:id="IV-7_5-27"/>
            <p>Gäbe es kein Christenthum, welches alles Ungleiche in seine<lb xml:id="IV-7_5-28"/>
          vorige Ur-Harmonien aufzulösen vermöchte, so wären für eine<lb xml:id="IV-7_5-29"/>
          Ewigkeit die seltensten Kräfte verlohren gegangen. —</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-7_5-30"/>
            <p>Diese Reflexion ists, die mich zuerst auf den Gedancken führte<lb xml:id="IV-7_5-31"/>
          dieses vorliegende Büchlein zu schreiben, wozu ich später von<note corresp="#IV-7_5-32">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009682">
                        <author>Schütz, Charlotte (Pseud. Lydie)</author>
                        <title>Lydiens Kinderjahre (1818)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_5-32"/>
          mehrern Seiten neue Aufmunterung erhielt. Aber so bald ich nur<lb xml:id="IV-7_5-33"/> den
          Gedanken faßte, es für das Publicum auszuführen so verband<lb xml:id="IV-7_5-34"/> sich
          mit meiner Arbeit der Gedanck an Sie, und wie <hi rendition="#g">sehr Sie</hi>
               <lb n="35" xml:id="IV-7_5-35"/> insbesondere mich in meiner Absicht und meinen Willen verste<lb xml:id="IV-7_5-36" rendition="#hyphen"/>hen würden, zumal da Ihre Levana eine Stelle enthält die das Be<note corresp="#IV-7_5-37">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010811">
                        <title>Levana (1807)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_5-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="6" facs="#f0010"/>dürfniß nach dergleichen Botanischen Blumenbildern auf das<lb xml:id="IV-7_6-1"/> deutlichste ausspricht.</p>
            <lb xml:id="IV-7_6-2"/>
            <p>Ich übergebe Ihnen daher dieses Büchlein, und nur Ihnen mag<note corresp="#IV-7_6-3">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009682">
                        <author>Schütz, Charlotte (Pseud. Lydie)</author>
                        <title>Lydiens Kinderjahre (1818)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_6-3"/> und
          kann ich es geben. Gar sehr fühle ich das Mangelhafte der<lb xml:id="IV-7_6-4"/>
          Darstellung aber nicht minder den Nutzen des Buches an und<lb n="5" xml:id="IV-7_6-5"/>
          vor sich selbst.</p>
            <lb xml:id="IV-7_6-6"/>
            <p>Vielleicht sezt Ihre Meisterhand gütevoll noch einigen Druck<note corresp="#IV-7_6-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_6-7"/> und
          Lichter auf das Gemälde.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: Von unbekannter Hand (vgl. IV 7, 24,16–22, Nr. 16) BJK, Berlin A. 2 Dbl. 4°,<lb/> 8 S. Als Beilage zum Brief vom 1.1.1816 (IV 7, Nr. 16) verschickt.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="466" facs="#f0018"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–8</hi> Ich übergebe <hi rendition="#i">bis</hi> Gemälde] <hi rendition="#i">letzte Seite, quer alR</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> sein;] sein.; <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> wäre.] wäre <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> den Mißgriffen] dem Mißgrif<lb/>fen <hi rendition="#i">h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> eine Ihnen] <hi rendition="#i">aus</hi> Ihnen eine <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> geistiges] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ h</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> ebenfals] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ h</hi>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> welchen] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> was Sie <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> nur<lb/> das erste Bändchen] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ h</hi>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> allein] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> seit <hi rendition="#i">h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003896">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Charlotte Schütz wurde 1789 in Halle als Tochter eines Justizamtmannes Schütz und<lb/> seiner Frau Johanne Caroline geboren. Einer ihrer Onkel war Christian Gottfried<lb/> Schütz (1747–1832), Professor der Philosophie in Halle und der Dichtung und Bered<lb/>samkeit in Jena und (zusammen mit Friedrich Justin Bertuch) Begründer wie auch<lb/> Redakteur der »Allgemeinen Literatur-Zeitung« zunächst in Jena, danach in Halle.<lb/> Ihre Tante Friederike heiratete den Jenaer Theologen Johann Jacob Griesbach (vgl. IV 7,<lb/> Nr. 88). In deren Haus kam sie als Achtjährige und lernte hier Friedrich Schiller und<lb/> seine Familie kennen, die seit 1795 im Griesbach’schen Haus am Löbdergraben<lb/> wohnten. Am 3. August 1801 schreibt Heinrich Becker an Schiller, er sei Lotte Schütz<lb/> auf einem Ball in Halle begegnet und habe in ihr eine Verehrerin des Dichters ge<lb/>troffen, die sich gern an die gemeinsame Zeit im Griesbachschen Haus erinnere und<lb/> sowohl die »Maria Stuart« wie den »Wallenstein« fast auswendig wisse (vgl. SNA 39.<lb/> I, 99). Zu diesem Zeitpunkt war sie zur Mutter nach Halle zurückgekehrt; später zog<lb/> sie mit ihr wieder nach Jena um und begann danach, um sich künftig ihr eigenes Ein<lb/>kommen zu sichern, eine Ausbildung als Malerin bei Gerhard von Kügelgen in Dres<lb/>den, die sie wegen ihrer Kurzsichtigkeit bald wieder aufgeben musste (aber trotzdem<lb/> das Titelkupfer zu ihrem einzigen Buch selber zeichnete). Wahrscheinlich 1813 kam<lb/> sie nach Trieglaff in Hinterpommern als Erzieherin zur Familie von Heinrich von<lb/> Oertzen (1771–1813) und seiner Frau Henriette (1782–1829), geb. Mellin (aus<lb/> deren Familie das Gut stammte), und ihren vier Kindern. Oertzen schrieb schon aus<lb/> Berlin als Angehöriger der preußischen Truppen auf dem Weg nach Leipzig (wo er in<lb/> der Völkerschlacht fiel) am 14.9.1813 an seine Mutter Ida von Oertzen: »Eine gute<lb/> Zerstreuung findet meine Frau in dem Umgang der Mademoiselle Schütz, einem recht<lb/> gescheuten Mädchen, von der Lotte [?] Dir vielleicht schon mehr erzählt hat. Die ver<lb/>bindet eine frohe Laune mit vielen Talenten – so z. B. hat sie mein Bild sehr treffend<lb/> in Pastell gemalt; ich hoffe, daß Du eine Kopie davon erhalten sollst.« (Reinhold von<lb/> Thadden-Trieglaff: Heinrich von Oertzen auf Trieglaff, der erste nationale Landrat<lb/> des Greifenberger Kreises in der Zeit der Erhebung Preußens gegen Napoleon. Ein</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="467" facs="#f0019"/>
                     <hi rendition="#i">Lebensbild nach seinen Briefen, Greifenberg 1932, S. 40). Von Trieglaff aus soll sie<lb/> Rügen bereist haben. Nach dem Tod Oertzens wurde der Haushalt in Trieglaff auf<lb/>gelöst, die Witwe zog mit ihren Kindern wahrscheinlich zum Winter 1815/16 nach<lb/> Berlin. Wann Charlotte Schütz die Familie verlassen hat und wo sie den vorliegenden<lb/> Brief schrieb, ist unbekannt. Sicher ist nur, dass sie spätestens Ende 1815 in Leipzig<lb/> angekommen sein muss. Hier, vielleicht aber auch schon in Hinterpommern, brach ihre<lb/> Lungenschwindsucht aus; im April 1816 zog sie deswegen zu ihrer Tante nach Jena<lb/> um, wo sie schnell schwächer wurde und am 27. Dezember 1817 starb. Ihr einziges<lb/> Buch »Lydiens Kinderjahre« (oder »Lydiens Kindheit«) erschien 1818 in der Waisen<lb/>haus-Buchhandlung Halle. Daneben soll sie verschiedene Beiträge zu Zeitschriften<lb/> geliefert haben, z. B. zu Bertuchs »Weimarer Modejournal« (bei Cotta ist sie nicht<lb/> unter den Autorinnen für das »Morgenblatt« aufgeführt). (Vgl. Goedeke 10, 289;<lb/> Schindel 2, 294–297).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">2,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–34</hi> Cesara <hi rendition="#i">bis</hi> Emanuel] <hi rendition="#i">Der spanische Graf von Cesara, d.i. Albano, die<lb/> Hauptfigur in Jean Pauls »Titan«, ein »stolz-aufblühender Jüngling«; sein Freund<lb/> und Gegenspieler ist Karl Roquairol. Emanuel ist der astronomische, aus Indien stam<lb/>mende Lehrer Klotildes aus dem »Hesperus« – ihre und Viktors Bezugsperson; der<lb/> Roman erzählt auch sein Sterben. Sebastian ist Viktor.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">3,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> erste Bändchen] <hi rendition="#i">Von »Levana oder Erziehungslehre« (1807, in 2. Ausgabe<lb/> 1814); Charlotte Schütz bezieht sich darauf auch in anderen Briefen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–21</hi> an Vater Pestalozzi <hi rendition="#i">bis</hi> Elementar-Methode] <hi rendition="#i">Johann Heinrich Pesta<lb/>lozzis »Elementar-Methode« für den Unterricht bildete sich im Wesentlichen während<lb/> seiner praktischen Erziehungs- und Schularbeit in Stans und in Burgdorf b. Bern aus<lb/> (1798–1804); den ersten und theoretischen Niederschlag fand sie im sogenannten<lb/> »Stanzer Brief« (1799, Erstdruck 1807 u.d.T. »Pestalozzi und seine Anstalt in<lb/> Stanz«) und v. a. in »Wie Gertrud ihre Kinder lehrt. Ein Versuch, den Müttern Anlei<lb/>tung zu geben, ihre Kinder selbst zu unterrichten, in Briefen« von 1801. Die Methode<lb/> realisierte sich in neuen Lehrmitteln wie »Anweisung zum Buchstabieren- und Lesen<lb/>lehren von Pestalozzi. Mit dem ausschließlichen Privilegio der helvetischen Regierung<lb/> gedruckt«, Bern: National-Buchdruckerey 1801.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">4,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> spucken] <hi rendition="#i">Natürlich spuken; der Brief enthält häufig -ck für -k.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">5,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> dieses vorliegende Büchlein] <hi rendition="#i">»Lydiens Kinderjahre« (»Lydiens Kindheit«),<lb/> erschienen 1818 (vgl. Erläuterung zu IV 7, 20,7, Nr. 16).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>