<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_98">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="98">98. VON HANNA SCHWARZ. HEIDELBERG, 16. FEBRUAR 1818,
          MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Hanna Schwarz an Jean Paul. Heidelberg, 16. Februar 1818, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>165</num>
                  <num>166</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>652</num>
                  <num>653</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003948">Johanna (Hanna) Schwarz</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1818-02-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_377"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_99"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_97"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_99"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_165-6"/>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg den 16<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi> Feb.<lb xml:id="IV-7_165-7"/> 1818</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_165-8"/>
            <p>Ich höre so oft und viel von dem lieben Manne reden, der uns in<lb xml:id="IV-7_165-9"/>
          den freundlichen Sommer wochen, mit seinem warmmen vollen<lb n="10" xml:id="IV-7_165-10"/>
          Herzen, so liebevoll entgegen kam, und ich sehne mich so recht<lb xml:id="IV-7_165-11"/>
          darnach ihm selbst ein paar Worte aus dem Innersten zu sagen,<lb xml:id="IV-7_165-12"/>
          fühle es auch zum voraus daß er der liebe Herzens Mann! sie mit<lb xml:id="IV-7_165-13"/>
          Liebe aufnimt, wie oft und viel waren der Gedanken und Ge<lb xml:id="IV-7_165-14" rendition="#hyphen"/>spräche, im traulichen Familien Kreise bisher an Sie und von Ihnen<lb n="15" xml:id="IV-7_165-15"/> verehrtester Freund! und der Wunsch Sie mit allen Ihren Lieben<lb xml:id="IV-7_165-16"/> balt wieder unter uns zu sehen, wird dan recht lebendig in
            unserer<lb xml:id="IV-7_165-17"/> Seele, und ich höre nun auch daß uns diese Freude
          werden soll<lb xml:id="IV-7_165-18"/> aber wann und auf welche Art? bringen Sie Ihre
          Lieben mit? ich<note corresp="#IV-7_165-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003482" type="family">
                        <persName>
                           <name type="reg">Richter</name>, seine Familie</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_165-19"/> freue mich sehr darauf. bey der Innichen Freude
          die ich fühle wen<note corresp="#IV-7_165-20">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008735">
                        <author>Hildebrand, Johann Conrad Wilhelm (1782–1857)</author>
                        <title>Jean Paul-Büste</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-7_165-20"/> ich Ihre Büste sehe, mus ich doch
          trauern, den nun habe ich zwar<lb xml:id="IV-7_165-21"/> die Nasse wieder, aber der
          Künstler, der sie machen solte, ist unter<lb xml:id="IV-7_165-22" rendition="#hyphen"/>dessen närisch
          geworden, was ist also da zu machen? ich sehe den<lb xml:id="IV-7_165-23"/> lieben Kopf
          mit den freundlichen Zügen, im Glasschrank stehen,<lb xml:id="IV-7_165-24"/> aber ich kan
          ihn nicht frey und offen mir zur Freude hinstellen,<lb n="25" xml:id="IV-7_165-25"/> den
          daß Brustük ist ja auch entzwey gewessen, aber daß ganze Gar<lb xml:id="IV-7_165-26" rendition="#hyphen"/>tenstübchen spricht mein Herz iezt mehr an, Ihr liebes Bild stellt,<lb xml:id="IV-7_165-27"/> sich imer meiner Seele so freundlich gegenüber, balt auf dem<lb xml:id="IV-7_165-28"/> Sophachen sizent mir guten morgen zurufent, balt dort oben auf<lb xml:id="IV-7_165-29"/> dem Berge, an jenem weisen Häuschen lustwandlent, oder sizent,<lb n="30" xml:id="IV-7_165-30"/> über hohe und herliche Ideen denkent, wie man des Guten
            und<lb xml:id="IV-7_165-31"/> treflichen noch mehr, den Menschen mitheilen möge, dan
            ärgere<lb xml:id="IV-7_165-32"/> ich mich, über mich selbst, daß ich Sie oft dabey
          gestört habe, und<lb xml:id="IV-7_165-33"/>
               <pb n="166" facs="#f0170"/> auf eine linkische art gestört habe, den nun konte
          ich Ihnen doch<lb xml:id="IV-7_166-1"/> nicht so alles vom Herzen weg erzählen, den dazu
          gehört schon<lb xml:id="IV-7_166-2"/> ein längeres Zusammensein, und alle Augenblike kam
          ja etwas<lb xml:id="IV-7_166-3"/> dazwischen, nie waren wir 2 bis 3 Stunden Zusammen, aber
            ich<lb xml:id="IV-7_166-4"/> bemerke daß ich anfange zu klagen und ich habe doch so
            viel<lb n="5" xml:id="IV-7_166-5"/> Ursach mich Ihrer Güte und Liebe zu erfreuen, und
          mein Herz<lb xml:id="IV-7_166-6"/> erkennt dies mit dem wärmsten Dank. von unserm Leben
            diesen<lb xml:id="IV-7_166-7"/> Winter kan ich Ihnen wohl einiges sagen, es geht im
          ganzen seinen<lb xml:id="IV-7_166-8"/> gewöhnlichen Gang, Freytag haben wir Geselschaft,
          wir sind aber<lb xml:id="IV-7_166-9"/> noch in wenigen gewessen, aber einigen Conzerten
          haben wir bey<lb n="10" xml:id="IV-7_166-10" rendition="#hyphen"/>gewohnt, ich habe mehrere Wochen an
          Nervenschwäche gelitten,<lb xml:id="IV-7_166-11"/> und noch ist dies Übel nicht ganz
          vorüber, ich hofe aber auf die<lb xml:id="IV-7_166-12"/> warme milde Frühlingsluft, die
          soll wieder aufs neue beleben und<lb xml:id="IV-7_166-13"/> erwärmen, und dem Geist Kraft
          geben zum weitern treiben und<lb xml:id="IV-7_166-14"/> thun. Daß ich die ganze Zeit nicht
          bey Paulus war, werden Sie<note corresp="#IV-7_166-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003169" type="family">
                        <persName>Familie <name type="reg">Paulus</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-7_166-15"/> gewis misbilligen übrigens ist
          es aber mit dem besten Herzen<lb xml:id="IV-7_166-16"/> gegen Sie geschehen, ich achte und
          liebe Sophfie und ihre Mutter,<note corresp="#IV-7_166-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003171">
                        <persName>Karoline <name type="reg">Paulus</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003172">
                        <persName>Sophie <name type="reg">Paulus</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_166-17"/> aber meine verhältnisse sind so
          viel und mancherley, ich habe so<lb xml:id="IV-7_166-18"/> viel Rüksichten zu nehmen,
          wegen der Kinder, auch ist meine<note corresp="#IV-7_166-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003945" type="family">
                        <persName>Familie <name type="reg">Schwarz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_166-19"/> Gegenwart im Haus so sehr
          nöthich, daß ich nur die nöthigsten<lb n="20" xml:id="IV-7_166-20"/> Besuche machen kan.
          Aber mein verehrtester Freund Sie ermüden<lb xml:id="IV-7_166-21"/> gewis über meine
          Redseligkeit, und ich habe wohl Ursach Sie um<lb xml:id="IV-7_166-22"/> Nachsicht zu
          bitten, Ihrer lieben Frau sagen Sie doch recht viel<note corresp="#IV-7_166-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_166-23"/> Herzliches
          von mir, Sie hat meine Jettgen so gütich beschenkt ich<note corresp="#IV-7_166-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003947">
                        <persName>Henriette (Jettchen) <name type="reg">Schwarz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_166-24"/> danke ihr
          auf daß Innigste dafür. bleiben Sie mir doch ein bischen<lb n="25" xml:id="IV-7_166-25"/>
          gut mein Bester! und wenn Sie an alle die lieben Heidelberger<note corresp="#IV-7_166-26">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005819">
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_166-26"/>
          Freunde denken, so schenken Sie auch einen augenblik Ihr liebe<lb xml:id="IV-7_166-27"/>
          volles andenken.</p>
            <lb xml:id="IV-7_166-28"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihrer<lb xml:id="IV-7_166-29"/> H Schwarz<lb n="30" xml:id="IV-7_166-30"/> geb<hi rendition="#i">oren</hi>e Jung-<hi rendition="#g">Stilling</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 4 S. Als Einschluss mit dem Brief von Friedrich Hein<lb/>rich Schwarz vom 19.2.1818 (IV 7, Nr. 100).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003948">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Johanna</hi> Magdalena Margretha (Hanna, nicht Henriette, wie Berend in den Rege<lb/>sten fälschlicherweise schreibt) wurde als Tochter des Arztes und Schriftstellers Hein<lb/>rich Jung-Stilling (1740–1817) und seiner ersten Ehefrau Christine, geb. Heyder<lb/> († 1781), am 5. Januar 1773 in Elberfeld geboren. Als Halbwüchsige und als junge<lb/> Frau hatte sie, wie Jung-Stilling immer wieder beschreibt, mit Hautkrankheiten zu<lb/> kämpfen (v. a. die Krätze). In »Heinrich Stillings Lehr-Jahre« von 1804 erzählt der<lb/> Vater die dramatische Geschichte ihrer Verlobung: »Hannchen hatte von Jugend auf an<lb/> einer Flechte auf dem linken Backen sehr viel und oftmals schrecklich gelitten; Selma<lb/> [die Stiefmutter] wendete alle mögliche Mittel an, um sie davon zu befreyen«; die<lb/> Behandlung durch einen Arzt führt bei der jungen Frau zu Krämpfen. Ein Theologe<lb/> stellte der jungen Frau mit allen erdenklichen Mitteln nach; und als seine Schwärmerei<lb/> zu nichts führt, geht er schließlich in die Ferne. »Der guten Hannchen wurde indessen<lb/> die feurige Prüfung mit Seegen vergolten; fünf Stunden von Marburg in dem Darm<lb/>städtischen Dorf Dexbach stand ein junger Prediger Namens Schwarz, der mit Stilling<lb/> in vertrautem Freundschaftsverhältniß lebte, und weil er noch unverheirathet war, mit<lb/> seiner vortreflichen Mutter und liebenswürdigen Schwester haushielt (...) Durch Gottes</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="653" facs="#f0205"/>
                     <hi rendition="#i">weise Leitung, und auf christliche und anständige Art entstand zwischen Schwarz und<lb/> Hannchen eine Gott gefällige Liebe, welche der Eltern Einwilligung und Gottes<lb/> Vatergüte mit Gnade krönte; im Frühjahr 1792 wurde Schwarz mit Hannchen in<lb/> Stillings Haushalt ehelich verbunden. Sie ist eine gute Gattin, eine gute Mutter von<lb/> sechs hofnungsvollen Kindern, eine vortrefliche Gehülfin in ihrer Mannes Erziehungs<lb/>anstalt, und überhaupt ein edles Weib, die ihrem rechtschaffenen Manne, und ihren<lb/> Eltern Freude macht« (Johann Heinrich Jung-Stilling: Lebensgeschichte, hg. von Gu<lb/>stav Adolf Benrath, Darmstadt 1976, S. 470–473). Hanna Jung heiratete am<lb/> 13. April 1792 Friedrich Heinrich Christian Schwarz (vgl. einleitende Erläuterung zu<lb/> IV 7, Nr. 100). Das Paar hatte zehn Kinder, doch scheint sie auch über den engeren<lb/> Haushalt hinaus die Kinder im pädagogischen Institut, das ihr Mann führte, betreut<lb/> zu haben. Hanna Schwarz starb am 10. Juli 1826.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">165,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> in den freundlichen Sommer wochen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich mit einer<lb/> Unterbrechung vom 6. Juli bis zum 23. August in Heidelberg aufgehalten und einen<lb/> Teil der Zeit bei der Familie Schwarz gewohnt (vgl. Erläuterung zu IV 7, 74,19–20,<lb/> Nr. 53).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">165,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> wen ich Ihre Büste sehe] <hi rendition="#i">Vgl. IV 7, 168,4–11, Nr. 100 und Erläute<lb/>rung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">166,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Paulus] <hi rendition="#i">Die Familie des Heidelberger Theologieprofessors Heinrich Eberhard<lb/> Gottlob Paulus, seiner Frau Karoline und seiner Tochter Sophie.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">166,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Jettgen] <hi rendition="#i">Die Tochter (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 7, Nr. 103).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>