<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="11">11. VON KARL WILHELM GROTE. COESFELD, 12. NOVEMBER 1815,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Karl Wilhelm Grote an Jean Paul. Coesfeld, 12. November 1815, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>13</num>
                  <num>14</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>483</num>
                  <num>484</num>
                  <num>485</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001422">Karl Wilhelm Grote</persName>
               <placeName key="JP-2937031">Coesfeld</placeName>
               <date when="1815-11-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_107"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_111"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_EB_14"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_12"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_13-18"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Coesfeld</hi> den 12<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#k">Nov</hi>. 1815.</dateline>
               <lb xml:id="IV-7_13-19"/>
               <salute> Ew. Wohlgeboren</salute>
            </opener>
            <lb n="20" xml:id="IV-7_13-20"/>
            <p>Habe ich die Ehre anliegend eine Ankündigung meiner »Thus<note corresp="#IV-7_13-21">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008582" ana="†">
                        <author>Grote, Karl Wilhelm (1796–1818)</author>
                        <title>Thusnelda (Zeitschrift)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_13-21" rendition="#hyphen"/>nelda«
          nebst einer Einladung zum Mitarbeiten an diesem Insti<lb xml:id="IV-7_13-22" rendition="#hyphen"/>tute, das
          sich vor seinen übrigen deutschen Gefährten vortheilhaft<lb xml:id="IV-7_13-23"/>
          auszuzeichnen hofft, zu übermachen. Möchten Sie uns doch bald<lb xml:id="IV-7_13-24"/>
          einige Ihrer schäzbaren Beiträge einsenden. Bei der Celebrität<lb n="25" xml:id="IV-7_13-25"/> Ihres Namens und bei der Menge von Verehrern die Ihre Geistes<lb xml:id="IV-7_13-26" rendition="#hyphen"/>werke in ganz Deutschland finden, würde dies sehr zur Empfeh<note corresp="#IV-7_13-27">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_13-27" rendition="#hyphen"/>lung unseres Blattes gereichen.</p>
            <note corresp="#IV-7_13-28">
               <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-008582">
                     <author>Grote, Karl Wilhelm (1796–1818)</author>
                     <title>Thusnelda (Zeitschrift)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-7_13-28"/>
            <p>Gern werde ich, da ich nichts mehr wünsche als immer mit<lb xml:id="IV-7_13-29"/> Ew.
          Wohlgeboren in Verbindung zu bleiben, gern für die Folge<lb n="30" xml:id="IV-7_13-30"/>
          ein verhältnißmäßiges Honorar für Ihre Mittheilungen auszahlen;<lb xml:id="IV-7_13-31"/>
          im Anfang (dem ersten <hi rendition="#k">Quartal</hi>) ist es aber bei der Menge der<lb xml:id="IV-7_13-32"/>
               <pb n="14" facs="#f0018"/> Ausgaben und der verhältnißmäßig weit kleinern Einnahme<lb xml:id="IV-7_14-1"/> wegen nicht füglich also möglich.</p>
            <lb xml:id="IV-7_14-2"/>
            <p>Dies wird Sie aber gewiß nicht abhalten uns vor dem März<lb xml:id="IV-7_14-3"/> schon
          etwas zukommen zu lassen. In der Folge soll auf Verlangen<lb xml:id="IV-7_14-4"/> auch für
          diese ersten Beiträge das Mögliche geschehen.<lb n="5" xml:id="IV-7_14-5"/> Möchte Ihre
          Sendung doch recht reichlich ausfallen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_14-6"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ich beharre hochachtungsvoll<lb xml:id="IV-7_14-7"/> Ew Wohlgeboren<lb xml:id="IV-7_14-8"/> Ganz gehorsamen D<hi rendition="#i">ie</hi>n<hi rendition="#i">e</hi>r<lb xml:id="IV-7_14-9"/>
                  <hi rendition="#k">Grote</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1. S. S. 1 Adr.</hi> An | den Herrn Legations Rath <hi rendition="#k">Fr.<lb/> Richter</hi> | zu <hi rendition="#k">Baireuth</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. Die Unterstreichungen müssen von Jean Paul stammen und wurden<lb/> im Text nicht berücksichtigt.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> 12<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#u">ten</hi>
                  </hi>] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> bleiben,] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> gern <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> möglich] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> also <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> einige] <hi rendition="#i">doppelt unterstrichen H</hi>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> als immer] <hi rendition="#i">danach als Einfügung</hi>
                  <lb/> gratis <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> gern] <hi rendition="#i">gestr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> kleinern Einnahme] <hi rendition="#i">danach Komma und<lb/> üdZ</hi> die ich allein haben will <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> wegen] <hi rendition="#i">gestr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> also] <hi rendition="#i">gestr. H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> nicht] <hi rendition="#i">gestr. mit rotem Stift H</hi>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> das Mögliche] <hi rendition="#i">unterstr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> ge<lb/>schehen.] <hi rendition="#i">Punkt zu Komma, danach auf der Zeile</hi> nämlich d<hi rendition="#i">a</hi>s Wenigste. <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> recht reichlich] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001422">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Karl Wilhelm Grote wurde am 10. November 1796 in niederrheinischen Dinslaken<lb/> geboren, durchlief einen Teil seiner Schulbildung im Institut eines Predigers zu Rees<lb/> und trat 1814 als Leutnant in das preußische 5. Armeecorps ein (unter dem Befehl<lb/> Ernsts I., Herzog von Sachsen-Coburg). Nach Kriegsende versuchte er sich zunächst in<lb/> Coesfeld als freier Schriftsteller, probierte dann in Münster (der Hauptstadt der preußi<lb/>schen Provinz Westfalen) in die Beamtenlaufbahn einzutreten und nahm 1816, als<lb/> dies gescheitert war, in Coesfeld Dienst als Fürstlich Rheingräflicher Salm-Horstmari<lb/>scher Kammersekretair und Registrator. Er starb bereits am 27. April 1818. Teilweise<lb/> unter dem Pseudonym Carl Teuthold veröffentlichte Grote Beiträge in mehreren Ta</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="484" facs="#f0036"/>
                     <hi rendition="#i">schenbüchern und Periodika und gab – neben der unten erwähnten »Thusnelda« – die<lb/> »Zeitlosen. Eine Blüthenlese aus den Gaben der Freunde und eigenen Dichtungen«<lb/> (1817) sowie ein »Münsterländisches poetisches Taschenbuch auf das Jahr 1818« her<lb/>aus. Der etwas unverschämte Ton des vorliegenden Briefes, den Jean Paul hämisch<lb/> kommentiert, erklärt sich vielleicht auch durch die Jugend des Verfassers (er war 19 Jahr<lb/> alt). (Vgl. Rudolf Schneider: Die »Thusnelda« und die »Allgemeinen Unterhaltungs<lb/>blätter, zwei Westfälische Biedermeierzeitschriften«, Maschinenschriftl. Univ.-Diss<lb/> Münster 1922, insbes. S. 5–56, 170–182 und S. 189–199).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> Thusnelda] <hi rendition="#i">Die Zeitschrift erschien tatsächlich, wenn auch nur kurze Zeit.<lb/> Mit ihrem Titel offensichtlich auf vaterländische Begeisterung spekulierend, gab sie<lb/> Grote zusammen mit Friedrich Raßmann (1772–1831) heraus; sie erschien von April<lb/> bis Dezember 1816 in zwei Bänden u. d. T. »Thusnelda. Unterhaltungsblatt für Deut<lb/>sche« in Coesfeld (Expedition der Thusnelda), Leipzig (Engelmann) und Berlin<lb/> (Maurer); eine Fortsetzung gab es 1817, aber nun nur noch in drei (!) Heften (Wesel:<lb/> Becker): »Thusnelda. Eine Zeitschrift für Deutsche, der Unterhaltung im besseren<lb/> Sinne des Wortes gewidmet.« Wenige Tage vor dem Brief an Jean Paul hatten Grote<lb/> und Raßmann am 7.11.1815 ein Gesuch auf Zulassung einer neuen Zeitschrift an<lb/> den Gouverneur der preußischen Provinz Westfalen in Münster, Ludwig von Vincke,<lb/> gerichtet und im Schreiben ihre Absichten erläutert (Schneider, a.a. O., S. 27 f.): »Ein<lb/> seit längerer Zeit von uns beiden Unterzeichneten genährter Wunsch: ein möglichst<lb/> gediegenes Unterhaltungsblatt, nicht nur für Westfalen, sondern auch für entferntere<lb/> Provinzen Deutschlands ber[e]chnet, gemeinschaftlich herauszugeben, ist gegenwärtig,<lb/> da so viele Hindernisse, we[lc]he der Litteratur sonst im Wege standen, beseitigt sind,<lb/> von neuem in uns lebendig geworden. Demnächst haben wir uns entschloßen, unsern<lb/> Plan schon Neujahr 1816, wo immer möglich, in Vollzug zu setzen und halten es für<lb/> Pflicht, Ew. Exz. gehorsamst zu bitten, daß Sie zur Ausführung unseres Entwurfes<lb/> Ihre gnädige Erlaubniß ertheilen, und dem nachherigen Unternehmen selbst ihre Be<lb/>günstigung nicht versagen mögen.« Die Auflistung des geplanten Inhalts lässt keine<lb/> Art von Beiträgen aus, von »romantische[n] und humoristische[n] Aufsätze[n]« über<lb/> kleine Dramen, verschiedene Formen der Lyrik, Literatur- und Kunsttheoretisches<lb/> über Miszellen zur Sprachverbesserung, zu Geschichte, Geographie, Pädagogik, Na<lb/>turgeschichte usw. Der Brief schließt: »Ew. Exz. ersehen also, daß sich unsere neue<lb/> Zeitschrift mit Politik gar nicht befassen wird; zugleich machen wir uns anheischig,<lb/> nichts darin aufzunehmen, was den guten Sitten und der Moralität Nachtheil bringen<lb/> könnte.« Das Blatt konnte dann doch erst zum 1. April starten und war insgesamt<lb/> nicht sonderlich erfolgreich, blieb aber auch nicht ganz ohne Beachtung, weil Grote<lb/> einige Beiträger mit halbwegs bekanntem Namen gefunden hatte. Eine Liste gibt<lb/> Friedrich Raßmann selber in »Münsterländisches Schriftsteller-Lexicon. Ein Beitrag<lb/> zur Geschichte der westphälischen Literatur« im unmittelbar nach dessen Tod entstan<lb/>denen Artikel über Grote (2. Nachtrag. Lingen 1818, S. 36–51) bzw. etwas gerafft,<lb/> dafür mit Titeln und mit einigen Textproben Schneider (a. a. O., 170–182 und S. 189–<lb/>199). Unter den Autoren sind: Helmina von Chézy, Heinrich Clauren, Karl Geib,</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="485" facs="#f0037"/>
                  <hi rendition="#i">Anton von Halem, Friedrich Haug, Wilhelm Hensel, Johann Georg Jacobi, Friedrich<lb/> de la Motte Fouqué, Wilhelm Müller, Adolph Müllner, Klamer Schmidt. Jean Paul<lb/> ist, wenig überraschend, nicht darunter!</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>