<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_185">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="185">185. VON THERESE HUBER. STUTTGART, 13. (?) JUNI 1819,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Therese Huber an Jean Paul. Stuttgart, 13. (?) Juni 1819, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>308</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>774</num>
                  <num>775</num>
                  <num>776</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001851">Therese Huber</persName>
               <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName>
               <date when="1819-06-13" cert="medium">13. (?) Juni 1819</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_184"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_531"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_184"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_186"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_197"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_531"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="308" facs="#f0312"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_308-2"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-7_308-3"/>
            <p>Da es, wie sehr man auch Großmutter sei, nicht sittlich ist daß<lb xml:id="IV-7_308-4"/>
          eine Dame einen Herrn besuche, so bleibt mir nur ein schrift<lb n="5" xml:id="IV-7_308-5" rendition="#hyphen"/>licher Dank für Ihr freundliches Andenken, dessen Ihre Karte<lb xml:id="IV-7_308-6"/>
          mich überzeugte. Sie wünschten ein trauriges Buch zu lesen –<lb xml:id="IV-7_308-7"/> hier
          ist es. Aber, teurer Herr, versprechen Sie mir es niemand,<lb xml:id="IV-7_308-8"/> auch
          nicht Haug zu leihen. Ich las es – Gott hat mich stez mit<note corresp="#IV-7_308-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001572">
                        <persName>Friedrich <name type="reg">Haug</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_308-9"/> fester
          Hand geführt so daß der Schmerz des Haltens mich gegen<lb n="10" xml:id="IV-7_308-10"/>
          viel Übles sicherte – aber wir wissen ja von niemand ob er auch<lb xml:id="IV-7_308-11"/>
          einen solchen Halt habe. Sie haben ihn, glaube ich, im Geiste.<lb xml:id="IV-7_308-12"/>
          Versprechen Sie es mir! Könnten Sie mir nicht die Freude ma<lb xml:id="IV-7_308-13" rendition="#hyphen"/>chen
          morgen, Montag abend zu mir zu kommen? …</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A (1 S. 8°). Verschollen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA, A: Berend / Jean Paul Archiv, Mappe 11 (stenographische Abschrift im<lb/> Auszug).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 308,14.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. Der vorliegende Brief gehört zu jener Gruppe von Autographen aus der Preußischen<lb/> Staatsbibliothek, die seit dem Ende des Zweiten Weltkrieges verschollen ist. Der<lb/> edierte Text folgt daher der stenographischen Abschrift Eduard Berends (h), dem der<lb/> Brief noch im Original vorlag.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001851">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Therese Heyne wurde am 7. Mai 1764 in Göttingen als Tochter des berühmten klassi<lb/>schen Philologen Christian Gottlob Heyne (1729–1812) und seiner Frau Therese</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="775" facs="#f0327"/>
                     <hi rendition="#i">Weiß (1730–1775) geboren. 1785 heiratete sie Georg Forster (1754–1794) und ging<lb/> mit ihm zunächst nach Wilna, 1788 nach Mainz. Kinder aus dieser Ehe waren u. a.<lb/> Therese (1786–1862), später Erzieherin am Hof der Schwester von Elisa von der<lb/> Recke, und Claire (1789–1839), später mit dem schweizerischen Forstinspektor in<lb/> bayerischen Diensten Gottlieb von Greyerz (1778–1855) verheiratet. Therese Forster<lb/> scheint wenig glücklich verheiratet gewesen zu sein; und als sie den Schriftsteller Lud<lb/>wig Ferdinand Huber (1764–1804) kennen lernte, kam es zu einer Verbindung, die<lb/> die Ehe mit Forster sprengte, der sich immer mehr in den Jakobinerklubs engagierte.<lb/> 1792 floh sie mit Huber vor den Kriegsereignissen nach Neuchâtel; noch vor der Schei<lb/>dung starb Forster im Januar 1794 und sie und Huber heirateten; Kinder aus dieser<lb/> zweiten Ehe waren u.a. Victor Aimé (1800–1869) und Louise (1795–1831), die<lb/> 1813 Emil von Herder (1783–1855) heiratete. Das Paar lebte zunächst unter ärm<lb/>lichen Umständen in Bôle im schweizerischen Kanton Neuenburg, später, als Huber<lb/> für Cotta arbeitete, unter besseren Umständen in Tübingen, Stuttgart und Ulm. Nach<lb/> dem Tod ihres Mannes lebte Therese Huber vor allem bei ihrem Schwiegersohn Gott<lb/>lieb von Greyerz in Günzburg. Ihren Lebensunterhalt verdiente sie sich jetzt als<lb/> Schriftstellerin mit Belletristik. 1816 übernahm sie die Redaktion von Cottas »Mor<lb/>genblatt für gebildete Stände«, eine Aufgabe, die sie bis zu ihrer Entlassung acht Jahre<lb/> lang erfüllte. Therese Huber starb in Augsburg am 15. Juni 1829.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Ein Blick in das umfangreiche Briefcorpus macht schnell deutlich, dass Therese<lb/> Huber die wichtigsten Werke Jean Pauls wohl gelesen, aber wenig geschätzt hat. Jean<lb/> Paul gehörte indes seit langem zu den Autoren des »Morgenblattes«, und als sie die<lb/> Redaktion übernahm, druckte sie auch weiterhin Beiträge aus seiner Feder. Wenig<lb/> angetan war sie indes von seiner Person, als sie ihn 1819 in Stuttgart persönlich ken<lb/>nen lernte (wovon die vorliegenden Brieffragmente keine Vorstellung geben). In zwei<lb/> Briefen an Henriette von Redern (3.7.1819) und an Paul Usteri (6.7.1819) gibt sie<lb/> ein wenig schmeichelhaftes Bild. Henriette von Redern erzählt sie – neben einer uner<lb/>freulichen Begegnung Jean Pauls mit Caroline von Humboldt – einiges von den Ge<lb/>wohnheiten des Dichters: »Ich gestehe Dir, liebe Henriette, dass mir nach der Grobheit<lb/> die Geschmacklosigkeit eine der furchtbarsten Feindinnen ist, und diese hat mich in<lb/>
                        <hi rendition="#g">Jean Pauls</hi> Werken immer bis zum Ekel gestört. [...] So spricht er endlos, hört selten<lb/> den andern zu, ja läßt sie nicht zu Wort kommen, und wo er nicht allein sprechen<lb/> kann, wo man ihn nicht zum Zentrum macht, sei es der ganzen Gesellschaft, sei es<lb/> eines Teils, ist er höchst verdrießlich und zuzeiten auch grob. [...] Ein großer Teil sei<lb/>nes Gesprächs betrifft seine Werke, und wenn er etwas zitiert, was man nicht gelesen<lb/> hat, wird er wirsch. Dabei hat er ein unbehülfliches Wesen, dick, gemein bis auf das<lb/> Gesicht, und ist von früh bis Abend vom Trunke <hi rendition="#g">gespannt</hi>, nicht betrunken. [...]<lb/> Dennoch hat er einen Ausdruck moralischen Sinnes in allem, was er sagt, der es dahin<lb/> bringt, dass man ihm gut wird. Bei dieser seiner ganz in Büchern und durch Phanta<lb/>sieren gewonnenen Bildung ist sein Geschmack auch einseitig geblieben. Die Natur<lb/> hat wenig Reiz für ihn in ihrer Mannigfaltigkeit.« (Vgl. NDB 9; Geiger &lt;über Jean<lb/> Paul und Huber, mit dem Brief an Usteri&gt;; Ludwig Geiger: Therese Huber 1764–</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="776" facs="#f0328"/>
                     <hi rendition="#i">1829. Leben und Briefe einer deutschen Frau. Stuttgart 1901 &lt;S. 261–263 über Jean<lb/> Paul und Huber&gt;; Therese Huber: Die reinste Freiheitsliebe, die reinste Männerliebe.<lb/> Ein Lebensbild in Briefen und Erzählungen zwischen Aufklärung und Romantik, hg.<lb/> von Andrea Hahn, Berlin 1989 &lt;S. 173–176 der Brief an Henriette von Redern&gt;;<lb/> vgl. auch Persönlichkeit 238–242, Nr. 275–276).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">308,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> man auch Großmutter sei] <hi rendition="#i">In der Zeit in Günzburg scheint sich Therese<lb/> Huber viel mit ihren Enkeln beschäftigt zu haben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">308,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Ihr freundliches Andenken] <hi rendition="#i">Nicht überliefert und von Berend auch nicht in<lb/> den Fehlbriefen aufgeführt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">308,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Haug] <hi rendition="#i">Der schwäbische Dichter Friedrich Haug (vgl. einleitende Erläuterung<lb/> zu IV 7, Nr. 236).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">308,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> Montag abend] <hi rendition="#i">Also am Folgetag, am 14. Juni. Jean Paul gibt in A (?) eine<lb/> Zusage und notiert sowohl in seinen tagebuchartigen Aufzeichnungen wie im Brief an<lb/> Caroline Richter vom 20.6.1819 einen Besuch zum Tee bei Therese Huber für den<lb/> 14. Juni (vgl. II 6.1, 826,25–26 bzw. III 7, 277,7, Nr. 534).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>