<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_226">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="226">226. VON COLLIN. GIVET, 31. OKTOBER 1819.</title>
            <title n="digital">Von Collin an Jean Paul. Givet, 31. Oktober 1819.</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>356</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>829</num>
                  <num>830</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000679" n="830">
                  <persName>Herr <name type="reg">Collin</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000679">Herr Collin</persName>
               <placeName key="JP-2937040">Givet</placeName>
               <date when="1819-10-31"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_225"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_591"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_225"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_227"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="356" facs="#f0360"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_356-1"/>
            <opener>
               <dateline>Givet, le 31 octobre 1819.</dateline>
               <lb xml:id="IV-7_356-2"/>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_356-3"/>
            <p>L’annonce que je viens de voir des nouvelles éditions de vos ouv<lb xml:id="IV-7_356-4" rendition="#hyphen"/>rages intitulés, <hi rendition="#g">De l’immortalité de l’âme</hi>, et <hi rendition="#g">Science de<note corresp="#IV-7_356-5">
                     <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-010585">
                           <title>Das Kampaner Thal (1797)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-010811">
                           <title>Levana (1807)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb n="5" xml:id="IV-7_356-5"/> l’éducation</hi>, me fait
          prendre la liberté de vous écrire, bien que je<lb xml:id="IV-7_356-6"/> n’aie pas
          l’honneur d’être connu de vous; le motif qui m’y engage<lb xml:id="IV-7_356-7"/> sera
          peut-être mon excuse à vos yeux.</p>
            <lb xml:id="IV-7_356-8"/>
            <p>Sensible aux avantages de la lecture des bons livres, j’ai lu avec<lb xml:id="IV-7_356-9"/> intérêt ceux qu’on a bien voulu me prêter, mais je manque des<lb n="10" xml:id="IV-7_356-10"/> ouvrages nécessaires à mon instruction; j’ai une extrême envie<lb xml:id="IV-7_356-11"/> d’apprendre et d’avancer dans la vertu; né de parens pauvres,
            et<note corresp="#IV-7_356-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000680" type="parents">
                        <persName>Herr <name type="reg">Collin</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_356-12"/> pauvre moi-même, je n’ai pu recevoir ni me procurer une
            éduca<lb xml:id="IV-7_356-13" rendition="#hyphen"/>tion soignée; ainsi privé de ses bienfaits, je me vois
          forcé à passer<lb xml:id="IV-7_356-14"/> mes jours dans une triste et dangereuse
          ignorance. Scribe jusqu’à<lb n="15" xml:id="IV-7_356-15"/> présent, je ne sais faire autre
          chose, avide de connaissances, je n’en<lb xml:id="IV-7_356-16"/> puis acquérir faute de
          livres; ce que je pense des vôtres, dont je ne<lb xml:id="IV-7_356-17"/> connais que les
          titres, me les fait vivement souhaiter, et je les pos<lb xml:id="IV-7_356-18" rendition="#hyphen"/>séderais
          certainement si mes moyens pécuniaires, à peine suffisans<lb xml:id="IV-7_356-19"/> pour
          mon petit entretien, ne m’interdisaient ce bonheur; j’y<lb n="20" xml:id="IV-7_356-20"/>
          puiserais sans doute une instruction solide et salutaire.</p>
            <lb xml:id="IV-7_356-21"/>
            <p>J’ai quelquefois exprimé mon regret d’avoir si peu de connais<lb xml:id="IV-7_356-22" rendition="#hyphen"/>sances à des personnes capables de le diminuer; elles semblaient<lb xml:id="IV-7_356-23"/> entrer dans ma peine et plaindre mon malheur, mais leur stérile<lb xml:id="IV-7_356-24"/> pitié s’est bornée là. Puis-je espérer que la vôtre, Monsieur, ne sera<lb n="25" xml:id="IV-7_356-25"/> pas de même, et que vous prendrez efficacement part à l’état
            hon<lb xml:id="IV-7_356-26" rendition="#hyphen"/>teux où je me trouve? Si vous ne me jugez pas indigne de
            votre<lb xml:id="IV-7_356-27"/> bienfaisance, je vous devrai une existence nouvelle, et
          ma recon<lb xml:id="IV-7_356-28" rendition="#hyphen"/>naissance égalera votre bonté.</p>
            <lb xml:id="IV-7_356-29"/>
            <closer>
               <hi rendition="#c">J’ai l’honneur d’être avec les sentimens les plus distingués,<lb n="30" xml:id="IV-7_356-30"/> Monsieur,<lb xml:id="IV-7_356-31"/> Votre très humble et très
              obéis<metamark>[</metamark>
                  <hi rendition="#i">sant</hi>
                  <metamark>]</metamark>
                  <lb xml:id="IV-7_356-32"/> serviteur.<lb xml:id="IV-7_356-33"/> Collin<lb xml:id="IV-7_356-34"/> Chez M. Etienne Hubin, blanchiss<metamark>[</metamark>
                  <hi rendition="#i">eur</hi>
                  <metamark>]</metamark>
                  <lb n="35" xml:id="IV-7_356-35"/> rue des
            Vieux Récollets, à Givet</hi>
            </closer>
         </div>
         <pb n="829" facs="#f0381"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 2 ½ S. S. 4 Adr.:</hi> A Monsieur | Monsieur Jean<lb/>Paul Richter, | célèbre écrivain | A Berlin &lt;<hi rendition="#i">gestr.</hi>&gt; | à Baireuth. <hi rendition="#i">&lt;vfrH&gt; Post<lb/>stempel:</hi> GIVET. <hi rendition="#i">Unter der Adresse um 180° gedreht vfrH</hi> H<hi rendition="#i">err</hi> Empfänger soll<lb/> sich in <hi rendition="#k">Baireuth</hi> aufhalten</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In lateinischen Lettern. Geringer Textverlust durch Siegelausriss.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">S. 3 unter der Grußformel</hi> Dieser sprach- und sachdumme Brief à 52 xr, dessen<lb/> Schreiber von <hi rendition="#k">Givet au Gibet</hi> gehört, nöthigt mich am Ende zum Nicht<lb/>aufbrechen &lt;<hi rendition="#i">über gestr.</hi> unaufgebrochen&gt; ferner &lt;<hi rendition="#i">über gestr.</hi> Zu Annehmen&gt;<lb/> u theurer Br<hi rendition="#i">ie</hi>fe. Man sollte fast an Bosh<hi rendition="#i">ei</hi>t denken. <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Übersetzung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <opener>
                  <dateline>
                     <hi rendition="#i">Givet, den 31. Oktober 1819</hi>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <salute>
                     <hi rendition="#i">Mein Herr,</hi>
                  </salute>
               </opener>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">die Anzeige der neuen Ausgabe Ihrer Werke mit den Titeln Über die Unsterblichkeit<lb/> der Seele und Erziehungslehre, die ich kürzlich gesehen habe, lässt mich die Freiheit<lb/> nehmen Ihnen zu schreiben, obwohl ich nicht die Ehre habe, Ihnen bekannt zu sein.<lb/> Der Grund für dieses Schreiben wird vielleicht meine Entschuldigung in Ihren Augen<lb/> sein.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Empfänglich für die Vorteile, die sich aus der Lektüre guter Bücher ergeben, habe<lb/> ich mit Nutzen jene gelesen, die man mir freundlicherweise geliehen hat; aber ich<lb/> ermangle der Werke, die für meine Bildung nützlich wären. Ich habe ein äußert großes<lb/> Verlangen, zu lernen und Fortschritte in den menschlichen Vermögen zu machen.<lb/> Geboren von armen Eltern und selber arm, konnte ich weder eine gehobene Erziehung<lb/> erhalten noch mir selber verschaffen. So der Wohltaten beraubt, sehe ich mich gezwun<lb/>gen meine Tage in einer traurigen und gefährlichen Unwissenheit zuzubringen. Ein<lb/> Schreiberlein bis heute, weiß ich nichts anderes zu tun; nach Kenntnissen dürstend,<lb/> kann ich doch mangels Büchern keine erwerben. Was ich von den Ihrigen, von denen<lb/> ich nur die Titel kenne, vermute, lässt sie mich lebhaft wünschen und ich würde sie<lb/> sicherlich besitzen, wenn meine finanziellen Mittel, die kaum für meinen bescheidenen<lb/> Unterhalt ausreichen, mir dieses Glück nicht verwehren würden. Ich würde daraus<lb/> zweifelsohne eine gründliche und ersprießliche Unterweisung schöpfen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ich habe einige Male mein Bedauern, über so geringe Kenntnisse zu verfügen, Leu<lb/>ten mitgeteilt, die in der Lage waren, dieses Bedauern zu mindern; die Leute schienen<lb/> sich auf meinen Schmerz einzulassen und mein Unglück zu beklagen, aber ihr un<lb/>fruchtbares Erbarmen beschränkte sich darauf. Darf ich hoffen, mein Herr, dass das</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="830" facs="#f0382"/>
                  <hi rendition="#i">Ihrige nicht ebenso sein wird und dass sie wirkend Anteil an dem schändlichen Zu<lb/>stand nehmen, in dem ich mich befinde. Wenn Sie mich Ihrer Wohltat nicht unwürdig<lb/> befinden, würde ich Ihnen eine neue Existenz schulden und meine Dankbarkeit<lb/> würde Ihre Güte aufwiegen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ich habe die Ehre mit vorzüglicher Hochachtung zu sein, mein Herr, Ihr ganz erge<lb/>bener und gehorsamer Diener Collin. Bei Herrn Stefan Hubin, Wäscher, Alte Bettel<lb/>ordenstraße, in Givet.</hi>
               </p>
               <p>(Übersetzung aus dem Französischen von Markus Bernauer)</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000679">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Verfasser des Briefes ist nicht zu identifizieren (wiewohl es durchaus Autoren die<lb/>ses Namens gibt, die in Frage kommen). Givet ist eine Gemeinde im Norden Frank<lb/>reichs, an der Grenze zum heutigen Belgien; die Stadt wird beherrscht von einer unter<lb/> Karl V. errichteten Festung (Fort de Charlemont); von Vauban werden Festung und<lb/> Befestigung des Orts am Ende des 17. Jahrhunderts zu einer Art von Tor zu Frank<lb/>reich erneuert. Auch wenn sich der Verfasser als »Schreiberlein« bezeichnet, ist denkbar,<lb/> dass er zu den in Givet stationierten Militärs gehörte. Jean Paul wünschte ihn an den<lb/> Galgen (gibet); sein Ärger ist nachvollziehbar: Nicht nur war der Brief nach Berlin<lb/> adressiert, auch mit den erbetenen Werken hat es – schon mit den Titeln – seine<lb/> Schwierigkeiten. Dabei ist an einen boshaften Scherz vielleicht weniger zu denken<lb/> (zumal der Absender, wie durch den Poststempel nachvollziehbar, stimmt) als an einen<lb/> Verfasser, der schon durch seinen abgelegenen Aufenthaltsort von allen Informationen<lb/> der literarischen Neuerscheinungen, zumal in Deutschland, abgeschnitten war.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">356,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi>
                  <hi rendition="#g">De l’immortalité de l’âme</hi>] <hi rendition="#i">»Das Kampaner Thal oder über die Un<lb/>sterblichkeit der Seele«, bei Hennings in Erfurt 1797 erschienen und zu Lebzeiten<lb/> Jean Pauls nur zweimal unrechtmäßig nachgedruckt (1797 und 1801; vgl. Berend/<lb/>Krogoll 17, Nr. 34–35).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">356,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi>
                  <hi rendition="#g">Science de l’éducation</hi>] <hi rendition="#i">»Levana oder Erziehlehre« war 1814 in zwei<lb/>ter verbesserter und vermehrter Auflage erschienen; eine dritte kam erst lange nach Jean<lb/> Pauls Tod 1845 heraus.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>