<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_36">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="36">36. VON CARL THEODOR VON DALBERG. REGENSBURG, 16. AUGUST
          1816, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Carl Theodor von Dalberg an Jean Paul. Regensburg, 16. August 1816, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>49</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>526</num>
                  <num>527</num>
                  <num>528</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000742" n="526">
                  <persName>Carl Theodor von <name type="reg">Dalberg</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000742">Carl Theodor von Dalberg</persName>
               <placeName key="JP-006179">Regensburg</placeName>
               <date when="1816-08-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_211"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_42"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_35"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_42"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_211"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_EB_23"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_49-12"/>
            <opener>
               <salute>Hochgeehrter Herr!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_49-13"/>
            <p>Angelegentlichst ersuch’ ich sie mir täglich, Von heut an, die<lb xml:id="IV-7_49-14"/>
          Stunde Von sechs Uhr abends biß Sieben Uhr zu schenken! Ihr<lb n="15" xml:id="IV-7_49-15"/> Geist erhebt den meinichen; Ihre reine Liebe der Tugend er<lb xml:id="IV-7_49-16" rendition="#hyphen"/>wärmt mein Herz; Ihr standhaftes Bestreben das Reich Christ<lb xml:id="IV-7_49-17" rendition="#hyphen"/>lich-sitlicher Tugend zu befordern: befestiget einen Entschluß.<lb xml:id="IV-7_49-18"/>
          Mein Wagen wird sie täglich abhohlen und zurukführen; nebst<lb xml:id="IV-7_49-19"/>
          meinen Bedienten.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-7_49-20"/>
            <p>Voraus freu ich mich auf diesen abend</p>
            <lb xml:id="IV-7_49-21"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Regensburg, 16 aug<lb/> 1816</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>Ihr ergebner<lb xml:id="IV-7_49-22"/> Karl Von Dalberg</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="526" facs="#f0078"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Hannover, Stadtarchiv, Autographen, Cul, Nr. 358, 1 Bl. 4°, 1 S. S. 2 Adr.:</hi>
                  <lb/> Herrn Legazionsrath <hi rendition="#k">Richter</hi>.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 8, 63.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 7, 78, Nr. 211 (16.8.1816).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">49,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> das Reich] <hi rendition="#i">die durch den Tintenfleck unlesbare Stelle nach D ergänzt.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Unter Datum und Unterschrift</hi> Am Morgen nach 1 Tage unsern ersten Sehens <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">
                     <hi rendition="#g">Carl Theodor</hi> Anton Maria von Dalberg wurde am 8. Februar 1744 in Herrnsheim<lb/> b. Worms als Sohn des Reichsfreiherrn Franz Heinrich von Dalberg (1716–1776), Statt<lb/>halter in Worms, und seiner Frau Maria Sophie, geb. Gräfin von Eltz-Kempenich<lb/> (1722–1763) geboren. Er ist das älteste von fünf Geschwistern, darunter dem als<lb/> Intendanten des deutschen Nationaltheaters in Mannheim berühmt gewordenen Wolf<lb/>gang Heribert (1750–1806) und dem Musikschriftsteller und Komponisten Friedrich<lb/> Hugo (1752–1812). Nach einem Studium der Rechte und den standesgemäßen Kava<lb/>liersreisen tritt Dalberg 1763 in den kurmainzischen Staatsdienst, wird 1772 Statthal<lb/>ter in Erfurt, wo er eine energische Reformpolitik gegen konservativen Widerstand be<lb/>treibt (z.B. die Berufung Wielands an die Universität durchsetzt), und 1780 Rektor<lb/> der Universität Würzburg. 1787 erhielt er für Mainz und Worms die Würde eines<lb/> Koadjutors des Fürstbischofs Carl Joseph von Erthal; nach dessen Tod 1802 trat er<lb/> seine Nachfolge an. Im Zuge des Reichsdeputationshauptschlusses erhielt Dalberg als<lb/> Ersatz für Mainz die Fürstentümer Aschaffenburg und Regensburg, wo er ab 1805 als<lb/> Erzbischof amtierte. Pronapoleonisch eingestellt, gehört Dalberg zu den Gründungs<lb/>vätern des Rheinbundes, für den er den Titel eines »Fürstprimas« erhält. 1810 tritt er<lb/> an die Spitze des neu geschaffenen Großherzogtums Frankfurt, muss jedoch die welt<lb/>liche Herrschaft über Regensburg an Bayern abtreten. Nach Napoleons Sturz verliert<lb/> Dalberg seine gesamten Territorien und zieht sich auf sein kirchliches Amt in Regen<lb/>burg zurück (vgl. auch Erläuterung zu IV 7, 10,29–11,1, Nr. 8). Hier stirbt er am<lb/> 10. Februar 1817. (Vgl. ADB 4; NDB 3.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Dalberg war viel mehr als nur ein homo politicus. Er war philosophisch, literarisch<lb/> und in den anderen Künsten hochgebildet, und das nicht nur rezeptiv. Dalberg war<lb/> ein dilettierender, nicht unbegabter Maler. Neben kleineren naturwissenschaftlichen</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="527" facs="#f0079"/>
                  <hi rendition="#i">Studien veröffentlichte er zur politischen Philosophie und vor allem zu Ästhetik und<lb/> Kunst (»Grundsätze der Aesthetik«, 1791; »Versuch einiger Beyträge über die Bau<lb/>kunst« 1792; »Pericles. Ueber den Einfluss der schönen Künste auf das öffentliche<lb/> Glück«, 1806). Er gehörte lange Zeit zum Umkreis von Carl August und Goethe; die<lb/> Freundschaft zu Schiller trug ihm die Widmung von »Über Anmuth und Würde«<lb/> und – wenn auch nur handschriftlich – des »Wilhelm Tell« ein. Im Sinn der Idee,<lb/> dass die Künste das öffentliche Wohl befördern sollten, betrieb Dalberg in Frankfurt,<lb/> nachdem ihm 1806 die Stadt zugesprochen worden war, die Gründung des Museums,<lb/> einer Gesellschaft zur Pflege von Wissenschaft und Kunst (bis heute als Museums<lb/>Gesellschaft aktiv). 1809 wurden Jean Paul und dem Erfolgsdramatiker Zacharias Wer<lb/>ner die Ehrenmitgliedschaft zugesprochen, verbunden mit einer Rente von 1000 Gulden<lb/> jährlich und mit der Erwartung, ungedruckte Arbeiten für die zweimal monatlich<lb/> stattfindenden Lesungen einzuschicken. Tatsächlich legte Jean Paul unmittelbar nach<lb/> der Ernennung am 9. April 1809 ein Heft an, dem er den Titel »Kleine Aufsätze für<lb/> Museum« gab (SBB, Nachl. Jean Paul, Fasz. XVI/1). 1814 erschienen elf kleine<lb/> Beiträge gesammelt unter dem Titel »Museum« (vgl. I 16, 1–166). Auslöser dieser<lb/> Zuwendung war gewesen, dass Jean Paul 1808 Dalberg die »Friedenspredigt an<lb/> Deutschland« mit einer handschriftlichen Widmung hatte zukommen lassen. 1812 ver<lb/>sucht Dalberg, Jean Paul an die neue Universität in Aschaffenburg zu ziehen, ein<lb/> Ansinnen, das der Dichter ablehnt. Vom 14. August bis zum 6. September 1816 hält<lb/> sich Jean Paul – auf Kosten Dalbergs – in Regenburg auf; Jean Paul, der seinen einsti<lb/>gen Gönner (die Pension wurde inzwischen von der bayerischen Krone bezahlt) zum<lb/> ersten Mal persönlich traf, zeigte sich in einem Brief an Christian Otto hingerissen<lb/> (III 7, 79,1–18, Nr. 212):</hi> Die Hauptsache bleibt der Fürst Primas. Ein langer,<lb/> etwas vorgebogener Mann mit einem Kraftprofil, zumal der Nase — nur<lb/> das linke Auge immer aus Schwäche schließend — übrigens im Reden wie<lb/> in allem mehr Gelehrter als Fürst. Am ersten Tag von 11 bis 12 — wo er<lb/> nach meiner Frau fragte (Abends nimmt er niemand an) — und bei dem<lb/> Mittagessen — wo er ihre Gesundheit trank — bis Abends, wo er mich zum<lb/> preußischen Gesandten Grafen Goerz brachte, war unsere Bekanntschaft so<lb/> entschieden, daß ich seit Herders Tode das erste Gastmal dieser Art genos<lb/>sen. Nie hatt’ ich in so kurzer Zeit einen Fürsten nur ⅛ so lieb gewonnen.<lb/> Seitdem geht jeden Tag pünktlich um 6 Uhr die Landkutsche oder <hi rendition="#k">Journa<lb/>liere</hi> von ihm ab nach dem Gasthof zum goldnen Kreuze und bringt mich<lb/> nach 7¾ Uhr wieder zurück. So sitzen wir beide oft bis ins Dunkle bei<lb/> einer nur halb austropfenden Weinflasche und die Gespräche sind über<lb/> Religion — Physik — Philosophie — und alles Wissenschaftliche. Im Glau<lb/>ben und Streben ist er ein Geistlicher im würdigsten Wortes Sinn. Wissen<lb/>schaftliche Gespräche lassen kaum politischen oder individuellen Platz;<lb/> gleichwol entdeckt er mir offen die Irrwege seiner Jugend, kurz hundert<lb/> Dinge, die ich nur mündlich euch, Otto und Emanuel, erzählen kann. <hi rendition="#i">Dal<lb/>bergs vorliegender Brief ist, so aus Jean Pauls Bemerkung zu schließen, zwei Tage</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="528" facs="#f0080"/>
                  <hi rendition="#i">nach der ersten Begegnung (am 14. August, unmittelbar nach der Ankunft) geschrieben.<lb/> Über diesen Regensburger Aufenthalt vgl. auch Erläuterung zu IV 7, 48,23–24,<lb/> Nr. 35.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>