<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_34">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="34">34. VON JOHANN FRIEDRICH BENZENBERG. BAYREUTH, 2. AUGUST
          1816, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Friedrich Benzenberg an Jean Paul. Bayreuth, 2. August 1816, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>47</num>
                  <num>48</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>522</num>
                  <num>523</num>
                  <num>524</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000294">Johann Friedrich Benzenberg</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1816-08-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_12-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0715"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_33"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_35"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_10-fb"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="15" xml:id="IV-7_47-15"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-7_47-16"/>
            <opener>
               <dateline>Bayreuth, den 2. August 1816.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_47-17"/>
            <p>Herzlichen Dank für die freundlichen Zeilen von heute – und<lb xml:id="IV-7_47-18"/> nun
          eine Bitte: Als ich vor 17 Jahren Jean Paul in Weimar sah, so<note corresp="#IV-7_47-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_47-19"/>
          überreichte ich ihm mein Album, – wie es Schüler zu thun pfle<lb n="20" xml:id="IV-7_47-20" rendition="#hyphen"/>gen, wenn sie bei berühmten Meistern einkehren.</p>
            <lb xml:id="IV-7_47-21"/>
            <p>Jetzt da ich als Geselle in den deutschen Landen herumziehe,<note corresp="#IV-7_47-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_47-22"/> um
          bei den Meistern meiner Zunft das Handwerk zu grüßen,<lb xml:id="IV-7_47-23"/> überreiche
          ich zwar kein Album mehr; allein gern hätte ich doch<lb xml:id="IV-7_47-24"/>
               <hi rendition="#g">ein Andenken
            dieser Tage und ihrer Gespräche</hi>. Denn<lb n="25" xml:id="IV-7_47-25"/> wenn man
          späterhin als Meister sich auf seine eigne Hand setzt,<lb xml:id="IV-7_47-26"/> um aus
          einem Zugvogel ein Haussperling zu werden, so erinnert<lb xml:id="IV-7_47-27"/> man sich
          gerne an die freien, sonnenhellen Tage der Jugend, wo<lb xml:id="IV-7_47-28"/> das Leben
          so fröhlich und rasch war, und wo noch kein König in<lb xml:id="IV-7_47-29"/> Israel, und
          jede Kraft that was ihr recht däuchte.</p>
            <note corresp="#IV-7_47-30">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005870">
                     <placeName>Israel</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb n="30" xml:id="IV-7_47-30"/>
            <p>Ein Physikus der reis’t und der ein Traktätlein über das Höhen<note corresp="#IV-7_47-31">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008118">
                        <author>Benzenberg, Johann Friedrich (1777–1846)</author>
                        <title>Von dem Höhenmessen mit dem Barometer. Brief an den Prof. Gilbert
                        (1810)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_47-31" rendition="#hyphen"/>messen geschrieben – auch ein reisendes Barometer sich zum<lb xml:id="IV-7_47-322"/>
          Begleiter erwählt – wußte, daß die Aussichten für den Nachmit<lb xml:id="IV-7_47-33" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="48" facs="#f0052"/>tag nicht die
          erfreulichsten und einige Zersetzungsprozesse zu<lb xml:id="IV-7_48-1"/> erwarten, bei
          denen Wasser und Elektrizität frei würden. Ich bin<lb xml:id="IV-7_48-2"/> deßwegen heut
          morgen nach der Eremitage gewesen und habe<note corresp="#IV-7_48-3">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011045" ana="†">
                        <placeName>Eremitage (Hermitage), Schloss und Park</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_48-3"/> bei der Frau am
          Zollhause gefrühstückt – auch mir einige von<note corresp="#IV-7_48-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003561" ana="†">
                        <persName>Anna Dorothea <name type="reg">Rollwenzel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011072">
                        <placeName>Rollwenzelei</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_48-4"/> ihren Reden
          gemerkt.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-7_48-5"/>
            <p>Gegen 4 Uhr komm’ ich zu Ihnen. Freundliche Grüße an die<lb xml:id="IV-7_48-6"/> Hausfrau
          und an den Herrn von</p>
            <note corresp="#IV-7_48-7">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003469">
                     <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-7_48-7"/>
            <p rendition="#c">Ihrem</p>
            <lb xml:id="IV-7_48-8"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Benzenberg</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 3, 284–285.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">III 7, 453, FB Nr. 10.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Elektrizität frei würden] <hi rendition="#i">Vgl. D S. 285</hi> Jean Paul, der auf keine seiner<lb/> Kenntnisse so eifersüchtig war, als auf seine Vorauskenntniß des Wetters,<lb/> schrieb zu dieser Stelle: »Der gute Physikus hatte Unrecht gegen mich; ich<lb/> sehe demnach immer mehr an mir, was ein Wetterprophet ist und kann.«</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000294">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Friedrich Benzenberg wurde am 5. Mai 1777 zu Schöller bei Elberfeld (Wup<lb/>pertal) geboren. Sein Vater Heinrich (1744–1809) war Pfarrer und Verfasser theolo<lb/>gischer Abhandlungen, seine Mutter Johanna Elisabeth (1759–1841) die Tochter des<lb/> Papierfabrikanten Johann Isaak Fues (1716–1797) in Gladbach. Benzenberg studierte<lb/> zunächst Theologie, danach in Göttingen bei Johann Christoph Lichtenberg Astrono<lb/>mie und bei Abraham Gotthelf Kästner Mathematik (Promotion in Duisburg 1800).<lb/> Zwei Versuche machten ihn danach bekannt: Einmal gelang es ihm zusammen mit<lb/> seinem Freund Heinrich Wilhelm Brandes (1777–1834), die Höhe, Laufbahn und<lb/> Geschwindigkeit von Sternschnuppen zu bestimmen (vgl. »Versuche, die Entfernung,<lb/> die Geschwindigkeit und die Bahnen der Sternschnuppen zu bestimmen«, Hamburg:<lb/> Perthes 1800). Dann, und damit wurde er noch berühmter, untersuchte er mit einem<lb/> Experiment vom Hamburger Michaelisturm aus, dass frei fallende Bleikugeln abwei<lb/>chend vom Lotpunkt auf der Erde auftreffen; damit gelang ihm der Beweis der Erd<lb/>rotation (vgl. »Versuche über das Gesetz des Falls, über den Widerstand der Luft und<lb/> über die Umdrehung der Erde. Nebst der Geschichte aller früheren Versuche von Gali<lb/>läi bis auf Guglielmini«, Dortmund: Mallinckrodt 1804). Benzenberg wurde danach<lb/> zum Professor der Physik und Astronomie am Lyzeum in Düsseldorf berufen und lei<lb/>tete die Landvermessung des ehemaligen Herzogtums Berg (ein Fach mit dem er sich</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="523" facs="#f0075"/>
                     <hi rendition="#i">auch theoretisch beschäftigte). Von 1807 bis zu ihrem frühen Tod war er mit Charlotte,<lb/> geb. Platzhoff (1789–1809) verheiratet. Als Gegner Napoleons und Parteigänger<lb/> Hardenbergs emigrierte er 1810 in die Schweiz; nach dem Sturz Napoleons ging er<lb/> nach Paris. 1816 kehrte er nach Deutschland zurück. Er wurde als politischer Publi<lb/>zist aktiv; es entstanden Schriften über die Provinzialverfassung des Rheinlandes, zu<lb/> Wirtschafts- und Finanzfragen, über Friedrich Wilhelm III. und über Hardenbergs<lb/> Verwaltung. Benzenberg starb am 8. Juni 1846 in Bilk bei Düsseldorf, wo er zuletzt<lb/> ein Observatorium eingerichtet hatte (das bis zu seiner Zerstörung im Bombenkrieg<lb/> 1943 Bestand hatte). (Vgl. ADB 2; NDB 2.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Benzenberg war ein früher und begeisterter Leser Jean Pauls. So schickte er etwa in<lb/> seiner Göttinger Studienzeit an seinen Lehrer Georg Christoph Lichtenberg 1798 die<lb/> zweite Ausgabe des »Hesperus« (vgl. Lichtenbergs Brief an Benzenberg vom 22. &lt;?&gt;<lb/> Juli 1798, in: Georg Christoph Lichtenberg: Briefwechsel, hg. von Ulrich Joost und<lb/> Wolfgang Schöne, Bd. 4: 1793–1799 und Undatiertes, München 1992, S. 911 f.,<lb/> Nr. 2883). Der Besuch in Bayreuth fand kurz nach seiner Rückkehr aus Paris statt;<lb/> er fuhr von hieraus weiter nach Carlsbad, um dort den Grafen Gneisenau zu treffen,<lb/> und nach Breslau.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> die freundlichen Zeilen von heute] <hi rendition="#i">Nicht überliefert (vgl. B).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Als ich <hi rendition="#i">bis</hi> Album] <hi rendition="#i">Die Begegnung 1799 ist weiter nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi>
                  <hi rendition="#g">ein Andenken</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#g">Gespräche</hi>] <hi rendition="#i">Jean Paul schickt Otto Anfang August<lb/> einen kleinen Brief des Inhalts, dass Benzenberg nun schon</hi> seit dem 3ten Tag mit<lb/> mir zusammen <hi rendition="#i">lebt; er sei ein</hi> Polysoph und köstlich. <hi rendition="#i">Dem Brief legt er</hi> noch<lb/> nicht fertig gedruckte Vorschläge für eine preußische Konstitution <hi rendition="#i">bei (vgl.<lb/> III 7, 77,21–28, Nr. 208).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> Traktätlein über das Höhenmessen] <hi rendition="#i">Bei dem Traktätlein muss es sich<lb/> um den auf den 17. Juli 1810 datierten Aufsatz »Von dem Höhenmessen mit dem<lb/> Barometer. Brief an den Prof. Gilbert« handeln, erschienen in »Annalen der Physik.<lb/> Neue Folge«, hg. von Ludwig Wilhelm Gilbert, Bd. 6, Leipzig: Barth 1810, S. 150–<lb/>167.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> ein reisendes Barometer] <hi rendition="#i">Vgl. »Beschreibung eines einfachen Reise-Barome<lb/>ters, nebst einer Anleitung zur leichten Berechnung der Berghöhen; für Freunde von<lb/> Barometermessungen« (Düsseldorf: Schreiner 1811).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> nach der Eremitage] <hi rendition="#i">Die Schloss- und Gartenanlage nahe Bayreuth, angelegt<lb/> auf dem Gelände eines Tiergartens aus dem 17. Jahrhundert, wo der Bayreuther Hof<lb/> später das einfache Leben der Eremiten nachspielte. Der Bau des Alten Schlosses und<lb/> der dazu gehörigen Gartenanlage geht auf 1715–1718 zurück. Nachdem Markgraf<lb/> Friedrich seiner Gattin Wilhelmine (der Schwester Friedrichs II. von Preußen) 1735<lb/> die Eremitage geschenkt hatte, begann der großzügige Ausbau: Nach der Erneuerung<lb/> des Alten Schlosses und dem Bau verschiedener Gartengebäude (darunter dem Rui<lb/>nentheater von 1743) ließ die Markgräfin 1749–1753 das Neue Schloss errichten,<lb/> dessen Ausstattung sich bis in die siebziger Jahre hinzog. Nach dem Tode Wilhelmines<lb/> 1758 verlor die Eremitage freilich an Bedeutung, nach der Übernahme Ansbach-Bay</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="524" facs="#f0076"/>
                  <hi rendition="#i">reuths durch Preußen wurden wie aus den anderen Schlössern auch große Teile der<lb/> Ausstattung veräußert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">48,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Frau am Zollhause] <hi rendition="#i">Anna Dorothea Rollwenzel, geborene Beyerlein aus Mel<lb/>kendorf bei Kulmbach (1756–1830). Die Tochter eines Wirtes führte mit ihrem ersten<lb/> Ehemann Johann Friedmann das Gasthaus ihres verstorbenen Vaters. Nach ihrer<lb/> Scheidung zog sie 1784 nach Bayreuth, lernte hier ihren zweiten Ehemann Friedrich<lb/> Rollwenzel kennen und bezog mit ihm das Haus an der Chaussee von Bayreuth nach<lb/> der Eremitage. Die Genehmigung zur Führung einer Schankwirtschaft erhielt sie aller<lb/>dings erst 1809. In dieser Zeit verkehrte Jean Paul bereits bei ihr. Zu einem unbe<lb/>kannten Zeitpunkt richtete die Rollwenzelin für den Dichter das berühmte Dachstüb<lb/>chen ein, in das er vor der Familie zum Schreiben floh. Hier, wo er nicht nur Logis,<lb/> sondern auch Kost genoss, empfing er häufig Besucher (am meisten seinen Freund<lb/> Christian Otto). Nach seinem Tod 1825 und auch nach dem der Wirtin 1830 blieb<lb/> die Rollwenzelei eine Pilgerstätte von Jean Paul-Verehrern. Ab 1876 wurden die Be<lb/>sucher der weitgehend unverändert belassenen Dachstube in Gästebüchern aufgenom<lb/>men (es sind über 50’000 Einträge!). Die Stube und die umgebenden Räume wurden<lb/> zuletzt bis 2010 einer grundlegenden Restaurierung unterzogen.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>