<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_81">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="81">81. VON CHRISTOPH WILHELM HUFELAND UND ERNST LUDWIG HEIM.
          BERLIN, 16. DEZEMBER 1817, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Christoph Wilhelm Hufeland und Ernst Ludwig Heim an Jean Paul. Berlin, 16. Dezember 1817, Dienstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>132</num>
                  <num>133</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>618</num>
                  <num>619</num>
                  <num>620</num>
                  <num>621</num>
                  <num>622</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001857">Christoph Wilhelm Hufeland</persName>
               <persName key="JP-001600">Ernst Ludwig Heim</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1817-12-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_361"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_82"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_80"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_82"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="132" facs="#f0136"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_132-2"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-7_132-3"/>
            <p>Mit großer Theilnahme haben wir den uns mitgetheilten Bericht<lb xml:id="IV-7_132-4"/>
          gelesen, nicht blos wegen des Antheils an dem Hochverehrten,<lb n="5" xml:id="IV-7_132-5"/> den wir mit der ganzen gebildeten Welt theilen, sondern auch,<lb xml:id="IV-7_132-6"/>
          weil uns beyden seine persönliche Bekanntschaft zu Theil gewor<lb xml:id="IV-7_132-7" rendition="#hyphen"/>den, und ganz besonders weil einer der unterschriebenen, Hufe<note corresp="#IV-7_132-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001857">
                        <persName>Christoph Wilhelm <name type="reg">Hufeland</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_132-8" rendition="#hyphen"/>land, eben seit einem halben Jahre seine Abenderholungsstunden<lb xml:id="IV-7_132-9"/>
          in seinen Werken durchlebt hatte, und dadurch in einen sehr<lb n="10" xml:id="IV-7_132-10"/> genauen Umgang und vertraute Bekanntschaft mit ihm getreten<lb xml:id="IV-7_132-11"/>
          war, die ihm nun noch den Kranken recht nahe, nicht blos vor die<lb xml:id="IV-7_132-12"/>
          Augen, sondern auch ans Herz brachte.</p>
            <lb xml:id="IV-7_132-13"/>
            <p>Nach reiflicher Überlegung aller Umstände sind wir darinn über<lb xml:id="IV-7_132-14" rendition="#hyphen"/>eingekommen, daß der Zufall nichts anders ist, als eine krampf<lb n="15" xml:id="IV-7_132-15" rendition="#hyphen"/>hafte Affektion der Lungen- und Herznerven, und zwar verbun<lb xml:id="IV-7_132-16" rendition="#hyphen"/>den und bedingt durch abdominelle örtliche Vollblütigkeit. Der<lb xml:id="IV-7_132-17"/> Kranke hat dennoch sein Uebel vollkommen richtig beurtheilt.</p>
            <lb xml:id="IV-7_132-18"/>
            <p>Wir empfehlen daher beygehende Pulver nebst dem Kräuter<lb xml:id="IV-7_132-19" rendition="#hyphen"/>aufguß
          einige Wochen lang fortzusetzen. Sollte das nicht genug<lb n="20" xml:id="IV-7_132-20"/>
          wirken, so schlagen wir dabey noch den Gebrauch des <hi rendition="#k">Elixir<lb xml:id="IV-7_132-21"/> acid. Haller</hi> zu 15 bis 20 Tropfen dreymal täglich in einer
            mit<lb xml:id="IV-7_132-22"/> Zucker versüßten Tasse Wasser vor; auch die <hi rendition="#k">Aqua Foetida Pr.</hi>
               <lb xml:id="IV-7_132-23"/> zu 1 Eßlöffel, ein- bis
          zweymal täglich.</p>
            <lb xml:id="IV-7_132-24"/>
            <p>Sollte das Pulver mehr wie zwey Stuhlausleerungen täglich<lb n="25" xml:id="IV-7_132-25"/> hervorbringen, so muß die Menge des <hi rendition="#k">Lac Sulph.</hi> darinnen ver<lb xml:id="IV-7_132-26" rendition="#hyphen"/>mindert werden. Ueberhaupt ist es nöthig, daß ein gegenwärtiger<lb xml:id="IV-7_132-27"/> Arzt die Aufsicht und Leitung der Kur übernehme.</p>
            <lb xml:id="IV-7_132-28"/>
            <p>In Absicht der Diät wüßten wir nichts zu ändern, außer daß es<lb xml:id="IV-7_132-29"/>
          zu wünschen wäre, daß die zwey Gläser Pomeranzen <hi rendition="#k">Rosoglio</hi>
               <lb n="30" xml:id="IV-7_132-30"/> auf eines herabgesetzt würden, und recht viel kaltes
          Wasser, zu<lb xml:id="IV-7_132-31"/> 2 bis 3 Quart täglich, getrunken würde. Auch wäre
          eine wärmere<lb xml:id="IV-7_132-32"/> Bekleidung der Brust zu wünschen. Der Genuß
          blähender Hül<lb xml:id="IV-7_132-33" rendition="#hyphen"/>senfrüchte, als Erbsen, Bohnen, Linsen ist zu
          widerrathen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_132-34"/>
            <p>Wir schließen mit dem herzlichen Wunsche, daß dieser Zufall<lb n="35" xml:id="IV-7_132-35"/> aufhören, oder wenigstens noch 20 Jahre dauern möge, und wer<lb xml:id="IV-7_132-36" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="133" facs="#f00137"/>den uns sehr glücklich schätzen, etwas zur Erhaltung eines Gei<lb xml:id="IV-7_133-1" rendition="#hyphen"/>stes in dieser Welt beytragen zu können, der ihr, als einer
            ihrer<lb xml:id="IV-7_133-2"/> vorzüglichsten Licht- und Wärmeverbreiter, so theuer und
            werth<lb xml:id="IV-7_133-3"/> ist.</p>
            <lb xml:id="IV-7_133-4"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Berlin, d. 16. Dec. 1817.</dateline>
               <lb n="5" xml:id="IV-7_133-5"/>
               <cb/>
               <salute>D. Hufeland. Heim.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Hufeland und Heim, in: Alt-Berlin. Mitteilungen des Vereins für die<lb/> Geschichte Berlins, Jg. 27, 1910, Nr. 6, S. 87–88.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: »beygehende Pulver nebst dem Kräuteraufguß« (vgl. S. 132,19–20).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001857">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Christoph Wilhelm Hufeland wurde am 12. August 1762 im
                        thüringischen Langen<lb/>salza als Sohn des Weimarer Geheimen Hofrats und
                        ersten herzoglichen Leibarztes<lb/> Johann Friedrich Hufeland (1730–1787)
                        und seiner Ehefrau Dorothea Amalia, geb.<lb/> Pentzig (1737–1782) geboren.
                        Nach einer gründlichen klassischen Bildung im Geiste<lb/> eines aufgeklärten
                        Pietismus bezog er im Frühjahr 1780 die Universität Jena, 1781<lb/>
                        wechselte er nach Göttingen, wo er bei Georg Christoph Lichtenberg
                        (1742–1799),<lb/> der auch seine Promotion über den Scheintod 1783 betreute,
                        das experimentelle Arbei<lb/>ten erlernte. Seine Hoffnung, nach dem Tod des
                        Vaters vom Hofarzt zum Leibarzt des<lb/> Herzogs aufzusteigen, zerschlug
                        sich. 1787 heiratete Hufeland die Pastorentochter<lb/> Juliane Wilhelmine
                        Friederike Amelung (1771–1845), mit der er einen Sohn und<lb/> sechs Töchter
                        bekommt (1807/08 wird die Ehe geschieden). Seine praktischen Erfolge</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="619" facs="#f0171"/>
                     <hi rendition="#i">und erste Publikationen im »Journal des Luxus und der Moden«
                        und im »Teutschen<lb/> Merkur« machten ihn in Weimar gleichwohl zum
                        angesehensten Arzt und zum per<lb/>sönlichen Freund von Goethe, Schiller,
                        Herder, Fichte und Wieland. 1792 erhielt er<lb/> einen Ruf als
                        Honorarprofessor der Universität Jena. Aus seiner ersten
                        Lehrveranstal<lb/>tung ging 1796/97 sein u.d.T. »Makrobiotik oder die Kunst
                        das menschliche Leben<lb/> zu verlängern« berühmt gewordenes Hauptwerk
                        hervor, das als Handbuch vernünf<lb/>tiger Lebensführung auf der Basis
                        praktischer Erfahrung in viele Sprachen übersetzt<lb/> wurde und bis heute
                        zahlreiche Neuauflagen erfuhr (1802 bereits die dritte Auflage<lb/>
                        erschienen). 1801 folgte er einem Ruf nach Berlin als Leibarzt Friedrich
                        Wilhelms III.<lb/> und der königlichen Familie und wurde zugleich Direktor
                        des Collegium Medicum<lb/> und erster Arzt der Charité. Schnell besaß er
                        auch in Berlin eine ausgedehnte Praxis<lb/> und nahm sich gemeinsam mit dem
                        befreundeten Arzt Ernst Ludwig Heim gesund<lb/>heitspolitischer Fragen wie
                        der Armenversorgung und der Pockenimpfung an. Nach der<lb/> Niederlage von
                        Jena und Auerstedt begleitete er Königin Luise mit ihren Kindern auf<lb/>
                        der Flucht nach Königsberg und Memel und kehrte mit ihnen erst Weihnachten
                        1809<lb/> zurück. In der 1810 gegründeten Berliner Universität wurde
                        Hufeland der erste De<lb/>kan der Medizinischen Fakultät und gleichzeitig in
                        die Preußische Akademie der Wis<lb/>senschaften aufgenommen. Im selben Jahr
                        gründete er die erste Poliklinik in Berlin.<lb/> Wenig später wurde er zudem
                        leitender Staatsrat des Gesundheitswesens im Innen<lb/>ministerium.
                        Inzwischen stark sehbehindert hatte er 1815 in zweiter Ehe seine 15
                        Jahre<lb/> jüngere Cousine zweiten Grades, die Pfarrerstochter Helene, geb.
                        Troschel (1777–<lb/>1862) geheiratet, mit der er bis zu seinem Tod am 25.
                        August 1836 in Berlin lebte.<lb/> Hufeland hatte nicht nur größten Einfluss
                        auf die Reform des preußischen Gesund<lb/>heitswesens, als Herausgeber des
                        »Journals der Heilkunde« (1795–1836 erschienen<lb/> 83 Bände) und der
                        »Bibliothek der praktischen Heilkunde« (1799–1843) wurde er<lb/> auch zum
                        Lehrer der folgenden Ärztegenerationen, indem er den
                        unterschiedlichsten<lb/> medizinischen Fachrichtungen ein Forum gab.
                        Hufeland ging von einer Lebenskraft<lb/> aus, die er allgemein als
                        Selbsterhaltungsprinzip des Organismus verstand. Auch durch<lb/> sein
                        Eintreten für die Nutzung der Heilkraft der Natur und die Anwendung von<lb/>
                        Diätetik und physikalischer Therapie hatte er großen Einfluss auf die
                        Naturheilkunde<lb/> ab dem 19. Jahrhundert (vgl. NDB). Im Mai 1817 von Jean
                        Paul angefertigte Ex<lb/>zerpte aus diesen medizinischen Fortbildungsorganen
                        befinden sich in seinem Nachlass<lb/> (SBB, Nachl. Jean Paul, Fasz. IIc, Bd.
                        46).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <note type="firstnote" select="JP-001600">
                     <lb/>
                  </note>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Ernst Ludwig Heim wurde 22. Juni 1747 als Pfarrerssohn
                        im<lb/> thüringischen Solz geboren. Seine erste Bildung erhielt er durch den
                        Vater; 1766 ging<lb/> er zum Medizinstudium an die Universität Halle/Saale,
                        wo er 1772 promoviert<lb/> wurde. Nach Studienreisen durch Holland,
                        Frankreich und England und einer kurzen<lb/> Tätigkeit an der Berliner
                        Charité ließ sich Heim 1776 in Spandau nieder, wo er als<lb/> Stadtphysikus
                        (Amtsarzt), zwei Jahre später dann als Kreisphysikus von Spandau<lb/> und
                        Ost-Havelland tätig war. Im selben Jahr erfolgte auch die Ernennung zum<lb/>
                        Hofrat. 1780 heiratete Heim die Kaufmannstochter Charlotte, geb. Maekker
                        (1764–<lb/>1842), mit der er zwei Söhne und sechs Töchter bekam. 1783
                        verlegte er Wohnsitz</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="620" facs="#f0172"/>
                     <hi rendition="#i">und Praxis von Spandau an den Berliner Gendarmenmarkt. Hier
                        wurde Heim glei<lb/>chermaßen zum populären Volksarzt, der Arme nötigenfalls
                        kostenlos behandelte, und<lb/> zum angesehenen Leibarzt der Fürsten. Er gilt
                        (wie auch Hufeland in größerem Rah<lb/>men) als Mitbegründer des modernen
                        Gesundheitswesens in Berlin, der arsenhaltige<lb/> Medizin als
                        fiebersenkendes Mittel einführte und die in England entwickelte
                        Pocken<lb/>impfung vertrat, die er 1800 erstmals in Berlin durchführte.
                        Obwohl deutlich älter als<lb/> Hufeland und als Mediziner nicht zu den
                        Entdeckern zählend, wurde Heim v. a. für<lb/> seine Krankenbeobachtung und
                        seine Unbestechlichkeit durch eigene Erfolge ge- und<lb/> berühmt. So lehnte
                        er jede Spekulation ab und führte zur Selbstkontrolle erste
                        wissen<lb/>schaftliche Obduktionen durch – auch an seinem Sohn und an
                        Königin Luise, deren<lb/> letzter behandelnder Arzt er war. 1822 wurde Heim
                        das Ehrenbürgerrecht der Stadt<lb/> Berlin verliehen, wo er am 15. September
                        1834 verstarb (vgl. NDB). Wie Hufeland<lb/> war auch Heim ein Hausarzt der
                        Familie von Jean Pauls Schwiegervaters. Der Dichter<lb/> pflegte in seiner
                        Meininger Zeit engen persönlichen Umgang mit zwei Brüdern von<lb/> Heim: dem
                        Meiningischen Hofadvokaten und Hofrat Anton Heim (1749–1813, vgl.<lb/>
                        einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 270) und besonders dem Theologen,
                        Mineralo<lb/>gen und damaligen Vize-Konsistorialpräsidenten Johann Ludwig
                        Heim (1741–1819,<lb/> vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 202), mit
                        dem der Dichter noch immer kor<lb/>respondierte (vgl. III 7, Nr. 158 und Nr.
                        258).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">132,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> mitgetheilten Bericht] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte den Ärzten seine eigene Kranken<lb/>anamnese gesandt, auf deren Grundlage das vorliegende Gutachten erstellt wurde. Sei<lb/>nen mit »›Vorbericht‹ zu dem Kranken- und Sekzionberichte von meinem künftigen<lb/> Arzte« überschriebenen und in Jean Paulscher Manier verfassten Krankenbericht (vgl.<lb/> Wahrheit 8, 359–371), in dem er</hi> den höchsten Maßstab meines Übels blos aus<lb/> frühern Jahren genommen <hi rendition="#i">hatte (III 7, 167,20–21, Nr. 367), hatte der Dichter<lb/> seiner Frau Caroline diktiert und – mit eigenen Anmerkungen versehen – zunächst an<lb/> den Medizinal- und Staatsrat Johann Gottfried Langermann geschickt (vgl. Erläute<lb/>rungen zu IV 7, 147,24, Nr. 89 und S. 147,25–26). Um 1929 wurde dieses Manu<lb/>skript Eduard Berend und Fritz Kallenberg geschenkt, es wird heute im Literatur<lb/>archiv Marbach aufbewahrt; das um zwei Sätze kürzere Konzept hierzu von Jean<lb/> Pauls Hand mit dem Titel »Ueber seine theure Gesundheit« hat sich im Goethe- und<lb/> Schiller-Archiv in Weimar erhalten (Autographensammlung, Nr. 2318). Fritz Kallen<lb/>berg, der den Krankenbericht für eine unabhängig vom autobiographischen Kontext<lb/> entstandene Satire hielt und ihn in das Jahr 1821/22 datierte, legte seinem Abdruck<lb/> das Diktat zugrunde (in: Jean-Paul-Blätter, Bayreuth 1929, S. 29–32, korrekt datier<lb/>ter Wiederabdruck: II 6.1, 872–877).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">132,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–18</hi> Zufall <hi rendition="#i">bis</hi> beurtheilt] <hi rendition="#i">Die Diagnose von Hufeland und Heim bestätigte<lb/> Jean Pauls Annahme:</hi> Schon seit Jahren verfocht ich gegen mehre Aerzte die<lb/> Diagnose, daß das Uebel bloß augenblikliche Lähmung der <hi rendition="#g">Lungenner<lb/>ven</hi> sei, bei aller Gesundheit der Lungensubstanz [...] So muß denn wol<lb/> der Diagnostiker [...] bei mir zum Lungenschlagfluß greifen, und mir ört<lb/>liche Stärkungen der Lungennerven [...] verschreiben <hi rendition="#i">(II 6.1, 874,13–15 und</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="621" facs="#f0173"/>
                  <hi rendition="#i">S. 877,4–10). Für das vorliegende Gutachten ließ Jean Paul seinen Dank durch sei<lb/>nen Schwiegervater Johann Siegfried Wilhelm Mayer ausrichten (vgl. III 7, Nr. 367<lb/> vom 10.1.1818 sowie Mayers Antwort IV 7, Nr. 89).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">132,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–24</hi> Wir empfehlen <hi rendition="#i">bis</hi> täglich] <hi rendition="#i">Das Schreiben der berühmten Ärzte wurde<lb/> von Jean Paul, der deren Verordnung gegenüber Emanuel kommentierte, im Freundes<lb/>kreis herumgereicht:</hi> Hufelands Brief hatte <hi rendition="#k">Otto</hi> noch nicht. — Ich gebrauche<lb/> das lange Rezept nicht, sondern meinen Fingerhut fort und befinde mich<lb/> trefflich <hi rendition="#i">(III 7, 165,23–25, Nr. 364).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">132,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi>
                  <hi rendition="#k">Elixir Acid. Haller</hi>] <hi rendition="#i">Das von dem aus Bern stammenden Anatomen<lb/> und Universalgelehrten Albrecht von Haller (1708–1788) entwickelte »Elixir acidum<lb/> Halleri«, auch »Hallers saure Mischung« genannt, besteht aus einem Teil Schwefel<lb/>säure und drei Teilen Alkohol und wurde bis ins 20. Jahrhundert gegen Blutandrang,<lb/> Kreislaufbeschwerden und Zahnschmerzen angewendet. Von der Wirkung dieses Mit<lb/>tels berichtete Jean Paul seinem Schwiegervater Johann Siegfried Wilhelm Mayer am<lb/> 10. Januar 1818, dass seine Symptome sich</hi> seit einigen Tagen mit dem Tranke<lb/> von den H. <hi rendition="#k">Hufeland</hi> und <hi rendition="#k">Heim</hi>
                  <hi rendition="#i">gebessert hätten (III 7, 167,22–23, Nr. 367).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">132,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi>
                  <hi rendition="#k">Aqua Foetida Pr</hi>.] <hi rendition="#i">»Aqua foetida Pragensis«, »Prager stinkendes Was<lb/>ser«, eine mit Ammoniakharz oder ähnlichen aromatischen Arzneipflanzen und etwas<lb/> Alkohol verschieden zubereitete Flüssigkeit (vgl. Pierer’s Universal-Lexikon, Bd. 13,<lb/> Altenburg 1861, S. 457). Das Mittel wurde schon von Paracelsus (1493–1541) be<lb/>schrieben und seit dem 17. Jahrhundert unter der Bezeichnung »Aqua antihysterica<lb/> foetida« vielfach gegen hysterische und andere Krämpfe verordnet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">132,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi>
                  <hi rendition="#k">Lac Sulph</hi>.] <hi rendition="#i">Lac Sulphuris: Schwefelmilch – auch Sulphur praecipitatum:<lb/> gefällter Schwefel, der innerlich als feines Pulver als Laxanz oder äußerlich als Salbe<lb/> gegen Hautausschläge Anwendung fand: Medizinischer Schwefel wird »sublimirt und<lb/> gewaschen [zu einem] Pulver [...] durch Behandlung einer Auflösung von Kalischwe<lb/>felleber in Wasser oder von Schwefel in Aetzkalilauge durch Schwefelsäure. Beim arz<lb/>neilichen Gebrauche geht der Schwefel substantiell in die Säftemasse über und durch<lb/>dringt den ganzen Körper; man erkennt das an der Ausdünstung, dem Athem und den<lb/> gelind beschleunigten Darmausleerungen des Kranken« (Carl Christian Schmidt:<lb/> Encyklopädie der gesammten Medicin, in Vereine mit mehreren Aerzten, Bd. 5, Leip<lb/>zig: Wigand 1842, S. 503). An seinen Schwiegervater schrieb Jean Paul zu dieser Ver<lb/>ordnung:</hi> Das Tropfenrezept heb’ ich, aus Furcht vor der Einwirkung der<lb/> Schwefelmilch auf fremde Nasen, für schlimmere Zeiten auf <hi rendition="#i">(III 7, 167,24–<lb/>26, Nr. 367).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">132,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–32</hi> Diät <hi rendition="#i">bis</hi> Quart täglich] <hi rendition="#i">Die »kleinen Schädlichkeiten«, die Jean Paul in<lb/> seiner Eigenanamnese aufführt, sind</hi> Abends drei Gläser Punsch zuviel <hi rendition="#i">(II 6.1,<lb/> 873,35–36), aber ansonsten</hi> am Morgen zur Arbeit höchstens eine Flasche<lb/>
                  <hi rendition="#i">
                     <hi rendition="#k">Graves</hi>
                  </hi> Wein <hi rendition="#i">und</hi> darauf zwei Gläser Pomeranzen Rosoglio, durch Wasser<lb/> zu vieren gemacht, Nachmittags 1½ Maaß Hopfenbier, und dann etwas<lb/> weniger Wasserspiritus und darauf weiter nichts unter und nach dem Es<lb/>sen, nur in der Nacht und bei dem Aufstehen viel Wasser [...] Kurz ich<lb/>
                  <pb n="622" facs="#f0174"/> weiß mir keinen Diätfehler vorzuwerfen, als eben Vorliebe für Kartoffeln<lb/> – welche die Lunge beengen sollen – seit mehren Jahren Gleichgültigkeit<lb/> gegen Bewegung, da ich Monate lang raste, aber dann eben so leicht laufe;<lb/> und in Weimar (1800) das nervengiftige weimar-englische Bier welches das<lb/> mitgebrachte Uebel zugleich vermehrte, und doch in den Zeiten des An<lb/>falls verminderte <hi rendition="#i">(II 6.1, 875,31–35 und S. 876,7–13).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">132,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> wärmere <hi rendition="#i">bis</hi> wünschen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in seinem Krankenbericht<lb/> erklärt:</hi> Diese parzielle, örtliche Schwächung eines übrigens gesunden Kör<lb/>pers hat niemand zu verantworten als der Prinz Hamlet, und die, die ihn<lb/> spielten [...] den größten Schaden fügte wahrscheinlich mir gedachter Ham<lb/>let zu; ich trug nämlich in den achtziger Jahren die Mode <hi rendition="#k">àla Hamlet</hi>, mit<lb/> unbedekter Brust zu gehen, durch viele harte Winter hindurch und bei<lb/> dünnster Kleidung, und dünnster Kost und bloßem Kaffee- und Wasser<lb/>trank und geistiger Selberentzündung <hi rendition="#i">(II 6.1, 875,25–27 und S. 876,14–19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">132,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35–36</hi> Zufall <hi rendition="#i">bis 20</hi> Jahre dauern] <hi rendition="#i">Ebenfalls eine Replik auf Jean Pauls Resü<lb/>mee:</hi> Und in der That säh’ ich gern, wenn ich dieses zwanzigjährige Uebel<lb/> noch 20 Jahre behalten könnte, um meine <hi rendition="#k">opera omnia</hi> herauszugeben und<lb/> zu vermehren <hi rendition="#i">(II 6.1, 877,15–17).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>