<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_46">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="46">46. VON HELMINA VON CHÉZY. BERLIN, 17. JANUAR 1817,
          FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Helmina von Chézy an Jean Paul. Berlin, 17. Januar 1817, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>61</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>540</num>
                  <num>541</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000619">Helmina von Chézy</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1817-01-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0641"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0714"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_45"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_EB_25"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_254"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_78"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61" facs="#f0065"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_61-2"/>
            <p>Mein lieber Freund! Schelten sollt ich, u fange gleich mit freund<lb xml:id="IV-7_61-3" rendition="#hyphen"/>lichen Worten an, Liebe bleibt Liebe, steht irgendwo, vermuth<lb xml:id="IV-7_61-4" rendition="#hyphen"/>lich in meinen eignen Gedichten. Man führt sich selbst so oft an,<lb n="5" xml:id="IV-7_61-5"/> daß man sich auch einmahl selbst anführen kann. Lieber <hi rendition="#k">Jean<lb xml:id="IV-7_61-6"/> Paul</hi>, ich hoffe Sie dies Frühjahr zu
          begrüßen, wo die Mandeln<lb xml:id="IV-7_61-7"/> blühn, u wo meine Seele blüht. Übrigens
          schreib ich nicht gern<lb xml:id="IV-7_61-8"/> viel von mir, u ist dies um so weniger
          nöthig, da ich Ihnen einen<lb xml:id="IV-7_61-9"/> lebendigen Brief, einen geistreichen
          liebenswürdigen, auf prosa<lb n="10" xml:id="IV-7_61-10" rendition="#hyphen"/>isch Bekannten, auf poetisch
            <hi rendition="#g">Freund</hi> sende, der Eins von den<lb xml:id="IV-7_61-11"/> Beyden
          nicht seyn könnte, wenn er Sie nicht liebte.</p>
            <lb xml:id="IV-7_61-12"/>
            <p>Da meine ganze Seele in meinen grünen Bergen lebt, u ich<lb xml:id="IV-7_61-13"/> nichts
          so lebhaft fühle, als die Sehnsucht dahin, geht es mir, wie<lb xml:id="IV-7_61-14"/> der
          Nachtigall, ich singe nur Klage, möcht’ ich sie auch so lieblich<lb n="15" xml:id="IV-7_61-15"/> singen können! Von den Klagen könnte ich durch einen der<lb xml:id="IV-7_61-16"/> bekannten Absprünge, welche Sie zu reizen pflegten, auf <hi rendition="#g">Klagen</hi>
               <lb xml:id="IV-7_61-17"/> übergehn, u Ihnen blos sagen, daß
          meine Gerichtssache, so gut<lb xml:id="IV-7_61-18"/> steht, als sich mit reinem Herzen
          hoffen u voraussehn lies. Ich<lb xml:id="IV-7_61-19"/> wünsche recht inniglich Sie bald
          einmahl wiederzusehn, um mich<lb n="20" xml:id="IV-7_61-20"/> im Herzen, wenn auch auf
          drey Sekunden blos sechszehn Jahr zu<lb xml:id="IV-7_61-21"/> verjüngen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_61-22"/>
            <p>Sagt’ ich zuvor, ich macht’ es wie die Nachtigall, so machen<lb xml:id="IV-7_61-23"/>
          Sie’s viel ärger, denn ich klage doch, u das klingt zuweilen, wie<lb xml:id="IV-7_61-24"/>
          ein Lied, Sie aber schweigen uns ganz. Kommen Sie in unser<lb n="25" xml:id="IV-7_61-25"/>
          Blütheneden, in den Schoos der grünen Berge, die Nachtigall<lb xml:id="IV-7_61-26"/>
          braucht Quellen u Blumen, u die hat dort der Winter noch. Gott<lb xml:id="IV-7_61-27"/>
          grüße Sie!</p>
            <lb xml:id="IV-7_61-28"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#right">Helmina</hi>
               </salute>
               <lb xml:id="IV-7_61-29"/>
               <cb/>
               <dateline>Berlin d. 17 Januar 1817.</dateline>
            </closer>
         </div>
         <pb n="540" facs="#f0092"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrektur.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000619">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Wilhelmine</hi> (Helmina) Christiane von Klencke wurde am 26. Januar 1783 als<lb/> Tochter des Offiziers Friedrich Carl von Klencke (1760–1826) und der Schriftstellerin<lb/> Caroline Louise von Klencke, geb. Karsch (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 3.2,<lb/> Nr. 405) in Berlin geboren. 1799 schloss sie auf Drängen ihrer Mutter eine erste Ehe<lb/> mit dem Freiherrn K. Gustav von Hastfer. Nach der Scheidung im April 1801 siedelte<lb/> sie nach Paris über, wo sie bei Friedrich Schlegel den französischen Orientalisten<lb/> Antoine Léonard de Chézy (1773–1832) traf. Die beiden heirateten 1806; der Ehe<lb/> entsprangen zwei Söhne: der spätere Romanschriftsteller und Journalist <hi rendition="#g">Wilhelm</hi>
                        <lb/> Theodor (1806–1865) und der Maler Maximilian (1808–1846). Helmina von Chézy<lb/> trennte sich 1810 von ihrem Mann, kehrte mit ihren Söhnen nach Deutschland zu<lb/>rück und hielt sich in verschiedenen deutschen Städten auf. 1823 siedelte sie nach<lb/> Baden bei Wien über und zog 1830 nach München. Sie starb am 28. Januar 1856 in<lb/> Genf. – Helmina von Chézy war Berufsschriftstellerin, als die sie sich auch ihren<lb/> Lebensunterhalt verdiente. Von ihrer Mutter unterrichtet, begann sie im Alter von<lb/> 14 Jahren zu schreiben und veröffentlichte (gerne in Almanachen und Taschenbüchern)<lb/> zahlreiche Gedichte, Erzählungen, Novellen, Schauspiele, Libretti und Essays, ohne<lb/> damit je Berühmtheit zu erlangen. Einen gewissen (wenn auch etwas zweifelhaften)<lb/> Namen hat sie sich im Zusammenhang mit zwei der großen Komponisten bewahrt:<lb/> Franz Schubert, der zu ihrem Schauspiel »Rosamunde« die Bühnenmusik kompo<lb/>nierte (uraufgeführt 1823), und Carl Maria von Weber. (Vgl. ADB 4; NDB 3; einlei<lb/>tende Erläuterungen zu IV 3.1, Nr. 198 und IV 4, Nr. 3).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Helmina von Chézy lebte nach ihrer Rückkehr aus Paris 1810 zunächst abwech<lb/>selnd in Heidelberg, wo sie zum Kreis um Charlotte von Schiller, ihre Schwester, die<lb/> Romansschriftstellerin Caroline von Wolzogen, die Dichterin Amalie von Helvig<lb/> (Imhoff) und Sulpiz Boisserée gehörte, in Aschaffenburg und Darmstadt. 1815 zieht<lb/> sie nach Köln um; von hier aus wirkt sie auf den Schlachtfeldern der südlichen Nieder<lb/>lande als Krankenpflegerin. Wegen ihres Prozesses geht sie Anfang 1816 nach Berlin<lb/> (vgl. Erläuterung zu S. 61,18). Im Oktober 1817 übersiedelt sie nach Dresden, wo sie<lb/> in enger Verbindung mit dem Dichterkreis um Ludwig Tieck steht. In Dresden ent<lb/>steht 1822 auch das Textbuch zu Carl Maria von Webers Oper »Euryanthe« (1822).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Helmina von Chézy (damals noch Hastfer) und ihre Mutter Luise<lb/> von Klencke durch Hans Georg von Ahlefeldt (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4,<lb/> Nr. 104) während seines ersten Besuchs in Berlin kennengelernt und sie auch bei sei</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="541" facs="#f0093"/>
                     <hi rendition="#i">nem zweiten Aufenthalt in der Stadt mehrfach getroffen. Nach ihrem Weggang aus der<lb/> preußischen Hauptstadt Berlin hielt sie weiterhin brieflichen Kontakt zu ihm, der sei<lb/>nerseits bis 1812 nur zwei Mal antwortete. Zum letzten Mal trafen Helmina von<lb/> Chézy und Jean Paul 1822 in Dresden zusammen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Schelten sollt ich] <hi rendition="#i">Jean Pauls letzter erhaltener Brief datiert vom 8.12.1812<lb/> (III 6, 304–305, Nr. 706) der Helmina von Chézys vom November 1814 (aus Hei<lb/>delberg; vgl. IV 6, Nr. 254).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> Liebe <hi rendition="#i">bis</hi> Gedichten] <hi rendition="#i">Im Lied »Liebe«, erschienen in Helmina von Chézys<lb/> »Gedichte der Enkelin der Karschin« (Bd. 2, Aschaffenburg: Wailandt 1812, S. 10):<lb/> »Ein Traum ist Liebe, / Ein Traum, wie keiner mehr. / Leben ist Liebe, / All anders<lb/> Leben leer. / Ich sterb’ in Liebe, / Wann sie gekränkt auch wär, / Liebe bleibt Liebe!«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> ich hoffe <hi rendition="#i">bis</hi> begrüßen] <hi rendition="#i">Jean Paul reiste im Sommer nach Heidelberg und hoffte,<lb/> wie man einer Bemerkung in einem Brief an Heinrich Voß entnehmen kann, Helmina<lb/> von Chézy dort zu treffen (vgl. III 7, 93,31, Nr. 236).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–11</hi> einen geistreichen <hi rendition="#i">bis</hi> sende] <hi rendition="#i">Der Überbringer ist nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> meine Gerichtssache] <hi rendition="#i">Helmina von Chézy war während des Feldzugs gegen<lb/> Napoleon 1815 als Krankenpflegerin in die südlichen Niederlande gegangen und dort<lb/> Zeugin der Korruption und der Missstände geworden, die in den preußischen Laza<lb/>retten herrschten. Eine Eingabe an Gneisenau bringt sie in größte Schwierigkeiten;<lb/> schließlich wird sie der Verleumdung der Invaliden-Prüfungs-Commission in Köln an<lb/>geklagt und zunächst zu 1000 Fr. Geldstrafe und einer einjährigen Gefängnisstrafe<lb/> verurteilt. Um gegen das Urteil vorzugehen, flieht sie im Februar 1816 nach Berlin,<lb/> wo das Kammergericht unter Federführung von E.T.A. Hoffmann eine Untersuchung<lb/> einleitet und sie am 19. Juni 1817 schließlich freispricht. Das Vorgehen der Behörden<lb/> erregte einiges Aufsehen; dafür hatte Helmina von Chézy durch den Gang an die<lb/> Öffentlichkeit gesorgt. Im Juni 1816 erschien in der von Christian Daniel Voß in<lb/> Leipzig herausgegeben Zeitschrift »Die Zeiten oder Archiv für die neueste Staaten<lb/>geschichte und Politik« ein Bericht über die Angelegenheit mit einer Zusammenstel<lb/>lung der bis dahin erschienen publizistischen Zeugnisse (Bd. 46, Juni-Stück, Beylage:<lb/> Politisch-literarischer Anzeiger V, S. LXXIII–LXXIX). Aus Berlin wendet sie sich in<lb/> einer Zuschrift selber an Voß (vgl. Bd. 47, Juli-Stück, Beylage: Politisch-literarischer<lb/> Anzeiger VI, S. LXXXX–LXXXXII). In Bd. 49 von »Die Zeiten« veröffentlichte<lb/> J. W. Frowein, ehemals Lazarettarzt in Köln, mit Bezug darauf einen umfangreichen<lb/> Bericht, der die Behauptungen der Chézy stützte (Das Hauptfeldlazareth Nro. 8, in<lb/> Köln, vom Jahre 1815 und 1816 seinem Innern nach, aus eigenen Beobachtungen dar<lb/>gestellt, von J. W. Frowein, damahligem Oberarzt, in: Bd. 49, Leipzig 1817, 3. Stück,<lb/> S. 321–355 und Bd. 50, Leipzig 1817, 4. Stück, S. 25–48). Der Freispruch wurde in<lb/> derselben Zeitschrift im Juli-Stück mit einem Vorwort des Herausgebers Voß veröffent<lb/>licht (Erkenntniß des Kriminalsenats des K. P. Kammergerichts in der Untersuchungs<lb/>sache wieder die verehl. Chezy, geborne Freyin Klenke, in: Bd. 51, 7. Stück, S. 94–<lb/>124). Den gesamten Verlauf der Affäre aus ihrer Sicht schildert Helmina von Chézy<lb/> in aller Ausführlichkeit in ihren Erinnerungen (Unvergessenes 2, 128–179).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>