<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_4">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="4">4. VON MAX RICHTER. BAYREUTH, 21. MÄRZ 1815, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Max Richter an Jean Paul. Bayreuth, 21. März 1815, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>6</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>467</num>
                  <num>468</num>
                  <num>469</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003490" n="468">
                  <persName>Max <name type="reg">Richter</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1815-03-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0989"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_42"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_3"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_EB_7"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_237"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_22"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="10" xml:id="IV-7_6-10"/>
            <opener>
               <salute>Mein geliebter Vater</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_6-11"/>
            <p>Wie freue ich mich daß endlich Dein Geburtstag herangekom<lb xml:id="IV-7_6-12" rendition="#hyphen"/>men
          ist, den ich mir schon lange wünschte, denn kein Tag im<lb xml:id="IV-7_6-13"/> ganzen
          Jahre ist mir so lieb als dieser, wenn wir Dir nur eine<lb xml:id="IV-7_6-14"/> rechte
          Freude machen könnten. Ich wünsche Dir recht viel<lb n="15" xml:id="IV-7_6-15"/> Freude.
          Dein Dich</p>
            <lb xml:id="IV-7_6-16"/>
            <closer>immer<lb xml:id="IV-7_6-17"/>
               <cb/>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Bayreuth</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#k">Den</hi> 21<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#k">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                     </hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#k">Maerz</hi>
               </dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>liebender Sohn<lb xml:id="IV-7_6-18"/>
                  <hi rendition="#k">Max Richter</hi>
               </salute>
               <lb xml:id="IV-7_6-19"/>
               <cb/>
               <dateline>1815</dateline>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Privatbesitz Pforzheim. 1 Bl. 8°, 1. S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Auktionskatalog J.A. Stargardt (Berlin) 663, 21.–22. März 1996, S. 117,<lb/> Nr. 308 (gekürzt).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="468" facs="#f0020"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">
                     <hi rendition="#g">Maximilian</hi> (Max) Emanuel Ernst Richter wurde in Coburg
                     am 9. November<lb/> 1803 als zweites Kind Jean Pauls und Caroline Richters
                     geboren. Jean Paul, der auf<lb/> seine pädagogischen Fähigkeiten hielt, nahm
                     sich der Erziehung seiner Kinder selber<lb/> hoch reflektiert, aber auch mit
                     viel emotionaler Zuwendung an. Von ersterem zeugen<lb/> »Levana oder
                     Erziehungslehre« von 1807 (ein Buch, das ihm die erneute Zuwendung<lb/> vieler
                     Leserinnen eintrug) oder auch das Tagebuch über die eigenen Kinder im
                     Nach<lb/>lass (SBB, Nachl. Jean Paul, Fasz. XXIII/6 und 9). Der Sohn wurde
                     nicht zur<lb/> Schule geschickt, sondern erhielt Privatunterricht; die prägende
                     Figur hierbei war der<lb/> Bayreuth Gymnasialprofessor Lorenz Heinrich Wagner
                     (1774–1841), der den Kna<lb/>ben auch in Latein und Griechisch und in
                     Philosophie unterrichtete. Der Vater scheint<lb/> relativ früh seinen Sohn als
                     künftigen Philologen gesehen zu haben. Das geht indirekt<lb/> auch aus dem
                     Abgangszeugnis des Bayreuther Gymnasiums hervor, das am Tage vor<lb/> seiner
                     Abreise nach München (23.10.) ausgestellt wurde und im Nachlass Jean Pauls<lb/>
                     erhalten blieb (heute BJK Berlin A):</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#c">
                     <hi rendition="#larger">
                        <hi rendition="#k">Maximilian Ernst Emanuel Richter,</hi>
                     </hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">aus Koburg gebürtig, Sohn des hiesigen Herrn Legationsraths <hi rendition="#k">Dr. Richter</hi>, hat zwei<lb/> Jahre lang die Ober-Mittel-Gymnasial-Klasse, in welche er sogleich von seinem vorher<lb/> genossenen Privatunterricht aus versetzt werden konnte, und ein Jahr die Ober-Gym<lb/>nasial-Klasse besucht. Diesen Jüngling hat die Vorsehung nicht nur mit <hi rendition="#g">guten</hi> Gei<lb/>stes-Anlagen beglückt, sondern er kann auch jedem zum Muster vorgestellt werden.<lb/> Voran geht bei ihm ein <hi rendition="#g">tadelloses</hi> sittliches Betragen, wobei er im hohen Sinne des<lb/> Wortes wißbegierig, aufmerksam und fleißig ist. Bei seiner Jugend hat er sich schon in<lb/> den alten Sprachen und zwar in der lateinischen, griechischen und hebräischen so wie<lb/> in der Geschichte und Archäologie der römischen Litteratur <hi rendition="#g">vorzügliche</hi>, in der Reli<lb/>gionslehre und deutschen Schreibart <hi rendition="#g">sehr gute</hi>, im Zeichnen <hi rendition="#g">gute</hi> und im Franzö<lb/>sischen <hi rendition="#g">hinreichende</hi> Kenntnisse erworben. Wegen dieser so rühmlichen Fortschritte<lb/> hat er in der Ober-Mittel-Gymnasial-Klasse sowohl, als in der Ober-Klasse immer<lb/> einen Platz nicht nur in dem ersten Drittheil, sondern auch auch in demselben einen<lb/> der allerersten erworben und erhielt zweimal die Auszeichnung eines der ersten Preis<lb/>träger. Dieses Zeugniß wird ihm auf Verlangen hiermit bei seinem Austritt aus dem<lb/> hiesigen Gymnasium nach Amtspflicht ertheilt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#k">Baireuth</hi> am 22<hi rendition="#sup">
                           <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Oktober 1819.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#larger">
                        <hi rendition="#k">Königlich Baierisches StudienRectorat<lb/> der Kreis-Hauptstadt Baireuth</hi>
                     </hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Degen.<space dim="horizontal"/>Wagner.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach zwei Jahren im Gymnasium von Bayreuth vollzog Max seinen Übertritt in das<lb/> Lyzeum in München, einer Zwischenstation zur Universität. Der Altphilologe Fried<lb/>rich Thiersch (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 7, Nr. 148), mit dem Jean Paul seit</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="469" facs="#f0021"/>
                  <hi rendition="#i">1806 bekannt war, wurde dort sein wichtigster Mentor. Außerdem verkehrte er im<lb/> Hause von Friedrich Schlichtegroll, dem alten Freund seines Vaters. Die schwierige psy<lb/>chische Konstitution des Jungen mit ihren Momenten manischer Arbeitsversessenheit<lb/> und von Selbstdestruktivität scheint sich in München entwickelt zu haben. Eigentlich<lb/> sollte Max zwei Jahre am Münchner Lyzeum verbringen, doch der Vater, der sich schon<lb/> 1817 in Heidelberg gewünscht hatte, sein Sohn möge an der dortigen Universität stu<lb/>dieren, setzt bereits 1820 seinen Umzug durch. In Heidelberg trifft der Student der Phi<lb/>lologie auf Heinrich Voß, der die Rolle des Präzeptors von Thiersch übernimmt. Nach<lb/> und nach kristallisiert sich in Heidelberg jedoch auch eine »Melancholie« des jungen<lb/> Mannes, modern ausgedrückt vielleicht der Anfang einer Psychose (wie später spekuliert<lb/> wurde) heraus. Auf jeden Fall hatte Max ein Erweckungserlebnis, das von seinem Vater<lb/> mit wütenden ebenso antiorthodoxen wie antipietistischen Ausfällen in den Briefen be<lb/>antwortet wurde. Auch den Wunsch, zum Studium der Theologie zu wechseln, lehnte<lb/> Jean Paul rundherum ab. Im Herbst 1825 am »Nervenfieber« schwer erkrankt, wurde<lb/> er nach Bayreuth zurück gebracht, wo er am 25. September 1821 starb. (Vgl. Karl<lb/> Hartmann: Jean Paul und sein unglücklicher Sohn Maximilian Ernst Emanuel, in:<lb/> Bayreuther Geschichtsstudien, Bd. 1, Bayreuth o.J. [1948].)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Brief ist zu Jean Pauls Geburtstag geschrieben.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>