<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="12">12. VON AUGUST VON KALB. BERLIN, 24. NOVEMBER 1815,
          FREITAG</title>
            <title n="digital">Von August von Kalb an Jean Paul. Berlin, 24. November 1815, Freitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>14</num>
                  <num>15</num>
                  <num>16</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>485</num>
                  <num>486</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1815-11-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_111"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0412"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_11"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_13"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_47-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_13"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_14-12"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-7_14-13"/>
            <opener>
               <dateline>Berlin den 24<hi rendition="#sup">sten</hi> November 1815.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_14-14"/>
            <p>Die Erlaubniß Ihnen schreiben zu dürfen ist mir sehr viel<lb n="15" xml:id="IV-7_14-15"/>
          werth und die Einfachheit dieser Versicherung kann Ihnen mit<lb xml:id="IV-7_14-16"/>
          zeigen, wie sehr sie wahrhaft ist. Sie giebt mir Gelegenheit Sie in<lb xml:id="IV-7_14-17"/> mehreren Beziehungen meiner Liebe und meines Dankes ver<lb xml:id="IV-7_14-18" rendition="#hyphen"/>sichern zu können. Denn nach meinen Gedanken sind alle Men<lb xml:id="IV-7_14-19" rendition="#hyphen"/>schen denen ihrer Brüder die sich und sie zugleich zu erheben<lb n="20" xml:id="IV-7_14-20"/> suchen zum allerwenigsten Anerkennung ihres Verdienstes schul<lb xml:id="IV-7_14-21" rendition="#hyphen"/>dig und je größer das Verdienst ist, desto mehr wird diese An<lb xml:id="IV-7_14-22" rendition="#hyphen"/>erkennung zur Verehrung gesteigert; nach meinem Gemüthe<lb xml:id="IV-7_14-23"/> aber muß ich diejenige Bemühung besonders lieben, in welcher<lb xml:id="IV-7_14-24"/> sich der liebevolle Ton der Seele selbst verklärt. Denn dadurch<lb n="25" xml:id="IV-7_14-25"/> schreibt mir der Schriftsteller zum Heile und ist mir ein
          Heiland.</p>
            <lb xml:id="IV-7_14-26"/>
            <p>Ich bin Ihnen aber auch für mich besonders dankbar, daß Sie<lb xml:id="IV-7_14-27"/> mein
          Inneres mir so vertrauend gewürdigt haben; denn wenn ich<lb xml:id="IV-7_14-28"/> auch
          Ihrer Meinung von mir nicht entspreche; so ist es mir doch<lb xml:id="IV-7_14-29"/> lieb
          von Ihnen für etwas geschäzt worden zu seyn, weil der Ge<lb n="30" xml:id="IV-7_14-30" rendition="#hyphen"/>danke schon von einem trefflichen Menschen für etwas Gutes in<lb xml:id="IV-7_14-31"/>
          irgend einer Art gehalten zu werden eine recht gestimmte Seele<lb xml:id="IV-7_14-32"/>
          läutert und stärkt. Ich weiß zwar ganz wohl, daß ich nicht der bin<lb xml:id="IV-7_14-33"/> für den Sie so liebevoll mich haben halten mögen, aber ich meine<lb xml:id="IV-7_14-34"/>
               <pb n="15" facs="#f0019"/> auch, daß
          ich immerhin es wagen darf vor Ihr wohlwollendes<lb xml:id="IV-7_15-1"/> Auge so wie ich
          bin zu treten, und deswegen darf ich Sie um so<lb xml:id="IV-7_15-2"/> mehr verehren.</p>
            <lb xml:id="IV-7_15-3"/>
            <p>Damit Sie mir aber verzeihen, daß ich Sie bey meinem Ab<lb xml:id="IV-7_15-4" rendition="#hyphen"/>schiede
          von Ihnen wegen Ihrer zu guten Meinung von mir zu<lb n="5" xml:id="IV-7_15-5"/> tadeln
          wagte will ich mich jetzt selbst beschreiben. Ich weiß daß<lb xml:id="IV-7_15-6"/> Sie es
          nur dem guten und lobenswerthen Eigennutz in mir zu<lb xml:id="IV-7_15-7" rendition="#hyphen"/>schreiben
          werden.</p>
            <lb xml:id="IV-7_15-8"/>
            <p>Ich bin noch nichts werth, weil ich noch nichts bin, sondern<lb xml:id="IV-7_15-9"/> nur
          etwas seyn möchte. Vielleicht wäre ich früher dazu gekom<lb n="10" xml:id="IV-7_15-10" rendition="#hyphen"/>men etwas zu erscheinen, wenn ich nicht so glücklich gewesen<lb xml:id="IV-7_15-11"/>
          wäre ein Vaterland zu erhalten, und nun weiß ich nicht wofür ich<note corresp="#IV-7_15-12">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_15-12"/>
          meine innere Stimmung, die es mir gar nicht erleichtert als irgend<lb xml:id="IV-7_15-13"/> etwas mich vorzüglich vorstellen zu können halten soll. Sie sehen<lb xml:id="IV-7_15-14"/> daraus, daß ich gar nicht die geniale Leichtigkeit und bald zu
            voll<lb n="15" xml:id="IV-7_15-15" rendition="#hyphen"/>kommenen Dingen leitende Kraft in mir habe, denn
          sonst würde<note corresp="#IV-7_15-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004029">
                        <persName>William <name type="reg">Shakespeare</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_15-16"/> meine Fähigkeit eher sich haben gestalten können.
          Doch lebe ich<lb xml:id="IV-7_15-17"/> deswegen beynahe sorglos.</p>
            <lb xml:id="IV-7_15-18"/>
            <p>Etwas aber in meinem Innern weckt zuweilen meine Ueber<lb xml:id="IV-7_15-19" rendition="#hyphen"/>legung
          und macht mir Mühe, das ist das Streben nach einer<lb n="20" xml:id="IV-7_15-20"/>
          glücklichen Verbindung des Verstandes mit dem Gemüthe, ohne<lb xml:id="IV-7_15-21"/>
          welche es nicht möglich ist handeln und in Mitte der äußerlichen<lb xml:id="IV-7_15-22"/>
          Welt das seyn zu können was man seyn soll, wenn man es will.</p>
            <lb xml:id="IV-7_15-23"/>
            <p>Ich weiß wohl etwas, wodurch diese Vereinigung endlich ge<lb xml:id="IV-7_15-24" rendition="#hyphen"/>lingen
          mag, dadurch, daß man sein inneres Heiligthum, als ein<lb n="25" xml:id="IV-7_15-25"/>
          solches weise, nicht versteckt – bewahrt und dann nicht erlaubt,<lb xml:id="IV-7_15-26"/>
          daß die Erfahrungen in einem getäuschten Geiste den Kontrast<lb xml:id="IV-7_15-27"/> des
          jugendlichen und gläubigen Sinnes hervorbringen können.<lb xml:id="IV-7_15-28"/> Aber da
          dieß eine große Arbeit für das Leben und vieleicht für<lb xml:id="IV-7_15-29"/> weit mehr
          noch ist, so weiß ich nicht ob ich je zum Ziele kom<lb n="30" xml:id="IV-7_15-30" rendition="#hyphen"/>men
          werde. Und zu dem wachsen und ändern sich die Ideen mit<lb xml:id="IV-7_15-31"/> ihnen die
          Ziele. Es ist noch ein treffliches Mittel, natürlich seyn;<lb xml:id="IV-7_15-32"/> aber
          was ist das für eine Natürlichkeit von welcher man spricht?<lb xml:id="IV-7_15-33"/> Ich
          weiß wohl, daß man mit Arbeit viel ausrichten kann, geht<lb xml:id="IV-7_15-34"/> aber die
          Freyheit und Stärke so weit?</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-7_15-35"/>
            <p>Nun habe ich Ihnen, mein innig verehrter Gönner, viel von<lb xml:id="IV-7_15-36"/> mir
          gesagt, weil ich Ihnen dadurch habe zu erkennen geben wol<lb xml:id="IV-7_15-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="16" facs="#f0020"/>len, daß ich
          Ihrer Güte vollkommen vertraue. Vielleicht kann<lb xml:id="IV-7_16-1"/> meine wahre
          Darstellung mir zum Heile dienen – und wäre es<lb xml:id="IV-7_16-2"/> auch nur zu dem
          einmal mehr im Leben seelenwahr gewesen zu<lb xml:id="IV-7_16-3"/> sein.</p>
            <lb xml:id="IV-7_16-4"/>
            <p>Jenen Abend, da Sie mir in einer bunten Gesellschaft sagten,<lb n="5" xml:id="IV-7_16-5"/> wie in dem Menschen jede gute Kraft lebe und ihm geben sey<lb xml:id="IV-7_16-6"/> um
          sie in sich zu verherrlichen haben Sie ein schönes und großes<lb xml:id="IV-7_16-7"/> Wort
          gesprochen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_16-8"/>
            <p>Kaum bitte ich wegen meines Briefs um Entschuldigung, denn<lb xml:id="IV-7_16-9"/> Ihre
          Erlaubniß hat Sie zum leidenden gemacht.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-7_16-10"/>
            <p>Indem ich mich der gütigen Erinnerung Ihrer Frau Gemahlin<note corresp="#IV-7_16-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_16-11"/>
          empfehle sage ich Ihnen Lebewohl.</p>
            <lb xml:id="IV-7_16-12"/>
            <p>Mit Liebe und Verehrung</p>
            <lb xml:id="IV-7_16-13"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-7_16-14"/> ergebener<lb n="15" xml:id="IV-7_16-15"/>
                  <hi rendition="#k">August v Kalb</hi>,<lb xml:id="IV-7_16-16"/> Lieutenant im 1<hi rendition="#sup">ten</hi> preuß. Garderegiment<lb xml:id="IV-7_16-17"/> zu Fuß – in
            Potsdam.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Klarmann 462–464.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 7, 50, Nr. 135 (20.12.1815).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002005">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">August Wilhelm von Kalb wurde am 7. Oktober 1793 als jüngster Sohn Charlotte<lb/> von Kalbs, geb. Freiin Marschalk von Ostheim (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 7,<lb/> Nr. 13) aus ihrer Ehe mit dem in französischen Diensten stehenden Major Heinrich<lb/> Julius Alexander von Kalb (1752–1806), der sich 1806 das Leben genommen hatte,<lb/> geboren. Er hatte zwei ältere Geschwister: Carl Friedrich Heinrich Alexander (Fritz)<lb/> (1784–1852) und Amalia Rezia Eleonore Adelaide (Edda) (1790–1874), zwei wei<lb/>tere Schwestern, Adelhaid Antoinette (* 1786) und Eleonore (* 1795), waren im Säug<lb/>lingsalter gestorben. Die ersten Lebensjahre verbrachte August von Kalb bei der Mutter.<lb/> Da die Eheleute Kalb aber bald ihrer eigenen Wege gingen, scheint August von Kalb<lb/> ab etwa 1799 – seitdem Charlotte von Kalb sich an immer wechselnden Orten auf<lb/>hielt – bei seinem inzwischen aus dem Militärdienst entlassenen Vater zuerst in Wal<lb/>tershausen, dann in Trabelsdorf mit seinen Halbgeschwistern aufgewachsen zu sein.<lb/> Heinrich von Kalb hatte etwa zeitgleich ein außereheliches Verhältnis mit der ledigen<lb/> Schullehrerstochter Barbara Tod (1775–1835) aus Trabelsdorf begonnen, dem bis 1803<lb/> zwei Knaben und ein Mädchen entsprossen – der älteste Sohn, Karl (1800–1866) trug<lb/> den Namen Kalb, die Tochter Luise (1801–1865) nahm Charlotte von Kalb 1812 als<lb/> Pflegetochter zu sich (vgl. Erläuterung zu IV 4, 293,36–294,1, Nr. 210). Nach dem<lb/> Freitod seines Vaters im Jahre 1806 verbrachte August von Kalb seine Jugendjahre in<lb/> der Familie des bayerischen Regierungsdirektors des Obermainkreises Adam <hi rendition="#g">Friedrich</hi>
                        <lb/> Freiherr von Lochner Freiherr von und zu Hüttenbach (1771–1825) und seiner Frau<lb/> Maria Anna Philippine, geb. von Redwitz (1772–1855) in Bamberg (vgl. Erläuterung<lb/> zu IV 6, 63,26, Nr. 48). 1812 beginnt er an der Berliner Universität ein Studium der<lb/> Rechtswissenschaften, nimmt aber im Jahr darauf als Freiwilliger der Preußischen</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="486" facs="#f0038"/>
                     <hi rendition="#i">Armee an den Befreiungskriegen teil, in deren Verlauf er schwer verwundet wird. Zu<lb/>rück in Berlin besucht er 1814 die Kriegsschule und beginnt, sich für den Erhalt des elter<lb/>lichen Erbes einzusetzen (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 7, Nr. 13). 1819 zum Pre<lb/>mierlieutenant befördert, wird er 1824 im neumärkischen Soldin stationiert (Myslibórz,<lb/> bis 1945 zur preußischen Provinz Brandenburg gehörig). Hier nimmt er sich, vielleicht<lb/> wegen seiner unglücklichen Liebe zur dortigen Pfarrerstochter Emilie Röhrich (1805–<lb/>1826), im Alter von 31 Jahren am 26. April 1825 das Leben. (Vgl. Klarmann 403–408.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Brieflichen Kontakt zwischen August von Kalb und Jean Paul gab es schon seit<lb/> 1813, als der Dichter dem an der Front befindlichen jungen Soldaten seinen soeben er<lb/>schienenen Aufsatz »Die Schönheit des Todes in der Blüte des Lebens« (aus Cottas<lb/> »Taschenbuch für Damen auf das Jahr 1814«, S. 90–119, vgl. I 17, S. 301–316) zu<lb/>gesandt hatte (vgl. III 6, Nr. 815, über Charlotte von Kalbs Lektüre dieses Aufsatzes<lb/> vgl. ihren Brief an Caroline Richter vom 9.3.1814, in: Kalb Nr. 121). Zu einer per<lb/>sönlichen Begegnung zwischen August von Kalb und Jean Paul kam es Ende 1815,<lb/> als er das Ehepaar Richter in Bayreuth besuchte (vgl. Erläuterung zu IV 7, 16,22,<lb/> Nr. 13). Der vorliegende Brief, den der Dichter wohlwollend, väterlich beantwortete,<lb/> ist eine Reaktion auf dieses Zusammentreffen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Die Erlaubniß <hi rendition="#i">bis</hi> dürfen] <hi rendition="#i">In sein Kopierbuch notiert sich Jean Paul aus A:</hi>
                  <lb/> Ihrem Briefe ... fehlt nichts als zuweilen Kommata; ein französischer Feh<lb/>ler <hi rendition="#i">(III 7, 50,5–6, Nr. 135).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> nicht die geniale <hi rendition="#i">bis</hi> Kraft in mir habe] <hi rendition="#i">Jean Paul erklärt in A:</hi> Spre<lb/>chen Sie von keinem »Mangel an genialer Leichtigkeit«. Der größte Genius<lb/> hat etwas das ihm schwer wird und sogar seine scheinbare Leichtigkeit ist<lb/> oft die heimliche Tochter einer langen Mühe. Lesen Sie nur, wie furchtsam<lb/> und mühsam sich Göthe hinaufgebildet oder wie Rousseau oder wie Fried<lb/>rich II. Frühzeitige Leichtigkeit wird später Schwerfälligkeit <hi rendition="#i">(III 7, 50,16–<lb/>21, Nr. 135).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–32</hi> Etwas aber <hi rendition="#i">bis</hi> natürlich seyn] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Zur Stärkung gegen den<lb/> glanzsüchtigen Zeitgeist gebrauchen Sie die Eisenkur von Plutarchs Biogra<lb/>phien. Bei den Alten war »Verstand nicht von Gemüth« gesondert <hi rendition="#i">(III 7,<lb/> 50,13–16, Nr. 135).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> in einer bunten Gesellschaft] <hi rendition="#i">Über die näheren Umstände seines Besuchs bei<lb/> den Richters ist nichts bekannt.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>