<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_19">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="19">19. VON HENRIETTE VON ENDE. HEIDELBERG, 20. JANUAR 1816,
          SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Henriette von Ende an Jean Paul. Heidelberg, 20. Januar 1816, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>26</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>498</num>
                  <num>499</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000948">Henriette von Ende</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1816-01-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_150"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_151"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_18"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_20"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_295"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26" facs="#f0030"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_26-2"/>
            <p>Da Sie den Kirchen-Rath <hi rendition="#k">Schwarz</hi> lieben, der neulich den selte<note corresp="#IV-7_26-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003944">
                        <persName>Friedrich Heinrich Christian <name type="reg">Schwarz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_26-3" rendition="#hyphen"/>nen Genuß gewährte, ihn predigen zu hören und seine Predigt so<lb xml:id="IV-7_26-4"/> schön ist, so entstand in mir noch in der Kirche selbst, die
            Idee,<lb n="5" xml:id="IV-7_26-5"/> daß es Ihnen eine Freude seyn würde, diese Predigt
          zu kennen;<lb xml:id="IV-7_26-6"/> ich bat den vortrefflichen Schwarz mir sie zu geben und
            setzte<note corresp="#IV-7_26-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003944">
                        <persName>Friedrich Heinrich Christian <name type="reg">Schwarz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_26-7"/> hinzu, daß ich auch gern Ihnen dieselbe schicken möchte,
            er<lb xml:id="IV-7_26-8"/> lächelte und sagte »<hi rendition="#k">Jean Paul</hi> wird
          sie nicht lesen; – ja wenn er<lb xml:id="IV-7_26-9"/> sie läse!« ich meinte es und erhielt
          die Predigt. Hier ist sie. Als<lb n="10" xml:id="IV-7_26-10"/> eine äusere Merkwürdigkeit
          derselben, ist zu erwähnen, daß sie<lb xml:id="IV-7_26-11"/> in der reformirten Kirche,
          zum Heil<hi rendition="#i">igen</hi> Geist gehalten wurde,<lb xml:id="IV-7_26-12"/>
          nachdem die Geistlichen dieser Gemeinde von welchen einer<lb xml:id="IV-7_26-13"/> krank
          war, den K. R. <hi rendition="#k">Schwarz</hi>, ob er gleich luther<hi rendition="#i">ischer</hi>
               <hi rendition="#k">Confes<note corresp="#IV-7_26-14">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-002556">
                           <persName>
                              <name type="reg">Lutheraner</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003944">
                           <persName>Friedrich Heinrich Christian <name type="reg">Schwarz</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-7_26-14" rendition="#hyphen"/>sion</hi> ist, darum ersucht hatten.
          Ich wollte nicht wagen, durch die<lb n="15" xml:id="IV-7_26-15"/> Erscheinung eines ganzen
          Briefes von einer Frau, in Ihre Beschäf<lb xml:id="IV-7_26-16" rendition="#hyphen"/>tigungen belästigend
          einzufallen, doch ist es mir gar sehr lieb, die<lb xml:id="IV-7_26-17" rendition="#hyphen"/>sen, nur die
          gegenwärtige Zuschickung erläuternden Zeilen, die<lb xml:id="IV-7_26-18"/> Bitte noch
          beyfügen zu können, daß Sie mir und meinem Sohne,<note corresp="#IV-7_26-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000949">
                        <persName>Otto Leopold Freiherr von <name type="reg">Ende</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_26-19"/> Ihr uns so
          theueres Wohlwollen erhalten möchten.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-7_26-20"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Heidelberg</hi> den 20.sten Jan. 1816.</dateline>
               <lb xml:id="IV-7_26-21"/>
               <cb/>
               <salute>Frfr. von <hi rendition="#k">Ende</hi>, geb<hi rendition="#i">orene</hi> von <hi rendition="#k">Globig</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="498" facs="#f0050"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1½ S (quer beschrieben).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">26,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> »<hi rendition="#k">Jean</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> läse!«] <hi rendition="#i">doppelte Anführungszeichen an Anfang und Schluss H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">26,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> von welchen <hi rendition="#i">bis</hi> war] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000948">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Christiane <hi rendition="#g">Henriette</hi> Erdmuthe Augusta von Ende kam am 9. August 1770 als<lb/> Tochter des Konsistorialpräsidenten Hans Gotthelf von Globig und seiner zweiten<lb/> Frau (seine erste, Augusta Amalia, geb. Gräfin von Brühl, war 1766 gestorben) in<lb/> Dresden zur Welt. Mit zwanzig Jahren heiratete sie am 4. August 1790 Carl Dietrich<lb/> Leopold von Ende (geb. in Alt-Jeßnitz am 22. Juli 1753); der Ehe entsprang ein ein<lb/>ziger Sohn: Otto Leopold Freiherr von Ende (1795–1856), später übrigens Mitglied<lb/> des Preußischen Herrenhauses. Nach dem Tod ihres Gemahls am 17. August 1813<lb/> lebte sie zunächst in Alt-Jeßnitz; als ihr Sohn aufbrach, um in Heidelberg Jura zu<lb/> studieren (immatrikuliert am 13. Oktober 1813), begleitete sie ihn und nahm in Hei<lb/>delberg Wohnsitz, wo sie bald mit der dortigen Gesellschaft in engere Berührung kam.<lb/> In den folgenden Jahren begleitete sie ihren Sohn auf dessen Ortswechseln und Reisen:<lb/> 1817/18 nach Leipzig, 1818/19 nach Italien (vor allem Rom), 1825 sogar nach<lb/> Schottland. Henriette von Ende starb im März 1848 in Dresden.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatten Mutter und Sohn kennen gelernt, als sie auf der Reise nach Hei<lb/>delberg ihn in Bayreuth besuchten, und zwar aufgrund eines Empfehlungsschreibens<lb/> von August von Herder. Jean Paul trug sich in Bayreuth ins Stammbuch des jungen<lb/> Mannes ein (30.9.1814; vgl. III 6, 401, Nr. 930). Nach ihrer Ankunft in Heidelberg<lb/> versuchte Henriette von Ende, Jean Paul dorthin zu locken, möglichst mit Caroline.<lb/> Als er im Sommer 1817 – allein – an den Neckar reiste, war sie zusammen mit Hein<lb/>rich Voß diejenige, die ihn am intensivsten betreute; mehrmals war er bei ihr eingela<lb/>den und einmal gab sie eine große Teegesellschaft für ihn. Seinen großen Erfolg in<lb/> Heidelberg dürfte er nicht zuletzt ihrem Wirken verdankt haben. Jean Paul äußerte<lb/> sich gegenüber Caroline entzückt von ihr (III 7, 121,12–13, Nr. 298):</hi> Am Mitt<lb/>woch bei der Frau von <hi rendition="#k">Ende</hi> — an der ich nicht genug Güte, Ausbildung<lb/> und Originalität loben kann. <hi rendition="#i">Die Freundschaft blieb bestehen; in den folgenden<lb/> Jahren besuchte sie ihn mehrmals in Bayreuth oder traf ihn in Löbichau (vgl. einlei<lb/>tende Erläuterung zu IV 7, Nr. 221); Jean Paul wiederum hielt sich 1822 in Dresden<lb/> häufig in ihrem Hause auf. Zwischen der Familie Richter und Henriette von Ende gab<lb/> es einen umfangreichen Briefwechsel: Berend berichtet, er habe vor dem Krieg bei</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="499" facs="#f0051"/>
                     <hi rendition="#i">einem Nachfahren auf Alt-Jeßnitz 11 Briefe, Billette und Stammbuchblätter von Jean<lb/> Paul und 31 Briefe Caroline Richters gefunden; im Nachlass Jean Pauls hätten sich<lb/> insgesamt 43 Briefe Henriette von Endes befunden. Letztere scheinen in der Samm<lb/>lung Autographa der ehemaligen Preußischen Staatsbibliothek (heute BJK) erhalten.<lb/> Verschollen sind hingegen die Materialien, die einst in Alt-Jeßnitz lagen, darunter<lb/> zumindest ein Brief von Henriette von Ende (vgl. III 7, 479, Regest-Nr. 213, hier<lb/> IV 7, Nr. 216): Bibliothek und Familienarchiv in Alt-Jeßnitz wurden bei Kriegsende<lb/> geplündert und vieles dabei zerstört; das Schloss brannte ab (Auskunft Hans-Ulrich<lb/> von Trotha, Cösitz, Sachsen-Anhalt). Die Briefe von Jean Paul konnte Berend in die<lb/> III. Abteilung seiner Ausgabe aufnehmen; verloren sind allerdings die Briefe Caroline<lb/> Richters an Henriette von Ende. (Vgl. Berend, Ende.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">26,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> den Kirchen-Rath <hi rendition="#k">Schwarz</hi>] <hi rendition="#i">Friedrich Heinrich Christian Schwarz (vgl. ein<lb/>leitende Erläuterung zu IV 7, Nr. 100), im folgenden Jahr Jean Pauls Gastgeber in<lb/> Heidelberg.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">26,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> in der reformirten <hi rendition="#i">bis</hi> Geist] <hi rendition="#i">Die zwischen etwa 1400 und der Mitte des<lb/> 16. Jahrhunderts erbaute Heiligeistkirche am Markt (in der bis zum Dreißigjährigen<lb/> Krieg die Bibliotheca Palatina aufbewahrt war) war seit 1705 mit einer Scheidemauer<lb/> ausgestattet, die den katholischen Chor vom reformierten Langhaus der Kirche trennte.<lb/> Diese Mauer wurde erst 1936 abgetragen, als die reformierte Gemeinde der katholi<lb/>schen deren Teil abkaufte.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>