<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_108">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="108">108. VON RUDOLF STIER. HALLE, 26. APRIL 1818, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Rudolf Stier an Jean Paul. Halle, 26. April 1818, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>177</num>
                  <num>178</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>663</num>
                  <num>664</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004174">Rudolf Stier</persName>
               <placeName key="JP-005809">Halle a. d. Saale</placeName>
               <date when="1818-04-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_402"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_408a"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_107"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_EB_54"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_406"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="177" facs="#f0181"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_177-1"/>
            <p>Ihnen darf ich wohl nicht erst mit einer Vorrede von Demuth,<lb xml:id="IV-7_177-2"/>
          Bescheidenheit, um Verzeihung bitten u dgl, vorauskommen,<lb xml:id="IV-7_177-3"/> wenn
          ich so dreist bin, zu schreiben – und doch muß ich recht<lb xml:id="IV-7_177-4"/>
          aufrichtig sagen: Verzeihen Sie einem Unbedeutenden, Unbe<lb n="5" xml:id="IV-7_177-5" rendition="#hyphen"/>kannten, der Sie aus Ihren Schriften kennt, und es wagt, solche<lb xml:id="IV-7_177-6"/>
          Bekanntschaft aus diesen weiter ins Leben fortführen zu wollen,<lb xml:id="IV-7_177-7"/>
          der es wagt, zu Ihnen seine Zuflucht zu nehmen, wo ihn schon<lb xml:id="IV-7_177-8"/>
          vieles verlassen hat.</p>
            <lb xml:id="IV-7_177-9"/>
            <p>Beikommende Handschrift ist das Erzeugniß eines Kopfes und<note corresp="#IV-7_177-10">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009834" ana="†">
                        <author>Stier, Rudolf (1800–1862)</author>
                        <title>Neunzig Krokodileier und sieben Nebenblätter, in vier Lieferungen
                  herausgegeben von Rudolf von Fraustadt (1819)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-7_177-10"/> Herzens, so sich manchmal für viel, manchmal auch wieder für<lb xml:id="IV-7_177-11"/>
          gar nichts halten möchte, je nachdem es kommt. Da sie einmal<lb xml:id="IV-7_177-12"/>
          geschrieben ist, sollte sie auch gedruckt werden. Viele haben mir<lb xml:id="IV-7_177-13"/> wohl das <hi rendition="#k">nonum prematur in annum</hi> zugerufen, aber ich<lb xml:id="IV-7_177-14"/> fühle, wenn ich je schreibe, so schreib ich über 9 Jahr grade
            eben<lb n="15" xml:id="IV-7_177-15"/> so. Bis jetzt konnte ich noch nicht durchdringen
          durch Buch<lb xml:id="IV-7_177-16" rendition="#hyphen"/>händlerbedenklichkeiten und all das Wesen, was bei
            dergleichen<lb xml:id="IV-7_177-17"/> in den Weg zu treten pflegt. Es wurde schon
          mehreremale von<lb xml:id="IV-7_177-18"/> mir verlangt, an Sie zu schreiben und Ihr
          Urtheil darüber zu er<lb xml:id="IV-7_177-19" rendition="#hyphen"/>bitten – ich wollte aber erst ganz
          ausversuchen, ob ein Ding in<lb n="20" xml:id="IV-7_177-20"/> dieser Welt nicht durch sich
          selber sich forthelfen könne.</p>
            <lb xml:id="IV-7_177-21"/>
            <p>Einige haben mir auch erklärt, wie die Handschrift wirklich<note corresp="#IV-7_177-22">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009834">
                        <author>Stier, Rudolf (1800–1862)</author>
                        <title>Neunzig Krokodileier und sieben Nebenblätter, in vier Lieferungen
                  herausgegeben von Rudolf von Fraustadt (1819)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_177-22"/>
          nicht reif sei zum Drucke – überall aber stand mir der Vorwurf<lb xml:id="IV-7_177-23"/>
          im Wege, <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> nachgeahmt zu haben. Ich weiß nichts<lb xml:id="IV-7_177-24"/> von Nachahmung in dem Sinne, wie diese Leute es meinten – ich<lb n="25" xml:id="IV-7_177-25"/> kann mich bei alledem noch nicht beruhigen – und thue
            endlich<lb xml:id="IV-7_177-26"/> schüchtern, was ich längst thun wollte – ich sende
          Ihnen die<lb xml:id="IV-7_177-27"/> Handschrift.</p>
            <lb xml:id="IV-7_177-28"/>
            <p>Wenn ich Sie weniger und nicht so unendlich unaussprechlich<lb xml:id="IV-7_177-29"/>
          achtete, als ich es thue – denn herausplatzen muß ich doch ein<lb n="30" xml:id="IV-7_177-30" rendition="#hyphen"/>mal damit, Sie mögen über die Schmeichelei lächeln oder nicht,<lb xml:id="IV-7_177-31"/> es ist bei GOtt keine! – da würde ich so etwas gar nicht
            wagen.<lb xml:id="IV-7_177-32"/> Aber ich thue es beherzt. Sie haben da in dem Papier
          mein ganzes<lb xml:id="IV-7_177-33"/> Ich treu und rein – wunderbar zusammengesetzt
          vielleicht, aber<lb xml:id="IV-7_177-34"/> doch ein Ganzes – wenn <hi rendition="#g">auch
            Sie</hi> mir noch schreiben: Laß es<lb n="35" xml:id="IV-7_177-35"/> still sein, es ist
          Nichts! So will ichs ruhig glauben, und alles<lb xml:id="IV-7_177-36"/>
               <pb n="178" facs="#f0182"/> beschriebne Papier,
          was jetzt noch bei mir liegt, zerreissen. Aber<lb xml:id="IV-7_178-1"/> so lange das noch
          nicht ist, so lange kann ich auch noch nicht von<lb xml:id="IV-7_178-2"/> dem Wunsche
          abstehen, das, was mir so theuer, und in Verschwi<lb xml:id="IV-7_178-3" rendition="#hyphen"/>sterung mit
          meinem innersten Leben entstanden ist, endlich ein<lb xml:id="IV-7_178-4" rendition="#hyphen"/>mal
          herauszureden durch den Druck.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-7_178-5"/>
            <p>Nehmen Sie die » <hi rendition="#g">Kriechende vorrede</hi>« nur für das, was Sie<lb xml:id="IV-7_178-6"/> sein soll, für die gute Meinung eines aufrichtigen Herzens, ich<lb xml:id="IV-7_178-7"/> weiß selbst nicht woher noch warum, in Scherz gekleidet, aber<lb xml:id="IV-7_178-8"/> drum nichts weniger gute Meinung. Meine Bitte ist, wenn Sie die<lb xml:id="IV-7_178-9"/> Handschrift des Druckes werth achten, mir Ihre gütige Vermitte<note corresp="#IV-7_178-10">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009834">
                        <author>Stier, Rudolf (1800–1862)</author>
                        <title>Neunzig Krokodileier und sieben Nebenblätter, in vier Lieferungen
                  herausgegeben von Rudolf von Fraustadt (1819)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-7_178-10" rendition="#hyphen"/>lung beim Auffinden eines Verlegers dafür zu schenken. Bis
            jetzt<lb xml:id="IV-7_178-11"/> konnte ich keinen finden, weil ich noch nicht Bescheid
          weiß mit<lb xml:id="IV-7_178-12"/> der Welt, wo Geist und Herz zu Markte feilgeboten wird
          – mit<lb xml:id="IV-7_178-13"/> dem Buchhandel.</p>
            <note corresp="#IV-7_178-14">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-011193">
                     <placeName>Buchhandel</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-7_178-14"/>
            <p>Wenn Sie mir nur in einigen Zeilen ein irgend duldsam Ur<lb n="15" xml:id="IV-7_178-15" rendition="#hyphen"/>theil drüber ertheilten, wäre ich nicht nur dadurch in mir selber<lb xml:id="IV-7_178-16"/> hochbeglückt, sondern da würden auch die Herren Buchhändler<lb xml:id="IV-7_178-17"/> alsogleich bereit sein. Vielleicht könnten Sie dadurch doch
            eine<lb xml:id="IV-7_178-18"/> Kleinigkeit vom Untergange retten, die wohl an sich
            Kleinigkeit<lb xml:id="IV-7_178-19"/> ist, aber später einmal was Größeres ausbrüten
          könnte, wie die<lb n="20" xml:id="IV-7_178-20"/> Eier des Krokodil.</p>
            <lb xml:id="IV-7_178-21"/>
            <p>Immer wills mir durchaus wieder in die Feder: Verzeihen Sie<lb xml:id="IV-7_178-22"/>
          meine Kühnheit! und doch möcht ich derlei Demuthsredensarten<lb xml:id="IV-7_178-23"/>
          nicht gerne schreiben, damit Sie meine Demuth nicht für alltäg<lb xml:id="IV-7_178-24" rendition="#hyphen"/>lich Höflichkeitswesen und Philistergeschwätz halten. Daß ich<lb n="25" xml:id="IV-7_178-25"/> nur, so zu sagen, nothgedrungen, und dennoch zagend und zwei<lb xml:id="IV-7_178-26" rendition="#hyphen"/>felnd diesen Brief geschrieben, sein Sie versichert.</p>
            <lb xml:id="IV-7_178-27"/>
            <p>Mit fest getroster Zuversicht erwarte ich eine Antwort, die viel,<lb xml:id="IV-7_178-28"/> unendlich viel entscheiden soll für mein ganzes Leben. Schreiben<lb xml:id="IV-7_178-29"/> Sie sie so, daß mein Leben durch selbige das wird, wozu GOtt
            es<lb n="30" xml:id="IV-7_178-30"/> bestimmte.</p>
            <lb xml:id="IV-7_178-31"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Rudolf Stier,<lb xml:id="IV-7_178-32"/> der Gottesgel<hi rendition="#i">ehrsamkeit</hi>Beflißner.</salute>
               <lb xml:id="IV-7_178-33"/>
               <cb/>
               <dateline>Halle, am 26. des Oster<lb rendition="#hyphen"/>mondes 1818.</dateline>
               <lb xml:id="IV-7_178-34"/>
               <hi rendition="#k">Addresse</hi>: Brauhausstraße N<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">O</hi>
               </hi> 330.</closer>
         </div>
         <pb n="663" facs="#f0215"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 1 ¾ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskript von Rudolf Stier, »Neunzig Krokodileier ...«.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 7, 185, Nr. 406 (16.5.1818).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">178,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> N<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#u">o</hi>
                  </hi>] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004174">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Ewald Rudolf Stier kam am 17. März 1800 in Fraustadt (Wschowa, ehemals preußi<lb/>sche Provinz Posen) als Sohn des königlichen Stadtinspektors Friedrich Ernst (* 1773)<lb/> und seiner Frau Johanna Christine (* 1778), geb. Langer, auf die Welt. 1810 wurde<lb/> der Vater Provinzialinspektor in Stolpe; Stier besuchte dort das Gymnasium. 1815<lb/> bezog er die Universität Berlin zum Jurastudium, das er nach kurzem zugunsten der<lb/> Theologie aufgab. Stier kam hier in Berührung mit den Burschenschaften und Fried<lb/>rich Ludwig Jahn und wurde zu einem begeisterten Burschenschafter und Anhänger<lb/> des Turnvaters. In Halle, wo er vom Frühjahr 1818 bis zum Frühjahr 1819 Theologie<lb/> studierte, war er Vorsteher der Burschenschaft. Eine persönliche Katastrophe scheint<lb/> 1819 in Berlin, wo er inzwischen zurückgekehrt war, zu einem Erweckungserlebnis<lb/> geführt zu haben: Stier verbrannte daraufhin nicht nur eigene frühere Schriften, son<lb/>dern auch Bücher Shakespeares, Schillers – und Jean Pauls! Danach ging er nach Wit<lb/>tenberg ans Predigerseminar, wurde Lehrer an der Missionsschule in Basel und trat<lb/> 1829 ein Predigeramt bei Merseburg an. Zuletzt war er ab 1859 Oberpfarrer und<lb/> Superintendent in Eisleben, wo er am 16. Dezember 1862 starb. Stier war Schrifttheo<lb/>loge und beschäftigte sich vor allem mit der Auslegung der Bibel; dabei vertrat er eine<lb/> entschieden offenbarungstheologisch orientierte Hermeneutik; in dieser Position gehört<lb/> er zu den wichtigen deutschen Theologen des 19. Jahrhunderts. (Vgl. ADB 36; Gott<lb/>lieb Stier: D. Ewald Rudolf Stier. Versuch einer Darstellung seines Lebens. 2 Bde.<lb/> Wittenberg 1867 &lt;über Jean Paul und die »Krokodileier« vgl. Bd. 1, S. 197–111&gt;).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Beikommende Handschrift] <hi rendition="#i">Auf S. 178,20–21 spielt Stier mit dem Titel<lb/> seines Werks: Es handelt sich um »Neunzig Krokodileier und sieben Nebenblätter, in<lb/> vier Lieferungen herausgegeben von Rudolf von Fraustadt« (das Pseudonym nimmt<lb/> den Geburtsort Stiers auf). Im Druck erschienen die »Krokodileier« in Berlin, bei<lb/> Neue-Berlinische Buchhandlung 1819, wovon auch im folgenden Brief Stiers die Rede<lb/> ist (vgl. IV 7, Nr. 168). Den Titel dieser Miniaturensammlung zu den verschiedensten<lb/> Themen (von etwa 240 S.) erklärt die erste »Von Krokodileiern« (S. 1 f.): »Das große,<lb/> gewaltige Krokodil liegt mit allen seinen Schuppen, Ringen, Gliedern, und Zähnen in<lb/> einem Ei, dem Niemand ansehen sollte, welch Thier aus ihm erwachsen wird. So lie</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="664" facs="#f0216"/>
                  <hi rendition="#i">gen nicht nur die blutigsten, folgenreichsten Erdumwälzungen und Menschenbegeben<lb/>heiten in dem kleinen Saamenkorn eines unbedeutenden sogenannten Zufalls – was<lb/> der Welt zu sagen eben nichts Neues wäre – sondern, was schon auffallender ist, auch<lb/> die erhabensten, göttlichsten, weit umfassendsten Geisteswerke und ganze Lehrgebäude<lb/> der Weltweisheit in dem hüpfenden Dotterpunkt des Gehirnes, in einem einzigen,<lb/> plötzlich unbewußt, wie von andern Welten hervorspringenden Urgedanken. Schon<lb/> mancher unkundige Fremdling sah die kleinen Eier im Nilsande liegen, und ging<lb/> unbeachtend vorüber, denn er sah es ihnen nicht an, daß sie den Keim enthielten zu<lb/> einem ungeheuren Geschöpfe. – Zwar ist im Grunde jeder Gedanke und jedes Wort<lb/> so ein Krokodilei, aber es giebt Worte und Gedanken, die vor allen andern den einst<lb/> aus ihnen erstehenden Riesen schon als Keimblatt zusammengewickelt in sich tragen.<lb/> Ob die vorliegenden Krokodileier ihren Namen im erstern allgemeinen, oder im letz<lb/>tem sonderlichen Sinne verdienen, das läßt deren Verfasser natürlich hier unentschie<lb/>den.« Die »Krokodileier« machen zwar gelegentlich Anleihen bei Jean Paul (so heißt<lb/> ein »Erstes Nebenblatt« »Streckverse aus Gottwalds Brieftasche«), sind aber schon<lb/> wegen ihrer zur Schau getragenen Religiosität nicht wirklich jeanpaulisierend.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi>
                  <hi rendition="#k">nonum prematur in annum</hi>] <hi rendition="#i">Lat., ein Zitat aus Horaz’ »Ad Pisones«<lb/> (»De arte poetica«) V. 388: Man behalte ein Manuskript bis in das neunte Jahr<lb/> zurück.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">178,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> in einigen Zeilen] <hi rendition="#i">Jean Paul in gab A eine wohlwollende Kritik ab, die<lb/> Stier dann auch bei der Verlagssuche verwendete (vgl. IV 7, Nr. 168)!</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">178,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> wie die Eier des Krokodil] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 177,10.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">178,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> der <hi rendition="#i">Gottesgelehrsamkeit</hi> Beflißner] <hi rendition="#i">Für Student der Theologie oder stud. theol.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>