<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="16">16. VON CHARLOTTE SCHÜTZ. LEIPZIG, 1. JANUAR 1816,
          MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Charlotte Schütz an Jean Paul. Leipzig, 1. Januar 1816, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>20</num>
                  <num>21</num>
                  <num>22</num>
                  <num>23</num>
                  <num>24</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>491</num>
                  <num>492</num>
                  <num>493</num>
                  <num>494</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003896">Charlotte Schütz</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1816-01-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_152"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB2099"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_EB_16"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_17"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_3"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_158"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="20" facs="#f0024"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_20-2"/>
            <opener>
               <dateline>Am 1sten Januar.<lb xml:id="IV-7_20-3"/> 16.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_20-4"/>
            <p>Den beiliegenden Brief von 15 ten März vergangenen Jahres<lb n="5" xml:id="IV-7_20-5"/>
          habe ich Ihnen aus dem Grunde nicht früher senden können weil<lb xml:id="IV-7_20-6"/> die
          Bearbeitung meines Büchleins von Zeit zu Zeit durch äußere<note corresp="#IV-7_20-7">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009682" ana="ff†">
                        <author>Schütz, Charlotte (Pseud. Lydie)</author>
                        <title>Lydiens Kinderjahre (1818)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_20-7"/>
          Umstände unterbrochen und so verzögert wurde – Heute mag er<lb xml:id="IV-7_20-8"/> nun
          als Einleitung zu den heutigen dienen. – Während der Zeit<lb xml:id="IV-7_20-9"/> die
          zwischen beiden liegt ist es mir so zur Gewisheit geworden,<lb n="10" xml:id="IV-7_20-10"/> daß Sie, und nur Sie das Büchlein in die Hände des Publicums<lb xml:id="IV-7_20-11"/>
          legen können, daß ich ganz beruhigt über die Weihe und Taufe<lb xml:id="IV-7_20-12"/>
          desselben und über die sonstigen Zweifel und Skrupel ob Sie<lb xml:id="IV-7_20-13"/> wohl
          diese Pathenstelle übernehmen würden geworden bin; –<lb xml:id="IV-7_20-14"/> wozu mich
          weniger die Bürgschaft einiger unserer beiderseitigen<lb n="15" xml:id="IV-7_20-15"/>
          Freunde als die psychologische Gewisheit die in der Sache selbst<note corresp="#IV-7_20-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003991" type="family">
                        <persName>Thomas Johann <name type="reg">Seebeck</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_20-16"/>
          liegt geführt hat. – Außer Pestalozzi der wo möglich noch mehr<note corresp="#IV-7_20-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003192">
                        <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Pestalozzi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_20-17"/>
          Gelegenheit und Anlaß fand die Grausamkeiten welche täglich in<lb xml:id="IV-7_20-18"/>
          der Kinderwelt obwalten durchzufühlen und ans Licht zu ziehen<lb xml:id="IV-7_20-19"/>
          aber dennoch mehr im Allgemeinen die Versündigungen in den<lb n="20" xml:id="IV-7_20-20" rendition="#hyphen"/>selben rügte während Sie in Ihrer Levana mehr die Stimme der<note corresp="#IV-7_20-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002357">
                        <persName>Johann Gottfried <name type="reg">Langermann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010811">
                        <title>Levana (1807)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_20-21"/>
          Warnung in die Kinderstuben des Einzelnen wiederhallen ließen,<lb xml:id="IV-7_20-22"/>
          außer Pestalozzi giebt es <hi rendition="#g">niemand</hi> der mich so verstehen würde,<note corresp="#IV-7_20-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003192">
                        <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Pestalozzi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_20-23"/> wenn ich ihm sagte daß ich dieses Büchlein ohngeachtet der oft<lb xml:id="IV-7_20-24"/> lachenden ja selbst komischen Darstellung – zwischen Himmel<lb n="25" xml:id="IV-7_20-25"/> und Hölle geschrieben habe; und daß jener Himmel und
            jene<lb xml:id="IV-7_20-26"/> Hölle noch bleibend über meinen Leben liegen – wenn
            auch<lb xml:id="IV-7_20-27"/> Gottes unenbare Liebe täglich uns wie kühlender Balsam
            erquickt<lb xml:id="IV-7_20-28"/> und stärckt so kann jedoch selbst Er die Wunden die
          ein un<lb xml:id="IV-7_20-29" rendition="#hyphen"/>glückliches verfehltes Kinderleben in unser Herz schlug
            nicht<lb n="30" xml:id="IV-7_20-30"/> eher als nach dem Leben schließen – Der Himmel der
          sich in<lb xml:id="IV-7_20-31"/> und <hi rendition="#g">über</hi> uns aufthut wenn wir uns
          selbst in unserer Anlage die<lb xml:id="IV-7_20-32"/> oft so herrlich und reich in uns
          keimt und treibt – betrachten –<lb xml:id="IV-7_20-33"/> wie der Blumenfreund die Blume
          anschaut und wie geahndete<lb xml:id="IV-7_20-34"/> Schönheit entdeckt – dieser Himmel
          kann uns zwar nicht ge<lb n="35" xml:id="IV-7_20-35" rendition="#hyphen"/>nommen werden da es ein Himmel
          Gottes ist der noch über den<lb xml:id="IV-7_20-36"/>
               <pb n="21" facs="#f0025"/> Wolcken in bleibender Schönheit strahlt, aber
          eben das An<lb xml:id="IV-7_21-1" rendition="#hyphen"/>schauen und Innewerden seiner Schöne ist’s die uns zu
            dem<lb xml:id="IV-7_21-2"/> Anspruch daß uns auch seltene Blüthe und Früchte unter
            ihm<lb xml:id="IV-7_21-3"/> gedeihen sollen berechtigt – und wenn wir nun ihrer uns
            zu<lb xml:id="IV-7_21-4"/> erfreuen gedencken, und genießen wollen die Herrlichkeit –
            so<lb n="5" xml:id="IV-7_21-5"/> stellen sich die Geburten der Hölle alle – das giftige
            Gewürme<lb xml:id="IV-7_21-6"/> daß da unten nagt u<hi rendition="#i">n</hi>d kriecht
          vor unsern Augen! – Was hätte<lb xml:id="IV-7_21-7"/>
               <hi rendition="#g">aus mir</hi> werden können sage ich zu mir selbst, was hätte aus mir<lb xml:id="IV-7_21-8"/> werden können frage ich die Menschen die die Blüthe meines<lb xml:id="IV-7_21-9"/> Lebens Blat für Blat zerpflückten was hätte aus mir werden kön<lb n="10" xml:id="IV-7_21-10" rendition="#hyphen"/>nen frage ich Dich guter Gott! wenn Dein Werck nicht
            durch<lb xml:id="IV-7_21-11"/> Menschenhände so jämmerlich entstellt worden wäre – und
            blicke<lb xml:id="IV-7_21-12"/> aufwärts und – weine. — Diese Thränen die Sie nicht
          sehen die<lb xml:id="IV-7_21-13"/> sich aber wie Seufzer in das Herz so in das Auge
          zurückdrängen –<lb xml:id="IV-7_21-14"/> sende ich Ihnen mit diesem Büchlein – und nichts
          weiter – Ich<lb n="15" xml:id="IV-7_21-15"/> fühle das unvollkommene der Darstellung, ja
          ich fühle selbst die<lb xml:id="IV-7_21-16"/> Kraft in mir es bei größerer Muse und
          gesunderm Sinn einmal<lb xml:id="IV-7_21-17"/> besser zu machen, aber es hängt gar zu viel
          damit zu sammen daß<lb xml:id="IV-7_21-18"/> das Büchlein bald im Publicum erscheint daß
          ich es jezt so unvoll<lb xml:id="IV-7_21-19" rendition="#hyphen"/>kommen als es ist dahingeben muß – Ich
          hatte anfänglich die<lb n="20" xml:id="IV-7_21-20"/> Absicht – die kindlich einfache
          Erzählung durch nichts der Refle<lb xml:id="IV-7_21-21" rendition="#hyphen"/>xion Gehöriges zu unterbrechen
          und hatte so die ersten Bogen an<lb xml:id="IV-7_21-22"/> den Stellen wo es des Reflexes
          auf den Leser bedurfte durch Be<lb xml:id="IV-7_21-23" rendition="#hyphen"/>und Anmerckungen begleitet,
          hierauf erhielt ich beifolgenden<lb xml:id="IV-7_21-24"/> Brief eines Freundes und eines
          geliebtesten Jüngers Pestalozzis<note corresp="#IV-7_21-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001428">
                        <persName>Anton <name type="reg">Gruner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-7_21-25"/> welcher mich auf das
          Unvollkommene der <hi rendition="#g">Noten</hi> an und für<lb xml:id="IV-7_21-26"/> sich
          aufmerksam machte – Ich wollte nun ins künftige die Winke<lb xml:id="IV-7_21-27"/> und
          Warnungen die der Kurzsichtigere neben der Darstellung<lb xml:id="IV-7_21-28"/> der
          Thatsache selbst, noch bedarf in die Erzählung einflechten<lb xml:id="IV-7_21-29"/> um des
          Bemerckens überhoben zu sein – und da dies nun ge<lb n="30" xml:id="IV-7_21-30" rendition="#hyphen"/>schehen
          so finde ich daß der kindlich-einfache Gang der Erzäh<lb xml:id="IV-7_21-31" rendition="#hyphen"/>lung
          hiedurch unterbrochen worden ist. – Hätte ich <hi rendition="#g">Sie</hi> deshalb<lb xml:id="IV-7_21-32"/> berathen können so würden Sie vieleicht mir gelehrt haben wie<lb xml:id="IV-7_21-33"/> ich mich ohne den Einen oder den Andern etwas zu nehmen,<lb xml:id="IV-7_21-34"/> hätte helfen können. – Ich habe einen Theil der Anmerckungen<lb n="35" xml:id="IV-7_21-35"/> mit abschreiben lassen und schicke ihn Ihnen noch
            unverbessert<lb xml:id="IV-7_21-36"/> weil ich erst Ihre Meinung überhaupt über das
            Bindungsmittel<lb xml:id="IV-7_21-37"/>
               <pb n="22" facs="#f0026"/> des in der Empfindung befangenen Kindes und der
            beschauen<lb xml:id="IV-7_22-1" rendition="#hyphen"/>den empirischen Wahrheit des späteren Rückblicks im
            Allgemei<lb xml:id="IV-7_22-2" rendition="#hyphen"/>nen zu wissen wünsche. – Noch habe ich manches über
            das<lb xml:id="IV-7_22-3"/> äußere Geschick meines Büchleins hinzu zu fügen – gewiß
            die<lb xml:id="IV-7_22-4"/> Hauptfrage ob Sie den Verleger bestimmen u<hi rendition="#i">n</hi>d wählen können<lb n="5" xml:id="IV-7_22-5"/> und wollen oder, ob ich diesem
          Auftrag einen meiner andern<lb xml:id="IV-7_22-6"/> Freund welche in literarischen Verkehr
          mit dem Buchhandel ste<lb xml:id="IV-7_22-7" rendition="#hyphen"/>hen geben soll. – Ich wünschte wohl daß mir
          diese Arbeit so viel<lb xml:id="IV-7_22-8"/> äußern Vortheil als möglich brächte, da sie
          ein Hülfs – und Heil<lb xml:id="IV-7_22-9" rendition="#hyphen"/>mittel mir werden soll in der Schweitz zu
          größerer Leichtigkeit<note corresp="#IV-7_22-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011673">
                        <placeName>Schweizer</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-7_22-10"/> und Gesundheit des Geistes zu
          erstarcken – Sie können nun<lb xml:id="IV-7_22-11"/> Beßer beurtheilen ob der Verleger
          seine Rechnung dabei findet<lb xml:id="IV-7_22-12"/> da der merkantilische Nutzen von den
          psychischen sehr abwei<lb xml:id="IV-7_22-13" rendition="#hyphen"/>chend ist – Außerdem wünschte ich wenn es
          nicht gegen den<lb xml:id="IV-7_22-14"/> Vortheil des Verleger liefe, ein Titelkupfer und
          zwar zu diesen<lb n="15" xml:id="IV-7_22-15"/> ersten Bändchen das Bild eines Kindes von
          ungefehr 3–4 Jahren –<lb xml:id="IV-7_22-16"/> Lydie in dem Augenblick als sie das
          Vögelein zerdrückt hat – und<lb xml:id="IV-7_22-17"/> wünsche mir am liebsten die
          Besorgung selbst zu übernehmen da<lb xml:id="IV-7_22-18"/> ich in mannichfachen Verkehr
          mit Künstlern und Kupferstechern<lb xml:id="IV-7_22-19"/> stehe. – Sie sehen daß ich Sie
          nicht nach der jetzigen Sitte der<lb n="20" xml:id="IV-7_22-20"/> Welt zum Pathen einlade
          sondern nach ächt orthodoxen Sinn<lb xml:id="IV-7_22-21"/> und Glauben auch die Sorge für
          das Kindlein selbst woran heut<lb xml:id="IV-7_22-22"/> zu Tage die Taufgänger dispensirt
          werden Ihnen ans Herz lege –<lb xml:id="IV-7_22-23"/> Die ebenfals in beikommenden Briefe
          gerügten Fehler gegen die<lb xml:id="IV-7_22-24"/> Schreibart haben noch nicht können
          abgebürstet werden da mir<lb n="25" xml:id="IV-7_22-25"/> eben die Männerhand dazu fehlte,
          überhaupt ist das Aeußere in<lb xml:id="IV-7_22-26"/> dem ich Ihnen das Kindlein sandte wo
          möglich noch in einer<lb xml:id="IV-7_22-27"/> schlimmern Zustand als sein Innerer. – Das
          nächste Bändchen<lb xml:id="IV-7_22-28"/> daß in pädagogischer aber insbesondere in
          psychologischer Hin<lb xml:id="IV-7_22-29" rendition="#hyphen"/>sicht ungleich mehr Werth hat als dieses
          Erstere welches zu dem<lb n="30" xml:id="IV-7_22-30"/> Folgenden Gehalten nur Einleitung
          genannt, werden könnte,<lb xml:id="IV-7_22-31"/> kann ebenfals zu Ostern oder doch
          künftigen Sommer folgen –<lb xml:id="IV-7_22-32"/> indessen arbeitete ich lieber doch
          inzwischen etwas Anderes von<lb xml:id="IV-7_22-33"/> den was in mir treibt und in
          fortwahrender Gährung mich beun<lb xml:id="IV-7_22-34" rendition="#hyphen"/>ruhigt, und auch weil ich diese
          vorliegende Arbeit ohne Seelen<lb n="35" xml:id="IV-7_22-35" rendition="#hyphen"/>schmerz nicht vollenden
          kann. – Ich habe so flüchtig geschrieben<lb xml:id="IV-7_22-36"/> und habe Gedancke und
          Idee laufen lassen wie sie wollten, als<lb xml:id="IV-7_22-37"/>
               <pb n="23" facs="#f0027"/> schriebe ich an einen alten Bekannten,
          aber das sind Sie mir auch<lb xml:id="IV-7_23-1"/> und noch dazu ein recht schmerzlich
          lieber Fund – Welchen Ein<lb xml:id="IV-7_23-2" rendition="#hyphen"/>fluß hat Ihr Titan nicht auf mein
          Geschick gehabt – wenn ich<note corresp="#IV-7_23-3">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_23-3"/> Ihnen und Ihrer guten liebenswürdige
          Gattin einmal persönlich<note corresp="#IV-7_23-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_23-4"/> gegenüber sein kann dann will ich Ihnen
          erzählen was nur Sie<lb n="5" xml:id="IV-7_23-5"/> Beide würdig aufzufassen wissen – Wie
          oft habe ich mich in<lb xml:id="IV-7_23-6"/> Ihren Kreis versezt – denn nicht Sie allein;
          Ihre Kinder! – Ihr<note corresp="#IV-7_23-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003483" type="children">
                        <persName>
                           <name type="reg">Richter</name>, seine Kinder</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_23-7"/>
               <hi rendition="#g">Emanuel</hi> dessen Angesicht ich schon einmal im Traume und<note corresp="#IV-7_23-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_23-8"/> wie man mir sagte nicht unähnlich sahe, selbst Ihre sonstigen<lb xml:id="IV-7_23-9"/> Zimmer alles ist mir so bekannt und freundlich nahe – Ich würde<lb n="10" xml:id="IV-7_23-10"/> Ihnen nicht so eine kühne Zumuthung machen wenn ich Sie<lb xml:id="IV-7_23-11"/> nicht kennte nicht wüßte wie Sie etwas um <hi rendition="#g">Gotteswillen</hi> zu<lb xml:id="IV-7_23-12"/> thun im Stande sind und wenn ich nicht in
          einer Hinsicht jezt<lb xml:id="IV-7_23-13"/> einer Verzweifelnden ähnlich wäre die nicht
          erst nach den Stüt<lb xml:id="IV-7_23-14" rendition="#hyphen"/>zen sorgsamer suchen sie erwägen und wählen
          kann, sondern die<lb n="15" xml:id="IV-7_23-15"/> Erste von Gott gesandte
          Rettungs-Möglichkeit muthig und danck<lb xml:id="IV-7_23-16" rendition="#hyphen"/>bar ergreift. – Ich
          schreibe Ihnen meinen Nahmen heute nicht<lb xml:id="IV-7_23-17"/> erstlich weil ich nicht
          will daß Sie aus zarter Rücksicht gefällig<lb xml:id="IV-7_23-18"/> sind sondern allein
          aus Liebe zur Sache – um Gottes und der Kin<lb xml:id="IV-7_23-19" rendition="#hyphen"/>der willen. – Dann
          haben Sie auch wenn ich so manche meiner<lb n="20" xml:id="IV-7_23-20"/> Freunde trauen
          kann über die Gebühr von mir gehört – ich<lb xml:id="IV-7_23-21"/> meine, mehr als mir
          lieb ist. – Ich war Ihnen einmal in einen<lb xml:id="IV-7_23-22"/> Augenblick gegenüber
          welcher auch in meinen zweiten Bänd<lb xml:id="IV-7_23-23" rendition="#hyphen"/>chen in Lydias Leben
          vorkommen wird wo Sie eben mit so küh<lb xml:id="IV-7_23-24" rendition="#hyphen"/>ner Zuversicht aus gleicher
          Sorge für das Wohl eines Kindes bit<lb n="25" xml:id="IV-7_23-25" rendition="#hyphen"/>tend vor einer edlen
          Frau standen, wie ich diesen Augenblick<lb xml:id="IV-7_23-26"/> vor – einem Mann –
          Seitdem sind schon 16 Jahre dahingegangen<lb xml:id="IV-7_23-27"/> – Mein Gott! wie war’s
          damals so Anders! – Ich habe die Bogen<lb xml:id="IV-7_23-28"/> auf dem Lande durch einen
          Bauern der noch dazu immer mit<lb xml:id="IV-7_23-29"/> dem Kopfe mit arbeiten will
          niederschreiben lassen, da ich durch<lb n="30" xml:id="IV-7_23-30" rendition="#hyphen"/>aus nicht das
          Abschreiben verstehe – habe aber dennoch nichts<lb xml:id="IV-7_23-31"/> gewonnen weil der
          Bauer sich anmaßt nicht die Worte sondern<lb xml:id="IV-7_23-32"/> die <hi rendition="#g">Gedancken</hi> niederschreiben zu wollen indem er gewaltig<lb xml:id="IV-7_23-33"/>
          klug ist. – In 14 Tage reiße ich durch Leipzig und verweile dort in<note corresp="#IV-7_23-34">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_23-34"/> Ihrer so hochgepriesenen Stadt einige Zeit – Wollen Sie die Güte<lb n="35" xml:id="IV-7_23-35"/> haben und mir Ihre Antwort: An <hi rendition="#g">Lydia</hi> unter
          der Adresse – An<lb xml:id="IV-7_23-36"/> H<hi rendition="#i">errn</hi>
               <hi rendition="#g">Leipziger</hi> zu Leipzig im Kochs Hofe wohnhaft, sobald Sie<note corresp="#IV-7_23-37">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002394">
                        <persName>Otto Heinrich von <name type="reg">Leipziger</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011496">
                        <placeName>Kochs Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_23-37"/>
               <pb n="24" facs="#f0028"/> die Zeit dazu finden zukommen lassen so werden Sie mir sobald<lb xml:id="IV-7_24-1"/> sie tröstlich sein kann eine ungewohnte seltene Freude machen.<lb xml:id="IV-7_24-2"/> Ich lege Ihnen die Abschrift des Briefs eines geistreichen
            kundi<lb xml:id="IV-7_24-3" rendition="#hyphen"/>gen Freundes bei, da er das erste Urtheil über die erstere
            Hälfte<lb xml:id="IV-7_24-4"/> des Bändleins die ich ihm zugeschickt hatte enthällt
          welches man<lb n="5" xml:id="IV-7_24-5" rendition="#hyphen"/>chen Einfluß auf meine spätere Arbeit gehabt
          hat. – Gott sei mit<lb xml:id="IV-7_24-6"/> Ihnen und den Ihrigen!</p>
            <lb xml:id="IV-7_24-7"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihre Freundin<lb xml:id="IV-7_24-8"/>
                  <hi rendition="#k">Lydie –</hi>
               </salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-7_24-9"/>
            <postscript>
               <p>Der Brief ist, wie meine Bitte nur <hi rendition="#g">Ihnen in Ihr Haus</hi> gesen<lb n="10" xml:id="IV-7_24-10" rendition="#hyphen"/>det! —</p>
               <lb xml:id="IV-7_24-11"/>
               <p>Indem ich so in das Büchlein blicke finde ich noch hin und<lb xml:id="IV-7_24-12"/>
            wieder Stellen die wohl gänzlich wegbleiben könnten, und habe<lb xml:id="IV-7_24-13"/>
            diese mit einer leisen Linie umzogen – da ich auch dies Ihrer<lb xml:id="IV-7_24-14"/>
            Ansicht uberlassen möchte —</p>
               <lb n="15" xml:id="IV-7_24-15"/>
               <p>Als ich meinen alten Brief von 15ten März näher betrachte<lb xml:id="IV-7_24-16"/> sehe
            ich daß er in einem Zustand ist, in welchem ich ihn unmög<lb xml:id="IV-7_24-17" rendition="#hyphen"/>lich
            abschicken kann Sie erhalten ihn daher ebenfals von der<lb xml:id="IV-7_24-18"/> Hand
            des Bauern, da ich wenn ich ihn selbst abschreiben wollte<lb xml:id="IV-7_24-19"/> er
            sicherlich nicht bleiben würde wie er ist, welches doch als Ein<lb n="20" xml:id="IV-7_24-20" rendition="#hyphen"/>leitung zu den heutigen Briefe und der ganzen Sache nothwendig<lb xml:id="IV-7_24-21"/> ist. –</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Dbl. 4°, 7 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Charlotte Schütz’ Manuskript von »Lydiens Kinderjahre«, Charlotte<lb/> Schütz’ Brief an Jean Paul vom 15.3.1815 in Abschrift (IV 7, Nr. 3) und ein<lb/> Brief Anton Gruners.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="492" facs="#f0044"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 7, 59–60, Nr. 158.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">20,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> Einzelnen] Einzlnen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> einmal] eimal <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">22,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> sein] <hi rendition="#i">durch den<lb/> Seitenwechsel bedingte Wiederholung von</hi> sein <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> wollen] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> in mir] <hi rendition="#i">nachträgl. auf der Zeile H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> es] <hi rendition="#i">nachträgl. auf der Zeile H</hi>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> hatte] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> eines]<lb/>
                  <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Erzählung] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> selbst <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">22,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> beschauen<lb/>den] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> schon <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">22,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> nicht] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> allein <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> auch]<lb/>
                  <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Beide] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> im Stande] <hi rendition="#i">danach gestr.<lb/> ist H</hi>
                  <hi rendition="#b">24,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> und der ganzen Sache] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">20,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> meines Büchleins] <hi rendition="#i">Charlotte Schütz einziges Buch »Lydiens Kinderjahre«<lb/> (»Lydiens Kindheit«), dessen Manuskript dem Brief beilag, erschien wahrscheinlich<lb/> postum 1818 in der Waisenhaus-Buchhandlung in Halle mit vierseitigem Druck<lb/>fehlerverzeichnis und gestochenen Titeln (vgl. Abb. 5). Als eine Art weiblichen Ent<lb/>wicklungsromans erzählt das Buch mit stark autobiographischem Hintergrund (wie sie<lb/> im vorliegenden Brief und dem ihm beigelegten von 1815 auch schreibt) eine Kind<lb/>heits- und Jugendgeschichte ab dem 3. Lebensjahr. Das kleine Mädchen, die Ich<lb/>Erzählerin, erlebt eine verlangsamte emotionale und vor allem intellektuelle Ent<lb/>wicklung; sie bewahrt sich lange ihre Kindlichkeit. Bald spürt sie, daß die Erwachse<lb/>nen, vor allem ihr Vater, in etwas geringerem Maße auch ihre Mutter, sie in ihren<lb/> Empfindungen und ihrem Wollen nicht sonderlich ernst nehmen. Wiederholt demüti<lb/>gen sie das Kind, indem sie seine Gutgläubigkeit bloßstellen und ihrem und dem<lb/> Gelächter der Familie aussetzen. Verletzungen entstehen Lydia auch durch eigenes<lb/> Ungeschick gegenüber anderen und durch Überempfindlichkeit. Charlotte Schütz war<lb/> sich der Problematik, ein Kind retrospektiv aus Erwachsenenperspektive zu erzählen,<lb/> durchaus bewusst: Sie trennte kommentierende Teile in Anmerkungen von der eigent<lb/>lichen, einer möglichst dem Kindererleben angenäherten Erzählung ab. Jean Paul<lb/> verglich in A »Lydiens Kinderjahre« hinsichtlich der</hi> Kraft der Reflexion, die<lb/> sogar durch das dicke Dunkel der ersten Jahre dringt, <hi rendition="#i">mit Karl Philipp<lb/> Moritzʼ»Anton Reiser« (vgl. III 7,59,22–24, Nr. 158). Später, in »Kleine Nach<lb/>schule zur ästhetischen Vorschule« im 2. Bändchen der »Kleinen Bücherschau« (1825)<lb/> findet sich unter den</hi> lobend <hi rendition="#i">angeführten Büchern auch dieses:</hi> 1) <hi rendition="#g">Lydiens Kin<lb/>derjahre</hi>. Ein Beitrag zur Erziehungskunde – eine mit den feinsten und<lb/>
                  <pb n="493" facs="#f0045"/> lehrreichsten Beobachtungen durchwebte Erziehgeschichte mit allen Rei<lb/>zen eines Romans, von einer leider schon hinübergegangenen Ch. Schütze<lb/>
                  <hi rendition="#i">(I 16, 467,16–19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">20,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> daß Sie <hi rendition="#i">bis</hi> legen können] <hi rendition="#i">Jean Paul lehnte in A die Bitte, ein Vorwort<lb/> zu schreiben, ab, schlug ihr jedoch vor, statt dessen eine Rezension in Cottas »Morgen<lb/>blatt« zu schreiben (vgl. III 7, 60,13–17, Nr. 158).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">20,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> einiger unserer beiderseitigen Freunde] <hi rendition="#i">Passend zur Begegnung, die<lb/> sie weiter unten im Brief erwähnt (S. 23,22–27), erwähnt Charlotte Schütz im fol<lb/>genden Brief die Familie Seebeck in Jena, bei der sie einige Zeit verkehrt (vgl. IV 7,<lb/> 34,26–31, Nr. 26). Sie erwähnt außerdem einen Freund, dessen Namen sie jedoch<lb/> nicht nennen will (vgl. IV 7, 35,26–29, Nr. 26).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">20,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–21</hi> Außer Pestalozzi <hi rendition="#i">bis</hi> Levana] <hi rendition="#i">Ihre Erzählung verstand die Verfasserin als<lb/> Beitrag zur Erziehungskunde und damit als Seitenstück zu den Schriften Johann<lb/> Heinrich Pestalozzis (1746–1827) und zu Jean Pauls »Levana oder Erziehungs<lb/>lehre« (1807, 2. Ausgabe 1814).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Be- und Anmerckungen] <hi rendition="#i">Diese Anmerkungen, die sie für den Druck<lb/> schließlich aus der Erzählung herausgenommen und hinten angebunden hat, beurteilte<lb/> sie später deutlich weniger positiv (vgl. IV 7, 112,32–113,10, Nr. 73).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> beifolgenden Brief <hi rendition="#i">bis</hi> Pestalozzis] <hi rendition="#i">In einem späteren Brief gibt sie den<lb/> Namen preis: Anton Gruner (vgl. IV 7, 44,4–5, Nr. 31).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">22,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–20</hi> ein Titelkupfer <hi rendition="#i">bis</hi> stehe] <hi rendition="#i">Das Titelkupfer kam, zusammen mit einem<lb/> gestochenen Titelblatt, tatsächlich zustande (vgl. IV 7, 114,11–115,4, Nr. 73 und<lb/> Erläuterung sowie Abb. 5).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">22,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Das nächste Bändchen] <hi rendition="#i">Wie auch aus einem späteren Brief ersichtlich, plante<lb/> die Autorin eine Fortsetzung ihrer Erzählung in einem zweiten und einem dritten<lb/> Band; bei ihrem Tod muss zumindest ein Teil des zweiten Bandes fertig gewesen sein,<lb/> den sie Jean Paul auch zuschickte (vgl. IV 7, 113,32–35, Nr. 73).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> Ich schreibe <hi rendition="#i">bis</hi> erstlich] <hi rendition="#i">Der Brief ist mit dem Namen ihrer Figur Lydia<lb/> unterzeichnet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–27</hi>
                  <hi rendition="#g">Ich</hi> war <hi rendition="#i">bis</hi> dahingegangen] <hi rendition="#i">Die Begegnung muss um 1800 stattgefun<lb/>den haben, als Charlotte Schütz elf Jahre alt war. Sie lebte damals in Jena bei ihrer<lb/> Tante, Jean Paul hielt sich im April 1800 (von Weimar aus) in Jena auf.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> H<hi rendition="#i">errn</hi> Leipziger] <hi rendition="#i">Der »Leipziger Adreßkalender auf das Jahr 1816« (Leipzig:<lb/> Sommersche Buchhandlung 1816, S. 15) führt unter der Rubrik »Kammer- oder<lb/> Finanzoffizianten, Geleite« in Kochs Hof am Markt einen »Otto Heinrich von Leip<lb/>ziger, Geleitsmann, auch Ober-Waagedeputirter« auf.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> zu Leipzig im Kochs Hofe] <hi rendition="#i">Kochs Hof wurde in den 1730er Jahren am<lb/> Markt 3 für den Bankier Michael Koch wahrscheinlich nach Entwurf von George<lb/> Werner errichtet. Das größte der Leipziger Bürgerhäuser wurde im Zweiten Welt<lb/>krieg zerstört. Vgl. Nikolaus Pevsner: Leipziger Barock. Die Baukunst der Barock<lb/>kunst in Leipzig. Reprint der Ausgabe Dresden 1928 Leipzig 1990, S. 110–113,<lb/> Tf. 74–76.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="494" facs="#f0046"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">24,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> Ich lege <hi rendition="#i">bis</hi> Freundes bei] <hi rendition="#i">Vielleicht der Brief Gruners (vgl. S. 21,24–25),<lb/> doch hatte Charlotte Schütz ihre Manuskripte offenbar noch andern Lesern geschickt<lb/> (vgl. IV 7, 113,32–114,3, Nr. 73).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>