<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_169">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="169">169. VON SOPHIE DAPPING. HEIDELBERG, 4. MÄRZ 1819,
          DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Sophie Dapping an Jean Paul. Heidelberg, 4. März 1819, Donnerstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>282</num>
                  <num>283</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>748</num>
                  <num>749</num>
                  <num>750</num>
                  <num>751</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000752">Sophie Dapping</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1819-03-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_510"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0123"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_168"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_170"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_494"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_EB_2"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_282-8"/>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg d<hi rendition="#i">en</hi> 4 März 1819.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_282-9"/>
            <p>Gestern war der überglückliche Freund Heinrich Voß bei uns<note corresp="#IV-7_282-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004520">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-7_282-10"/> um uns seine unendliche Freude zu verkündigen, mit dem kom<lb xml:id="IV-7_282-11" rendition="#hyphen"/>menden Osterfest seine Wanderung nach Baireut anzuträten. Was<note corresp="#IV-7_282-12">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_282-12"/>
          werden das für glückliche Stunden u Tage seyn die aus solchem<lb xml:id="IV-7_282-13"/>
          Wiedersehen entspringen, ich kann mich darüber freuen, als<lb xml:id="IV-7_282-14"/>
          genöße ich sie mit. O möchte der Erinnerung an das romantische<lb n="15" xml:id="IV-7_282-15"/> oder Gallische Heidelberg, wie Sie es nennen wollen, nur
            einige<note corresp="#IV-7_282-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005819">
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_282-16"/> Augenblicke jener seligen Tage geweiht werden. Wenn
            Freund<lb xml:id="IV-7_282-17"/> Heinrich Muse hatte zu bemerken wie das freundliche
            gesellige<note corresp="#IV-7_282-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004520">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_282-18"/> Leben der Menschen in diesem reizenden Thale seit
            geraumer<lb xml:id="IV-7_282-19"/> Zeit abnimmt, daß einem das Herz bersten möchte, der
            gehäßigen<lb n="20" xml:id="IV-7_282-20"/> Eris so viel Spielraum hier zu gönnen, dann
          freilich werden Sie<lb xml:id="IV-7_282-21"/> beide doppelt den Himmel segnen daß er Sie
          an Ihrem Herd<lb xml:id="IV-7_282-22"/> dießmal zusammen führte, u außer den wenigen
          geliebten Men<lb xml:id="IV-7_282-23" rendition="#hyphen"/>schen in Heidelberg, aus dem Vossischen Garten u
          aus dem, unter<note corresp="#IV-7_282-24">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011379">
                        <placeName>Vossischer Garten</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_282-24"/> dem Riesenstein, wird sein weiter nicht gedacht
          werden. Da mir<note corresp="#IV-7_282-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011382">
                        <placeName>Gaißberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-7_282-25"/> aber daß Heidelberg trotz, daß mich diesen
          Winter lauter fremd<note corresp="#IV-7_282-26">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005819">
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_282-26" rendition="#hyphen"/>artige Wesen darin umgaben, so sehr am
          Herzen liegt, so muß ich<lb xml:id="IV-7_282-27"/> Bitten einlegen, daß es in gutem
          Andenken bleibt. Wie schmückt<lb xml:id="IV-7_282-28"/> sich jetzt schon die ganze Natur
          zum Empfang des Frühlings, die<lb xml:id="IV-7_282-29"/> Baumrinde in dem Walde, die
          Felsen u Steine, sind so geglättet<lb n="30" xml:id="IV-7_282-30"/> und rein, wie es in
          dem Hause einer tüchtigen Hausfrau vor<lb xml:id="IV-7_282-31"/> einem Christlichen Feste
          aussieht; wie ein Kind das lächelnd aus<lb xml:id="IV-7_282-32"/> dem Schlafe erwacht
          erschien uns am Samstag die ganze Natur als<lb xml:id="IV-7_282-33"/> wir zum erstenmal
          wieder einen Berg bestiegen. Möchte mir die<lb xml:id="IV-7_282-34"/>
               <pb n="283" facs="#f0287"/> Freude einmal werden Ihre
          geliebte Gattin u Kinder zu all diesen<note corresp="#IV-7_283-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003483" type="children">
                        <persName>
                           <name type="reg">Richter</name>, seine Kinder</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_283-1"/> schönen Plätzen
          hinzuführen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_283-2"/>
            <p>Von einer Arbeit will ich noch etwas erzählen, die wir in den<lb xml:id="IV-7_283-3"/>
          letzten Monaten zum Geburtstag der Mutter in Händen hatten, u<note corresp="#IV-7_283-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000749">
                        <persName>Emilie <name type="reg">Dapping</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_283-4"/> die
          wenn ich allein oder mit den Mädchen daran arbeitete immer<lb n="5" xml:id="IV-7_283-5"/>
          zu gar lieben Gedanken u Gesprächen aufforderte. Es ist eine<lb xml:id="IV-7_283-6"/>
          Stickerei auf schwarzen Grund mit hochgelben Figuren, eine<lb xml:id="IV-7_283-7"/>
          Nachahmung jener hetrurischen Abbildungen. Dießmal mahlte<lb xml:id="IV-7_283-8"/> ich zu
          einem Ofenschirm eine Zeichnung von <hi rendition="#k">Flaxman</hi> aus der<note corresp="#IV-7_283-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001105">
                        <persName>John <name type="reg">Flaxman</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_283-9"/>
               <hi rendition="#k">Odysse</hi>, u mit Homer zu sprechen: die rosenfingeriche <hi rendition="#k">Eos</hi>, sie<note corresp="#IV-7_283-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000972">
                        <persName>
                           <name type="reg">Eos</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008771">
                        <author>Homer (8./7. Jh. v. Chr.)</author>
                        <title>Odyssee</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-7_283-10"/> schwebt auf Wolken, lüftet
          den Schleier u zeigt den Morgenstern,<lb xml:id="IV-7_283-11"/> um sie schweben in
          anmuthigen Bewegungen die holden Horen.<lb xml:id="IV-7_283-12"/> Wie wenn man diese
          freundlichen Genien zu Freundinnen hätte,<lb xml:id="IV-7_283-13"/> hieß es oft wenn wir
          daran arbeiteten, u kann man sie sich dazu<lb xml:id="IV-7_283-14"/> nicht erwerben! Die
          eine kommt u bringt einen theuren Brief<lb n="15" xml:id="IV-7_283-15"/> von Lieben aus
          der Ferne oder ein schönes Buch oder fordert zu<lb xml:id="IV-7_283-16"/> einem
          Spaziergang auf; die andre führt zur Lehrstunde gute<lb xml:id="IV-7_283-17"/> Mädchen, u
          zeigt bei Spiel u Gesang, wie sie sich zur jungfräu<lb xml:id="IV-7_283-18" rendition="#hyphen"/>lichsten
          Anmuth entfalten; die dritte führt ins innere des Hauses<lb xml:id="IV-7_283-19"/> um für
          willkommene Gäste ein Mahl zu bereiten; oder zum rol<lb n="20" xml:id="IV-7_283-20" rendition="#hyphen"/>lenden Rädchen das Flachsliedchen zu singen. Die leuchtende<lb xml:id="IV-7_283-21"/>
          Aurora blickt lächelnd aus ihrer Klarheit hernieder u freut sich<lb xml:id="IV-7_283-22"/>
          ihrer reizenden Gefährtinnen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_283-23"/>
            <p>Es umfing mich dabei oft, recht oft der Süße Gedanke, u bleibt<lb xml:id="IV-7_283-24"/>
          es mir, bis zur hoffendlichen Ausführung eine ähnliche Arbeit<lb n="25" xml:id="IV-7_283-25"/> einmal zum 21 Marz für Baireut zu arbeiten.</p>
            <note corresp="#IV-7_283-26">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005574">
                     <placeName>Bayreuth </placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-7_283-26"/>
            <p>Ich habe mich ganz heiter geschrieben u fing doch mit recht<lb xml:id="IV-7_283-27"/>
          betrübtem Herzen über die Frankenthaler Geschichte an. Von<note corresp="#IV-7_283-28">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005740">
                        <placeName>Frankenthal</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_283-28"/> dem
          Bannstrahl welcher durch mich ergangen ist, muß ich etwas<lb xml:id="IV-7_283-29"/> mit
          bekommen haben, denn ich bin mit gesundem Herzen schon<note corresp="#IV-7_283-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000751">
                        <persName>Karl <name type="reg">Dapping</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-7_283-30"/>
          seit einigen Monden wegen dem verkehrten Betragen Karls halb<lb xml:id="IV-7_283-31"/>
          krank. Freuen Sie sich nicht wegen meines Gehorsamms große<lb xml:id="IV-7_283-32"/>
          Buchstaben zu machen, u weitläuftig geschrieben zu haben? Ich<lb xml:id="IV-7_283-33"/>
          danke für die gute Mahnung u will mich bemühen ihr zu ent<lb xml:id="IV-7_283-34" rendition="#hyphen"/>sprechen, für jetzt fällt es noch etwas schwer, u es kam mir vor als<lb n="35" xml:id="IV-7_283-35"/> wollte ich zeichnen, was doch die Gewohnheit nicht thut.</p>
            <lb xml:id="IV-7_283-36"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihre gehorsamme Sophie. —</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 3 ⅓ S. Wohl als Beilage zu Heinrich Voß’ Brief vom<lb/> 9. März 1819 (Nr. 167).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 7, 249, Nr. 494 (8.1.1819).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. Der Name</hi> Dapping <hi rendition="#i">in Bleistift vfrH unter der Grußformel.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Das Wenige, was über Sophie Dapping in Erfahrung zu bringen ist, steht in Zusam<lb/>menhang mit ihrer Mutter Emilie, mit der zusammen sie in Heidelberg ein kleines<lb/> Mädchenpensionat führte. Die Mutter veröffentlichte anonym auch Belletristik; ihrer<lb/> Schriftstellerei verdankt sie einen Eintrag in Carl von Schindels Lexikon der zeit<lb/>genössischen Schriftstellerinnen (Schindel 3, 73): »Dapping, geb. Otterbein. Sie war<lb/> an den Hofrath Dapping verheirathet, ging aus Mutterliebe, nach dem Tode ihres<lb/> Mannes, nach St. Petersburg und übernahm die Stelle einer Miterzieherin an dem von<lb/> der Kaiserin Mutter (der verwitweten Gemahlin Kaiser Pauls I. von Rußland) errich<lb/>teten Fräulein-Institute. — Nach ihrer Rückkehr aus Rußland lebte sie mehrere Jahre<lb/> in Heidelberg, mit vielem Glück für eine Erziehungsanstalt wirkend, der sie und ihre<lb/> Tochter vorstanden. — Im Herbst 1823 hat sie sich aber aus jener Stadt weggewendet,</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="749" facs="#f0301"/>
                  <hi rendition="#i">wo die Tochter sich noch aufhält. — Sie hat anonym mehreres geschrieben, auch viel<lb/>leicht Beitrage in Zeitschriften geliefert. Der Verf[asser] vermag aber mit Gewißheit<lb/> nur folgenden Roman anzuführen. Das schwarze Haus in Weißrußland. Heidelb[erg]<lb/> 1810.« Die Hofrätin Emilie Dapping und ihre beiden Kinder, die Tochter Sophie und<lb/> der Sohn Carl, müssen, glaubt man Wilhelmine von Chézy, zu deren Heidelberger<lb/> Bekanntenkreis sie gehörte, um 1811/12 aus Russland nach Heidelberg gekommen<lb/> sein; Mutter und Tochter haben dort ein Pensionat eröffnet (vgl. Helmina von Chézy:<lb/> Handbuch für Reisende nach Heidelberg und in seine Umgebungen, nach Mannheim,<lb/> Schwetzingen, dem Odenwalde und dem Neckarthale, Heidelberg: Engelmann <hi rendition="#sup">2</hi>1821,<lb/> S. 104; anders als in ihrem Heidelberg-Führer hält Helmina von Chézy in Unverges<lb/>senes 2, 4 und 23 das Pensionat fälschlicherweise für das der 1811 verstorbenen Erzie<lb/>herin und Dichterin Caroline Rudolphi). Sollte sie Heidelberg 1823 verlassen haben,<lb/> so nur für eine gewisse Zeit, denn für 1833 erinnert sich Georg Gottfried Gervinus an<lb/> sie in ihrem Institut. Gervinus, dessen künftige Frau Viktoria Schelver dort als Waise<lb/> in Pension lebte, verdanken wir auch eine Idee des Äußeren von Sophie Dapping<lb/> (G[eorg] G[ottfried] Gervinus Leben. Von ihm selbst. 1860, Leipzig: Engelmann<lb/> 1893, S. 301): »Als ich von der italienischen Reise zurückkam, bot mir eine befreun<lb/>dete Familie, die Hofräthin Dapping und ihre Tochter, eine Wohnung in ihrem Hause<lb/> an, die ich Ostern 1833 bezog. Die Mutter, eine ältere Dame von würdiger Haltung<lb/> und strengem Anstande, war am Petersburger Hofe an einem Frauenstifte angestellt<lb/> gewesen und erst neuerdings dorther zurückgekommen; die Tochter, nicht mehr jung,<lb/> etwas verwachsen, reich an mancherlei Bildung, kannte ich länger her und genauer. Sie<lb/> hatte früher einer Erziehungsanstalt vorgestanden, die nun eingegangen war; nur daß<lb/> neben einer Nichte noch vier fremde Mädchen in einem mehr häuslichen Familienver<lb/>hältnisse zurückgeblieben waren.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Jean Paul lernte die Hofrätin Dapping durch Heinrich Voß kennen, der mit Sophie<lb/> und Carl befreundet war; 1817 war er einmal, am 19. August (vgl. SW II 6.1, 822,11<lb/> und III 7, 164,17–18, Nr. 360), dort zu Gast (vgl. Kranz um Jean Paul 15 und ver<lb/>klärend über den Besuch S. 42 f.), 1818 – die Hofrätin war ernsthaft erkrankt – einer<lb/> Bemerkung im Brief an Caroline vom 23.6.1818 zufolge (III 7, 212,29, Nr. 434) ver<lb/>mutlich nicht (zumal Sophie Dapping abwesend war: vgl. B, III 7, 249,19–20,<lb/> Nr. 494). Carl Dapping (Jean Paul tituliert ihn als Doktor, ohne seine Profession<lb/> anzusprechen) war für eine Rezension der neuen Bearbeitung des »Siebenkäs« vorge<lb/>sehen, hat diese aber nie abgeliefert. Der sporadische Briefwechsel mit Sophie Dapping<lb/> dürfte nur fragmentarisch überliefert sein (vgl. B, III 7, 249,20, Nr. 494) und setzt<lb/> sich auch später noch fort.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">282,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> mit dem kommenden <hi rendition="#i">bis</hi> anzuträten] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu IV 7,<lb/> 284,24–25, Nr. 170.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">282,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> das romantische <hi rendition="#i">bis</hi> Heidelberg] <hi rendition="#i">Im Sinne von das Heidelberg der Ro<lb/>mantiker um Friedrich Creuzer und die »Heidelberger Jahrbücher« (einst auch Achim<lb/> von Arnim, der allerdings längst wieder abgewandert war) und ihrer Gegner um<lb/> Johann Heinrich Voß; Voß, dessen Poetik von der Antike geprägt war und der anderer</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="750" facs="#f0302"/>
                  <hi rendition="#i">seits Sympathien für die Revolution und ihre Folgen hatte, griff die Romantiker wegen<lb/> ihres zur Schau getragenen Deutschtums an. Jean Paul bewegte sich souverän in bei<lb/>den Kreisen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">282,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Eris] <hi rendition="#i">Eris ist in der griechischen Mythologie die Göttin der Zwietracht.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">282,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> dem Vossischen <hi rendition="#i">bis</hi> Riesenstein] <hi rendition="#i">Der Riesenstein ist ein Felsmassiv,<lb/> das sich auf dem Gaisberg über der Altstadt von Heidelberg erhebt. Das Haus, das Jo<lb/>hann Heinrich Voß seit 1807 bewohnte, die sogenannte »Alte Anatomie«, lag gegen<lb/>über der Peterskirche direkt unter dem Riesenstein; unmittelbar daneben hatte Voß<lb/> seinen Garten angelegt. Das Haus wurde von Voß’ Sohn Hans (1783–1849) her<lb/>gerichtet, einem Schüler Friedrich Weinbrenners. Die »Alte Anatomie« wurde 1903<lb/> beim Bau einer Turnhalle (ohne Notwendigkeit) abgerissen; sie lag auf dem Gelände<lb/> des Schulhofs der heutigen Friedrich-Ebert-Schule. Vgl. Buselmeier 71–73 und Herbst<lb/> II. 2, 101–103.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">283,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> hetrurischen Abbildungen] <hi rendition="#i">»Hetrurische Gefäße« nannte man seit dem<lb/> 16. Jahrhundert einheitlich und fälschlich, da der Begriff sich auf »etruskisch« bezieht<lb/> (also italisch), alle antiken Vasen. Sophie Dapping hat hier jenen Typus von Abbildun<lb/>gen im Sinn, wie sie in großen Stichwerken mit Vasen verbreitet waren, Stichwerke, die<lb/> um 1800 zu den wichtigsten Anregungen für das europäische Kunsthandwerk gehörten.<lb/> Am bekanntesten wurden Pierre François Hugues d’Hancarvilles »Antiquités étrusques,<lb/> grecques et romaines« (1766–1767) und Johann Heinrich Tischbeins »Recueil de Gra<lb/>vures d’après des vases antiques, la plupart de style grec« (1791–1795), beides monu<lb/>mentale Werke mit kolorierten Tafeln, die Werke der Sammlungen William Hamiltons,<lb/> des berühmten englischen Botschafters in Neapel, wiedergaben. Trotz des Titels der<lb/> zweiten Sammlung wurde die Veröffentlichung im »Journal des Luxus und der Moden«<lb/> (Jg. 9, 1794, Intelligenz-Blätter, S. LXXIX f.) als »Tischbeins hetrurische Vasen«<lb/> angekündigt. Die falsche Bezeichnung begann erst nach Luigi Lanzis Buch »De’ vasi<lb/> antichi dipinti, volgarmente chiamati etruschi« (Von den antiken bemalten Vasen,<lb/> gemeinhin hetrurische genannt, Florenz 1806) zu verschwinden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">283,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi>
                  <hi rendition="#k">Flaxman</hi>
                  <hi rendition="#i">aus der</hi>
                  <hi rendition="#k">Odysse</hi>] <hi rendition="#i">John Flaxman (1755–1826), unter den Zeit<lb/>genossen hochberühmt als Bildhauer, gehörte auch zu den wichtigen Entwerfern für<lb/> Wedgwood; die englische Manufaktur war erfolgreich mit Steinzeug, das nach antiken<lb/> Vorbildern entworfen oder auch nur dekoriert war. Flaxman hatte 1792/93 in Rom<lb/> an Umrisszeichnungen zur »Ilias« und zur »Odyssee« gearbeitet. Beide erschienen,<lb/> angeregt von englischen Mäzenen in Rom und in Auftrag gegeben von einer Mrs.<lb/> Hare Naylor, gestochen von Tommaso Piroli 1793 in Rom (die »Ilias« mit 34, die<lb/> »Odyssee« mit 28 Tafeln). Eine zweite Ausgabe, um mehrere Tafeln erweitert und mit<lb/> neu gestochenen Platten für die »Odyssee« (James Parker und James Neagle) wurde<lb/> 1805 in London auf den Markt gebracht. Die Folge war für die Antikenrezeption um<lb/> 1800 von größter Bedeutung. August Wilhelm Schlegel machte sie in einem großen<lb/> Essay (»Über Zeichnungen zu Gedichten und John Flaxmans Umrisse«) im »Athe<lb/>näum« bekannt (Bd. 2, 1799, S. 193–246). Vgl. John Flaxman. Mythologie und<lb/> Industrie. München 1979, S. 106–119.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="751" facs="#f0303"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">283,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> rosenfingeriche <hi rendition="#k">Eos</hi>] <hi rendition="#i">Eos ist die Göttin der Morgenröte. Johann Heinrich<lb/> Voß nennt sie an zahlreichen Stellen seiner Homerübersetzung »Eos mit Rosenfin<lb/>gern« oder »die Frühe mit Rosenfingern«:</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">283,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Flachsliedchen] <hi rendition="#i">Volkslied, in dem der Flachs (die Aussaat, der blühende<lb/> Flachs, die Ernte, die Verarbeitung) besungen wird. Flachslieder, die ursprünglich v. a.<lb/> bei der Ernte gesungen worden sein sollen, gab es Deutschland (bis heute bekannt:<lb/> »Der blühende Flachs«: »Auf, kommt in die Felder und blühenden Aun ...«), aber<lb/> auch im Baltikum und in Russland (wo sie zur Tanzmusik gehörten und wo Sophie<lb/> Dapping damit bekannt geworden sein könnte).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">283,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> zum 21 Marz] <hi rendition="#i">Zu Jean Pauls Geburtstag.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">283,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> die Frankenthaler Geschichte] <hi rendition="#i">Die Geschichte muss sich um Sophie<lb/> Dappings Bruder Karl gedreht haben. Ein Carl Dapping ist 1824 als Leiter des<lb/> Kranken- und Irrenanstalt zu Frankenthal nachweisbar, ein Heinrich Karl Dap<lb/>ping 1835 als Arzt der Kreisarmenanstalt zu Frankenthal. Weiteres war nicht zu<lb/> ermitteln.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>