<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_172">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="172">172. VON JOHANN LHOTSKY. PARIS, 3. APRIL 1819, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Lhotsky an Jean Paul. Paris, 3. April 1819, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>288</num>
                  <num>289</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>755</num>
                  <num>756</num>
                  <num>757</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002433">Johann Lhotsky</persName>
               <placeName key="JP-006122">Paris</placeName>
               <date when="1819-04-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0213"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_38-fb"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_171"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_173"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="288" facs="#f0292"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_288-1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Paris den</hi> 3 <hi rendition="#g">
                     <hi rendition="#k">April</hi>
                  </hi> 819.</dateline>
               <lb xml:id="IV-7_288-2"/>
               <salute>Euer Hochwohlgebohren!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_288-3"/>
            <p>Die tiefe Verehrung und der Glaube an die Wahrheit und Konse<lb xml:id="IV-7_288-4" rendition="#hyphen"/>quenz Ihres Charakters, welche ich in Ihren Werken gefunden zu<lb n="5" xml:id="IV-7_288-5"/> haben glaube; vermögen mich obgleich Unbekannt von Ihnen die<lb xml:id="IV-7_288-6"/> Erfüllung einer Bitte zu hoffen. Durch Ideale und eine warme<lb xml:id="IV-7_288-7"/> Phantasie der Jugend in die Welt gezogen, habe ich selbe allein<lb xml:id="IV-7_288-8"/> und einsam durchwandert. Deutsche und fremde Muse waren<note corresp="#IV-7_288-9">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_288-9"/> meine einzigen Freunde.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-7_288-10"/>
            <p>Nach mancher werthen obgleich mit Leiden erkauften Wahr<lb xml:id="IV-7_288-11" rendition="#hyphen"/>heit
          will ich in mein Vaterland wiederkehren, und nun anfangen,<note corresp="#IV-7_288-12">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_288-12"/> an
          dem Leben der Wißenschaft nach meinen geringen Kräften<lb xml:id="IV-7_288-13"/> Antheil
          zu nehmen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_288-14"/>
            <p>Meine kleinere Aufsätze wollte ich gerne ins Morgenblatt<note corresp="#IV-7_288-15">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010313">
                        <author/>
                        <title> Morgenblatt für gebildete Stände (1807 ff.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-7_288-15"/>
          abgedruckt wißen. Gewöhnliche Menschen achten nur, was<lb xml:id="IV-7_288-16"/> schon
          ungewöhnliche geachtet haben. Man würde diese Aufsätze<lb xml:id="IV-7_288-17"/> entweder
          gar nicht annehmen, oder sie gar nicht bezahlen wol<lb xml:id="IV-7_288-18" rendition="#hyphen"/>len.</p>
            <lb xml:id="IV-7_288-19"/>
            <p>Ich lege einige hier bei, diese können den Werth oder Un<lb n="20" xml:id="IV-7_288-20" rendition="#hyphen"/>werth der übrigen bestimmen. Sollten Sie sie Ihrer Theilnahme<lb xml:id="IV-7_288-21"/>
          werth finden, so würde ich Sie bitten mich auf irgend eine Art<lb xml:id="IV-7_288-22"/>
          mit dem Morgen oder irgend einem Ihnen beliebigen Blatte in<lb xml:id="IV-7_288-23"/>
          Verbindung zu setzen. Da ich auch politische Aufsätze über<lb xml:id="IV-7_288-24"/> mein
          Vaterland einsenden wollte, so wäre es mir angenehm daß<note corresp="#IV-7_288-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-7_288-25"/>
          das Blatt meinen Nahmen nicht wüßte; übrigens ist die Periode<lb xml:id="IV-7_288-26"/>
          eines ungezügelten und verwundenden Liberalismus für mich<lb xml:id="IV-7_288-27"/> eine
          schon überlebte.</p>
            <lb xml:id="IV-7_288-28"/>
            <p>Sollten Euer Hochwohlgeb<hi rendition="#i">oren</hi>. aus was immer für Gründe<lb xml:id="IV-7_288-29"/> diese meine Bitte nicht gewähren, so bitte ich wenigstens in
            Lapi<lb n="30" xml:id="IV-7_288-30" rendition="#hyphen"/>darstil mir eine Antwort zukommen zu laßen, damit
          ich mich<lb xml:id="IV-7_288-31"/> darnach richten kann.</p>
            <lb xml:id="IV-7_288-32"/>
            <p>Die ganze Menschheit und wir beide hämmert ja eben den<lb xml:id="IV-7_288-33"/> Koloß
          ihrer selbst zu einer idealen Statue zu, was ihr einem von<lb xml:id="IV-7_288-34"/> den
          meinigen thut das habt ihr mir gethan sagt Christus. Das ist<lb n="35" xml:id="IV-7_288-35"/> die letzte Entschuldigung meiner Bitte.</p>
            <lb xml:id="IV-7_288-36"/>
            <pb n="289" facs="#f0293"/>
            <p>Mit unbegränzter Hochachtung verbleibe ich Euer Hochwohl<lb xml:id="IV-7_289-1" rendition="#hyphen"/>ge<hi rendition="#i">bo</hi>h<hi rendition="#i">ren</hi>: gehorsamster</p>
            <lb xml:id="IV-7_289-2"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>meine <hi rendition="#k">Adresse</hi>
                  <lb xml:id="IV-7_289-4"/> da ich morgen
              abreise<lb n="5" xml:id="IV-7_289-5"/>
                  <hi rendition="#k">
                     <hi rendition="#right">Jean Lhotsky<lb xml:id="IV-7_289-3"/> à <hi rendition="#g">Prague</hi>
                        <lb xml:id="IV-7_289-4-r"/> en <hi rendition="#g">Bohême.<lb xml:id="IV-7_289-5-r"/> poste restante</hi>
                     </hi>
                  </hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 2 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskripte mit Aufsätzen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Von Berend fälschlich auf den 13. April 1819 datiert.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrektur.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">289,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi>
                  <hi rendition="#g">poste restante</hi>] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">S. 1 auR</hi> Auch eine Aufgabe, deren Lösung plagt u. wenig verspricht. <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002433">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der junge Autor, der in seiner Unterschrift für den Vornamen die französische<lb/> Namensform »Jean« wählte (sicher als Hommage an den Adressaten seines Briefs), ist<lb/> keineswegs ein junger Franzose, wie Berend glaubte. Dafür, dass er deutscher Mutter<lb/>sprache gewesen sein muss, spricht die selbstverständliche Beherrschung der deutschen<lb/> Sprache und ihrer Schrift, ganz abgesehen davon, dass er erklärt, er wolle in sein Vater<lb/>land zurückkehren. Die Adresse am Schluss des Briefes, aber auch der Name sprechen<lb/> für eine Herkunft aus Böhmen. Der Koinzidenzen mit der Biographie des später sehr<lb/> bekannt gewordenen Naturforschers Johann (John) Lhotsky sind so viele, dass die<lb/> Zuschreibung des Briefes an ihn sicher ist.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Lhotsky wurde wahrscheinlich 1795 als Sohn des Staatsbeamten Joseph<lb/> Lhotsky († um 1817) in Lemberg (Lwiw) geboren. Die Schulen absolvierte er in sei<lb/>ner Geburtstadt und in Krakau, studierte anschließend in Wien Philosophie und<lb/> Mathematik, ab 1814, als seine Familie nach Prag zog, dort für zwei Jahre an der<lb/> medizinischen Fakultät, wo er sich mit Jan Evangelista Purkynӗ (1787–1869, dem<lb/> späteren großen böhmischen Physiologen und Biologen) anfreundete. 1816 ist Lhotsky<lb/> zunächst wieder in Wien, wo er mit politischen Geheimgesellschaften in Berührung<lb/> kommt, danach in Berlin, wo er mit dem Gedanken spielt, an einer wissenschaftlichen<lb/> Erkundungsreise teilzunehmen – was er dann nicht tat, sondern vielmehr bei Friedrich</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="756" facs="#f0308"/>
                     <hi rendition="#i">Schleiermacher, bei dem Botaniker Heinrich Friedrich Link und dem Mediziner Karl<lb/> Christian Wolfart (vgl. IV 7, Nr. 178) studierte. In Berlin entstehen vom Herbst 1817<lb/> bis zum Frühjahr 1818 zwei kleinere politisch-philosophische Schriften (vgl. Erläute<lb/>rung zu S. 288,15). Noch im November 1819 ist er, wie ein schwärmerischer Brief<lb/> vom 27.11. an Purkyně (worin er übrigens sein Interesse an den Systemen Mesmers<lb/> und Galls bekundet) zeigt, in Paris, danach kehrt er nach Prag zurück. Mit den Brü<lb/>dern Jan und Karel Presl hatte er einen Katalog der böhmischen Pflanzen erarbeitet<lb/> (»Flora cechica ...«, der in Prag 1819 erschien; in Jena promovierte er im selben Jahr<lb/> mit einer (nie gedruckten) Schrift »Feste Grundlinien einer metaphysischen Politik«<lb/> (im Universitätsarchiv erhalten, zusammen mit einem autobiographischen Abriss) in<lb/> absentia und an Goethe schickt er ein Gedicht »Die Schatten des Lebens«. Seine bei<lb/>den Bändchen von 1820 und frühere Kontakte mit den italienischen Carbonari in<lb/> Wien (!) machen die österreichische Geheimpolizei auf ihn aufmerksam; in den folgen<lb/>den Jahren treibt er sich teilweise ohne Pass in Europa herum und wird 1822 in Wien<lb/> gar kurzzeitig inhaftiert. 1830 beginnt er seine große Reise, zunächst nach Brasilien,<lb/> wo er sich mit der einheimischen Botanik beschäftigt, dann 1832 nach Australien. Für<lb/> den weitgehend unbekannten fünften Kontinent wird er zu einem der bedeutendsten<lb/> Entdeckungsreisenden (vgl. »Journey from Sydney to the Australian Alps«, 1835), der<lb/> auch in zahlreichen Artikeln zur Kenntnis des Landes und seiner Ureinwohner (selbst<lb/> ihrer Musik) beiträgt. 1838 verlässt er Australien und siedelt nach London über; hier<lb/> publiziert er weitere Artikel über Australien, aber auch kleine Schriften über die not<lb/>wendige Reform der Gesellschaft (»Hunger and Revolution«, 1843; »Regeneration of<lb/> Society«, 1844 u.a.). Deswegen und wegen angeblicher Verbindungen zu Giuseppe<lb/> Mazzini gerät er selbst hier ins Visier der österreichischen Geheimpolizei. 1849–1850<lb/> ist er ein letztes Mal auf dem Kontinent nachgewiesen (Wien, Prag, Dresden), von<lb/> 1865 datiert sein letztes Zeugnis. Sein Todesdatum ist unbekannt (1866 ?). (Vgl.<lb/> Vladislav Kruta u.a.: »Dr. John Lhotsky. The Turbulent Australian Writer, Natura<lb/>list and Explorer«. Melbourne 1977 &lt;insbes. die Biographie Lhotskys von Vladislav<lb/> Kruta, S. 9–30, sowie Chronologie und Bibliographie, S. 136–167&gt;; K počátkům<lb/> vědecké drâhy J.E. Purkyně. Korespondence s přáteli z pražských let 1815–1823, hg.<lb/> von Vladislav Kruta, Brünn 1964 &lt;Acta Facultatis medicae Universitatis Brunensis,<lb/> 12&gt;, enthält Lhotskys Briefe an Purkyně S. 68–70, 71 f., 75–77, 85 f. und 96 f.).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">288,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Meine kleinere Aufsätze] <hi rendition="#i">Lhotsky hatte 1817/18 zwei kleinere politisch<lb/>philosophische Schriften verfasst, die beide 1820 erschienen: »Beyträge zur einer Poli<lb/>tik oder Gestaltungslehre der Menschheit in und nach der Idee« (die Vorrede datiert<lb/> »Berlin, 30. Mai 1817«; VIII, 32 S., gedruckt in Leipzig in Kommission bei Herbig)<lb/> und »Uiber Aufklärung, Bildung, Entwicklung als Höchstes im Leben der Mensch<lb/>heit. Eine Phantasie« (die Vorrede datiert »Berlin, 28. November 1817« mit der Be<lb/>merkung, der Druck habe sich durch eine Reise um zwei Jahre verzögert; X, 67 S.,<lb/> gedruckt in Leipzig bei Werther). Beachtenswert ist in letzterer die emphatische<lb/> Schlusswendung der Vorrede (S. X): » ... bis endlich Europa aufhört die Hauptstadt<lb/> der Welt zu seyn, und überall gleichförmiges und ewiges Leben herrsche. Dahin wollen</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="757" facs="#f0309"/>
                  <hi rendition="#i">wir arbeiten. Amen.« 1822 erschienen in der Prager Zeitschrift »Hesperus (...) ein<lb/> Nationalblatt« vier kleine Aufsätze u. d. T. »Beobachtungen über das wissenschaftliche<lb/> Leben in Paris«, die als Bruchstücke eines nächstens erscheinenden Buches »Reisen<lb/> durch Deutschland und Frankreich in den Jahren 1818 und 1819 von D. J. Lhotsky«<lb/> bezeichnet waren (eine Reise, die mit dem Zusatz, sie erscheine »in einiger Zeit«,<lb/> bereits 1820 in »Beyträge zu einer Politik ...« angekündigt, aber nie erschienen ist).<lb/> Ob der Kreis der Beiträge, aus denen Lhotsky für Jean Paul eine Auswahl getroffen<lb/> hat, noch größer war, ist nicht zu eruieren.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">288,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> ins Morgenblatt] <hi rendition="#i">Das »Morgenblatt für gebildete Leser« erschien seit 1807<lb/> bei Cotta und war eines der erfolgreichsten Periodika der Zeit; Redakteur war zu<lb/>nächst Friedrich Haug (vgl. IV 7, Nr. 236 und Erläuterungen), dann Therese Huber<lb/> (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 7, Nr. 185). Jean Paul veröffentlichte im »Mor<lb/>genblatt« von den Anfängen bis 1824.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">288,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> die Periode <hi rendition="#i">bis</hi> Liberalismus] <hi rendition="#i">Der Brief ist kurz nach der Ermordung<lb/> August von Kotzebues durch Karl Ludwig Sand am 23. März 1819 verfasst.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>