<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_206">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="206">206. VON FRIEDERIKE FRANZISKA WILHELMINE, HERZOGIN VON
          WÜRTTEMBERG. BADEN, 25. JULI 1819, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Friederike Franziska Wilhelmine, Herzogin von Württemberg an Jean Paul. Baden, 25. Juli 1819, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>328</num>
                  <num>329</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>797</num>
                  <num>798</num>
                  <num>799</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001166" n="798">
                  <persName>
                     <name type="reg">Wilhelmine, Herzogin von Württemberg</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001166">Wilhelmine, Herzogin von Württemberg</persName>
               <placeName key="JP-005559">Baden-Baden</placeName>
               <date when="1819-07-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_549"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_550"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_205"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_207"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_540"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_581"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_328-7"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Baden</hi> den 25 <hi rendition="#k">July</hi>
            1819.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_328-8"/>
            <p>Sie sind guter <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> noch einige Tage nach uns geblieben,<lb xml:id="IV-7_328-9"/> u<hi rendition="#i">n</hi>d haben sich doch nicht am letzten
          unserer Abende zu uns ge<lb n="10" xml:id="IV-7_328-10" rendition="#hyphen"/>sellt. Das habe ich Mühe Ihnen
          zu verzeihen wenn ich Ihnen<lb xml:id="IV-7_328-11"/> gleich so viel gutes zu verdanken
          habe. Ein Schein, u<hi rendition="#i">n</hi>d nur ein<lb xml:id="IV-7_328-12"/>
          Lampenschein war daran Schuld daß ich Ihnen am Sontag Abend<lb xml:id="IV-7_328-13"/>
          besser gefiel. Aber bei der schönsten Himmelshelle beim friedli<lb xml:id="IV-7_328-14" rendition="#hyphen"/>chen Mondschein welcher das Haus daß ich eben verlassen sollte<lb n="15" xml:id="IV-7_328-15"/> erleuchtete, hätten Sie die <hi rendition="#g">Friedenlose
            nicht</hi> zu ihrem Nach<lb xml:id="IV-7_328-16" rendition="#hyphen"/>theil erblickt, denn ich war mitten
          in meiner Trauer dennoch<lb xml:id="IV-7_328-17"/> mehr als <hi rendition="#g">sonst</hi>
          mit mir zufrieden. In dieser weichen Stimmung<lb xml:id="IV-7_328-18"/> die mir selbst u.
          andern immer mein besseres Ich zu wendet hätte<lb xml:id="IV-7_328-19"/> ich mögen alle
          Gute an mein Herz drücken, u<hi rendition="#i">n</hi>d Sie Sie finden es<lb n="20" xml:id="IV-7_328-20"/> in der eigenen Brust, u<hi rendition="#i">n</hi>d dann bei jedem
          fühlendem Herzen daß<lb xml:id="IV-7_328-21"/> ich Sie unter die hohe bessere zähle. Ja es
          wäre mir viel werth<lb xml:id="IV-7_328-22"/> gewesen wenn Sie mir eine Hand noch als der
          Wagen uns davon<lb xml:id="IV-7_328-23" rendition="#hyphen"/>führte gegeben hätten. Die Rechte oder die Linke
          wäre immer<lb xml:id="IV-7_328-24"/> die <hi rendition="#g">Rechte</hi> u<hi rendition="#i">n</hi>d die zu <hi rendition="#g">recht weisende</hi> gewesen obwol
            die<lb n="25" xml:id="IV-7_328-25"/> welche Ihrem Herzen am nächsten ist eine mächtige
          Rivalin von<lb xml:id="IV-7_328-26"/> der Hand ist welcher der Vorzug vorbehalten ist eine
          eben so<lb xml:id="IV-7_328-27"/> mächtige Feder zu halten. Guter <hi rendition="#k">Jean
            Paul</hi> gewiß ob ich gleich<lb xml:id="IV-7_328-28"/> ihre Untergeordnete bin, so weis
          ich doch alles zu schätzen was<lb xml:id="IV-7_328-29"/> Sie Glücklicher so <hi rendition="#g">eigenthümlich schön</hi> ihr Eigenes nennen<lb n="30" xml:id="IV-7_328-30"/> können. Ich sage Ihnen hiemit weder Floretten noch Fladrusen,<lb xml:id="IV-7_328-31"/> wol danke ich Ihnen aber im Voraus für jede gutmüthige u<hi rendition="#i">n</hi>d gut<lb xml:id="IV-7_328-32" rendition="#hyphen"/>gemeinte Postmeisters Wahrheit auf
          welcher ich mit Sehnsucht<lb xml:id="IV-7_328-33"/> harre. Ich bitte um <hi rendition="#k">extra porto</hi> mein lieber Meister – Ich freue<lb xml:id="IV-7_328-34"/>
               <pb n="329" facs="#f0333"/> mich auf Ihre Zeilen wie die
          Kinder auf die Weinachtslichter.<lb xml:id="IV-7_329-1"/> Vergessen Sie nicht das ich des
          Erhellens mehr noch als des Blen<lb xml:id="IV-7_329-2" rendition="#hyphen"/>dens bedarf, gerade ach Gott
          weil es mir so viel Mühe macht, hier<lb xml:id="IV-7_329-3"/> unten alles in seiner wahren
          Gestallt zu erblicken, denn ich <hi rendition="#g">lebe</hi>
               <lb xml:id="IV-7_329-4"/> u<hi rendition="#i">n</hi>d <hi rendition="#g">liebe vor <hi rendition="#k">illusion</hi>
               </hi> zu leben.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-7_329-5"/>
            <p>Nicht 14 Tage würde ich haben vergehen lassen ohne Ihnen<lb xml:id="IV-7_329-6"/> von
          unsre Nachrichten zu geben hätte ich nicht gefühlt daß man<lb xml:id="IV-7_329-7"/> nicht
          halb träumen darf wenn man sich Ihnen dem ganzen Den<lb xml:id="IV-7_329-8" rendition="#hyphen"/>kenden
          nähert. – Alles ist mir doch noch wie ein Traum, aber mit<lb xml:id="IV-7_329-9"/> der
          Wirklichkeit bin ich auch zufriedener als ichs zu hoffen<lb n="10" xml:id="IV-7_329-10"/>
          wagte. Meinen ältesten Sohn habe ich an Geist u<hi rendition="#i">n</hi>d Willens Kraft<note corresp="#IV-7_329-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000059">
                        <persName>
                           <name type="reg">Alexander von Württemberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_329-11"/> gebessert gefunden. Der Grund ist gut, u<hi rendition="#i">n</hi>d was nicht ist kann<lb xml:id="IV-7_329-12"/> noch werden. Vielseitiger. Die Welt
          wird dafür sorgen, u<hi rendition="#i">n</hi>d noch<lb xml:id="IV-7_329-13"/> manches an
          ihm glätten u<hi rendition="#i">n</hi>d enden. Für einen guten Grund ist<lb xml:id="IV-7_329-14"/> gewiß in Hofwyl gesorgt damit der schwindliche Kopf doch im<note corresp="#IV-7_329-15">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005845">
                        <placeName>Hofwil </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-7_329-15" rendition="#hyphen"/>mer feste Beine finde wenn der Jüngling einmal in das
          innere u<hi rendition="#i">n</hi>d<lb xml:id="IV-7_329-16"/> äussere Leidenschaftliche
          Getreibe kommt.<hi rendition="#k">Alexander</hi> ist ein<note corresp="#IV-7_329-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000059">
                        <persName>
                           <name type="reg">Alexander von Württemberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_329-17"/> guter
          liebender Sohn der uns viel Herzlichkeit zeigt. Lieber <hi rendition="#k">Jean<lb xml:id="IV-7_329-18"/> Paul</hi> dieses ist ein Stern den ich nun oben erblicke (denn
            wie<lb xml:id="IV-7_329-19"/> mancher <hi rendition="#g">wähne</hi> nicht den ganzen
          Himmel unter sich zu sehen),<lb n="20" xml:id="IV-7_329-20"/>
               <hi rendition="#g">u<hi rendition="#i">n</hi>d das auch in der Schweitz u<hi rendition="#i">n</hi>d in <hi rendition="#k">Italien</hi>
               </hi>, u<hi rendition="#i">n</hi>d dafür<note corresp="#IV-7_329-21">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005872">
                        <placeName>Italien</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011673">
                        <placeName>Schweizer</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_329-21"/> verspreche ich Ihnen manche Wolke nicht einmal
          unter mir zu<lb xml:id="IV-7_329-22"/> sehen — </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 4 S. Auf der ersten Seite ist mit Siegellack ein Zettel<lb/> angeklebt, auf dessen Vorderseite eine Bemerkung Jean Pauls zum vorliegenden<lb/> Brief und auf dessen Rückseite ein Briefentwurf Jean Pauls vermutlich an Georg<lb/> Andreas Reimer vom 1.6.1819 (vgl. Anhang Nr. 5) steht.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 8, 198–201.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 7, 306, Nr. 581 (3.10.1819).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="798" facs="#f0350"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">328,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Können. Ich] können Ich <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">329,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> dafür] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">329,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> nicht einmal] nicht <hi rendition="#i">nachträgl. auf der Zeile,</hi> einmal <hi rendition="#i">nachträgl üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Auf der Vorderseite des auf S. 1 angeklebten Zettels:</hi> Ungefähr Folgendes hatt’ ich<lb/> in Ihr Stammbuch geschrieben &lt;<hi rendition="#i">verb. aus</hi> beschrieben&gt;, worauf der Brief<lb/> anspielt. »Mögen Sie auf der Thronhöhe immer wie auf einer Alpenhöhe<lb/> die Wolken nur unter sich sehen und blos den Himmel über sich! Die<lb/> Seele muß nach der Schweiz ihre Erhebungen und nach Italien ihren Him<lb/>mel mitbringen: sonst findet man da keine Schweiz und kein Italien. <hi rendition="#i">H (vgl.<lb/> auch III 7, 281, Nr. 539).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001166">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Friederike Franziska Wilhelmine, Herzogin von Württemberg, wurde am 18. Januar<lb/> 1777 in Esslingen als Tochter des Baron Karl August Wilhelm von Tunderfeld-Rho<lb/>dis geboren, dem Abkömmling einer schwedischen Offiziersfamilie. Sie heiratete am<lb/> 23. August 1800 Herzog Wilhelm Friedrich Philipp von Württemberg (1761–1830),<lb/> den Bruder Friedrichs I., des späteren Königs von Württemberg, der seinem Bruder eine<lb/> militärisch-politische Karriere ermöglichte (er war von 1806 bis 1815 Kriegsminister).<lb/> Nach seinem Rücktritt beschäftigte sich Wilhelm mit naturwissenschaftlichen (v. a. phy<lb/>sikalischen) Studien und versuchte sich – offenbar erfolgreich – als Arzt. Das Paar<lb/> hatte sechs Kinder, von denen drei das Erwachsenenalter erreichten: Alexander (vgl.<lb/> Erläuterung zu S. 329,11), Wilhelm (1810–1869) und Marie (1815–1866). Die<lb/> kränkliche Herzogin starb früh in Florenz am 6. Februar 1822. (Vgl. Wolfgang<lb/> Schmierer, in: Das Haus Württemberg, hg. von Sönke Lorenz, Stuttgart [u.a.] 1997,<lb/> S. 380 f.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sie während seines Besuchs in Stuttgart (7.6.–9.7.) getroffen und<lb/> hier viel mit und bei ihr verlehrt, wie sich aus seinen, aber auch aus anderen Briefen<lb/> des vorliegenden Bandes erschließen lässt (vgl. z.B. IV 7, 324,14–15, Nr. 201).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">328,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> einige Tage nach uns] <hi rendition="#i">Nach ihrem Aufbruch (wohl am 27. Juni; vgl. IV 7,<lb/> 313,11–12, Nr. 192) zu einer Reise in die Schweiz und Italien, die auch der Kur die<lb/>nen sollte. Reisebegleiter waren der Herzog (der vielleicht die erste Zeit nachreiste) und<lb/> Friedrich von Matthisson; von ihm gibt es in seinen »Erinnerungen« einen Bericht von<lb/> dieser Reise (6. Buch, Kap. XXXV »Toskanischer Winter. An J. G. von Salis 1819<lb/> und 1820«; vgl. »Schriften. Ausgabe letzter Hand«, Bd. 7, Zürich: Orell, Füßli und<lb/> Compagnie, 1829, S. 151–222). In Gesprächen muss vor Aufbruch auch der Gedanke<lb/> einer Schweizer Reise Jean Pauls aufgetaucht sein (vgl. Erläuterung zu IV 7, 375,36,<lb/> Nr. 236). Was er ihr zur Reise ins Stammbuch geschrieben hatte, klebt er nochmals als<lb/> Zettel an den vorliegenden Brief!</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="799" facs="#f0351"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">328,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–11</hi> u<hi rendition="#i">n</hi>d haben sich <hi rendition="#i">bis</hi> gesellt] <hi rendition="#i">An Heinrich Voß schreibt Jean Paul aus<lb/> dem Rückblick (III 7, 288,28, Nr. 555):</hi> Der Herzog Wilhelm ist leicht ge<lb/>schildert als ein Mann voll handelnder Arzeneikunde, Physik und Men<lb/>schenliebe; aber die Frau! Sie lebt und wohnt / bettet sich auf den weichen<lb/> Blütenspitzen der Phantasie und fällt daher immer herunter — der wahre<lb/> Unbestand in allem, zumal in Freude und Trauer — sie bekannte mir alle<lb/> ihre Fehler und deren Quellen, (was aber zu nichts fruchtet) und sagte,<lb/> Matthisson sei ihr zum Rathen nicht kräftig genug. Mich gewann sie sehr<lb/> lieb, ich mußte ihr aber zuletzt doch einige Besuche abschlagen.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">328,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Floretten noch Fladrusen] <hi rendition="#i">Eine eigenwillige Ausdruckweise der Herzogin,<lb/> die nur annäherungsweise aufzulösen ist: »Florett« ist die Bezeichnung für Seidenab<lb/>fall und Billigseide, woraus man Bänder herstellte (Heyse 281), »Fladruse« – in be<lb/>stimmten Gegenden Preußens und im Rheinland – für eine auffallend (v.a. mit Bän<lb/>dern) geschmückte weibliche Kopfbedeckung (vgl. Hans Steiger, Wortmischung mit<lb/> fremder Betonung in deutschen Mundarten, in: Beiträge zur Geschichte der deutschen<lb/> Sprache und Literatur, Jg. 1929, S. 343). Die Herzogin will Jean Paul also keine bloß<lb/> schönen, leeren Worte sagen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">329,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Meinen ältesten Sohn] <hi rendition="#i">Alexander von Württemberg (1801–1844), später<lb/> Offizier, aber wegen seiner schwächlichen Gesundheit früh entlassen und Dichter in<lb/> der Nachfolge Nikolaus Lenaus. Vgl. Berhard Zeller, in: Das Haus Württemberg, hg.<lb/> von Sönke Lorenz, Stuttgart [u. a.] 1997, S. 381 f.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">329,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Hofwyl] <hi rendition="#i">Philipp Emanuel von Fellenberg nahm ab 1804 auf seinem Gut<lb/> Hofwil bei Münchenbuchsee Kinder zur Erziehung auf, zunächst verwahrloste und<lb/> Waisen, später junge Landwirte und schließlich auch Kinder höherer Stände; alle zu<lb/>sammen wurden unabhängig von ihrer Herkunft erzogen. Hierhin war offenbar schon<lb/> vor einiger Zeit Alexander von Württemberg gebracht worden (später übrigens auch<lb/> der zweite Sohn Wilhelm).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>