<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_194">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="194">194. VON EUGEN VON VAERST. WARMBRUNN, 27. JUNI 1819,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Eugen von Vaerst an Jean Paul. Warmbrunn, 27. Juni 1819, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>315</num>
                  <num>316</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>784</num>
                  <num>785</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-004400" n="784">
                  <persName>Eugen Baron von <name type="reg">Vaerst</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004400">Eugen Baron von Vaerst</persName>
               <placeName key="JP-2937020">Warmbrunn</placeName>
               <date when="1819-06-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_193"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_195"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_193"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_195"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_248"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="315" facs="#f0319"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_315-2"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Warmbrunn</hi> d. 27 Juny 19</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_315-3"/>
            <p>Gewiß würde ich das Versprechen an Sie zu schreiben eher er<lb xml:id="IV-7_315-4" rendition="#hyphen"/>füllt haben wenn ich nicht gehofft hätte Ihnen in Rücksicht des<lb n="5" xml:id="IV-7_315-5"/> vom Könige versprochenen Kanonikats etwas Erfreuliches mitzu<note corresp="#IV-7_315-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001187">
                        <persName>
                           <name type="reg">Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_315-6" rendition="#hyphen"/>theilen; dieß geschieht leider nicht, denn wenn sich auch zur<lb xml:id="IV-7_315-7"/> Noth manches für Sie sagen läßt, so haben Sie doch einen großen<lb xml:id="IV-7_315-8"/> Fehler – ich bitte, lachen Sie nicht, die Sache ist, beim
            Himmel,<lb xml:id="IV-7_315-9"/> ernst und schlimm – Sie sind <hi rendition="#g">Ausländer</hi>, ein Baier und haben als<note corresp="#IV-7_315-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005569">
                        <placeName>Bayern </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-7_315-10"/> solcher auf
          nichts Anspruch. Freilich, sollte ich meinen, doch auf<lb xml:id="IV-7_315-11"/> Erfüllung
          schriftlich gegebener Versprechen; indeß wird bei uns<lb xml:id="IV-7_315-12"/> soviel
          versprochen daß viele Gnaden vielleicht mehr hierin als im<lb xml:id="IV-7_315-13"/>
          wirklichen Wort halten bestehn, eine geldersparende Einrichtung!<lb xml:id="IV-7_315-14"/>
          Vielleicht glaubt man auch einem Ausländer – demnächst sind Ihre<lb n="15" xml:id="IV-7_315-15"/> Werke auf bayrisch und müssen ins Preußische p.p. übersetzt
            wer<note corresp="#IV-7_315-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005569">
                        <placeName>Bayern </placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-006166">
                        <placeName>Preußen, preußisch</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_315-16" rendition="#hyphen"/>den, ehe sie in Deutschland zu verstehen – so wenig Wort
            halten<note corresp="#IV-7_315-17">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_315-17"/> zu dürfen wie der Papst, Ketzern. Rechnen Sie nur mir
          diese Ein<lb xml:id="IV-7_315-18" rendition="#hyphen"/>theilung unseres getheilten Vaterlandes nicht zu u
          traun meiner<note corresp="#IV-7_315-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_315-19"/> Versicherung daß es Sie nicht halb so glüklich als
          mich froh ge<lb n="20" xml:id="IV-7_315-20" rendition="#hyphen"/>macht haben würde, wenn die angenehmsten
          Bemühungen mei<lb xml:id="IV-7_315-21" rendition="#hyphen"/>nes Lebens folgenreich gewesen und Sie – wie ich
            eigennützig<lb xml:id="IV-7_315-22"/> bin! – mir dadurch verpflichtet worden wären. Den
          Dank hätte<lb xml:id="IV-7_315-23"/> ich mir persönlich geholt denn ich denke künftiges
          Jahr wieder<lb xml:id="IV-7_315-24"/> mehrere Wochen in Bayreuth zu verleben und von da
          nach Italien<note corresp="#IV-7_315-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-005872">
                        <placeName>Italien</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-7_315-25"/> zu wandern, meinen Abschied hab ich dazu
          schon genommen,<note corresp="#IV-7_315-26">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010923">
                        <title>Titan (1800-1803): Schoppe (Leibgeber)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_315-26"/> besser vogelfrei wie nicht frei sagt der
          herrliche Schoppe, u. ich mit<lb xml:id="IV-7_315-27"/> ihm. Ach, daß Schoppe todt ist und
          es nur einen geben konnte<lb xml:id="IV-7_315-28"/> während tausend <hi rendition="#k">Roquairol’s</hi> die Erde in allen Richtungen<note corresp="#IV-7_315-29">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010921">
                        <title>Titan (1800-1803): Roquairol</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_315-29"/> durchkreutzen
          u. ihre Gefühle über Gefühle zu Markte tragen;<lb n="30" xml:id="IV-7_315-30"/> muß denn
          nicht diese weiche Zersetzung – die wie irrationale Zah<lb xml:id="IV-7_315-31" rendition="#hyphen"/>len
          immer einen neuen, wenn auch noch so kleinen, Stoff zur Zer<lb xml:id="IV-7_315-32" rendition="#hyphen"/>gliederung nachlassen – alle Muskeln erschlaffen u. das einige<lb xml:id="IV-7_315-33"/>
          Berühren verwunden. – Wahrlich das kleine aus Blutgefäßen beste<lb xml:id="IV-7_315-34" rendition="#hyphen"/>hende Ding leidet kein Anatomir Messer und zieht sich, wie<lb n="35" xml:id="IV-7_315-35"/> Sumpflanzen, bei der leisesten Berührung schnell zusammen. — </p>
            <lb xml:id="IV-7_315-36"/>
            <pb n="316" facs="#f0320"/>
            <p>Leben Sie wohl u. empfehlen mich Ihren Lieben, so wie<lb xml:id="IV-7_316-1"/>
               <hi rendition="#k">Oesterreicher</hi> u.<hi rendition="#k">Wagner</hi>; wollen Sie gütigst
          einige Worte mir<note corresp="#IV-7_316-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003059">
                        <persName>Kaspar <name type="reg">Oesterreicher</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004569">
                        <persName>Lorenz Heinrich <name type="reg">Wagner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_316-2"/> zukommen lassen – wie gerne wollte ich noch ein
            Blättchen<lb xml:id="IV-7_316-3"/> schreiben, aber ich fürchte (mit Recht) Sie zu
          ermüden – so bitte<lb xml:id="IV-7_316-4"/> ich auf der Adresse bemerken: Berlin, Kronen
          Str. No 76. Meine<lb n="5" xml:id="IV-7_316-5"/> Mutter legt dis Blättchen ein mit
          Liebe</p>
            <note corresp="#IV-7_316-6">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-004402">
                     <persName>Sophie von <name type="reg">Vaerst</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-7_316-6"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-7_316-7"/>
                  <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#k">Eu. Vaerst</hi>
                  </hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="784" facs="#f0336"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Brief von Sophie von Vaerst an Caroline Richter (IV 7, Anhang Nr. 12).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004400">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Eugen</hi> Friedrich Christian Freiherr von Vaerst wurde am 10. April 1792 in Wesel als<lb/> Sohn des Offiziers <hi rendition="#g">Christian</hi> Ferdinand Philipp Friedrich Karl von Vaerst (1764–<lb/>1816) und seiner Frau Sophie (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 7, Anhang Nr. 12)<lb/> geboren. Seine Schulen absolvierte er in Wesel, später in Bayreuth und zuletzt in Berlin<lb/> im Kadettencorps. Als preußischer Offizier nahm er 1812 im preußischen Corps an<lb/> Napoleons Russlandfeldzug teil und kämpfte danach in den Befreiungskriegen. Als<lb/> Hauptmann der Garde nahm er 1818 seinen Abschied. In den folgenden Jahren lebte er<lb/> an verschiedenen Orten in Preußen; in Berlin gehörte er zum Umkreis von E.T.A. Hoff<lb/>mann (der ihm 1822 für Jean Paul den »Kater Murr« und einen Brief mitgab – vgl.<lb/> IV 8, Regest-Nr. 130), in Breslau versuchte er sich ab 1825 als Verleger und Redaktor der<lb/> »Breslauer Zeitung«. In den folgenden Jahren bereiste er Europa und lebte immer wieder<lb/> längere Zeit in Paris. Von 1840–1847 Leiter des Breslauer Theaters, zog er sich danach<lb/> aus gesundheitlichen Gründen auf das Gut Herrendorf bei Soldin zurück, wo er am<lb/> 16. September 1855 starb. Als Schriftsteller ist Vaerst ab 1825 präsent: Zunächst erschie<lb/>nen 1825 »Hundert Sonette von Eugen Baron v. Vaerst und seinen Freunden«, 1831 die<lb/> Flugschrift »Politisches Neujahrs-Geschenk«, 1836 »Cavalier-Perspective. Handbuch für<lb/> angehende Verschwender«, 1847 »Die Pyrenäen« (2 Bde.) und 1851 »Gastrosophie oder<lb/> die Lehre von den Freuden der Tafel« (2 Bde). (Vgl. ADB 39; Henk. J. Koning: Friedrich<lb/> Christian Eugen Baron von Vaerst &lt;1792–1855&gt;, in: Schlesien. Kunst, Wissenschaft,<lb/> Volkskunde. Eine Vierteljahresschrift, 38, 1993, S. 34–42 und 74–83).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul war 1796 mit Vaersts Mutter in Kontakt getreten (vgl. III 2, 258,<lb/> Nr. 431); dass Sophie von Vaerst dem vorliegenden Brief ihres Sohnes einen eigenen<lb/> beilegt, ist daher nicht erstaunlich (vgl. IV 7, Anhang Nr. 12). Über Vaersts Erzie<lb/>hungsaufenthalt in Bayreuth wissen wir leider nichts; dass allerdings die in fast allen<lb/> Lebensläufen zu lesende Behauptung, er habe im Hause Jean Pauls verkehrt, falsch<lb/> sein muss, ergibt sich nicht nur daraus, dass Vaerst Bayreuth bereits 1803 wieder ver<lb/>lassen hatte, sondern auch aus dem Brief seiner Mutter. Vaerst lernte Jean Paul erst<lb/> 1818 in Bayreuth kennen (vgl. Erläuterung zu S. 316,2). 1822 besuchte er ihn erneut<lb/> in Bayreuth, diesmal mit Brief und Buch E.T.A. Hoffmanns im Gepäck. Vaerst dürfte<lb/> es auch gewesen sein, der den Kontakt zum Breslauer Verleger Joseph Max herstellte<lb/> (vgl. einleitende Erläuterungen zu IV 8, Regest-Nr. 130 und 134).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="785" facs="#f0337"/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">315,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> des vom Könige versprochenen Kanonikats] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte bereits im<lb/> Mai 1801 bei König Friedrich Wilhelm III. um ein Kanonikat, also um eine feste<lb/> Versorgung nachgesucht, war aber vom preußischen König nur vertröstet worden (vgl.<lb/> IV 4, Nr. 135 und Erläuterungen). Einen letzten Versuch unternahm er 1811, wieder<lb/>um ohne Erfolg. Das preußische Kanonikat blieb ihm lebenslang versagt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">315,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Sie sind <hi rendition="#g">Ausländer</hi>] <hi rendition="#i">Als Jean Paul um das Kanonikat nachgesucht hatte,<lb/> war er allerdings preußischer Bürger gewesen, da das Verwaltungsgebiet Ansbach-Bay<lb/>reuth von 1792 bis 1806 preußisch gewesen war.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">315,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–29</hi> besser vogelfrei <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Roquairol’s</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. »Der Titan«, Bd. 1, 3. Zykel:</hi>
                  <lb/> Schoppe, der lieber vogelfrei als nicht-frei oder freigelassen sein wollte <hi rendition="#i">(I 8,<lb/> 23,17–18). Roquairol, das überreflektierte, amoralische Gegenstück Albanos im »Ti<lb/>tan« begeht am Ende, seine Rolle nicht nur spielend, auf dem Theater Selbstmord,<lb/> Schoppe, der Bibliothekar und Erzieher, kommt durch seinen Doppelgänger zu<lb/> Tode.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">316,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi>
                  <hi rendition="#k">Oesterreicher</hi> u. <hi rendition="#k">Wagner</hi>] <hi rendition="#i">Kaspar Oesterreicher war katholischer Pfarrer<lb/> in Bayreuth; mit Wagner muss Lorenz Heinrich Wagner, Gymnasialprofessor in Bay<lb/>reuth gemeint sein. Vaerst muss diese beiden Bayreuther bei seinem (nicht weiter doku<lb/>mentierten) Besuch im Vorjahr dort kennen gelernt haben (vgl. IV 7, 415,27–29,<lb/> Anhang Nr. 12).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">316,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Kronen Str. No 76] <hi rendition="#i">Die Kronenstraße verlief (und verläuft) in west-östlicher<lb/> Richtung zwischen Leipziger Straße und Mohrenstraße parallel zu diesen; die Nr. 76<lb/> befand sich am westlichen Ende, an der Ecke zur Kanonier-Straße (heute Glinka<lb/>Straße).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">316,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Meine Mutter <hi rendition="#i">bis</hi> Liebe] <hi rendition="#i">Vgl. IV 7, Anhang Nr. 12.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>