<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_127">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="127">127. VON ALOYS JOSEPH BÜSSEL. AMBERG, 13. JUNI 1818,
          SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Aloys Joseph Büssel an Jean Paul. Amberg, 13. Juni 1818, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>202</num>
                  <num>203</num>
                  <num>204</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>686</num>
                  <num>687</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000543">Aloys Joseph Büssel</persName>
               <placeName key="JP-005524">Amberg</placeName>
               <date when="1818-06-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_426"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_128"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_126"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_128"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_202-22"/>
            <opener>
               <salute>Hochwohlgeborner Herr Hofrath!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_202-23"/>
            <p>Auch mich lockt es in die freundlichen Räume der Dichtung!<lb xml:id="IV-7_202-24"/> Ihre
          Adlerflügel trugen mich oft wonneberauscht über diese<lb n="25" xml:id="IV-7_202-25"/>
          Wirklichkeit hinaus! Sie trugen keine Schildkröte empor, die sich<lb xml:id="IV-7_202-26"/> den Aufschwung vom mächtigen Aar erbettelte! Ich sage es trot<lb xml:id="IV-7_202-27" rendition="#hyphen"/>zend und kühn: ich klammerte mich fest auf Ihrem Rücken an,<lb xml:id="IV-7_202-28"/>
          und schaute mit Ihnen auf die irdischen Thäler herab und lauschte<lb xml:id="IV-7_202-29"/> dem Sphärenklange, der in Ihren Poesien bezaubernd wiedertönt!<lb n="30" xml:id="IV-7_202-30"/> Ich bin ein kühner Narr, daß ich mich unterfange, ein Zwerge,<lb xml:id="IV-7_202-31"/> mit dem Riesen Bekanntschaft schließen zu wollen! Ich hätte
            zu<lb xml:id="IV-7_202-32" rendition="#hyphen"/>vor um die nöthige Weihe hiezu zu erhalten, mein
            poetisches<lb xml:id="IV-7_202-33"/> Geklimper anstimmen sollen, um zu beweisen, daß ein
            Tropfe<lb xml:id="IV-7_202-34"/>
               <pb n="203" facs="#f0207"/> ambrosischen Thaues in der Wiege auf meine Lippen fiel, um ein<lb xml:id="IV-7_203-1"/> Liedchen zu tönen! Ich gehe schon lange mit poetischen Seifen<lb xml:id="IV-7_203-2" rendition="#hyphen"/>blasen schwanger; ich brüte und sinne; es glüht mir im Busen,<lb xml:id="IV-7_203-3"/> und es ist mir oft, als sollte ich auch eine Welt gebären, wo
            or<lb xml:id="IV-7_203-4" rendition="#hyphen"/>phische Töne ineinander stürmen zu einem Dichterkonzerte,
            das<lb n="5" xml:id="IV-7_203-5"/> deutsche Ohren mit Lust erfüllen sollte! – Weil mein
          Vater in<lb xml:id="IV-7_203-6"/> Marmor bildete und eine Venus aus Ahorn gestaltet,
          träumte der<note corresp="#IV-7_203-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000544" type="father">
                        <persName>Aloys Joseph <name type="reg">Büssel</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004418">
                        <persName>
                           <name type="reg">Venus</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_203-7"/> Sohn, der plastischen Gabe beraubt, im tiefen
            Reproduktions<lb xml:id="IV-7_203-8" rendition="#hyphen"/>Gebiethe der Sprache Nachbildungen dessen zu
          versuchen, was<lb xml:id="IV-7_203-9"/> in ihm schlummerte, und jetzt gewaltig
          hervortretten will! – Ich<lb n="10" xml:id="IV-7_203-10"/> mag mir die Frage nicht lösen,
          ob ein Ungeweihter sich Ihnen,<lb xml:id="IV-7_203-11"/> dem angebeteten Dichter annähern
          darf, weil mir die Auflösung<lb xml:id="IV-7_203-12"/> eine Schamröthe auf die Wange
          gießt, die mich vor Ihnen, dem<lb xml:id="IV-7_203-13"/> Herrlichen, lächerlich macht. Ich
          habe einen Namen von mei<lb xml:id="IV-7_203-14" rendition="#hyphen"/>nem Vater – sonst noch keinen, ausser,
          wenn noch der gelten<note corresp="#IV-7_203-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000544" type="father">
                        <persName>Aloys Joseph <name type="reg">Büssel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-7_203-15"/> darf, welchen das Lemgoische Blatt
          zuweilen unter die Presse<note corresp="#IV-7_203-16">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010244">
                        <author/>
                        <title>Fürstlich-Lippisches Intelligenzblatt (bis 1808 Lippische
                        Intelligenzblätter) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_203-16"/> führte, und den <hi rendition="#k">Eos</hi> mit ihrem bethauten Flügel im Vorbeygehen<lb xml:id="IV-7_203-17"/> morglich
          berührt! – Ich bin noch im Augenblicke eine Deukalio<lb xml:id="IV-7_203-18" rendition="#hyphen"/>nische
          Steinmasse, die in den poetischen Boden fiel. Er wärmt<lb xml:id="IV-7_203-19"/> sie –
          Regung zuckt durch die todte Masse, und stehe ich noch so<lb n="20" xml:id="IV-7_203-20"/>
          tief verborgen im Schooße, – und faßte keine zwey lockere Wur<lb xml:id="IV-7_203-21" rendition="#hyphen"/>zeln, – der Sonnenschein Ihres Blickes facht Leben an, das Ge<lb xml:id="IV-7_203-22" rendition="#hyphen"/>bilde hebt sich – und die Lebens-Gestaltung ist fertig!</p>
            <lb xml:id="IV-7_203-23"/>
            <p>Der gefeyerte Sänger so nahe! Ich konnte mich nicht erweh<lb xml:id="IV-7_203-24" rendition="#hyphen"/>ren,
          meinen Grueß ihm zu biethen, der an den Quellen des<lb n="25" xml:id="IV-7_203-25"/> Weges
          sein schöpferisches Daseyn erhielt! Eine magnetische Kraft<lb xml:id="IV-7_203-26"/> zieht
          den glühenden Alpensohn, vom Schicksal hieher verstossen,<lb xml:id="IV-7_203-27"/> zur
          Heimath des Verherrlichten! O verwerfen Sie nicht diese Zei<lb xml:id="IV-7_203-28" rendition="#hyphen"/>len!
          Es drängt mich zu Ihnen hin! Meine Hochachtung möcht’ ich<lb xml:id="IV-7_203-29"/> Ihnen
          zollen, Sie verehren, und meine stumme Anbethung brach<lb n="30" xml:id="IV-7_203-30"/>
          durch den Busen! Die Rosenröthe der Dichtung umwebt mein<lb xml:id="IV-7_203-31"/> Daseyn
          in dem Augenblicke, als ich meine Verehrung dem<lb xml:id="IV-7_203-32"/> stammle, der
          Schöpfungen mit einem Hauch hervorruft, sie in<lb xml:id="IV-7_203-33"/> den Zauber
          geeinter Laune taucht, und seine deutschen Mitbrü<lb xml:id="IV-7_203-34" rendition="#hyphen"/>der
          ergötzt.</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-7_203-35"/>
            <p>Auch Sie haben Augenblicke, wo Sie des Ruhmes vergessen,<lb xml:id="IV-7_203-36"/> Mensch
          sind, und dem begeisterten Anfänger sich freundlich an<lb xml:id="IV-7_203-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="204" facs="#f0208"/>nähern! Ich
          durfte es also wagen, Ihnen meine Glut zu offen<lb xml:id="IV-7_204-1" rendition="#hyphen"/>baren! Ich bin
          kein tändelnder Enthusiast! An den Ufern der<lb xml:id="IV-7_204-2"/> Salzach gedeiht auch
          ein kräftiger Stamm, der sich auf seinen<note corresp="#IV-7_204-3">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006228">
                        <placeName>Salzach</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_204-3"/> Alpenhöhen in den freyen
          Aether hebt und Lüftet trinkt, die den<note corresp="#IV-7_204-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005518">
                        <placeName>Alpen</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_204-4"/> offnen, unbefangnen Sohn
          der Natur gestärkt haben!</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-7_204-5"/>
            <p>Leben Sie wohl, Herr Hofrath, und denken Sie wohlwollend<lb xml:id="IV-7_204-6"/>
               <hi rendition="#right">Ihres</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-7_204-7"/>
            <closer>
               <hi rendition="#k">Amb</hi>erg Steinpfalz, den <hi rendition="#g">Verehrers A. <hi rendition="#k">Büssel</hi>
               </hi>.<lb xml:id="IV-7_204-8"/>
               <cb/>
               <dateline>13 <hi rendition="#k">Juny</hi> 1818.</dateline>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 ⅔ S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der vom 13. Juni stammende Brief traf bereits zwei Tage später in Bayreuth ein; vgl.<lb/> den Brief Caroline Richters an Jean Paul vom 15.6.1818 (IV 7, 208,2–3, Nr. 130).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000543">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Aloys Joseph Büssel wurde am 15. März 1789 in der Nähe von Lofer im Salzburgischen<lb/> geboren. Sein Vater war Graveur und erfolgloser Bildhauer. Nach seiner Gymnasialzeit<lb/> studierte Büssel zunächst die Rechte und die Kameralwissenschaften, danach ab 1812 in<lb/> München Sprachen (v.a. Griechisch und Latein) mit dem Ziel des höheren Lehramts.<lb/> In München erhielt er sich durch Privatunterricht. Nicht bekannte ›Umstände‹ zwangen<lb/> ihn 1814 zum Abbruch seines Studiums; Büssel trat in den Staatsdienst und ging als<lb/> Postoffizial nach Amberg in der Oberpfalz. Hier verbrachte er einen großen Teil seines<lb/> Lebens; erst 1830 wurde er zunächst nach Bayreuth, dann noch im selben Jahr nach</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="687" facs="#f0239"/>
                     <hi rendition="#i">München versetzt, wo er am 27. Mai 1842 starb. In Amberg, »wo er sehr wenige litera<lb/>rische Berührungspunkte traf« (wie es, formuliert sicherlich durch Büssel selbst, bei Scha<lb/>den heißt), begann er zu schreiben; sein Erstling war ein Lyrikband: »Poetische<lb/> Blüthen« (1819). Es folgten Dramen (»San Pietro von Bastelica«, 1822; »Hero und<lb/> Leandros«, 1822 oder »Winkelmanns Tod«, 1824) und erzählende Schriften (vom<lb/> Leben in den Alpen: »Die Hochalpe«, 1824; »Pilger-Nächte des Meisters Tisotheus«,<lb/> 1827) und auch Übersetzungen. Einzelne Gedichte wurden vertont; Büssel hatte als<lb/> Autor jedoch nie besonderen Erfolg. Sein Brief an Jean Paul datiert aus seiner ersten Zeit<lb/> in Amberg, als er mit dem Schreiben anfing und sich aus diesem Anlass an den berühm<lb/>ten Jean Paul wandte; sein ganzer Brief ist seiner eigenen, noch erst geplanten Schriftstel<lb/>lerei gewidmet. Eine Antwort Jean Pauls ist nicht bekannt; an Caroline schreibt er zwei<lb/> Jahre später nur, er habe (auf dem Weg nach Regensburg) seinen</hi> Verehrer <hi rendition="#k">Bissel</hi> in<lb/>
                     <hi rendition="#k">Amberg</hi> (...) nicht aufgesucht <hi rendition="#i">(III 8, 33,1–2, Nr. 53). Vgl. Adolph von Schaden:<lb/> Gelehrtes München im Jahre 1834. München: Rösl 1834, S. 11 f.; Neuer Nekrolog der<lb/> Deutschen, Jg 20, 1842 (1844), Nr. 137.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">203,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> das Lemgoische Blatt] <hi rendition="#i">Offenbar hatte Büssel für das »Fürstlich-Lippische<lb/> Intelligenzblatt« (von 1767 bis 1808 u.d.T. »Lippische Intelligenzblätter«), das bis<lb/> 1842 in Lemgo bei Meyer als Wochenblatt erschien, Beiträge geliefert, sicherlich für die<lb/> vermischten Aufsätze und Abhandlungen, die indes nicht gezeichnet sind.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">203,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi>
                  <hi rendition="#k">Eos</hi>] <hi rendition="#i">Die 1818 von Karl Ritter Christian von Mann gegründete Zeitschrift<lb/> »Eos«, zu deren Anfang auch Jean Paul einen Beitrag lieferte (vgl. Erläuterungen zu<lb/> IV 7, 148,16, Nr. 90 und S. 148,20–21). Die Mitarbeit an dieser Zeitschrift und<lb/> vielleicht die Bekanntschaft mit ihrem Herausgeber könnte Büssel veranlasst haben,<lb/> Jean Paul zu schreiben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">203,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> Deukalionische Steinmasse] <hi rendition="#i">Deukalion und seine Gemahlin Pyrrha<lb/> waren nach einer Flut, die Zeus über die Griechen gebracht hatte, die einzigen Über<lb/>lebenden. Um die Erde wieder zu bevölkern, warfen sie, wie ihnen vom Orakel einge<lb/>geben, Steine hinter sich, aus denen Menschen wuchsen. Der Mythos wird von Jean<lb/> Paul in der Vorrede zu »Hesperus« aufgenommen (vgl. HKA-H 1, 10,4–6 bzw.<lb/> 11,4–6).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>