<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_126">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="126">126. VON KARL HARTWIG GREGOR FREIHERR VON MEUSEBACH.
          KOBLENZ, 12. JUNI 1818, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Karl Hartwig Gregor Freiherr von Meusebach an Jean Paul. Koblenz, 12. Juni 1818, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>201</num>
                  <num>202</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>685</num>
                  <num>686</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002790" n="685">
                  <persName>Karl Hartwig Gregor Freiherr von <name type="reg">Meusebach</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002790">Karl Hartwig Gregor Freiherr von Meusebach</persName>
               <placeName key="JP-005904">Koblenz</placeName>
               <date when="1818-06-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_425"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_426"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_125"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_127"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_296"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="10" xml:id="IV-7_201-10"/>
            <opener>
               <dateline>Koblenz, den 12. Jun<hi rendition="#i">i</hi> 1818.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_201-11"/>
            <p>Kennen Sie denn noch, Sie über alles Maaß heiß und ewig<lb xml:id="IV-7_201-12"/>
          Geliebter, weß Hand und Unterschrift dieß ist? – Wir lebten im<lb xml:id="IV-7_201-13"/>
          vorigen Jahre hier einige Wochen lang in den angenehmsten<lb xml:id="IV-7_201-14"/>
          Hoffnungen, Sie würden nicht mitten auf dem Rheine umwen<note corresp="#IV-7_201-15">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006187">
                        <placeName>Rhein</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-7_201-15" rendition="#hyphen"/>den sondern zum mindesten noch bis hierher nach dem freund<lb xml:id="IV-7_201-16" rendition="#hyphen"/>lichen Koblenz schiffen. Aber leider ließen Sie unsre Hoffnung<note corresp="#IV-7_201-17">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005904">
                        <placeName>Koblenz</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_201-17"/>
          und unsre stillen Wünsche ohne Erfüllung. Darum kann ich<lb xml:id="IV-7_201-18"/> nicht
          anders, ich muß jetzt laut werden vor Ihnen, da Sie uns wie<lb xml:id="IV-7_201-19" rendition="#hyphen"/>der
          so nahe sind, mit unsern Wünschen und mit unsern Bitten.<lb n="20" xml:id="IV-7_201-20"/>
          Geben Sie diesen dringenden inständigsten Gehör, und kehren<lb xml:id="IV-7_201-21"/> Sie
          nicht wieder vor uns um! Das bitten Sie Görres und Frau<note corresp="#IV-7_201-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001344">
                        <persName>Catharina von <name type="reg">Görres</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-001345">
                        <persName>Joseph von <name type="reg">Görres</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_201-22"/> und noch
          manche herzliche Freunde, und mein Ihnen ewig mit<lb xml:id="IV-7_201-23"/> Dank ergebenes
          Herz beschwört Sie darum: lassen Sie uns nicht<lb xml:id="IV-7_201-24"/> fehlbitten! Ich
          wohne hier dicht an der fliegenden Brücke, an die<lb n="25" xml:id="IV-7_201-25" rendition="#hyphen"/>ser
          steigen Sie aus dem Nachen und gehen mit Allem, was Sie<lb xml:id="IV-7_201-26"/> bey Sich
          führen, gerade auf das frisch und weiß berappte Haus<lb xml:id="IV-7_201-27"/> los; fragen
          gefälligst nach dem Präsidenten vMeusebach und der<lb xml:id="IV-7_201-28"/> seligste
          Mensch, den es dann weit und breit am Rheine Stromauf<note corresp="#IV-7_201-29">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006187">
                        <placeName>Rhein</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_201-29"/> und
          Stromab geben kann, wird Ihnen in die Arme fliegen. Was<lb n="30" xml:id="IV-7_201-30"/>
          wir Ihnen an den Augen absehen können, wollen wir thun, daß<lb xml:id="IV-7_201-31"/> es
          Ihnen in Koblenz gefalle. Könnte ich aber vorher wissen,<note corresp="#IV-7_201-32">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005904">
                        <placeName>Koblenz</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_201-32"/> daß Sie
          kommen wollen, so möcht’ ich wohl auch wissen, <hi rendition="#g">wann</hi>,<lb xml:id="IV-7_201-33"/>
               <pb n="202" facs="#f0206"/> um Ihnen soweit entgegen laufen zu können, als meine Zeit mei<lb xml:id="IV-7_202-1" rendition="#hyphen"/>ner Sehnsucht nachgäbe. –</p>
            <lb xml:id="IV-7_202-2"/>
            <p>Wollten und könnten Sie aber auch dieß Mahl durchaus nicht<lb xml:id="IV-7_202-3"/> bis
          Koblenz kommen, so bitte ich zum mindesten doch um den<note corresp="#IV-7_202-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005904">
                        <placeName>Koblenz</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_202-4"/> nächsten
          Ort, wie weit Sie zu kommen sich vorgesetzt; denn<lb n="5" xml:id="IV-7_202-5"/> wenn es
          irgend Zeit und Umstände zulassen und Sie mirs nicht<lb xml:id="IV-7_202-6"/> verbieten,
          so muß ich Sie sehen von Angesichte zu Angesichte.</p>
            <lb xml:id="IV-7_202-7"/>
            <p>Meine Frau ist in dem Bade zu Ems und kann nur darum<note corresp="#IV-7_202-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002789">
                        <persName>Ernestine von <name type="reg">Meusebach</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005712">
                        <placeName>Ems, Bad</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_202-8"/> heute ihre
          Bitten mit den meinigen nicht vereinigen. Aber<lb xml:id="IV-7_202-9"/> machen Sie,
          herrlicher, Geliebter! daß ich sie mit Ihnen über<lb n="10" xml:id="IV-7_202-10" rendition="#hyphen"/>raschen
          kann.</p>
            <lb xml:id="IV-7_202-11"/>
            <p>Ach ich werde es Ihnen so wenig mündlich als schriftlich<lb xml:id="IV-7_202-12"/> genug
          und ganz sagen können, wie ich Sie liebe, wie ich Ihnen<lb xml:id="IV-7_202-13"/> danke!
          Aber doch lassen Sie michs Ihnen mündlich sagen, soweit<lb xml:id="IV-7_202-14"/> ichs
          vermag!</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-7_202-15"/>
            <p>Leben Sie wohl und lieben Sie mich, und wenn Sie mich lie<lb xml:id="IV-7_202-16" rendition="#hyphen"/>ben,
          so kommen Sie! Mit ganzer Seele, mit ganzem Herzen, mit<lb xml:id="IV-7_202-17"/>
          treuestem Gemüthe</p>
            <lb xml:id="IV-7_202-18"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#right">Der aller-aller Ihrigste<lb xml:id="IV-7_202-19"/>
              KarlHartwigGregor vonMeusebach</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="685" facs="#f0237"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 1 ½ S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">202,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Ihnen] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002790">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Jurist und Philologe Freiherr Karl Hartwig Gregor von Meusebach wurde am<lb/> 6. Juni 1781 in Neubrandenburg geboren. Er studierte von 1800 bis 1803 Jura in<lb/> Göttingen und in Leipzig und trat danach in Dillenburg in den nassauischen Staats<lb/>dienst ein; nach der Gründung des Großherzogtums Berg unter Napoleon stand er in<lb/> französischen Diensten, ab 1815 in preußischen. 1819 ging er nach Berlin, wo er Prä<lb/>sident des neu eingerichteten rheinischen Cassations- und Revisionshofs wurde. 1843<lb/> schied er durch Frühpensionierung aus dem Amt. Seit seiner Schulzeit beschäftigte sich<lb/> Meusebach intensiv mit Literatur; seine Bedeutung hier liegt weniger in den eigenen<lb/> Dichtungen, als vielmehr in seiner Tätigkeit als Sammler und Herausgeber, v. a. auf<lb/> dem Gebiet des Volkslieds, der Literatur des Humanismus (Fischart) und der Barock<lb/>literatur (er gehörte zu den Entdeckern von Grimmelshausen – vgl. Andreas Bässler:<lb/> Im Wettlauf um die Entschlüsselung. Karl Hartwig Gregor von Meusebach auf den<lb/> Spuren und in den Fußstapfen Grimmelshausens, in: Simpliciana. Schriften der<lb/> Grimmelshausen-Gesellschaft 33, 2010, S. 435–456). Meusebach starb am 22. Au<lb/>gust 1847 in Geltow bei Potsdam; seine Bibliothek und sein Nachlass wurden zu<lb/> großen Teilen von der Königlichen Bibliothek zu Berlin erworben. (Vgl. NDB 17;<lb/> einleitende Erläuterungen zu IV 5, Nr. 202).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Für die Schriften Jean Pauls war Meusebach seit seiner Schulzeit enthusiastisch<lb/> und wie viele von Jean Paul Begeisterte entwickelte er die Neigung, in seinem Stil zu<lb/> schreiben. Schon Meusebachs erstes Buch, »Kornblumen von Alban« (1804) lehnt sich<lb/> im verwendeten Pseudonym an Albano, den Helden von Jean Pauls »Titan« an und<lb/> der prosaische Teil der Schrift ist »Schoppe« zugeeignet, dem Freund und Begleiter<lb/> Albanos. Auch in den Tagebüchern und Aufzeichnungen ist der Dichter allgegenwär<lb/>tig. Den Briefkontakt nahm Meusebach 1808 auf, aber er blieb lose und beschränkte<lb/> sich, wenigstens in den erhaltenen Teilen, auf wenige Schreiben. Meusebach ist Jean<lb/> Paul nie persönlich begegnet, wohl aber seine Frau, deren Familie der Dichter 1801<lb/> auf seiner Reise nach Kassel kennen lernte (vgl. III 4, 104, Nr. 190; III 6, 2,14–16,<lb/> Nr. 4 und IV 5, 275,25–276,1, Nr. 202). Vgl. Peter Sprengel: Dokumente sanfter<lb/> Rührung. K.H. G. v. Meusebach als Leser und Verehrer Jean Pauls, in: Jahrbuch der<lb/> Deutschen Schillergesellschaft 22, 1978, S. 110–153. Ders.: Schoppes Hochzeitsrede<lb/> und Albanos Hochzeitsreise. Weiteres über die Jean-Paul-Verehrung des Freiherrn von<lb/> Meusebach, mit einem Anhang, in: JbJPG 28, 1993, 85–106.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="686" facs="#f0238"/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">201,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–17</hi> Wir lebten <hi rendition="#i">bis</hi> schiffen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte im Sommer 1817 seinen Besuch<lb/> in Heidelberg zehn Tage unterbrochen und war nach Mainz weitergereist, wo er eine<lb/> Woche lang wohnte und einen Ausflug den Rhein hinab bis nach Bingen unternahm.<lb/> In einem Brief an Emanuel bedauerte er es ausdrücklich, dass er von dort aus nicht<lb/> weiter habe fahren können</hi> nach dem herrlichen <hi rendition="#k">Koblenz</hi>
                  <hi rendition="#i">(III 7, 148,18–20,<lb/> Nr. 327).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">201,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> da Sie uns wieder so nahe sind] <hi rendition="#i">Jean Paul hielt sich in der ersten Juni<lb/>Hälfte 1818 in Frankfurt a.M. auf und reiste von dort nach Heidelberg weiter, kam<lb/> also auch dieses Mal nicht nach Koblenz.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">201,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> Görres] <hi rendition="#i">Joseph Görres (1776–1848) hatte 1814–1816 in seiner Geburtsstadt<lb/> Koblenz den Rheinischen Merkur herausgegeben. 1819 floh er vor der drohenden Ver<lb/>haftung nach Straßburg.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">201,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> und Frau] <hi rendition="#i">Görres hatte 1801 Catharina von Lassaulx (1779–1855) gehei<lb/>ratet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">201,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> an der fliegenden Brücke] <hi rendition="#i">Die Fähre aus zwei großen, mit Balken verbun<lb/>denen Kähnen, die zwischen 1680 und 1819 den Rheinübergang zwischen Koblenz<lb/> und Ehrenbreitenstein ermöglichte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">202,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Meine Frau <hi rendition="#i">bis</hi> Ems] <hi rendition="#i">Ernestine von Meusebach, geb. von Witzleben (1784–<lb/>1863) hielt sich offensichtlich zur Kur in Bad Ems, im 18. Jahrhundert einem der<lb/> berühmtesten Badeort Deutschlands, auf (an der unteren Lahn, etwa 15 km östlich<lb/> von Koblenz gelegen).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>