<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="18">18. VON GEORG ANDREAS REIMER. BERLIN, 6. JANUAR 1816,
          SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Georg Andreas Reimer an Jean Paul. Berlin, 6. Januar 1816, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>25</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>495</num>
                  <num>496</num>
                  <num>497</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003408">Georg Andreas Reimer</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1816-01-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_147"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_148"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_17"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_19"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_EB_13"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_256"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="10" xml:id="IV-7_25-10"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-7_25-11"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Berlin</hi>. 6 <hi rendition="#g">Jenn</hi>. 1816</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_25-12"/>
            <p>Seit meinem letzten Schreiben aus Leipzig, bin ich ohne Nach<note corresp="#IV-7_25-13">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_25-13" rendition="#hyphen"/>richt von Ihnen verehrtester Hr. L<hi rendition="#i">egationsrat</hi>. Eine
            anderweitige<lb xml:id="IV-7_25-14"/> Veranlaßung nöthigt mich aber Sie mit einem
          Schreiben zu be<lb n="15" xml:id="IV-7_25-15" rendition="#hyphen"/>helligen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_25-16"/>
            <p>Sie wissen daß unter den Artickeln die ich aus dem Matzdorf<note corresp="#IV-7_25-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002678">
                        <persName>Carl <name type="reg">Matzdorff</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_25-17" rendition="#hyphen"/>fischen Verlage übernahm sich auch die Blumen- Frucht- und<note corresp="#IV-7_25-18">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_25-18"/>
          Dornenstücke befanden von denen gegenwärtig der erste Band,<lb xml:id="IV-7_25-19"/> bis
          auf 100 Exemplare vergriffen ist. Es ist also erforderlich, viel<lb n="20" xml:id="IV-7_25-20" rendition="#hyphen"/>leicht in einem Jahr, oder etwas länger, an eine neue Auflage zu<lb xml:id="IV-7_25-21"/> denken, und ich ersuche Sie, indem ich Sie hiervon benachrich<lb xml:id="IV-7_25-22" rendition="#hyphen"/>tige mir anzuzeigen, welche Bedingungen Sie in Ansehung der<lb xml:id="IV-7_25-23"/> neuern Auflage stellen würden. Von 2. u 3. B<hi rendition="#i">än</hi>dchen sind zwar<note corresp="#IV-7_25-24">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_25-24"/> noch einige hundert Exempl. vorräthig
          allein ich wäre gern damit<lb n="25" xml:id="IV-7_25-25"/> zufrieden den Vorrath von
          diesen zu vernichten um das Ganze<lb xml:id="IV-7_25-26"/> zugleich und in einer
          gefälligern Gestalt, als bisher, erscheinen zu<lb xml:id="IV-7_25-27"/> lassen wenn Sie
          die Güte haben sollten <hi rendition="#g">dies Verhältniß</hi> bei<lb xml:id="IV-7_25-28"/> Bestimmung Ihrer Bedingungen gefälligst zu berüksichtigen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_25-29"/>
            <p>Ich erlaube mir bei dieser Gelegenheit den früher geäußerten<lb n="30" xml:id="IV-7_25-30"/> Wunsch wegen Fortsetzung der biographischen Belustigungen<note corresp="#IV-7_25-31">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010526">
                        <title>Biographische Belustigungen (1796)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_25-31"/> noch einmal vorzutragen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_25-32"/>
            <p>In Erwartung einer baldigen Antwort unterzeichne ich mit den<lb xml:id="IV-7_25-33"/>
          Gefühlen wahrer Verehrung <hi rendition="#k">pp</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: Abschrift von der Hand Caroline Richters, SLA Marbach, Cotta-Archiv (ehemals<lb/> Beilage zu III 7, 105–106, Nr. 268 an Cotta). 1 Dbl. 4°, 1 S. S. 2–4 Caroline<lb/> Richters Abschrift von A mit zwei eigenhändigen Fußnoten Jean Pauls (vgl. III 7,<lb/> 373 f., Erläuterungen zu Nr. 268).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 7, 100–101, Nr. 256 (7.2.1817).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. Mit Korrekturen. Datumszeile von Jean Pauls Hand.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="496" facs="#f0048"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi>
                  <hi rendition="#g">Berlin</hi>. 6 <hi rendition="#g">Jenn</hi>.] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. h</hi>
                  <hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi>
                  <hi rendition="#g">dies</hi>] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">aoR über dem Brieftext</hi> Buchhändler Reimer an mich <hi rendition="#i">sowie die nachträglich<lb/> ergänzte Datumszeile h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003408">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Georg Andreas Reimer wurde am 27. August 1776 als Sohn des wohlhabenden Schif<lb/>fers, Kaufmanns und Brauers Carl Christoph Remer (1734–1786) und der Eva<lb/> Christine, geb. Wien (1743–1808) in Greifswald geboren. Nachdem er in Greifswald<lb/> eine Buchhändlerlehre absolviert hatte, ging Reimer 1795 nach Berlin, wo er in der<lb/> Verlagsbuchhandlung von Gottlob August Lange arbeitete, ab 1798 als Prokurist und<lb/> Miteigentümer. Im Haus des Verlegers Johann Daniel Sander, der mit seiner Frau<lb/> Sophie zusammen in der Breiten Straße einen der regsten Literatensalons in Berlin<lb/> führte, lernte Reimer die jungen Romantiker kennen. Diese Bekanntschaften waren<lb/> ihm von Nutzen, als er 1800 die Realschulbuchhandlung übernahm, zunächst in<lb/> Erbpacht. Zu seinen ersten Autoren gehören Johann Gottlieb Fichte, Friedrich Schleier<lb/>macher, August Wilhelm und Friedrich Schlegel, Ernst Moritz Arndt, Adam Müller,<lb/> Friedrich de la Motte Fouqué, Ludwig Tieck. In der Realschulbuchhandlung erscheint<lb/> die erste, von Friedrich Schlegel und Tieck besorgte Ausgabe von Novalis. Nach der<lb/> Niederlage Preußens gegen Napoleon verlegt Reimer neben politischen Schriften schöne<lb/> Literatur; neu kommen als Autoren dazu Achim von Arnim und Heinrich von Kleist.<lb/> Schließlich erscheinen in seinem Haus 1812 und 1814 die »Kinder- und Hausmär<lb/>chen« der Gebrüder Grimm. Während der Befreiungskriege kämpft Reimer als Haupt<lb/>mann im Berliner Landsturm; sein Verlag gibt gleichzeitig eine Zeitung, den »Preußi<lb/>schen Correspondenten« heraus, der vorwiegend auf die Kriegsereignisse ausgerichtet<lb/> wurde. Nach dem Sieg über Napoleon erwirbt Reimer das Schwerinsche Palais (Wil<lb/>helmstraße 73, ab 1919 Dienstsitz des Reichspräsidenten, im Zweiten Weltkrieg be<lb/>schädigt und 1960 abgerissen). 1816 firmiert der Verlag erstmals unter dem Namen<lb/> Reimers; Eigentümer wird dieser allerdings erst 1823. Nach den Befreiungskriegen<lb/> erfuhren die Geschäfte einen beachtlichen Aufschwung. 1816 vertrieb Reimer »Die<lb/> deutsche Turnkunst«, die Friedrich Ludwig Jahn und Ernst Eiselen auf eigene Kosten<lb/> hatten drucken lassen, von Ernst Moritz Arndts »Geist der Zeit« erschienen hier der<lb/> zweite Teil in zweiter Auflage und der dritte und vierte Teil. Schriften wie diese<lb/> brachten den Verlag ins Visier der preußischen Obrigkeit; nach der Ermordung Kotze<lb/>bues 1819 wurde eine Untersuchungsakte gegen Reimer wegen Verdachts der Teil<lb/>nahme an demagogischen und revolutionären Umtrieben eröffnet und der Verleger<lb/> mehrfach verhört. Vielleicht sind es solche Erfahrungen, die Reimer später in der Kom<lb/>munalpolitik tätig werde lassen: 1828 wird er zum Stadtverordneten, 1831 zum<lb/> Stadtrat von Berlin gewählt. Nach den Befreiungskriegen erwarb Reimer Verlagstitel<lb/> des längst verstorbenen Johann Georg Unger, 1819 begann er mit den Kaufverhand</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="497" facs="#f0049"/>
                     <hi rendition="#i">lungen für die Weidmannsche Buchhandlung in Leipzig (abgeschlossen 1822). Im sel<lb/>ben Jahr 1819 gewann Reimer nochmals einen großen Romantiker für seinen Verlag:<lb/> E.T.A. Hoffmann. Die folgenden Jahre waren verlegerisch ansonsten vor allem eine<lb/> Zeit der Werkausgaben. Verheiratet war Reimer seit 1800 mit der Pastorentochter<lb/>
                        <hi rendition="#g">Wilhelmine</hi> Charlotte Susanne (Minna) Reinhardt (1784–1864) aus Magdeburg;<lb/> das Paar hatte sechzehn Kinder. Er starb 26. April 1842. Nach seinem Tod bestand<lb/> das Hauptgeschäft des Verlages fort; es wurde 1897 an Walter De Gruyter verkauft.<lb/> Versteigert wurde im Jahr nach seinem Tod seine nicht unbeträchtliche Gemäldesamm<lb/>lung. (Vgl. ADB 27; NDB 21; Doris Reimer: Passion &amp; Kalkül. Der Verleger Georg<lb/> Andreas Reimer, Berlin, New York 1999; Hermann Reimer: Georg Andreas Reimer.<lb/> Erinnerungen aus seinem Leben insbesondere aus der Zeit der Demagogen-Verfolgung,<lb/> Berlin 1900.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul und Reimer dürften sich 1800 im Hause Sanders kennen gelernt haben,<lb/> lange bevor Reimer der bedeutendste deutsche Verleger neben Cotta wurde. Zu einem<lb/> unbekannten Zeitpunkt muss Jean Paul an Reimer wegen des Drucks von Ludwig<lb/> Ferdinand von Dobenecks »Des deutschen Mittelalters Volksglauben und Heroen<lb/>sagen« gelangt sein (Dobeneck war 1810 gestorben, seither bemühte sich Jean Paul um<lb/> die Veröffentlichung); die beiden Bände erschienen schließlich 1815 mit einer Vorrede<lb/> des Dichters. 1809 hatte Reimer das Lager von Matzdorffs Verlag erworben, da sein<lb/> Eigentümer sich aus dem Verlagsgeschäft zurückzog; diese Übernahme teilte Reimer<lb/> Jean Paul aber erst 1814 mit (IV 6, Nr. 248). Damit begann – zunächst zögerlich,<lb/> von Seiten Jean Pauls eher widerwillig – eine Zusammenarbeit, die für den Dichter<lb/> schließlich die wichtigste nach Cotta (den er in die Avancen Reimers einweiht,<lb/> zunächst um Rat zu suchen) werden sollte. Den vorliegenden Brief beantwortet Jean<lb/> Paul mit einem Jahr Verspätung, danach leitet er die davon erhaltene Abschrift sowie<lb/> eine Abschrift des folgenden Briefes von Reimer (IV 7, Nr. 49) an Cotta mit der Be<lb/>merkung weiter, er wünsche sich von <hi rendition="#g">ihm</hi> eine Neuauflage des »Siebenkäs« (III 7,<lb/> 105–106, Nr. 268). Reimer erweist sich jedoch als entschlossener Verhandler; dabei mag<lb/> auch eine Begegnung in Heidelberg im Juli 1817 entscheidend gewesen sein, von der Jean<lb/> Paul Caroline berichtet, sichtlich angetan von der Person Reimers (vgl. III 7, 124,10–13,<lb/> Nr. 298). Reimer gewinnt schließlich auch eine dritte Ausgabe des »Hesperus« (1819),<lb/> eine zweite von »Die unsichtbare Loge« (1822) und den letzten Roman »Der Komet«<lb/> (1820–1822). Vor allem aber erscheint bei Reimer nach dem Tod Jean Pauls 1826–<lb/>1838 die erste Gesamtausgabe, der in diesem Verlag zwei weitere folgen werden.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> Seit meinem <hi rendition="#i">bis</hi> L<hi rendition="#i">egationsrat</hi>] <hi rendition="#i">Nicht erhalten (vgl. EB 13).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> unter den Artickeln <hi rendition="#i">bis</hi> übernahm] <hi rendition="#i">Jean Paul stellte in B eine Reihe<lb/> von Bedingungen, die Reimer im folgenden Brief (IV 7, Nr. 49) teilweise ablehnte.<lb/> Trotzdem kam die zweite Ausgabe in vier Bändchen zustande; sie erschien 1818.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> Fortsetzung <hi rendition="#i">bis</hi> vorzutragen] <hi rendition="#i">Eine Fortsetzung von »Jean Paul’s biogra<lb/>phische Belustigungen«, deren erstes Bändchen 1796 ebenfalls bei Matzdorff erschie<lb/>nen waren, ist nicht zustande gekommen. Jean Paul geht in A nicht einmal auf das<lb/> Ansinnen ein.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>