<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="10">10. VON JOHANN ARNOLD KANNE. NÜRNBERG, OKTOBER 1815</title>
            <title n="digital">Von Johann Arnold Kanne an Jean Paul. Nürnberg, Oktober 1815</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>13</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>481</num>
                  <num>482</num>
                  <num>483</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002021">Johann Arnold Kanne</persName>
               <placeName key="JP-006085">Nürnberg</placeName>
               <date notBefore="1815-10-01" notAfter="1815-10-31">Oktober 1815</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_99"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_EB_13"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_9"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_EB_13"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VI_1-fb"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13" facs="#f0017"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_13-2"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-7_13-3"/>
            <p>Nur ein paar Worte zu dem überkommenden Buche. Daß ich es<lb xml:id="IV-7_13-4"/>
          überschicke, dazu fühle ich mich gedrungen; Sie haben so viel<lb n="5" xml:id="IV-7_13-5"/> Liebe gegen mich bewiesen und ich gegen Sie so viel Lieblosig<lb xml:id="IV-7_13-6" rendition="#hyphen"/>keit und das muß ich endlich Ihnen selbst sagen, so wie ich es im<lb xml:id="IV-7_13-7"/> Anhang des Buches bei anderen öffentlich gehalten habe. Wollen<lb xml:id="IV-7_13-8"/>
          Sie ein paar Wörtlein wieder an mich schreiben, so wird mich das<lb xml:id="IV-7_13-9"/>
          gar sehr erfreuen, und laden Sie mich dann wieder zu sich ein, so<lb n="10" xml:id="IV-7_13-10"/> schreib’ ich Ihnen einmal recht viel, für heute muß ich mich
            des<lb xml:id="IV-7_13-11" rendition="#hyphen"/>sen enthalten, und weiß auch nicht ob es Ihnen nur lieb
            war,<lb xml:id="IV-7_13-12"/> mehr von mir zu lesen, als ich geschrieben habe, oder nur
          so viel.<lb xml:id="IV-7_13-13"/> Wie es aber auch sei, so bin ich meinerseits mit der
          vorigen Liebe<note corresp="#IV-7_13-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004393">
                        <persName>Minna <name type="reg">Uthe-Spazier</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_13-14"/> wieder zu Ihnen gekommen, und bin mit derselben
          wieder der<lb n="15" xml:id="IV-7_13-15"/> Ihrige Kanne.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A (2 S. 4°). Verschollen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA A: Berend /Jean Paul Archiv, Mappe 11 (stenographische Abschrift).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: »Leben und aus dem Leben merkwürdiger und erweckter Christen ...« (1816<lb/> [1815]).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die beigelegte Schrift war im Herbst 1815 erschienen (vgl. Erläuterung zu S. 13,4).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der vorliegende Brief gehört zu jener Gruppe von Autographen aus der Preußischen<lb/> Staatsbibliothek, die seit dem Ende des Zweiten Weltkrieges verschollen ist. Der edierte<lb/> Text folgt daher der stenographischen Abschrift Eduard Berends, dem der Brief noch im<lb/> Original vorlag.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002021">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann <hi rendition="#g">Arnold</hi> Kanne, Schriftsteller, Mythologe und Sprachforscher, wurde am<lb/> 31. Mai 1773 in Detmold getauft. Nach dem Abbruch seines Studiums der klassischen<lb/> Philologie bei Christian Gottlob Heyne in Göttingen nahm Kanne 1796 ein unstetes<lb/> Wanderleben mit kurzfristigen Engagements als Lehrer auf, trat ab 1802 verschiedent<lb/>lich in österreichische und preußische Militärdienste, wurde auf Betreiben Jean Pauls<lb/> und Friedrich Heinrich Jacobis 1808 freigekauft und reiste danach nach Bayreuth, wo<lb/> er Henriette Herold, die jüngste Schwester Amöne Ottos, heiratete. 1802 erhielt er eine<lb/> Anstellung als Professor für Archäologie und Geschichte am neugegründeten Realinsti</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="482" facs="#f0034"/>
                     <hi rendition="#i">tut in Nürnberg. 1817 wurde er Professor der Philologie am Gymnasium in Nürnberg<lb/> und 1818 schließlich Professor für orientalische Sprachen an der Universität in Erlan<lb/>gen. 1814 hatte Kanne ein Erweckungserlebnis, das ihn der pietistischen Welt nahe<lb/> brachte; er schloss sich in Nürnberg dem Kreis um den Nürnberger Mystiker Georg<lb/> Matthias Burger (1750–1825) an. Hatte er seit 1802 satirische und humoristische<lb/> Schriften in der Nachfolge Jean Pauls und seit 1804 sprachwissenschaftliche Studien<lb/> verfasst, so entstanden nun v. a. Erbauungsschriften und christliche Biographien.<lb/> Kanne starb am 17. Dezember 1824 in Erlangen. (Vgl. ADB 15, NDB 11 sowie<lb/> einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 169.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Das komplizierte Verhältnis zu Jean Paul begann 1801, als Kanne ihm seine<lb/> »Blätter von Aleph bis Kuph« zusandte. Die Begeisterung bei der Lektüre brachte<lb/> Jean Paul dazu, sich für eine Anstellung Kannes einzusetzen, Bemühungen, die dieser<lb/> mit provozierenden Auftritten und Bemerkungen beantwortete. Obwohl sich das Ver<lb/>hältnis schon 1802 abkühlte, setzte sich Jean Paul auch später wieder, etwa als es<lb/> darum ging, ihn aus dem Militär loszukaufen, für ihn ein. Das zwiespältige Verhältnis<lb/> ist auch dem vorliegenden Brief abzulesen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> zu dem überkommenden Buche] <hi rendition="#i">Offenbar sollte, so kann man einem Blatt<lb/> an Christian Otto vom Oktober 1815 entnehmen, einem Paket, das für Otto be<lb/>stimmt war, auch ein Buch Kannes zu Händen Jean Pauls beigelegt sein (vgl. III 7,<lb/> 35,17–20, Nr. 93). Jean Paul, der bereits Kenntnis von Kannes Erweckung besaß,<lb/> nennt es</hi> Lebensbeschreibung<hi rendition="#i">. Um welches Buch es sich handelt, geht aber auch aus<lb/> S. 12,7–8 hervor: Von Kanne erschien zur Michaelismesse 1815, aber mit Datum<lb/> 1816, in Bamberg und Leipzig bei Carl Friedrich Kunz »Leben und aus dem Leben<lb/> merkwürdiger und erweckter Christen aus der protestantischen Kirche. Erster Theil.<lb/> Nebst angehängter Selbstbiographie des Verfassers« (vgl. Allgemeines Verzeichniß,<lb/> Michaelismesse 1815, 328). Den zahlreichen protestantischen Lebensläufen nachge<lb/>stellt ist – als Anhang deklariert (S. 263–296) – eine typisch pietistische Geschichte<lb/> der Bekehrung oder Erweckung Kannes in der Art, wie sie seit Hermann August<lb/> Francke (dessen »Anfang und Fortgang der Bekehrung August Hermann Franckes«<lb/> von 1692 allerdings nur handschriftlich überliefert war) in den pietistischen Kreisen<lb/> zirkulierten. Darin werden im Laufe der Geschichte zahlreiche Begleiter seiner ›Wie<lb/>derauferstehung‹ aufgeführt; Jean Paul bleibt nicht unerwähnt: Nachdem die Leipziger<lb/> Zensur seine »Erste Urkunden der Geschichte« abgelehnt hatte und Kanne sich in<lb/> Schulden stürzte, ging er den Herzog von Gotha um Hilfe an (S. 281 f.), »wobey ich<lb/> mich auf <hi rendition="#g">Jean Paul Richter</hi> bezog, weil ich wußte, daß er mit dem in Briefwechsel<lb/> stand. Wortspielend ließ er mir antworten: der <hi rendition="#g">Richter</hi> solle hier <hi rendition="#g">Richter</hi> seyn! (...)<lb/> Auch Jean Paul gab sich alle Mühe darum [die »Urkunden«], bis endlich Lübeck<lb/> in Bayreuth den Verlag übernahm, aber für dies Buch, das durch die Zusätze, die es<lb/> in Jena erhalten hatte, 764 gedruckte Seiten stark geworden war, ein Spottgeld –<lb/> 120 Rthl. bezahlte.« Nachdem er den Franzosen entkommt, bleiben ihm in den<lb/> Hosentaschen noch ein Paar Briefe, »einer von <hi rendition="#g">Jean Paul</hi>, der andere von <hi rendition="#g">Adolph</hi>
                     <lb/> Wagner« (S. 283). Weiter unten erwähnt er, dass ihn Friedrich Heinrich Jacobi auf</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="483" facs="#f0035"/>
                  <hi rendition="#i">Veranlassung von Jean Paul aus dem Militär freigekauft habe (S. 286), und auch seine<lb/> Heiratsgeschichte ist mit dem Dichter verbunden, bei dem er nach der Entlassung völlig<lb/> mittellos Zuflucht sucht (S. 287 f.). Jean Paul erscheint also als Wohltäter Kannes im<lb/> weltlichen Leben vor dessen Bekehrung.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>