<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_7">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="7">7. VON JOHANN FRIEDRICH COTTA. STUTTGART, 20. MAI 1815,
          SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Johann Friedrich Cotta an Jean Paul. Stuttgart, 20. Mai 1815, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>9</num>
                  <num>10</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>474</num>
                  <num>475</num>
                  <num>476</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000698">Johann Friedrich von Cotta</persName>
               <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName>
               <date when="1815-05-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_6"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_59"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_6"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_8"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_54"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_69"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_9-26"/>
            <opener>
               <dateline>St. 20 Mai 1815</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-7_9-27"/>
            <p>Hier endlich, mein Theuerster, den Auszug unsrer Rechnung,<lb xml:id="IV-7_9-28"/> ich
          denke, übereinstimmend mit Ihren Ansichten u. es ist nur<lb xml:id="IV-7_9-29"/>
          auszumitteln daß beim WiederAbdruk diser Aufsäze i<hi rendition="#i">n</hi> Herbst<note corresp="#IV-7_9-30">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010670">
                        <title>Die wenig erwogene Gefahr, die beyden Herrschaften Walchern und Lizelberg
                        in der Verloosung am künftigen 30. Juny dieses Jahres zu gewinnen - in einem
                        Briefwechsel zwischen dem Rektor Seemaus und mir (1815)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010886">
                        <title>Sieben letzte oder Nachworte gegen den Nachdruck (1815)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-7_9-30" rendition="#hyphen"/>blume oder derg<hi rendition="#i">leichen</hi> – doch ein
          kleiner Wiederersaz mir werde,<lb xml:id="IV-7_9-31"/> daß ich sie schon im gewöhn<hi rendition="#i">lichen</hi> Schmelzes Maasstab Honorar<note corresp="#IV-7_9-32">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010627">
                        <title>Des Feldpredigers Schmelzle Reise nach Flätz (1809)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_9-32"/> bezahlt
          habe.</p>
            <lb xml:id="IV-7_9-33"/>
            <pb n="10" facs="#f0014"/>
            <p>Finden Sie diß nicht für billig.</p>
            <lb xml:id="IV-7_10-1"/>
            <p>Meine Schuld a f 607.17 tilge ich d<hi rendition="#i">urc</hi>h unterbemerkte Anw<hi rendition="#i">ei<lb xml:id="IV-7_10-2" rendition="#hyphen"/>sung</hi> auf Augsb<hi rendition="#i">urg</hi>
          (da ich sehe daß Sie diß wünschen)</p>
            <note corresp="#IV-7_10-3">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005548">
                     <placeName/>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-7_10-3"/>
            <p>Nun bitte ich Sie, mich recht bald wg des DamCal. zu beden<note corresp="#IV-7_10-4">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008269">
                        <author>Cotta, Johann Friedrich (1764–1832) (Hrsg.)</author>
                        <title>Taschenbuch für Damen auf das Jahr (1798 ff.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_10-4" rendition="#hyphen"/>ken
          auch d<hi rendition="#i">e</hi>s Mblatts nicht zu vergessen – denn meine Bemer<note corresp="#IV-7_10-5">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010313">
                        <author/>
                        <title> Morgenblatt für gebildete Stände (1807 ff.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-7_10-5" rendition="#hyphen"/>kungen werden Sie nie anders aufnemen als wie sie gegeben sind,<lb xml:id="IV-7_10-6"/> als Mann u. treuer Haushälter</p>
            <lb xml:id="IV-7_10-7"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Herzl<lb xml:id="IV-7_10-8"/> Ihr<lb xml:id="IV-7_10-9"/> JFCotta</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 8°, ½. S. S. 2 Adr.:</hi> Wohlgebohr[<hi rendition="#i">en</hi>] | <hi rendition="#k">Paul Fr. Richter</hi> |<lb/> Legations Rath | in | <hi rendition="#k">Bayreuth</hi>
                  <hi rendition="#i">(Textverluste durch Tintenklecks).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Anweisung auf fl. 607,17.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 7, 21–22, Nr. 54 (1.5.1815).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 7, 26–27, Nr. 69 (2.7.1815).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. Das Blatt wurde nachträglich auf einer Seite beschnitten, wovon<lb/> auch ein kleiner Teil der Adresse betreffen ist. Auf dieser Seite kleiner Textverlust<lb/> durch Tintenklecks.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Augsb] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> Frfrt u. Nürnberg <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Um die Adresse herum Schriftproben und Rechnungen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="475" facs="#f0027"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000698">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Verleger Johann Friedrich Cotta, 1817 geadelt zu Johann Friedrich Cotta von<lb/> Cottendorf, ab 1822 Freiherr, wurde am 27. April 1764 als Sohn des württember<lb/>gischen Hof- und Kanzleibuchdruckers Christoph Friedrich Cotta (1724–1807) und<lb/> seiner Ehefrau Rosalie, geb. Pirker (1738–1812) in Stuttgart geboren. Nach dem Stu<lb/>dium der Rechtswissenschaften kaufte er auf Wunsch seines Vaters 1787 die 1659 ge<lb/>gründete Tübinger Verlagsbuchhandlung. Unter der 45 Jahre währenden Führung Cot<lb/>tas entwickelte sich der familiäre Betrieb zu einer beispiellosen verlegerischen Erfolgs<lb/>geschichte, die bis weit ins 19. Jahrhundert reicht. Cotta brachte einige der wichtigsten<lb/> publizistischen Organe der deutschen Klassik und der Romantik heraus (die »Horen«,<lb/> Goethes »Propyläen« und das »Athenäum«). Bald war er alleiniger Verleger der Werke<lb/> von Schiller und Goethe; mit Fichte, Wieland, Pestalozzi, den Brüdern Humboldt,<lb/> Hegel, Herder, Hölderlin, Kleist, Jean Paul sowie zahlreichen anderen versammelte er<lb/> in seinem Haus die bedeutendsten Autoren seiner Zeit. Eine zunächst unter Beteili<lb/>gung Schillers geplante politische Tageszeitung erschien ab dem 1. Januar 1798 unter<lb/> dem Titel »Neueste Weltkunde« in Tübingen, wurde aber schon Anfang September<lb/> aus Gründen der Zensur nach Stuttgart verlegt und u. d. T. »Allgemeine Zeitung« her<lb/>ausgeben. Diese, eine der bedeutendsten deutschen Tageszeitungen im 19. Jahrhundert,<lb/> hatte, bald in Augsburg und später in München, bis 1925 Bestand. Daneben gab<lb/> Cotta ab 1807 das »Morgenblatt für gebildete Stände« (bis 1865) und ab 1816 das<lb/> von Ludwig Schorn als Beilage hierzu herausgegebene »Kunstblatt« (bis 1849) her<lb/>aus. Ende 1810 wurde der Verlag von Tübingen nach Stuttgart verlegt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Cotta war auch im politischen Tagesgeschäft engagiert. 1814 trat er am Wiener<lb/> Kongress erfolglos für die Pressefreiheit und für ein Verbot von Raubdrucken ein. 1815<lb/> spielte er im württembergischen Verfassungskampf eine entscheidende Rolle; als es<lb/> unter König Wilhelm I. 1819 schließlich zur Verabschiedung einer Verfassung kam,<lb/> befürwortete sie Cotta anders als viele seiner früheren politischen Weggefährten aus der<lb/> ständischen Opposition. Von 1821 bis 1830 gehörte er dem permanenten ständischen<lb/> Ausschuss der Zweiten Kammer des Württembergischen Landtags an und wurde<lb/> 1826 ihr Vizepräsident. Und schließlich war er als Unternehmer in der Dampfschiff<lb/>fahrt aktiv. Als Cotta am 29. Dezember 1832 in Stuttgart starb, musste sein Sohn<lb/> und Nachfolger im Verlag Johann Georg allerdings wegen der Schulden alle Anteile,<lb/> die nicht im engeren Sinne zum Verlagswesen gehörten, verkaufen, bevor er den Verlag<lb/> in der Tradition seines Vaters weiterführen konnte. (Vgl. NDB 3 und einleitende<lb/> Erläuterung zu IV 4, Nr. 6).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">An Jean Paul trat Cotta als klug kalkulierender Verleger erst 1797 heran, als dieser<lb/> schon große Bekanntheit erlangt hatte. Erst fünf Jahre später erschien im »Taschenbuch<lb/> für Damen« auf das Jahr 1803 Jean Pauls erster Beitrag für Cotta (I 17, 138–144),<lb/> kurz nachdem sie sich während eines Besuches von Cotta in Meiningen im Juni 1802<lb/> persönlich kennengelernt hatten. Für Jean Paul war Cotta als Verleger schon deswegen<lb/> von Vorteil, weil er deutlich mehr bezahlte als andere. Das hielt den Dichter freilich<lb/> nicht davon ab, seine Werke auch anderen anzutragen. Aber von den »Flegeljahren«</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="476" facs="#f0028"/>
                     <hi rendition="#i">an erschien die Mehrzahl seiner Bücher bei Cotta: die zweiten Ausgaben von »Vor<lb/>schule der Aesthetik« und »Levana«, das »Freiheits-Büchlein«, der »Schmelzle«, die<lb/> »Dämmerungen für Deutschland«, die »Herbst-Blumine«, das »Museum«, »Mars<lb/> und Phoebus«, »Politische Fastenpredigten« und – als letztes – »Ueber die deutschen<lb/> Doppelwörter«. Außerdem lieferte Jean Paul von 1802 an Beiträge für das »Taschen<lb/>buch für Damen« und von der ersten Nummer 1807 an für das »Morgenblatt«, dem<lb/> er eine »Abschieds-Rede bey dem künftigen Schlusse« (vgl. I 17, 123–132) auf den<lb/> Weg gab. Insgesamt erschienen bis 1823 um die vierzig Beiträge Jean Pauls im »Mor<lb/>genblatt«! 1819 kommt es anlässlich von Jean Pauls Besuch in Stuttgart zu persön<lb/>lichen Begegnungen; einige der Briefe dieses Bandes stehen damit in Zusammenhang.<lb/> (Vgl. Eduard Berend: Jean Paul und Johann Friedrich Cotta, in: Börsenblatt für den<lb/> deutschen Buchhandel, Jg. 15, Nr. 92, Frankfurt a.M. 1959, S. 1581–1589.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–33</hi> Hier endlich <hi rendition="#i">bis</hi> bezahlt habe] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte im März »Sieben letzte<lb/> oder Nachworte gegen den Nachdruck« für das »Morgenblatt« geschickt; dieser Auf<lb/>satz, der mit Cottas Bemühen, auf dem Wiener Kongress ein Verbot der Nachdrucke<lb/> zu erreichen, stand, erschien in den Ausgaben Nr. 91–96 vom 17.–22. April. Cotta<lb/> war jedoch zunächst nicht bereit, das von Jean Paul geforderte Honorar zu bezahlen<lb/> (vgl. auch Cotta letzten Brief, IV 7, EB 9); er legte bei dessen Berechnung einen<lb/> Druckbogen zu 5 Louisd’or zugrunde; Jean Paul hatte hingegen 3–3½ Bogen zu<lb/> 6 Louisd’or veranschlagt (vgl. B). Die Differenz kam dadurch zustande, dass Jean Paul<lb/> vertragsgemäß den (äußerst großzügigen) Druck des »Schmelzle« der Berechnung zu<lb/>grunde legte. In B lenkte Jean Paul allerdings ein, was den Aufsatz gegen den Nach<lb/>druck anging, forderte aber, dass für »Die wenig erwogene Gefahr, die beyden Herr<lb/>schaften Walchern und Lizelberg in der Verloosung am künftigen 30. Juny dieses Jahrs<lb/> zu gewinnen«, seinen neuen Text, den er dem Brief beilegte (gedruckt in Morgenblatt<lb/> 1815, Nr. 117–119, 17.–19. Mai), der Druck des »Schmelzle« als Berechungsgrund<lb/>lage dienen müsse.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> WiederAbdruk <hi rendition="#i">bis</hi> Herbstblume] <hi rendition="#i">Beide Beiträge fanden nacheinander im<lb/> dritten Bändchen der »Herbst-Blumine« (1820) Aufnahme (vgl. I 17, 383–419).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–3</hi> Meine Schuld <hi rendition="#i">bis</hi> wünschen)] <hi rendition="#i">Vl. B (III 7, 22,13, Nr. 54). In A beschwert<lb/> sich Jean Paul dann allerdings, er habe Gebühren in der Höhe 1 % bezahlen müssen,<lb/> da die Anweisung nicht in Augsburger Kurrent ausgestellt gewesen sei.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> des DamCal] <hi rendition="#i">Für das »Taschenbuch für Damen auf das Jahr 1816« lieferte<lb/> Jean Paul »Erinnerungen aus den schönsten Stunden für die letzten« (vgl. I 17,<lb/> 245–260).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> d<hi rendition="#i">e</hi>s Mblatts] <hi rendition="#i">Der nächste Beitrag Jean Pauls erschien im »Morgenblatt« vom<lb/> 1.–2. Januar 1816: »Gespräch zwischen den beyden Gesichtern des Janus« (vgl. I 17,<lb/> 420–431).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>