<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_73">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="73">73. VON CHARLOTTE SCHÜTZ. JENA, 28. OKTOBER 1817,
          DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Charlotte Schütz an Jean Paul. Jena, 28. Oktober 1817, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>112</num>
                  <num>113</num>
                  <num>114</num>
                  <num>115</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>598</num>
                  <num>599</num>
                  <num>600</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003896">Charlotte Schütz</persName>
               <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>
               <date when="1817-10-28"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB2102"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_74"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_72"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_74"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_EB_46"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_365"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-7_112-9"/>
            <opener>
               <dateline>Jena den 28ten October</dateline>
            </opener>
            <lb n="10" xml:id="IV-7_112-10"/>
            <p>Schon vor vier Wochen habe ich Ihnen geschrieben, als ich<lb xml:id="IV-7_112-11"/> mich
          grade sehr angegriffen fühlte, und so wurde es ein Brief an<lb xml:id="IV-7_112-12"/> Form
          u Wesen, den die Achtung gegen Sie eigentlich gebietet zu<lb xml:id="IV-7_112-13" rendition="#hyphen"/>rück
          zu halten, gleichwohl ist manches allein Historische darin<lb xml:id="IV-7_112-14"/> das
          ich wohl wünschte daß Sie es gelegentlich läßen. Damit dies<lb n="15" xml:id="IV-7_112-15"/> aber ja nur gelegentlich geschähe und damit Sie an meine Bitte<lb xml:id="IV-7_112-16"/> diesen Brief sogleich nach der Durchsicht zu verbrennen durch<lb xml:id="IV-7_112-17"/>
          ein äußeres Zeichen erinnert werden, so verwahre ich ihn mit<lb xml:id="IV-7_112-18"/> 6
          Oblaten die Sie Ihren Max können auflößen lassen oder besser<note corresp="#IV-7_112-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003490">
                        <persName>Max <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_112-19"/> der
          kleinen Ottilie damit Sie die Zeit nicht dran verderben. – Ich<note corresp="#IV-7_112-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003491">
                        <persName>Odilie <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-7_112-20"/> sende Ihnen hier ein Exemblar meines Büchleins ohne den gesto<note corresp="#IV-7_112-21">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009682">
                        <author>Schütz, Charlotte (Pseud. Lydie)</author>
                        <title>Lydiens Kinderjahre (1818)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_112-21" rendition="#hyphen"/>chenen Titel und den Druckfehler Verzeichniß, die beide noch<lb xml:id="IV-7_112-22"/> nicht fertig sind – sobald sie beendet sende ich sie nach ich
            muß<lb xml:id="IV-7_112-23"/> bei meiner bösen Krankheit leider nur die hellen
            Augenblicke<lb xml:id="IV-7_112-24"/> benutzen, und kann daher nicht wissen ob ich in 3
          Wochen Kraft<lb n="25" xml:id="IV-7_112-25"/> habe Ihnen das alles zu sagen wozu ich heute
          den Muth in mir<lb xml:id="IV-7_112-26"/> fühle – Ich sende Ihnen diesmal mein Büchlein
          mit sehr gemisch<lb xml:id="IV-7_112-27" rendition="#hyphen"/>ter Empfindung mit dem Gefühl von Schaam den
          ich ein offenes<lb xml:id="IV-7_112-28"/> Bekenntniß meiner Schuld beifügen will – mit dem
          Gefühl von<lb xml:id="IV-7_112-29"/> Unruhe und schmerzlicher Bewegung – weil ich ungern
            fürchte<lb n="30" xml:id="IV-7_112-30"/> Sie <hi rendition="#g">könnten</hi> in <hi rendition="#g">einer</hi> Hinsicht nicht meiner Meinung sein in<lb xml:id="IV-7_112-31"/> Einer wo mir just so viel daran liegt – <hi rendition="#g">daß Sie es wären</hi>. –
            Die<lb xml:id="IV-7_112-32"/> Schaam geht der großen Anzahl von Anmerkungen an, die
            ich<lb xml:id="IV-7_112-33"/>
               <pb n="113" facs="#f0117"/> jezt nach abermaliger Durchsicht nicht hinreichend gefeilt finde,<lb xml:id="IV-7_113-1"/> auch ist manches nur in spezieller Beziehung die ich selbst nur<lb xml:id="IV-7_113-2"/> kenne verständlich und ansprechend – ich fühlte es damals schon<lb xml:id="IV-7_113-3"/> unter den Schreiben daß ich manches gedrängter mit halb soviel<lb xml:id="IV-7_113-4"/> Worten hätte sagen können – aber nun lernen Sie den Satan in<lb n="5" xml:id="IV-7_113-5"/> mir kennen mit dem ich den Genius auf das
            Unverzeihlichste<lb xml:id="IV-7_113-6"/> beleidigt. <hi rendition="#g">ich ließ sie
            damals so stehen weil ich glaubte<lb xml:id="IV-7_113-7"/> sie seien doch allenfals auch
            so zu vertheurn und es<lb xml:id="IV-7_113-8"/> machte auf diese Weise doch einen Bogen
              Honorar<lb xml:id="IV-7_113-9"/> vielleicht mehr</hi>. – Giebts wohl etwas
          Schändlicheres als bei<lb n="10" xml:id="IV-7_113-10"/> dem Schaffen des ersten Werks so
          heillose Gedanken zu haben?<lb xml:id="IV-7_113-11"/> zu so teuflischen Abwegen führt die
          unglückseelige – Armuth. –<lb xml:id="IV-7_113-12"/> Aber ist’s nun nicht häßlich daß das
          Geschick mich dafür so unter<lb xml:id="IV-7_113-13"/> die Zuchtruthe nimt denn nun habe
          ich doch selbst an dem<lb xml:id="IV-7_113-14"/> Drucke Theil muß meine eigne Schuld mit
          doppelten Verlust<lb n="15" xml:id="IV-7_113-15"/> bezahlen – ach und wie gern trüge ich
          den Irdischen könnte ich<lb xml:id="IV-7_113-16"/> den Genius und <hi rendition="#g">Sie</hi> nur versöhnen – Vielleicht thut es dem Ge<lb xml:id="IV-7_113-17" rendition="#hyphen"/>müth mein
          offenes Bekenntniß; den <hi rendition="#g">Richter</hi> oder <hi rendition="#g">Kriticker</hi>
               <lb xml:id="IV-7_113-18"/> darf dies freilich nicht bestechen. –</p>
            <lb xml:id="IV-7_113-19"/>
            <p>Was nun die Unruhe angeht – so ist es mein Vorwort das ich<lb n="20" xml:id="IV-7_113-20"/> später mit der Zueignung vertauschte welches oft Zweifel in mir<lb xml:id="IV-7_113-21"/> erregt ob Sie wohl – wenn Sie in meinen Ansichten Einseitigkeit<lb xml:id="IV-7_113-22"/> oder Pietisterei finden sollten – sich wohl eben so gern als Pro<lb xml:id="IV-7_113-23" rendition="#hyphen"/>tecktor des Büchleins aufwerfen werden – Ich hoffe indessen daß<lb xml:id="IV-7_113-24"/> Sie mich eher wie neulich ein geistreicher Mann mich
            scherzhaft<lb n="25" xml:id="IV-7_113-25"/> nannte: zu den <hi rendition="#g">Rede-Christen</hi> zählen als einer schwächlichen<lb xml:id="IV-7_113-26"/> Frömmelei
          beschuldigen werden – und wäre dies Erste auch<lb xml:id="IV-7_113-27"/> wircklich so so
          bin ich deswegen doch nicht verstockt und kann<lb xml:id="IV-7_113-28"/> jede fremde
          Individualität anerkennend respecktiren wenn ich<lb xml:id="IV-7_113-29"/> auch behaupte
          daß der nächste und beste Weg meiner Ueberzeu<lb n="30" xml:id="IV-7_113-30" rendition="#hyphen"/>gung nach
          der ist der ein wahrhafter Christ wandelt. –</p>
            <lb xml:id="IV-7_113-31"/>
            <p>Ein ferner von mir sehr geliebter Onkel der nur bis jezt einen<note corresp="#IV-7_113-32">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003895" type="uncle">
                        <persName>Charlotte <name type="reg">Schütz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_113-32"/>
          Theil meines Zweiten Bändchen gelesen (von dem ich Ihnen hier<lb xml:id="IV-7_113-33"/>
          ein Drittheil mit der Bitte es mir gleich nach der Durchsicht gü<lb xml:id="IV-7_113-34" rendition="#hyphen"/>tigst zurück zu senden zuschicke) schrieb mir vor Kurzem: »Die<lb n="35" xml:id="IV-7_113-35"/> Rezensenten werden da sie Deine Individualität und die frühe<lb xml:id="IV-7_113-36"/> Reife Deines Innern Lebens nicht so kennen Dich eines kleinen<lb xml:id="IV-7_113-37"/>
               <pb n="114" facs="#f0118"/> Anachronismus zeihen, und der Meinung sein daß manches was<lb xml:id="IV-7_114-1"/> der Kindesseele zugeschrieben wird, dem Gedankengange der<lb xml:id="IV-7_114-2"/> Jungfrau wohl angehören möge —« Ich gestehe diese Furcht ist<lb xml:id="IV-7_114-3"/> mir noch nicht gekommen da ich mich der größten Gewissenhaf<lb xml:id="IV-7_114-4" rendition="#hyphen"/>tigkeit befleißige nicht einen Gedanken mehr oder anders zu<lb n="5" xml:id="IV-7_114-5"/> geben als ihn mir – die <hi rendition="#g">Erinnerung</hi>
          darreicht auch dächte ich<lb xml:id="IV-7_114-6"/> lernte der ächte Rezensent die
          Individualität des Kindes in dem<lb xml:id="IV-7_114-7"/> Buche durch sich selbst kennen –
          dazu kömt daß natürlicher<lb xml:id="IV-7_114-8" rendition="#hyphen"/>weise in den meisten Fällen meine
          jetzige Ansichten der Welt<lb xml:id="IV-7_114-9"/> und Menschen fast entgegengesetzt von
          denen jener Jahre ist. –</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-7_114-10"/>
            <p>In dem doppelten gestochenen Titel wovon der Allgemeine:<lb xml:id="IV-7_114-11"/>
          Vierzehn Jahr, – der zweite aber als erstes Bändchen Lydiens Kin<lb xml:id="IV-7_114-12" rendition="#hyphen"/>derjahre heißt – habe ich gesucht ein Ganzes zu geben was die<lb xml:id="IV-7_114-13"/>
          Uebersicht des Ganzen des Büchleins selbst auf eine anmuthige<lb xml:id="IV-7_114-14"/>
          und rührende Weise dargäbe Auf den ersten ist eine <hi rendition="#k">Vignette</hi>
               <lb n="15" xml:id="IV-7_114-15"/> Lydie mit dem todten Vöglein, und den Worten: <hi rendition="#g">Ich wollte<lb xml:id="IV-7_114-16"/> ihn ja nur lieb haben, wie konnte er
            denn davon ster<lb xml:id="IV-7_114-17" rendition="#hyphen"/>ben</hi>? – Das Blat selbst umzieht ein
          Myrthen Zweig der sich nach<lb xml:id="IV-7_114-18"/> oben der Sonne zu in eine <hi rendition="#k">Mimosa Sensitiva</hi> verwandelt, und das<lb xml:id="IV-7_114-19"/> ganze
          Blat führt das erklärende Motto: <hi rendition="#g">Die Sonne bringt<lb n="20" xml:id="IV-7_114-20"/> Leben oder Tod je nachdem ihre Strahlen fallen</hi> — so<lb xml:id="IV-7_114-21"/> auch die Liebe. – Den zweiten Titel <hi rendition="#g">Lydiens
            Kinderjahre</hi> be<lb xml:id="IV-7_114-22" rendition="#hyphen"/>zeichnet eine geöffnete Orange aus der
          eine Hand eine Kette von<lb xml:id="IV-7_114-23"/> allerlei Figuren zieht – Sie kennen
          gewiß dieses Spielzeug der<lb xml:id="IV-7_114-24"/> Kinder, eine hölzerne Frucht, in der
          oft der ganze Aparat des<lb n="25" xml:id="IV-7_114-25"/> Lebens von der Wiege an, an
          einen Bändchen befestigt ist – und<lb xml:id="IV-7_114-26"/> verstehen nun sicher was ich
          meine, wenn ich in diesen Figuren<lb xml:id="IV-7_114-27"/> die Andeutungen gab, welche
          Kleinigkeiten den größten Einfluß<lb xml:id="IV-7_114-28"/> auf mein Leben hatten. <hi rendition="#g">Lydien</hi> selbst aber finden Sie abermal in<lb xml:id="IV-7_114-29"/>
          dem das Blat begleitenden Motto wieder:</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-7_114-30"/>
            <p>»Wen der Schmerz rückwärts blicken läßt, der hat die Macht<lb xml:id="IV-7_114-31"/> über
          sein Auge schon verloren. – Die gekränkte Liebe hält an<lb xml:id="IV-7_114-32"/>
               <hi rendition="#g">einem</hi> Bande die Gestalten fest die einst ihr Leben umstanden –<lb xml:id="IV-7_114-33"/> hat der Schmerz nur einmal leise an dem Bande gezogen, so
            stei<lb xml:id="IV-7_114-34" rendition="#hyphen"/>gen mit ihm die Gestalten der Vergangenheit herauf und
            lassen<lb n="35" xml:id="IV-7_114-35"/> ihn nimmer wieder.« – Dieser Titel erscheint
          Ihnen die Sie Ihre<lb xml:id="IV-7_114-36"/> Werke immer so als einfaches Musterwerck
          erscheinen lassen<lb xml:id="IV-7_114-37"/>
               <pb n="115" facs="#f0119"/> vielleicht als eine überflüßige Zugabe. – Rechnen Sie
          dies aber<lb xml:id="IV-7_115-1"/> meiner Vorliebe zur bildenden Kunst zu, ich kann nicht
            aufhören<lb xml:id="IV-7_115-2"/> Ideen zu entwerfen wenn gleich meine Hand jezt zu
          jeder Aus<lb xml:id="IV-7_115-3" rendition="#hyphen"/>führung zu schwach ist. –</p>
            <lb xml:id="IV-7_115-4"/>
            <p>Vor Kurzem fühlte ich mich einmal so unwohl daß ich glaubte<lb n="5" xml:id="IV-7_115-5"/> nur wenige Tage oder Wochen noch leben zu können – da wollte<lb xml:id="IV-7_115-6"/>
          ich eine Freundin von Weimar kommen lassen um ihr einen Brief<note corresp="#IV-7_115-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_115-7"/> an
          Sie noch zu dictiren in dem ich Sie bitten wollte nach meinen<lb xml:id="IV-7_115-8"/>
          Tode die Bearbeitung der zweiten Hälfte des zweiten Buches und<lb xml:id="IV-7_115-9"/>
          den <hi rendition="#g">Dritten</hi> zu übernehmen ich wollte Ihnen die Skizzen noch<lb n="10" xml:id="IV-7_115-10"/> dazu liefern – meine Seele wurde nun auf ’s äußerste
          gespannt da<lb xml:id="IV-7_115-11"/> ich in wenigen Tagen dies große Werk vollenden
          wollte. Diese un<lb xml:id="IV-7_115-12" rendition="#hyphen"/>natürliche Spannung ließ mich schon am
          folgenden Tage in eine<lb xml:id="IV-7_115-13"/> Ermattung fallen die einen Nervenschlafe
          glich, nachdem wurde<lb xml:id="IV-7_115-14"/> es besser ich glaube nun daß ich noch bis
          zum Frühjahr leben<lb n="15" xml:id="IV-7_115-15"/> werde, und hoffe auf so viel freie
          Stunden das zweite Bändchen<lb xml:id="IV-7_115-16"/> selbst beendigen zu können und für
          das dritte Plan und Skizzen<lb xml:id="IV-7_115-17"/> zu entwerfen – vielleicht gewähren
          Sie dann einer Scheidenden<lb xml:id="IV-7_115-18"/> die Bitte. – Für heute hoffe ich nur
          auf kurze Zeit zu scheiden u<lb xml:id="IV-7_115-19"/> recht bald etwas von Ihrer theuren
          Hand zu sehen. – Lotte Schütz.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-7_115-20"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>Den bewussten Vierbogenbrief erhalten Sie gelegentlich auch<lb xml:id="IV-7_115-21"/>
          noch ich muß ihn nur einmal abschreiben lassen u<hi rendition="#i">n</hi>d alles Un<lb xml:id="IV-7_115-22" rendition="#hyphen"/>nütze streichen damit er Sie nicht ermüde</p>
            <lb xml:id="IV-7_115-23"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>Ich lege das Druckfehlerverzeichniß schriftlich bei da es noch<lb xml:id="IV-7_115-24"/>
          nicht gedruckt, ich habe in allen selbst in der Anzahl der Druck<lb n="25" xml:id="IV-7_115-25" rendition="#hyphen"/>fehler wie Sie schon viel Glück. –</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 7, 104, Nr. 263 (?).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 7, 165–166, Nr. 365.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">115,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–20</hi> beendigen <hi rendition="#i">bis</hi> Schütz] <hi rendition="#i">quer alR S. 6</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">115,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–23</hi> Den bewusten <hi rendition="#i">bis</hi> ermüde] <hi rendition="#i">quer alR S. 1</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">115,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–26</hi> Ich lege <hi rendition="#i">bis</hi> Glück. –] <hi rendition="#i">quer alR S. 2</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">112,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> läßen.] läßen <hi rendition="#i">H 112</hi>,31 einer] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> auch so]<lb/>
                  <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi>
                  <hi rendition="#g">ver</hi>stockt] <hi rendition="#i">die erste Silbe doppelt unterstr. H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi>–<hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Die Rezensenten <hi rendition="#i">bis</hi> möge« —] <hi rendition="#i">mit Anführungszeichen an jedem<lb/> Zeilenfang, nach</hi> möge — <hi rendition="#i">fehlend H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Vierzehn Jahr, –] Vierzehn Jahr<lb/> u,– (u <hi rendition="#i">bei der Korrektur versehentlich nicht gestr.) H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> Liebe.–] Liebe. – <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> wieder.« –] wieder. – <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="599" facs="#f0151"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">112,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> den Druckfehler Verzeichniß] Verzeichniß <hi rendition="#i">nachträgl. auf der Zeile alR H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> beleidigt.] <hi rendition="#i">üdZ über unlesbar gestr. Wort und Semikolon H</hi>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> sich]<lb/>
                  <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> nannte:] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> ihren <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> wäre] <hi rendition="#i">danach<lb/> gestr.</hi> ich <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> so so] <hi rendition="#i">zweites</hi> so <hi rendition="#i">nachträgl. auf der Zeile H</hi>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> gelesen]<lb/>
                  <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ, die folgenden Klammern nachträgl. H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> ich] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> in dem Buche] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Jahr,–] ,– <hi rendition="#i">nachträgl. H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> der zweite <hi rendition="#i">bis</hi> als] <hi rendition="#i">nachträgl. über gestr.</hi> das <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> erstes] <hi rendition="#i">aus</hi> erste <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> so auch die Liebe.] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> hölzerne] <hi rendition="#i">nachträgl.<lb/> üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Andeutungen] <hi rendition="#i">danach unlesbar gestr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> mit ihm]<lb/>
                  <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> als] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">115,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> zu] <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">112,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–20</hi> Schon <hi rendition="#i">bis</hi> verderben] <hi rendition="#i">Der Brief ist nicht überliefert (und wohl auch nie<lb/> abgeschickt worden); vgl. auch S. 115,21–23.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">112,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> ein Exemblar <hi rendition="#i">bis</hi> Verzeichniß] <hi rendition="#i">Charlotte Schütz hatte Jean Paul in<lb/> ihrem ersten abgeschickten Brief vom 1. Januar 1816 um ein Vorwort zu »Lydiens<lb/> Kinderjahre« (»Lydiens Kindheit«) gebeten (was Jean Paul abschlug). Vgl. IV 7,<lb/> Nr. 16 und Erläuterung zu S. 20,7.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">112,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–26</hi> bei meiner bösen <hi rendition="#i">bis</hi> sagen] <hi rendition="#i">Charlotte Schütz starb am 27. Dezember<lb/> 1817 an Lungenschwindsucht (vgl. IV 7, Nr. 88).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">112,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> großen Anzahl von Anmerkungen] <hi rendition="#i">Die umfangreichen Anmerkungen,<lb/> die einzeln verfasst, danach in den Text eingearbeitet und zuletzt wieder herausge<lb/>nommen und hinten beigebunden wurden, hat Charlotte Schütz als Kommentar zur<lb/> Erzählung angelegt, wie sie selbst in ihrem ersten Brief an Jean Paul erläutert (vgl.<lb/> IV 7, 21,20–22,3, Nr. 16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> Vorwort <hi rendition="#i">bis</hi> vertauschte] <hi rendition="#i">Der gedruckte Band besitzt nach wie vor ein<lb/> Vorwort; die Widmung gilt »Den liebevollen Schützerinnen meiner Kindheit«: ihrer<lb/> Mutter, einer mütterlichen Freundin (M. W. H. v. S. geb. v. M.), ihrer Schwester Julie<lb/> sowie einer Freundin, dem Fräulein H. L. F. A. v. S., wahrscheinlich der Tochter der<lb/> mütterlichen Freundin.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Pietisterei] <hi rendition="#i">Im Sinne von Frömmelei (vgl. das Lustspiel von Luise Adelgunde<lb/> Viktoria Gottsched: »Die Pietisterey im Fischbein-Rocke ...«, 1736).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> Ein ferner <hi rendition="#i">bis</hi> Onkel] <hi rendition="#i">Auf ihren Onkel Christian Gottfried Schütz, den<lb/> Redakteur der »Allgemeinen Literatur-Zeitung«, passt die Bezeichnung »ferner« nicht<lb/> richtig.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">113,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–35</hi> (von dem <hi rendition="#i">bis</hi> zuschicke)] <hi rendition="#i">Ob Jean Paul das Manuskript mit A zurück<lb/>schickte ist unklar, da dieser Brief nur in der Fassung des Briefkopierbuchs erhalten ist.<lb/> Ein zweiter und ein dritter Band von Lydiens Kindheit sind nie erschienen. Vgl. auch<lb/> S. 115,5–19.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–13</hi> In dem doppelten <hi rendition="#i">bis</hi> heißt] <hi rendition="#i">Das Frontispiz enthält, wie Charlotte<lb/> Schütz es beschreibt, einen Stich des kleinen Mädchens, der gestochene Titel lautet</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="600" facs="#f0152"/>
                  <hi rendition="#i">»Lydiens Kinderjahre«, das Titelblatt »Lydiens Kindheit«. Dass die Geschichte der<lb/> ersten vierzehn Jahre des Mädchen erzählt wird, eröffnet erst das Vorwort. Der von<lb/> Goedeke verzeichnete Titel (Goedeke 10, 289) »Maria Desdemona« geht auf Carl<lb/> von Schindel zurück (Schindel 2, 295 und S. 297); er hat zwar eine Entsprechung<lb/> darin, dass Charlotte von Schütz sich im Brief an Jean Paul vom 4.3.1816 Desde<lb/>mona nennt (vgl. IV 7, 36,20–21, Nr. 26), ist aber bibliographisch nicht nachweisbar.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–36</hi> »Wen <hi rendition="#i">bis</hi> wieder.«] <hi rendition="#i">Das Motto ist fast wörtlich auf dem gestochenen<lb/> Titel wiederzufinden; weggefallen ist »fest« nach »Gestalten«, außerdem heißt es: »der<lb/> Vergangenheit herauf als tröstende oder strafende Engel«. Vgl. Abb. 5.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">115,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> meiner Vorliebe zur bildenden Kunst] <hi rendition="#i">Charlotte Schütz hatte in Dresden<lb/> bei Gerhard von Kügelgen eine Ausbildung als Malerin begonnen.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>