<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VII_13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="13">13. VON CHARLOTTE VON KALB. BERLIN, 6. DEZEMBER 1815,
          MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Charlotte von Kalb an Jean Paul. Berlin, 6. Dezember 1815, Mittwoch</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VII. Hrsg. von Markus Bernauer. Berlin: Akademieverlag, 2013.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>16</num>
                  <num>17</num>
                  <num>18</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>486</num>
                  <num>487</num>
                  <num>488</num>
                  <num>489</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1815-12-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_120"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_122"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_12"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_15"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_12"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_28"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="20" xml:id="IV-7_16-20"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-7_16-21"/>
            <p>Durch meinen Sohn, der Ihre Freundschaft gewonnen, vernahm<note corresp="#IV-7_16-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002005">
                        <persName>August von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_16-22"/> ich
          mit Innigkeit, daß Sie sich meiner erinnerten – auch meine<lb xml:id="IV-7_16-23"/> Seele
          beschäftigte oft diese Erinnerung, lebhafter aber, willensvol<lb xml:id="IV-7_16-24" rendition="#hyphen"/>ler
          jetzo, wo ich hoffe, wieder oder zum ersten Mal einige Frei<lb n="25" xml:id="IV-7_16-25" rendition="#hyphen"/>heit des Lebens zu gewinnen. Mein ganzes Leben war in Kampf<lb xml:id="IV-7_16-26"/> und
          Unsicherheit der Verhältnisse bis jetzo verthan, die letzten<lb xml:id="IV-7_16-27"/> acht
          Jahre aber genötigt, durch mir widrige Bemühungen meine<lb xml:id="IV-7_16-28"/> und
          anderer Existenz zu fristen. Die Unmöglichkeit, es bisher zu<lb xml:id="IV-7_16-29"/>
          unterlassen, war der einzige Sporn dieser Tätigkeit, denn die Ver<lb n="30" xml:id="IV-7_16-30" rendition="#hyphen"/>hältnisse, in denen ich bin, versagen Erleichterung. Aber <hi rendition="#g">diese<lb xml:id="IV-7_16-31"/> verbieten auch den Genuß einer mir</hi>
          wertern Existenz, weil<lb xml:id="IV-7_16-32"/> selten Stille, Ruhe, Ordnung sein kann,
          und dadurch jedes Gei<lb xml:id="IV-7_16-33" rendition="#hyphen"/>stesgeschäft, Lesen, Mitteilung, verdrängt
          wird, weil ich zu abhän<lb xml:id="IV-7_16-34" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="17" facs="#f0021"/>gig und von Sorgen bedrängt und von mir nichts
            angehenden<lb xml:id="IV-7_17-1"/> Gesellschaft umgeben bin. Ohne des inneren Lebens
          froh zu wer<lb xml:id="IV-7_17-2" rendition="#hyphen"/>den, bin ich doch so entfremdet von äußerem, daß ich
          die Gesell<lb xml:id="IV-7_17-3" rendition="#hyphen"/>schaft im allgemeinen sehr scheue, leider aber auch
          freie Luft und<lb xml:id="IV-7_17-4"/> Bewegung niemals genieße, denn in einem Monat
          verlasse ich oft<lb n="5" xml:id="IV-7_17-5"/> nicht das Zimmer. Meine hohen Freunde sind
          gestorben. Meine<lb xml:id="IV-7_17-6"/> edle Freundin Fichte lebt noch, und Jünglinge,
          die ihm ange<note corresp="#IV-7_17-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001074">
                        <persName>Johanna <name type="reg">Fichte</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_17-7" rendition="#hyphen"/>hören, besuchen mich gerne, aber es ist nur ein
          Zeichen des<lb xml:id="IV-7_17-8"/> Seins, kein Sein. Sonst bin ich einsam, wie ein Aug im
            Gewölk,<lb xml:id="IV-7_17-9"/> nur schade, daß dies Auge so erblindet, daß ich den
          Genuß des<lb n="10" xml:id="IV-7_17-10"/> Lesens und des Schauens im Geist fast gar nicht
          mehr teilhaftig<lb xml:id="IV-7_17-11"/> sein kann. Daher wäre mir nichts so zu wünschen,
          als so viel Ein<lb xml:id="IV-7_17-12" rendition="#hyphen"/>nahme, ein Wesen zu finden, das mir dann gefällig
            vorlesen<lb xml:id="IV-7_17-13"/> wollte. Ich könnte es vielleicht ohne dies finden,
          aber dazu ist<lb xml:id="IV-7_17-14"/> mein Dasein hier zu sehr äußerlich gestört.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-7_17-15"/>
            <p>Was ich durch den Kampf und die Mühe für das äußere Leben<lb xml:id="IV-7_17-16"/>
          gewonnen habe, ist die Möglichkeit, sehr wenig Bedürfnisse zu<lb xml:id="IV-7_17-17"/>
          haben. Aber hingegen die harten Stunden, die ich erlebt, haben<lb xml:id="IV-7_17-18"/>
          mir auch Herbigkeit, der öftere Betrug Mißtrauen gegeben, Miß<lb xml:id="IV-7_17-19" rendition="#hyphen"/>trauen. Treue und Trauen ist die erste, nötigste Basis des Zusam<lb n="20" xml:id="IV-7_17-20" rendition="#hyphen"/>menseins in der populären Welt, so im Reich des Geistes, so im<lb xml:id="IV-7_17-21"/> Himmel der Gesinnung. Doch mehr oder weniger bin ich in<lb xml:id="IV-7_17-22"/> jedem verletzt worden und habe auch darin gefehlt, weil mein<lb xml:id="IV-7_17-23"/> besseres Wesen, mein Sein, nicht nach seinen Kräften durch Ver<lb xml:id="IV-7_17-24" rendition="#hyphen"/>nunft und Prüfung gebildet worden, nicht hinreichend zur sitt<lb n="25" xml:id="IV-7_17-25" rendition="#hyphen"/>lichen Kraft ist erhöhet worden. Sie werden mich
            verstehen,<lb xml:id="IV-7_17-26"/> wenn Sie meine Buchstaben lesen können. Das Zeugnis
          von so<lb xml:id="IV-7_17-27"/> vielen, daß meine Schrift indechiffrierbar und meine Worte
            auch<lb xml:id="IV-7_17-28"/> den meisten Hieroglyphen sind, hat mich auch gegen einige
            zum<lb xml:id="IV-7_17-29"/> Verstummen gebracht. Den hohen Grad des Mißtrauens im<lb n="30" xml:id="IV-7_17-30"/> Reich der Geister habe ich dadurch erlitten. Dieses
            Verstummens<lb xml:id="IV-7_17-31"/> gegen Sie Löse ist jetzo durch dieses Blatt, und es
          kommt auf Sie<lb xml:id="IV-7_17-32"/> an, ob ich mit neuer Zunge reden soll. Es sind eben
            dauernde<lb xml:id="IV-7_17-33"/> Zustände, wo das Wesen kein freies Wollen für sich
          haben kann.<lb xml:id="IV-7_17-34"/> Der Geist bleibt wohl derselbe mit seinen Freuden und
            Leiden,<lb n="35" xml:id="IV-7_17-35"/> aber daß er dem einen keimt, den andern trügt,
          vermischt diese,<lb xml:id="IV-7_17-36"/> benebelt, verfinstert die Seele.</p>
            <lb xml:id="IV-7_17-37"/>
            <pb n="18" facs="#f0022"/>
            <p>Doch der Geist kann, wie die Sonne, nicht bis am Ende verdeckt<lb xml:id="IV-7_18-1"/>
          bleiben; am Morgen wie am Abend bricht er mit heftiger Gewalt<lb xml:id="IV-7_18-2"/>
          durch das Gewölk. Diesen Stand meiner Seele, den ich jetzo<lb xml:id="IV-7_18-3"/>
          erblicke, möchte ich festhalten, und daher will ich alles üben, was<lb xml:id="IV-7_18-4"/> ihn zur Reife bringen kann. Darum schreibe ich auch an Sie, und<lb n="5" xml:id="IV-7_18-5"/> sind denn Sie nicht allein noch übrig von denen, die das
            Erkennen,<lb xml:id="IV-7_18-6"/> die Sehnsucht, das Glück, die Freundschaft mir
          zuführte?</p>
            <lb xml:id="IV-7_18-7"/>
            <p>Laßt uns dieses wieder erwecken aus dem Schlummer, laßt es<lb xml:id="IV-7_18-8"/> uns
          wieder schauen in der Hoffnung, in dem Licht höherer<lb xml:id="IV-7_18-9"/> Zwecke, die
          solches Erkennen hat!</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-7_18-10"/>
            <p>Sie werden rein und mächtig fühlen, wenn anders der Keim<lb xml:id="IV-7_18-11"/> unserer
          Freundschaft noch in Ihrer Seele ist. Gewiß, wenn so vie<lb xml:id="IV-7_18-12" rendition="#hyphen"/>les
          abfällt, verlöscht, hat nur das Höchste, was uns auf Erden be<lb xml:id="IV-7_18-13" rendition="#hyphen"/>gegnet war, noch für uns Namen und Sinn. Wir flüchten zu ihm,<lb xml:id="IV-7_18-14"/>
          und das Erbarmen Gottes muß uns gegenseitig in dieser Zeit in<lb n="15" xml:id="IV-7_18-15"/> der erbarmenden Liebe der Freunde bekannt werden.</p>
            <lb xml:id="IV-7_18-16"/>
            <p>Mein Schreiben darf keinem andern gegeben sein, Sie müssen es<lb xml:id="IV-7_18-17"/>
          für sich lesen; ich war von Unruhe und Geräusch umgeben, als ich<lb xml:id="IV-7_18-18"/>
          schrieb. Da ich von der äußern Luft und Bewegung nicht genieße,<lb xml:id="IV-7_18-19"/>
          so bin ich mehr siechhaft, als ich sonst sein würde. Man will, ich<lb n="20" xml:id="IV-7_18-20"/> soll ein Bad brauchen, aber es wird sich nicht thun. Wenn ich
            aus<lb xml:id="IV-7_18-21"/> Franken wieder einige Einnahmen habe, dann gehe ich den
            Som<note corresp="#IV-7_18-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005739">
                        <placeName>Franken</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_18-22" rendition="#hyphen"/>mer nach Franken. Die Reise wird mir nichts kosten. Ich bin
            einige<lb xml:id="IV-7_18-23"/> Tage, vielleicht lange für Sie, in B<hi rendition="#i">ayreuth</hi>, aber so viel wie möglich<note corresp="#IV-7_18-24">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_18-24"/> von andern frei. Ich
          finde alles vortrefflich, was auf Erden ist und<lb n="25" xml:id="IV-7_18-25"/> geschieht,
          aber was geht es mich an? Auch muß und will ich meine<lb xml:id="IV-7_18-26"/> Schwester
          in dieser Welt sehen. Also komme ich, und zwar ganz<note corresp="#IV-7_18-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002008">
                        <persName>Friederike Eleonore Sophia von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-7_18-27"/> allein – ich
          brauche keine Bedienung. Aber bei allem, was ich hier<lb xml:id="IV-7_18-28"/> sage, laß
          ich das Verlangen in mir nicht entstehen. Wenn es die<lb xml:id="IV-7_18-29"/> Wellen des
          Schicksals so treiben, so wird es sein – nur den Willen,<lb n="30" xml:id="IV-7_18-30"/>
          den hingegebenen, will ich nicht untergehen lassen.</p>
            <lb xml:id="IV-7_18-31"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>C. K.</salute>
               <lb xml:id="IV-7_18-32"/>
               <cb/>
               <dateline>d. 6. Dezember.</dateline>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-7_18-33"/>
            <postscript>
               <p>Von meiner Idee, nach<lb xml:id="IV-7_18-34"/> Franken zu kommen, sagen<note corresp="#IV-7_18-35">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-005739">
                           <placeName>Franken</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb n="35" xml:id="IV-7_18-35"/> Sie niemand.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Adr.:</hi> An J. P. Richter, in einer bequemen Stunde zu<lb/> lesen. <hi rendition="#i">Verschollen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Kalb 166–169, Nr. 132.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="487" facs="#f0039"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul sind seit dem<lb/> Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Aus den Jahren 1815 bis 1819 sind die<lb/> Briefe in Paul Nerrlichs Briefsammlung: »Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul<lb/> und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht. Berend hatte auf dieser<lb/> Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und<lb/> dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen vorgenommen, die für die Briefe bis 1800<lb/> herangezogen werden konnten (vgl. IV 2, Nr. 74 und IV 3.1, 411, Nr. 2, Abschnitte<lb/> Textgrundlage). Dieses Handexemplar, das zusammen mit dem Nachlass Berends im<lb/> Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wurde, ist jedoch seit 2009 dort nicht mehr auf<lb/>findbar, so dass nunmehr einzig auf die Erstdrucke zurückgegriffen werden kann, mit<lb/> Ausnahme von IV 7, Nr. 69, den Nerrlich als Faksimile abgebildet hat. Auch wenn<lb/> Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs als zuverlässig gelten kann – mit der<lb/> Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark normierend in die<lb/> Texte eingegriffen hat (vgl. den in Faksimile vorliegenden Brief Charlotte von Kalbs,<lb/> IV 7, Nr. 69) – so ist der Verlust der Notate Berends, die in vielen Fällen auf eine<lb/> diplomatisch getreue Textwiedergabe abzielten, bzw. die glättenden Eingriffe Nerrlichs<lb/> transparent machten, sehr bedauerlich (vgl. auch IV 4, Nr. 301, der in einer Abschrift<lb/> Berends überliefert ist). Hingegen hat Nerrlich Ergänzungen und aufgelöste Abkür<lb/>zungen im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Im hier edierten Text wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen,<lb/> fragliche Lesungen, Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Ab<lb/>kürzungen) durchgehend aus D übernommen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> ich] ist <hi rendition="#i">D</hi>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> B[<hi rendition="#i">ayreuth]</hi>] <hi rendition="#i">Auflösung nach D</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002007">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Charlotte</hi> Sophie Juliane Freiin von Kalb wurde als zweitältestes Kind des Gutsher<lb/>ren Johann Friedrich Philipp Marschalk von Ostheim (1723–1768) und seiner Ehe<lb/>frau Wilhelmine Rosine, geb. Freiin von Stein-Nordheim (1733–1769) am 25. Juli<lb/> 1761 in Waltershausen geboren. Nach dem frühen Tod der Eltern wuchsen die Kinder<lb/> bei Verwandten bzw. Vormündern auf. Aus der 1783 mit dem in französischen Dien<lb/>sten stehenden Major <hi rendition="#g">Heinrich</hi> Julius Alexander von Kalb (1752–1806) geschlosse<lb/>nen Konventionsehe gingen zwei Söhne und eine Tochter hervor. Besonders in ihrer<lb/> Weimarer Zeit in den 90er Jahren pflegte Charlotte von Kalb intensive gesellschaft<lb/>liche Kontakte und Briefwechsel mit Herder, Goethe, Wieland und Iffland. 1804 hatte<lb/> sie von Waltershausen nach Berlin ziehen müssen (vgl. IV 4, 478,20–34, Nr. 359),<lb/> weil der Verwalter ihres elterlichen Vermögens, ihr Schwager Johann August Alexander<lb/> von Kalb (1747–1814), ehemaliger Kammerpräsident von Sachsen-Weimar, ihr durch<lb/> Lehnsprozesse und Spekulationen den finanziellen Ruin beschert hatte. In Berlin</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="488" facs="#f0040"/>
                     <hi rendition="#i">hielt sie sich durch kleinen Warenhandel finanziell über Wasser und erhielt 1820 die<lb/> Erlaubnis, zu ihrer Tochter Amalia Rezia Eleonore Adelaide, genannt Edda (1790–<lb/>1874), ins königliche Schloss zu ziehen, wo Edda seit 1809 Hofdame war. Seit 1826<lb/> vollständig erblindet, starb sie am 12. Mai 1843 ebendort. Charlotte von Kalb ver<lb/>folgte immer wieder literarische Projekte, hatte zu Lebzeiten aber fast nichts veröffent<lb/>licht. (Vgl. ADB 15; NDB 11; Katrin Horn, in: FrauenGestalten 205–210.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Charlotte von Kalb hatte mit Jean Paul im Sommer 1796 brieflichen Kontakt auf<lb/>genommen und ihm im Dezember 1798 sogar die Ehe angetragen (vgl. den Brief Jean<lb/> Pauls an Christian Otto III 3, 139,27–140,24, Nr. 179). Die Abweisung Jean Pauls<lb/> ertrug sie nur schwer, doch erhielt sie den freundschaftlichen Kontakt aufrecht. Der Brief<lb/>wechsel hatte sich kurz nach der Hochzeit des Dichters 1804 auch auf dessen Ehefrau<lb/> Caroline ausgeweitet und wurde bis 1821 fortgeführt (vgl. einleitende Erläuterungen zu<lb/> IV 2, Nr. 74, IV 3.1, Nr. 2 und zu IV 4, Nr. 210 sowie zu IV 6, Nr. 48). Seit ihrem<lb/> letzten Brief vom August 1810 ist dies der erste Brief, der direkt an Jean Paul adressiert<lb/> ist, während der Kontakt zu Caroline Richter nicht unterbrochen war.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> meinen Sohn <hi rendition="#i">bis</hi> gewonnen] <hi rendition="#i">Ihr ältester Sohn August hatte Jean Paul und<lb/> seine Frau Caroline kurze Zeit zuvor in Bayreuth besucht und ihm am 24. November<lb/> 1815 aus Berlin einen Brief geschrieben (vgl. IV 7, Nr. 12 und einleitende Erläute<lb/>rung), den der Dichter vier Wochen später in väterlichem Ton beantwortete (vgl. III 7,<lb/> Nr. 135).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Freundin Fichte <hi rendition="#i">bis</hi> angehören] <hi rendition="#i">Johann Gottlieb Fichte (1762–1814)<lb/> hatte Maria <hi rendition="#g">Johanna</hi>, geb. Rahn (1755–1819), eine Nichte Klopstocks, 1793 in<lb/> Zürich geheiratet. 1794 war sie ihrem Mann nach Jena gefolgt, wo Fichte bis zu seiner<lb/> Entlassung 1799 an der dortigen Universität eine Professur innehatte und von wo er<lb/> nach Berlin übersiedelte. In Waltershausen bei Jena wohnend hatte Charlotte von<lb/> Kalb das Ehepaar im selben Jahr kennengelernt. Als Charlotte von Kalb im Juni<lb/> 1804 nach Berlin zog, fand sie in den Fichtes enge Freunde (vgl. IV 4, 468,9, Nr. 357<lb/> und Erläuterung). 1805 hatte Fichte einen Ruf nach Erlangen erhalten, wo er aber<lb/> nur ein Semester lang las. Nach einer kurzen Zeit in Königsberg und in Kopenhagen<lb/> kam er 1807 zurück nach Berlin, wo er mit seinen patriotischen »Reden an die deut<lb/>sche Nation« (als Vorlesung in der Akademie der Wissenschaften gehalten 1807/<lb/>1808, gedruckt 1808) im französischen besetzten Berlin großes Aufsehen erregte – mit<lb/> diesen Reden wurde er zu einem der Heroen der Befreiungskriege. 1813 zogen er und<lb/> seine Frau Johanna sich bei der Pflege von Kriegsverwundeten das sogenannte Laza<lb/>rettfieber zu. Während sie sich wieder erholte, starb ihr Mann am 29. Januar 1814.<lb/> Jean Paul hatte sich mit seinem »Clavis fichtiana« (Erfurt: Henning 1800), aber vor<lb/> allem in seinem Briefwechsel mit Friedrich Heinrich Jacobi mit dem fichteschen System<lb/> auseinandergesetzt (vgl. IV 4, 136,36–137,2, Nr. 92 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> dies Auge so erblindet] <hi rendition="#i">Charlotte von Kalb hatte seit ihrer Jugend Augen<lb/>probleme. In Weimar war der berühmte Mediziner Christoph Wilhelm Hufeland, der<lb/> 1801 nach Berlin gezogen war, ihr Arzt. Das Ehepaar Hufeland gehörte neben den<lb/> Fichtes zu den engen Vertrauten Charlotte von Kalbs.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="489" facs="#f0041"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–33</hi> Verstummens <hi rendition="#i">bis</hi> reden soll] <hi rendition="#i">Charlotte von Kalb spielt auf die nicht<lb/> erfüllte Bitte an Jean Paul aus dem Jahre 1809 an, ihr durch Fürsprache beim Fürst<lb/>primas des Rheinbundes, Carl Theodor von Dalberg, sowie durch einen deutschland<lb/>weiten öffentlichen Aufruf aus ihrer finanziellen Bedrängnis zu helfen (vgl. Erläute<lb/>rung zu IV 6, 63,5–6, Nr. 48). Der vorliegende wie auch ihre folgenden Briefe an den<lb/> Dichter blieben unbeantwortet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> ein Bad brauchen] <hi rendition="#i">Hier soviel wie in Kur gehen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–25</hi> aus Franken <hi rendition="#i">bis</hi> andern frei] <hi rendition="#i">Gemeint ist der seit den 1780er Jahren sich<lb/> hinziehende Prozess um das Erbe der aus der väterlichen Linie Charlotte von Kalbs<lb/> stammenden Güter (vgl. auch IV 6, 132,30–133,2 Nr. 93 und Erläuterung). Ihr<lb/> schon Jahre zuvor den Richters in Aussicht gestellter Besuch in Bayreuth, den sie<lb/> offenbar mit der Regelung ihrer finanziellen Geschäfte und mit einem Aufenthalt bei<lb/> ihren Verwandten und ihrer Schwester Eleonore in Bamberg verbinden wollte, war<lb/> unterblieben: »Meine Reise nach Franken dünkt mir mit jedem Tag notwendiger, und<lb/> ich werde vielleicht vor Ihnen erscheinen, ehe Sie mich vermuten (...) Ich bleibe doch<lb/> wohl acht Tage mit Ihnen? Wollen Sie mir ein Kämmerlein geben? (27.1.1811, Kalb<lb/> 143–144, Nr. 114). Berlin verließ sie erst im April 1816 für insgesamt drei Jahre:<lb/> einem kurzen Aufenthalt in Wittenberg, verbrachte sie den Sommer in Kalbsrieth, den<lb/> September und Oktober hielt sie sich in Weimar auf, bevor sie für ein Jahr nach Hom<lb/>burg ging. Es schloss sich ein jeweils mehrmonatiger Aufenthalt in Frankfurt a. M. und<lb/> in Würzburg an. Im Februar 1819 reiste sie schließlich zu ihrer Schwester nach Bam<lb/>berg (vgl. Erläuterung zu S. 18,26–27).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi>
                  <hi rendition="#i">Bayreuth] Nerrlichs Auflösung ist unsicher; gemeint sein könnte auch Bamberg,<lb/> wo Charlotte von Kalbs Verwandte wohnten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> meine Schwester] <hi rendition="#i">Von ihren fünf Geschwistern lebte nur noch ihre Lieb<lb/>lingsschwester <hi rendition="#g">Eleonore</hi> Sophie (1764–1831), die seit 1782 mit ihrem Schwager und<lb/> Vermögensverwalter Johann August Alexander von Kalb verheiratet war. Mit ihm<lb/> lebte sie seit 1806 teils in Bamberg, teils im schwäbischen Offenau, wo Kalb der<lb/> Pächter eines Salinenbetriebes war, den er bei seinem Tode 1814 hoch verschuldet hin<lb/>terließ. Seit dem Tod ihres Gatten lebte sie dauerhaft in Bamberg (vgl. Klarmann<lb/> 294–298 und S. 395–403).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>