<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0341" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Emanuel. Meiningen, 30. September 1801, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Jean Paul Museum Joditz</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen </placeName>
                    <date when="1801-09-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <note>Mit Brief von Jean Paul vom 1. Oktober 1801 verschickt. Den nicht
                    überlieferten Brief B Emanuels an Caroline Richter las das Ehepaar Richter
                    gemeinsam.</note>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                            <hi rendition="#aq">Meiningen</hi> den 30</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Septem <add place="superlinear" hand="#author">1801</add>
                        </hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>In einem früheren Briefe den ich vor mehreren Tagen an Sie angefangen hatte,
                    lieber <hi rendition="#aq">Emanuel</hi> schrieb ich mit Zuversicht „Sie werden
                    meine verzögerte Antwort leichter und lieber entschuldigt haben, als ich es
                    selbst kann“. Jezt laß ich jenen ganz zurück um so mehr da er einen Irrthum
                    enthält, und Sie mich heute bei <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName>
                    angeklagt haben. Und doch – so sehr der Schein gegen mich ist, war es mir erst
                    seit fünf Tagen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">möglich</hi>, <seg type="comment">
                        <orig>Ihren Brief</orig>
                        <note xml:id="nzwn_bxh_j3b">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> zu beantworten. Ich empfing ihn zwei Tage vor <seg type="comment">
                        <orig>meiner Reise nach<hi rendition="#aq">
                                <placeName key="JP-005895">Cassel</placeName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nccv_cxh_j3b">Caroline Richter und <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> waren vom <date from="1801-09-22" to="1801-09-24" cert="high" calendar="#Gregorian">22. bis 24.
                                September 1801</date> in <placeName key="JP-005895">Kassel</placeName>.</note>
                    </seg> von der wir erst seit fünfen wieder zurückgekommen sind. Damals war ich
                    häuslich so sehr beschäftigt, daß ich mir die Freude Ihnen zu schreiben als eine
                    Belohnung meiner k<ex>leinen</ex> Unruhe aufsparte – in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005895">Cassel</placeName>
                    </hi> sezte ich mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wir</hi>klich
                    an einem Morgen am Schreibtisch – allein nach einiger minutenlangen Ruhe muste
                    ich zu irgend einem Vergnügen aufbrechen. und jezt da ich zu Haus bin, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">habe</hi> ich geschrieben, und
                    hätte gewis ohne heute wieder erinnert zu werden, meinen Brief am nächsten
                    Posttag nach <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> geschikt, wo ich Sie
                    schon früher im Hause <persName key="JP-002581">meiner Schwester</persName>
                    glücklich und beglückend glaubte. Es ist nicht trivialer, als so lange
                    Entschuldigungen – allein ich möchte lieber dafür, als von <hi rendition="#aq">Emanuel</hi> undankbar genannt werden – für das Geschenk seiner Liebe, die
                    er mir so innig in seinem Briefe ausdrükt. Sie hätte in dem Augenblik da <pb n="2"/>ich ihn empfing, Zeuge meiner stürmischen Freude seyn sollen guter
                        <hi rendition="#aq">Emanuel</hi>. ich sprang an <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> Schreibtisch, und wir lasen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zugleich</hi> die geliebten Worte, er schneller –
                    ich langsamer – und hernach so oft wieder. Sie sind fein und gewandt in Ihren
                    Wendungen, aber ich wünschte Sie wären es noch mehr, das <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">S</del>ich troz aller Anstrengung nicht errathe
                    was Sie meynen, damit ich nicht schaamröther und demütiger würde. – Nur diese
                    Wirkung macht ihr Glaube an mir, auch mich – und in bezug auf Sie verändert
                    sich’s nicht in meiner Seele, als daß mich diese <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Willigkeit</hi> das Gute zu finden, und diese <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Freude</hi>, es gefunden zu haben
                    innig rührt – weil sie so kindlich ist. Und dieser Sinn vereinigt mit Ihrem
                    Tugend-ernst <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">wirkt</del> ergreift
                    die ganze Seele. ich werde Sie nie vergessen wie Sie freundlich dienend für
                        <persName key="JP-999999">unseren Einzigen</persName>, und an meinem
                    Krankenbett sorgten, und wie doch die Würde des ganzen Wesens <add place="left" hand="#author">die</add> Ehrfurcht erhielt, und die Dankbarkeit nicht das
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mächtigere</hi> Gefühl wurde.
                    Man konnte Ihnen keinen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">nicht</del> Ausdruck des Danks geben, Sie über alle Vergeltung Erhabner.
                    –</p>
                <p>Aber <subst><del rendition="#ow">ich</del><add place="across">w</add></subst>ir denken so oft an Sie als unseren <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gast</hi> oder vielmehr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hausgenoßen</hi>, und Sie erwähnen dieser Freude gar nicht.
                    Macht es Ihnen keine – wollen Sie nicht einmal im Sitz der Einfachheit das Glück
                    einheimisch sehen? wenn ich spreche „aber wie können wir den <hi rendition="#aq">Emanuel</hi> bewirthen wenn ich hier und da unsere <hi rendition="#aq">minus</hi> herrechne", spricht <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> „Er ist der genügsamste einfachste Mensch, der von allen am
                    wenigsten nach allem fragt." Dann getröstet blik ich voll Hoffnung auf <pb n="3"/>die schöne Zeit. <seg type="comment">
                        <orig>Wir beziehen bald eine kleinere aber angenehmere Wohnung</orig>
                        <note xml:id="nn3k_tyh_j3b">Der Umzug in eine Wohnung im Haus des Senators
                                <persName key="JP-000080">Adam Georg Amthor</persName> in der
                                <placeName key="JP-012957">unteren Marktgasse</placeName>
                            fand im November 1801 statt.</note></seg>, <subst><del rendition="#ow">den</del><add place="across">das</add></subst> uns leichter den Winter einen Sommer verwandeln wird als unsere jezige;
                    aber sie ist gros genug uns alle zu umfaßen. Bringen Sie mir Selbst Nachrichten
                    von <persName key="JP-002703">meinem Vater</persName> in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    </hi>, von meinen Freundinnen – und aus <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    </hi> von meiner <persName key="JP-002581">Ernestine</persName>. Ich bin
                        neugie<supplied reason="omission" cert="high">ri</supplied>g zu hören wie
                    alles auf Sie gewirkt, ich wünsche sogar Sie weniger fast – Sie verändert zu
                    finden. Und Sie sind mir viel schuldig, theurer <hi rendition="#aq">Emanuel</hi>
                    – Sie gaben mir an dem ersten glüklichen Nachmittag da wir miteinander im
                    Sonnenwagen fuhren ein Versprechen des höchsten Vertrauens, das Sie freiwillig
                    erfüllen müßen, darum erinnerte ich Sie nicht wieder daran. Denn es ist unedel
                    einen Moment überfließender Empfindung zu benutzen – den das wiederkehrende
                    Gleichgewicht der Seele wiederruf<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">e</add></subst>n möchte. O wüsten Sie wie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gleich</hi> heilig mir Ihre verhüllte wie Ihre unverhüllte Seele ist! –
                    –</p>
                <p>Ich habe <seg type="comment">
                        <orig>nach unserer Trauung</orig>
                        <date when="1801-05-27" calendar="#Gregorian">
                            <note xml:id="njqm_kzh_j3b">Am 27. Mai 1801.</note>
                        </date></seg>
                    <seg type="comment"><orig>eine Freundinn</orig><note xml:id="nvpt_1w4_smb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> gefunden die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vor</hi> unserer Bekantschaft, nur meine Bekannte war – und
                    diese wird recht sehr geliebt von Ihrer <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Paulina</orig><note xml:id="nstt_bw4_smb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0135/#start_aw2_qzn_5mb">Vielleicht <persName key="JP-012168">Paulina von
                                        Hartenberg</persName></ref>?</note></seg></hi> – die Sie
                    mich kennen gelehrt haben. Ich höre nun mehr noch, und immer erhöhteres Lob
                    dieser Ausgezeichneten, ich wünschte zu meiner Erhebung und Beßerung, daß sie
                    glücklicher in dieser <hi rendition="#aq">Atmosphere</hi> gewesen wäre, dann
                    wäre sie wohl noch hier. Wie sehr wirkt ein geistvoller Umgang auf das Gemüth,
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und wie</del> unvergänglich
                    ist die Freude an einer schönen Seele. Ich sehne mich immer nach hohen vom
                    Schiksal ausgearbeiteten Menschen vor denen meine Seele knien darf. – – – </p>
                <p>
               <pb n="4"/>Sie haben mir einige Worte am lezten schönen Abend unseres
                    Beisammenseyns mit auf den Weg gegeben, die ich Ihnen beantworten muß – nemlich
                    die moralische oder Klugheitsmaxime nicht alles was der Mann als rechtmäßig
                    erkannte, nicht alle <add place="left" hand="#author">seine</add> Meinungen
                    anzunehmen.</p>
                <p>Ich finde das gilt so wenig als das entgegengesezte als Regel – es unterscheidet
                    und bestimmt hier das <hi rendition="#aq">individuum</hi>.</p>
                <p>In so fern kein freyes Wesen verpflichtet sein kann, dem anderen seine moralische
                    Selbstständigkeit aufzuopfern, darf in moralischen <hi rendition="#aq">Collisionen</hi> eine Trennung der Meinungen ein kühnes Behaupten der
                    eignen Grundsätze bestehen oder die <hi rendition="#aq">moralitä<supplied reason="damage" cert="high">t</supplied>
               </hi> eines Weibes müste sich
                    dem Zufall ergeben.</p>
                <p>Aber wo in Sachen des Geschmaks der Gewohnheit unabhängig von sitlichen
                    Rücksichten ein Weib ihren Sinn dem des Mannes eignen kann, da werde ich sie
                    glücklich preisen, weil erstlich ihr eigner Lebensgenus dabei gewinnt, und sie
                    zweitens durch diesen Umweg den des Mannes friedlicher erhöht: Wenn nun vollends
                    der Mann in allem seinem Thun den Einklang der Vollendung hat – wenn er bald vom
                    Weibe ehrfurchtsvoll bewundert, bald mit Begeisterung geliebt wird, und beide
                    Zustände sich durch die fast weibliche Sanftheit seines Wesens in einander
                    verschmelzen – soll sie da nicht einige kleine Eigenthümlichkeiten die die Welt
                    nicht versteht weil sie mit den ihrigen <hi rendition="#aq">contrastiren</hi>,
                    vertheidigen?, und endlich, wollen Sie ihr die Schwäche nicht verzeihen sie
                    sogar heroisch, und liebenswürdig zu finden?</p>
                <p>meine Armbänder habe ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi>
                    gern wiedergesehen wenn ich sie gleich lieber aus Ihren eignen Händen
                    wiedergewonnen hätte – ich danke Ihnen, für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">alle</hi> Ziffern – mein Tuch gehört Ihnen – mein Blatt gehört
                    mir – soll ich kein sinnliches Andenken <del rendition="#s">
                  <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
               </del> der kindlich
                    schönen Stunde haben? Leben Sie wohl zu guter <hi rendition="#aq">Emanuel</hi>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>