<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0006" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 27. Juli 1801, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. u. 1 Bl. 8°, 6 S., einige Unterstreichungen vfrH. </p>
                                <p>mit blauem Stift.</p>
                                <accMat>
                                    <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_169">Brief Jean Pauls an Karl August Freiherr von Hardenberg.
                                        Meiningen, 29. Juli 1801.</ref>
                                </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText"> Wahrheit 6, S. 210-212
                            (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date when="1801-07-27" cert="high"/>
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012699">Meininger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012453">Jean Pauls Alltag</term>
                    <term corresp="#JP-012194">Geschenke</term>
                    <term corresp="#JP-012162">Postwege</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Meinungen</hi> den 27
                        Juli<lb/>1801<lb/>___________________ </dateline>
                    <salute>Mein geliebter Vater,</salute>
                </opener>
                <p>Unaussprechlich viel Freude haben mir<seg type="comment">
                        <orig>Ihre beiden Briefe</orig>
                        <note xml:id="nxln_xhc_ckb">Nicht überliefert.</note></seg> gemacht, deren
                    lezteren ich <date when="1801-07-26" calendar="#Gregorian">gestern Abend</date>,
                    nebst einem ganzen<seg type="comment">
                        <orig>Packet Briefen aus<hi rendition="#aq">
                                <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName></hi> (die <hi rendition="#u">ersten</hi>)</orig>
                        <note xml:id="nvgr_vnp_1jb">Nicht überliefert.</note></seg> bekommen habe.
                        <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">ich muß immer weinen so oft
                        ich</hi> die väterliche Hand sehe, und <anchor type="target" xml:id="start_bzl_4qv_smb"/>besonders rührten mich die <hi rendition="#aq">documente</hi> deren Vollendung Ihnen so viel Sorge gemacht haben. <ref target="JP-UB0518/#nftn_ckm_bkb">ich fühle ganz die Aufopferung Sie bester
                        einziger Vater, für den Frieden unserer Zukunft</ref> – all meine
                    Dankbarkeit reicht nicht hin, Sie zu belohnen ––– <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> habe ich die Papiere übergeben, bei seiner Ordnung
                    und Pünktlichkeit, sind sie sicher bewahrt.<anchor type="target" xml:id="stop_bzl_4qv_smb"/></p>
                <p><date when="1801-07-20" calendar="#Gregorian"><seg type="comment"><orig>An Ihrem
                                Geburtstage</orig><note xml:id="nmqr_vkp_vlb">Am <date when="1801-07-20" calendar="#Gregorian">20. Juli 1801</date> war
                                der 54. Geburtstag Johann Siegfried Wilhelm Mayers.</note></seg>
                    </date>habe ich Sie fast nicht mit meiner Seele verlaßen – es war hier einer<del rendition="#s">s</del> der schönsten Tage, deren ich mich erinnere, und
                    diese sind so selten, daß ich den besondern Seegen des Himmels zu errathen
                    glaubte. ich dachte mir Sie auf einer Lustreise, oder wenigstens unter grünen
                    Bäumen, und alle vergangenen Geburtstage duchlebt' ich noch einmal. Wie war
                    meine Sehnsucht nach Ihnen so gros, nur nur nach einer einzigen Umarmung an
                    Ihrer Brust. Ach die Entfernung ist doch oft gar zu schrecklich, wenn die
                    Phantasie die Bilder geliebter Menschen so lebendig malt. ich habe so viel Zeit
                    mit Ihnen zu leben. <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">man ist hier
                        im Ganzen so häuslich</hi>, daß ich bei einem größeren Hange zum Vergnügen
                    viel Leere empfinden würde. <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> ist
                    fast immer zu Haus. Unter den Männern sind bis auf den alten <persName key="JP-001603">Präsident <hi rendition="#aq">Heim</hi>
                    </persName>, die intereßantesten abwesend. theils in<placeName key="JP-005956">
                        <hi rendition="#aq">Liebenstein</hi>
                    </placeName>, theils auf ihren Gütern.</p>
                <p>Er muß sich also auf seinen eignen Umgang einschränken. Er <hi rendition="#u">bedarf</hi> aber wirklich des fremden nicht, um glücklicher zu seyn, und
                    ich? bin am liebsten bei ihm, zuweilen schreibe ich für <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> etwas ab, ein mechanisches Geschäft,
                    daß ihm nur die Zeit zu freieren Abeiten raubt. So klein der Dienst ist den ich
                    ihm thue, macht es mich doch sehr glücklich ihm etwas nützlich zu seyn. Übrigens
                    fürchten sie nicht, liebster Vater, daß ich eigensinnig den Umgang fliehe. Alles
                    was <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> Freude macht thue ich so
                    gern, daß ich auf seinem Wunsch mich mitzutheilen überall hingehe. ich mag nur
                    nicht, daß mein Zirkel ihm ein Zwang werde, wie es doch so leicht, bei einem zu
                    herzlichen <hi rendition="#aq">Publicum</hi>
                    <pb n="2"/>der Fall seyn kann. Es sind meist sehr achtungswerthe Weiber, von
                    denen ich gern Belehrung annehme, den überall gewinnt man, sieht irgend einen
                    Vorzug, und ich sehe und beuge mich so gern unter fremden Werth, und gewis keine
                    gute Eigenschft geht meinem Blik verloren – aber sie schließen sich leicht so
                    fest an mich an, daß ihre Gutmütigkeit mich zuweilen, und dadurch <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> geniren könnte. Für ihn, kenne ich
                    nur eine Frau hier, an die ich mich deshalb, wie mein Herz es will anschließe.
                        <seg type="comment"><orig>Die <persName key="JP-001650"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Fr. v. <hi rendition="#aq">Hendtrich</hi></hi>
                            </persName>, von der ich Ihnen schrieb</orig><note xml:id="nmv4_xdv_smb">Vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0024/#start_u5z_ddv_smb">die Passage</ref> im vorigen
                            Brief Caroline Richters an den Vater.</note></seg>. Sie entwikelt immer
                    mehr Vorzüge je öfter man sie sieht. Sie ist zwar an Jahren 50 alt, aber an der
                    Empfindung noch gleich mit jedem jungen edleren Wesen. Sie hat eine Wärme für
                    gute liebenswürdige Menschen, die so ganz aus dem Herzen kommt ohne <hi rendition="#u">alle</hi>
                    <hi rendition="#aq">Affectation</hi> – sie ist sehr fest, und eigenthümlich in
                    ihren Urtheilen – hat die feinste Welt – eine Aufmerksamkeit auf die kleinsten
                    Bedürfniße des Augenbliks. Sie ist den Einfaltigen nicht lästig, und den Klugen
                    ein sehr intereßanter Gegenstand. <persName key="JP-001651">ihr Mann</persName>
                    ist einer der ausgezeichnetsten Menschen, wir kennen ihn noch nicht, er reist
                    sehr viel, dieser, und ihre einfache Lebensart – indem sie immer um ihn war, ihm
                    vorlas, und nur für die Erziehung <persName key="JP-001652">ihrer
                        Kinder</persName> sorgte, haben <del rendition="#s">sie</del> gewis das aus
                    ihr gemacht, was sie ist. Sie war gewis in ihrem Leben nicht gefallsüchtig.
                    Diese Frau zu lieben, war ich anfangs zu furchtsam, ich achtete sie sehr – aber
                    seitdem sie eine ganz bestimmte Theilnahme an mich hat – mich würklich liebt,
                    wage ich es auch sie zu lieben – nur hemmt immer die Verschiedenheit des Alters
                    meinen Ausdruck, und dis <del rendition="#s">bew</del><subst>
                        <del rendition="#s">
                            <unclear>enthält</unclear>
                        </del>
                        <add place="superlinear">bewirkt</add>
                    </subst>
                    <hi rendition="#u">für</hi>
                    <hi rendition="#u">mich</hi> eine sonderbar intereßante Spannung. Hier, wo
                        <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> nicht leer aus geht bin ich
                    am liebsten.<space unit="section"/> Dann, bei der <persName key="JP-002546">Herzoginn</persName>. nemlig der alten (der ganze übrige <placeName key="JP-011537">Hof</placeName> ist jezt in<placeName key="JP-005956">
                        <hi rendition="#aq">Liebenstein</hi>
                    </placeName>). Das ist eine so ehrwürdige, so unendlich <hi rendition="#u">gute</hi> Frau – sie hat es so gern, daß man sie besucht, es sind immer
                    viel Damen aus der Stadt da, man nimmt seine Arbeit mit, und bleibt bis 8
                        Uhr.<del rendition="#s">
                        <unclear>da</unclear></del>
                    <del rendition="#s">.</del>
                </p>
                <p><pb n="3"/>Wir erwarten einen Freund <persName key="JP-999999">meines
                        Mannes</persName>,<persName key="JP-003087">
                        <hi rendition="#aq">Emanuel</hi>
                    </persName>, der einige Tage bei uns wohnen wird. Diese Störung unseres
                    häuslichen Leben wird mich sehr glücklich machen. Er ist <hi rendition="#u">der</hi> unter den Freunden <persName key="JP-999999">meines
                        Mannes</persName>, den er wahrhaft <hi rendition="#u">verehrt</hi>. Er wohnt
                    in <seg type="comment"><orig><placeName key="JP-005574">Bareuth</placeName>
                            wohin wir im September reisen werden</orig><note xml:id="nx3x_l2v_smb">Das Ehepaar Richter reiste vom 26. August bis etwa zum 5. September
                            1801 nach Bayreuth, wo sie bei Emanuel wohnten.</note></seg>, um den
                    Zweiten <add place="superlinear">Fr<ex>.</ex></add> zu besuchen, den <persName key="JP-003112">Christian <hi rendition="#aq">Otto</hi>
                    </persName>, den er öfter in seinen Schriften anredet. Wie glücklich werd ich
                    seyn diesen Ort und seine Gegenden, und seine Menschen zu sehen, mit in und
                    unter denen <persName key="JP-999999">mein geliebter Mann</persName> so lange
                    gelebt hat.</p>
                <p><placeName key="JP-011538">Die Gegend</placeName> umher ist uns zum Theil noch
                    fremd. Es regnet fast unaufhörlich hier, die Berge in deren Thal wir gleichsam
                    wohnen drängen wahrschein<ex>lich</ex> die feuchten Dünste hier zusammen. Dis
                    hat <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> k<ex>le</ex><ex>ine</ex>
                    Reise nach<placeName key="JP-005956">
                        <hi rendition="#aq">Liebenst<ex>.</ex></hi></placeName> bis jezt gehindert.
                    Er wollte mich durchaus mitnehmen, aber ich mag mich nicht gern wieder aus der
                    einfachen Ordnung unseres Lebens herausreißen laßen, in der ich mich so
                    glücklich fühle. Von der Gegend würde ich wenig genießen, weil man sich dort wie
                    in allen Bädern durch Tanz und Putz zerstreut, und wir <subst><del rendition="#s">von</del><add>durch</add></subst> dem <persName key="JP-001289">Herzog</persName> zu allen Festen geladen
                    würden. Diese kleine Abwesenheit denk ich mit aller Stärke der Seele ertragen zu
                    können, da sie höchstens 3 Tage dauert.</p>
                <p>Sie verlangen von mir, als rückständige Schuld, eine Beschreibung unserer
                        <placeName key="JP-006395">Weimarer</placeName> Reise bis hieher – wüste ich
                    mehr von ihr zu sagen, als daß der unaufhörliche Regen, uns um jeden Genus des
                        <hi rendition="#u">Auges</hi> sogar, gebracht hat, ich hätte es längst schon
                    gesagt – wir giengen blos in der Absicht über<placeName key="JP-005698">
                        <hi rendition="#aq">Eisenach</hi></placeName> einen zwei meilen weiten Umweg
                    um die <placeName key="JP-006390">Wartburg</placeName> zu besteigen. Wir musten
                    daher über<hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName></hi> wo ich <persName key="JP-003771">Schlichtegroll</persName> kennen lernte, deßen sehr
                    liebenswürdige <persName key="JP-003778">Frau</persName> leider abwesend war.
                    wir hielten uns nur 2 Stunden auf, während welcher <del rendition="#s">ich</del>
                    wir im Wirtshause aßen, und ich mich in der grösten Eil von <persName key="JP-003771">Schlichtegroll</persName>; der unnser Gast war durch die
                    sehr hübsche Stadt führen<add place="superlinear">
                        <unclear>bis</unclear></add> der <add place="superlinear">ärgste</add>
                    Plazregen <add place="superlinear">uns</add> überfiel <del rendition="#s">uns</del> auf der Mitte des Weges. wir kehrten dann schnell in unseren
                    Reisewagen deßen Öfnungen wir zusperren musten, denn der Sturm und der Regen
                    mehrten sich von Minute zu Minute.<space unit="section"/> Als wir in <placeName key="JP-005698">Eisenach</placeName> ankamen <pb n="4"/>war es 7 1/2 Uhr. So
                    muste ich die schauderhafte <placeName key="JP-006390">Wartburg</placeName> und
                    die steilen wild bewachsnen Berge vor mir liegen sehen, ohne auch nur einen
                    Versuch machen zu können, sie zu besteigen. Der Sturm wütete in der Nacht
                    fürchterlich gegen unsre Fenster – am Morgen fuhrn wir unter fortwährendem Regen
                    durch die umliegende<ex>n</ex> sich weit hinziehende<ex>n</ex> Bergreihen.</p>
                <p>Es ist eine entzückende Gegend, wenn sie die Sonne und der blaue Himmel
                    beleuchtet, aber unter dem Regenschleier nur düster erhaben. Von da aus hatten
                    wir einen höchst unbequemen Weg über den lehmigen Boden, durch den die ohnedis
                    ermüdeten Pferde den Wagen kaum ziehen konnten. Abends spät kamen wir erst
                        <placeName key="JP-006012">hier</placeName> an, und von da aus habe ich
                    Ihnen schon berichtet.</p>
                <p>Vor einigen Wochen überraschte <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName>
                    der alte<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-001328">Gleim</persName></hi> durch ein sehr hübsches
                        Geschenk;<seg type="comment">
                        <orig>ein Schreibzeug von Silber</orig>
                        <note xml:id="nnrf_cct_k3b">Vgl. <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_156"><persName key="JP-001328">Gleims</persName>
                                Begleitbrief zu dem Geschenk vom 3. Juli 1801</ref> und <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> Schilderungen des Geschenks in
                            den Briefen an <ref type="letter" subtype="document" target="www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_163"><persName key="JP-000297">Karoline von Berg</persName></ref>, <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_166"><persName key="JP-003039">Friedrich Oertel</persName></ref> und
                                <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_170"><persName key="JP-003112">Christian Otto</persName></ref>
                            .</note></seg> mit einem kleinen Gedicht als Innschrift im Silber
                    eingegraben, welches sich auf seinen<ref type="letter" subtype="document" target="www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_93"> Glückwunsch an der
                            <persName key="JP-002548">Königin</persName> Geburtstag</ref><seg type="comment">
                        <orig>bezieht</orig>
                        <note xml:id="nhkr_gft_k3b">Gleim hatte Jean Paul <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_132">am 7. Mai</ref> und erneut am
                                <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_149">17. Juni
                                1801</ref> um eine Abschrift des Briefes an die <persName key="JP-002548">Königin</persName> gebeten.</note></seg>: er hat
                    auch vor einiger Zeit<seg type="comment">
                        <orig>ein Gedicht über mich dem Briefe an <persName key="JP-999999">meinen
                                Mann</persName> beigefügt</orig>
                        <note xml:id="njzm_5xp_1jb">Nicht überliefert.</note></seg>,<seg type="comment">
                        <orig>wofür ich ihm selbst gedankt habe</orig>
                        <note xml:id="nhww_vxp_1jb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>, indem ich seiner nähern Theilnahme wegen, auf seine Freundschaft zur
                    guten <persName key="JP-002712">Grosmutter</persName>
                    <del rendition="#s">bezog</del> mich als ihre Enkelin ihm darstellte, es freut
                    ihn gewis. <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Der <persName key="JP-001289">Herzog</persName> scheint <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName></hi> sehr lieb zu haben. Vergangenen Sontag, das
                    erstemal daß er während seines Sommeraufenthalts in<placeName key="JP-005956">
                        <hi rendition="#aq">Liebenst.</hi></placeName> einige Tage hier zubrachte,
                    hat er<del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del> ihn den ganzen Tag
                    bei sich behalten. Er<del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del> ließ ihm am Morgen
                    um 9 sagen, er erwartete ihn, darauf gieng er zu ihm. wurde den Mittag gebeten.
                    Nachmittags um 5 als wir ruhig zu Haus waren, ließ er ihn wieder bitten eine <hi rendition="#u">Pfeife</hi>
                    <hi rendition="#u">Taback</hi> mit ihm zu rauchen. <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> gieng aber rauchte nicht, und muste wieder Abends da
                    eßen. Diese Freundschaft wäre mir sehr lieb, wenn der <persName key="JP-001289">Herzog</persName> uns eine angenehmere Wohnung einmal gäbe, wo wir den
                    Genus der Natur noch näher hätten.<space unit="section"/> Die <persName key="JP-003964">Gräfin</persName> ist mit <persName key="JP-003967">ihren
                        Kindern</persName> schon seit 3 Wochen ins <placeName key="JP-005956">Bad</placeName>. es ist nun noch stiller um uns – ich entbehre <pb n="5"/>sie wirklich, und sie ist so gefällig, so haschend nach jedem Mittel uns
                    Freude zu machen. sie ist mir hier weit lieber als in <placeName key="JP-005586">Berl<ex>in</ex>
                    </placeName>. wie dankbar wird sie Ihnen seyn, daß Sie sie<ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0001/#start_ijj_rzp_1jb">
                        <anchor type="target" xml:id="start_ds4_5jc_ckb"/>wie dankbar wird sie Ihnen
                            seyn,<seg type="comment">
                            <orig>daß Sie sie von der Last des Kißens befreien</orig><note xml:id="ndwz_rkc_ckb"><seg type="comment"><note xml:id="nm3t_hkc_ckb"><seg type="comment"><note xml:id="nohy_l3c_ckb">Mayer verkaufte für <persName key="JP-003964">Henriette Gräfin von
                                                  Schlabrendorf</persName> (ab ihrer Neuverheiratung
                                                im Januar 1802 Henriette Schwendler) offenbar ein
                                                Wagenkissen in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, vgl. die Passagen in Caroline
                                                Richters Briefen vom <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0001/#start_ijj_rzp_1jb">19. August
                                                  1801</ref> und dem <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0566/#start_ovr_fkc_ckb">4. Januar
                                                  1802</ref>.</note></seg></note></seg>
                            </note></seg> -<anchor type="target" xml:id="stop_ds4_5jc_ckb"/></ref>
                    <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0001/#start_hvm_h1q_1jb">denken Sie Sich, daß sie vor einigen Wochen hat wieder eine <hi rendition="#aq">Summe</hi> von ohngefähr 20 <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/> zahlen müßen <persName key="JP-011998">demselben Menschen</persName> wegen einer Jungfer die sie für <persName key="JP-013020">seine Frau</persName> miethete, und die jene hat sitzen
                        laßen, die nun Lohn und Kostgeld von der armen <persName key="JP-013031">Gr<ex>äfin</ex></persName> foderte.</ref>
                    <space unit="section"/>Haben sie die Güte liebster Vater, und schicken <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="5" unit="words"/>
                    </del> an <persName key="JP-002678">Matzdorf</persName>, <del rendition="#s">wie
                        auch,</del> wenn Sie Papiere an mich od<ex>er</ex>
                    <persName key="JP-999999">m<ex>einen</ex> Mann</persName> zu schiken haben. Es
                    ist ein öfterer <hi rendition="#aq">Comers</hi> zwischen ihnen und auch
                    Gelegenheiten wodurch das <hi rendition="#aq">Porto</hi> erspart wird. wir
                    mußten für den gestrigen Brief 1 r. und 8 g. 6 bezahlen.</p>
                <p>Daß ihre Blutgeschwüre Ihnen nun wenigstens den Genus des Reitens erlauben ist
                    herrlich - ich kenne gar nichts unerträglicheres für einen Mann als ein so
                    langweiliges Übel - nehmen Sie aber doch ja recht viel Stärkungsmittel neben
                    Ihrer <hi rendition="#aq">Cur<supplied cert="high">.</supplied></hi>
                    <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> meint immer, daß die Menschen
                    durch abführende Arzneien ihr Innres schwächten. Hier sind zwei sehr geschikte
                        Ärzte<persName key="JP-001920">
                        <hi rendition="#aq">Jähn</hi></persName> und<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003149">Banserbiter</persName>
                    </hi>, beide vom neuen System, die überall nur mit <hi rendition="#aq">Opium</hi> und Aether kuriren kaum und fast nie <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">sogar, nur Brech</hi>mittel eingeben. </p>
                <p>Einen Freund des <persName key="JP-011797">Doctor <hi rendition="#aq">Merzdorf</hi></persName> habe ich auch kennen gelernt, er ist
                    chirurgischer Artzt, heißt<persName key="JP-012114">
                        <hi rendition="#aq">Bühner</hi>
                    </persName>, wenn Sie<persName key="JP-011797">
                        <hi rendition="#aq">M</hi>.</persName> sehen, und es fällt Ihnen gerade ein,
                    so sagen Sie ihm recht viel herz<ex>l</ex><ex>iche</ex> Grüße von diesem, der
                    ihn sehr liebt, übrigens glaube ich, daß er zieml<ex>ich</ex> unbedeutend
                    ist.</p>
                <p><pb n="6"/>Von der<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002273">Krüdner</persName></hi> erhielten wir vor einigen
                    Tagen <ref type="letter" subtype="document" target="4-VI_ 159">einen Brief
                            aus<hi rendition="#aq">
                            <placeName key="JP-006328">Töpliz</placeName></hi></ref>
                    <supplied cert="high">.</supplied> sie will bei ihrer Reise nach der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> durch<hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-006012">Meinungen</placeName></hi> gehen.</p>
                <p><persName key="JP-000225"><anchor type="target" xml:id="start_t4d_jgh_klb"/><ref type="letter" target="JP-UB0254">Adelaidens</ref></persName><ref type="letter" target="JP-UB0254"> Brief</ref> hat mir die höchste
                    Freude gemacht<anchor type="target" xml:id="stop_t4d_jgh_klb"/>. Danken Sie ihr
                    gelegentlich, wenn Sie sie sehen.</p>
                <p>von<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003066">Olivier</persName></hi> dem vortreflichen Menschen
                    bekam ich gestern<seg type="comment">
                        <orig>einen Brief</orig>
                        <note xml:id="nzy3_ncq_1jb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>, und<seg type="comment">
                        <orig>von <persName key="JP-002581">Tinchen</persName></orig>
                        <note xml:id="nvcl_vcq_1jb">Nicht überliefert.</note></seg> – Schön
                    wäre es wenn sie so einen Kreislauf machen könnten, aber das <hi rendition="#aq">porto</hi> zu uns her, macht es fast unmöglich. Wie gütig sind Sie liebster
                    Vater, daß Sie mir die Ihrigen mitteilen wollten.</p>
                <p>An <persName key="JP-002702">Gustchen</persName> schreib ich nächstens, sie soll
                    mir verzeihen, und blos meinen Dank für<seg type="comment">
                        <orig>ihre Briefe</orig>
                        <note xml:id="ncdp_ycq_1jb">Nicht überliefert.</note></seg> annehmen. ich
                    hatte eine k<ex>le</ex><ex>ine</ex> Wäsche, erwarte jezt eben einen Theebesuch,
                    laße reinmachen, daß ich kaum noch Zeit habe, mich bei Ihnen wegen meines
                    flüchtigen Briefes zu entschuldigen. indem ich wiederlese finde ich fast, daß er
                    nicht fortzuschicken ist, <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">so
                        unzusammenhängend</hi> sind die Sätze, aber mein <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">guter geliebter</hi> Vater verzeiht mir. ich
                    schreibe gewis recht bald wieder, denn es macht mich so glücklich, daß ich über
                    alles was uns begegnet, die wärmste Theilnahme bei Ihnen finde. Mein bester
                    Vater, leben Sie wohl, Gott segne Sie, und erhalten Sie mir ewig Ihre Liebe,
                    ohne die ich nicht glücklich seyn kann.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre<lb/>treueste Tochter<lb/><hi rendition="#aq">Caroline</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><persName key="JP-999999">mein Mann</persName> dankt Ihnen recht herzlich<seg type="comment">
                        <orig>für Ihren Brief</orig>
                        <note xml:id="nxhz_jdq_1jb">Nicht überliefert.</note></seg> und grüßt Sie
                    innig. Hätten Sie wohl die Güte <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_169">einliegenden
                        Brief</ref> dem <persName key="JP-001530">Minister <hi rendition="#aq">Hardenberg</hi></persName> zu schiken, auch wenn er nicht in <placeName key="JP-005586">Ber<ex>l</ex><ex>in</ex></placeName> wäre kann er im <hi rendition="#aq">Palais</hi> liegen bleiben, er ist eilig und dringend.<space unit="section"/><seg type="comment">
                        <orig>Den Brief vom Bad.</orig>
                        <note xml:id="nedq_vdq_1jb">Nicht ermittelt.</note></seg> habe ich
                    abgegeben, und vom Vater einen herz<ex>li</ex><ex>chen</ex> Dank und Grus
                    zurükbekommen.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>