<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1416" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Dorothea und Christian Felix Weiße an Emanuel. Leipzig, 20. November
                    1801, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>ehemals Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 8°, 
                                3½ S. von Dorothea Weiße, ½ S. von Christian Felix Weiße.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004642">Dorothea Weiße</persName>
                    <persName key="JP-004639">Christian Felix Weiße</persName>
                    <placeName key="JP-005948" cert="high">Leipzig</placeName>
                    <date when="1801-11-20" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction><correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB1415">Von Emanuel an Dorothea Weiße.
                        Bayreuth, 28. Oktober 1801</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB1418">Von Emanuel an Dorothea Weiße.
                        Bayreuth, 31. Dezember 1801 und 1. Januar 1802</ref>
                    <ref type="next" target="JP-UB1417">Von Emanuel an Christian Felix Weiße.
                        Bayreuth, 31. Dezember 1801</ref>
                </correspContext><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_210"/><ptr type="next" subtype="brief" target="IV_211"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0501"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1977"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1415"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1417"/></correspContext><note>Präsentat über Dorothea Weißes Briefteil: Am NeuJahr 1802 | beatw.; über
                    Christian Felix Weißes Worte: 31<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu">t</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Dec</hi>. 1801 beantw. </note><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_210"/><ptr type="next" subtype="brief" target="IV_211"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0501"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1977"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1415"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1417"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#JP-004642">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig den 20 <hi rendition="#aq">Nov</hi> 1801</dateline>
                </opener>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1415/#start_xdl_rxm_25b">Sie nennen mich Freundin!</ref> Herzlichen Dank für diesen Nahmen! Beynahe
                    könnten Sie mich stolz machen, denn es ist lange daß Sie ein Mädchen nicht so
                    anredeten. Von Ihnen darf ich also nicht fürchten, daß er als eine blose
                    Aeußerung der Galanterie gegen mein Geschlecht gemisbraucht wird; leider wird so
                    viel von Freundschaft gesprochen, und sie doch von so wenigen gekannt, daß man
                    oft zweifelen möchte, ob sie überhaupt kein leerer Nahme sey. Ein gewißes
                    inneres Gefühl indessen lehrt uns, denke ich, die unterscheiden die es redlich
                    damit meynen, wie gern überlasse ich mich demselben, da es mir sagt, daß Sie im
                    strengsten Sinne des Worts, mein Freund sind. Und könnte ich da wohl zweifelen
                    daß Sie gern, daß Sie oft <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1415/#start_yk4_wxm_25b">die lezten Stunden welche Sie mit
                        uns in Leipzig zu brachten</ref>, zurück rufen? Ja auch wir erheitern uns so
                    gern durch ihre Andenken, wir erheitern uns so gern durch ihre Andenken, wir
                    wünschten sie zurück zu bringen, und wenn nur Wünsche mehr Kraft hätten, so
                    würden Sie oft in unsern kleinen traulichen Familien Zirkel versezt werden.</p>
                <p>Es ist ein unaussprechlich angenehmes Gefühl, wenn die welche unsern Herzen am
                    nächsten sind, auch von andern guten Menschen geschäzt und geliebt werden, durch
                    Ihren Brief, theuerer Freund habe ich es lebhaft genoßen, <pb n="2"/>er ist voll
                    der zärtlichsten Liebe gegen <persName key="JP-004639">meinen guten
                        Vater</persName>, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi>
                    geben Sie den Auftrag ihn dieselbe zu versichern, Sie wußten daß es keinen
                    angenehmern gäbe, für eine Tochter die ihr höchstes Glück in der Liebe <persName key="JP-004639">ihres Vaters</persName> findet, und darf ich hinzusetzen daß
                    niemand so gut verstünde ihn ausrichten, als diese; denn welche Liebe gleicht
                    wohl der kindlichen? sie ist die erste Empfindung welche in unsrer Brust
                    erwacht, sie äußert sich noch ehe wir Bewußtsein unsrer Existenz haben, sie
                    erhält täglich stündlich Beweise der reinesten uneigennützigsten Gegenliebe,
                    fast möchte ich sagen, sie wächst mit uns groß! Wie unglücklich muß aber das
                    Kind sein, das seine Eltern nicht lieben kann? Der edelsten Empfindung beraubt,
                    sollte es nicht auch ein weniger guter Mensch werden? Wird man nicht in den
                    meisten Fällen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gut</hi> handeln,
                    wenn man weiß daß man dadurch seinen geliebten Eltern Freude giebt? – Wäre es
                    erlaubt von sich auf andere zu schließen, <anchor type="target" xml:id="start_gvx_rzm_25b"/>so würde ich sagen das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Güte</hi>, oder lieber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gutsein</hi> Folge der Liebe wäre<anchor type="target" xml:id="stop_gvx_rzm_25b"/>.</p>
                <p>Freylich könnte man mir <add place="superlinear" hand="#author">da</add>
                    vorwerfen, daß dieses <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">recht</del>
                    nicht die rechte Quelle der Tugend sey, indessen einem Mädchen <subst>
                        <del rendition="#s">hält</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">verzeiht</add>
                    </subst> man es wohl, wenn sie nicht so weit zurück geht; schon genug wenn sie
                    nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">immer</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gut</hi> handelt. <pb n="3"/>Oft
                    erhebt sich unter uns ein kleiner Streit ob wohl die Elterliche- oder
                    Kindliche-Liebe größer sey? Er mag schwer zu entscheiden sein, denn jedes
                    urtheilt, und fühlt zugleich daß die Liebe welcher er das Wort redet, so lebhaft
                    in ihm würkt. –</p>
                <p>Nun aber auch innigen Dank für <seg type="comment"><orig>das Blättchen der
                            Erinnerung</orig><note xml:id="nv3k_gym_25b"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1415/#start_qfs_3ym_25b">Ein
                                paar Worte Emanuels für Dorothea Weißes
                        Stammbuch.</ref></note></seg>, mein theuerer Freund, Sie legten mir dadurch
                    doppelte Verbindlichkeiten auf, da Sie um meine Bitte zu erfüllen, einen Ihrer
                    Grundsätze verleu<choice>
                        <sic>n</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice>gten; das ist ein großes Opfer, welches uns ein Mann bringt,
                    hoffentlich wird es Sie nicht reu<choice>
                        <sic>n</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice>en, denn es macht mir Freude, und <seg type="comment"><orig>in der
                            Nachbarschaft Ihres Freundes <persName key="JP-999999">Richter</persName> gefallen Sie Sich gewiß</orig><note xml:id="nlgy_kym_25b">Emanuel hatte gebeten, seinen Beitrag für das
                            Stammbuch neben <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=III_47">Jean
                                Pauls Eintrag</ref> einzuordnen.</note></seg>. Auch ohne Ihren
                    ausdrücklichen Wunsch würde ich Ihnen dieses Plätzchen angewiesen haben. Wer
                    wollte wohl zwey solche Freunde trennen? einer verschönert dem andern. – Zum
                    Schluß müssen Sie aber auch noch einen kleinen freundschaftlichen Vorwurf mit
                    anhören. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1415/#start_qyv_tym_25b">Sie bemerken daß ich meinen
                        Freundinen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">freund</hi>
                        sey.</ref> Wäre dieß wirklich bemerkenswerth? glauben Sie daß wir Mädchen
                    nur stets einander anfeinden; da hätten Sie eine <subst>
                        <del rendition="#ow">S</del>
                        <add place="across" hand="#author">s</add>
                    </subst>chlechte Meynung von meinem Geschlecht, und ich wünschte sehr, Ihnen
                    eine bessere, und ich wage zu sagen, richtigere beyzubringen. Nein, wenn auch
                    eigentliche Freundschaft <pb n="4"/>unter uns <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">selten</hi> ist, und möchten Sie wohl sagen, daß sie häufig
                    unter Ihren Geschlecht sich fände? so lieben wir uns doch unter einander recht
                    herzlich, und lassen gern eine der andern ihren Verdiensten Gerechtigkeit
                    wiederfahren. Lernen Sie uns künftig besser kennen.</p>
                <p>Ich erbat mir einen kleinen Auftrag von <persName key="JP-004639">meinen
                        Vater</persName>, an Sie, er will Ihnen aber selbst die Versichrung seiner
                    Freundschaft geben, so viel als es seine schwache zitternde Hand erlaubt.
                        <persName key="JP-004641">Meine gute Mutter</persName> dankt Ihnen für Ihr
                    Andenken.</p>
                <closer>
                    <salute>Sein Sie so glücklich, als ich es Ihnen wünsche, oft wollen wir Ihrer
                        freundschaftlich gedenken, erinnern Sie Sich auch unsrer bisweilen! – Dieß
                        ist die Bitte</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihrer<lb/>ergebenen<lb/>Dorothee Weiße</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2" hand="#JP-004639">
                <p>N. S. Wenn ein zärtlicher Vater einer <persName key="JP-004642">Tochter</persName> erlaubt, an einen Mann zu schreiben, den sie fast nur
                    von Angesicht kennt, so muß er wohl überzeugt seyn, daß er ein höchst guter Mann
                    u ihre Unschuld u. Tugend weder von ihrer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">noch</hi> seiner Seite gefährt sey, Wir haben, edler Freund, uns
                    nur gesehn, um uns zu trennen! Aber, brauchen gleichbürtige Seelen mehr um
                    einander zu lieben? Wir haben uns gesehn u. geliebt u. werden einander itzt u.
                    immerdar lieben. Dieß hoft von ganzem Herzen</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ihr</hi>
                        <hi rendition="#right">wahrer Freund<lb/>Weiße.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>