<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0823" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mayer an Johann Siegfried Wilhelm Mahlmann. Leipzig, 12.
                    Februar 1801, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p>Geringer Textverlust durch Blatteinriss.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1801-02-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>am. 12<hi rendition="#sup">t<ex>en</ex></hi> Februar 1800</dateline>
                </opener>
                <p>Ich freue mich, mein geliebter Vater, Ihnen von dem<seg type="comment">
                        <orig>Gesundheitszustand der <persName key="JP-004393">Minna</persName></orig><note xml:id="nvwv_1l5_2jb">
                            <persName key="JP-004393">Minna</persName> hatte am Abfassungstag des
                            Briefes ihre Tochter <persName key="JP-000009">Laura Minona</persName>
                            zur Welt gebracht.</note>
                    </seg>, der unser aller Erwartung bis jetzt noch übertrifft die besten
                    Nachrichten geben zu können. ich überlaße<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004104">Spazier</persName>
                    </hi>, der auch an Sie schreibt Ihnen einen weitläuftigen Bericht von allem zu
                    geben, und schränke mich nur auf das ein, was mich nun eigentlich am meisten
                    intereßirt.</p>
                <p>Und das ist meine Rückreise, an die ich schon jetzt sehr bestimmt denke. Ich
                    glaube nicht daß ich mich an <persName key="JP-004393">Minna</persName>
                    versündige we<supplied cert="high">n</supplied>n ich es thue. Ihnen aber bin ich
                        <supplied cert="high">e</supplied>s schuldig, und noch mehr meinem eignen
                    Herzen, das sich danach sehnt endlich wieder einmal an dem väterlichen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Herzen</del> zu ruhen, und das den
                    Gedanken nicht ertragen kann, <subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">S</add></subst>ie hielten es auch nur entfernt für möglich ich dächte mit weniger B<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/>
                    <pb n="2"/>meines ganzen Innren an den Augenblick der mich wieder in meine
                    Heimath zurückführen wird, als ich es doch thue</p>
                <p>Der Grund meines heutigen Schreibens ist daher ganz einfach der, daß Sie,
                    liebster Vater, doch nun auch recht ernsthaft an meine Rückreise denken, und mir
                    die Art und Weise wie sie am besten und anständigsten geschehen kann, bestimmen
                    möchten. Über den lezten Punkt habe ich selbst schon genug nachgedacht, wie Sie
                    leicht denken können. Das wird auch bey Ihnen der Fall gewesen seyn, und ich
                    erwarte nu<supplied cert="high">n</supplied> das Reßultat Ihrer Überlegungen.
                    Aber recht bald! so bald wie möglich! Wenn Sie so gut sein <add place="superlinear">wollen</add> mir mit nächstem Posttag, auf meinen Wunsch
                    und Bitte zu antworten, so erhalte ich Ihren Briefe grade am 9<hi rendition="#sup">t<ex>en</ex></hi> Tage von <persName key="JP-004393">Minnas</persName> Entbindung angerechnet, also an dem, der die Reihe der
                    bedeutenden beschließt, und völlig entscheidet wie bald sie meiner entbehren
                    kann.</p>
                <p>
               <pb n="3"/>Da bis jetzt alles so gut gegangen ist so zweifle ich nicht daß es
                    ferner so gehen wird, und von der Seite wenigstens keine Verzögrung zu befürchen
                    ist. – ich kann mich doch dann immer so einrichten daß ich jeden Tag zur Abreise
                    bereit bin und dadurch ist schon viel gewonnen.</p>
                <p>Es weiß so wenig<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName></hi> als<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004104">Spazier</persName></hi> daß ich an Sie schreibe,
                    und Ihr Gefühl wird Ihnen sagen warum ich es gern verschwiegen wißen wollte.<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName></hi> ist nicht so selbstsüchtig,
                    sondern vernünftig genug einzusehen daß ohne meiner Pflicht und meiner Liebe zu
                    ihr Eintracht zu thun, ich wohl mit allem Recht meine Rückkehr nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> wünschen kann. Doch würden ihr so
                    bestimmte und schnelle Äußrungen dieses Wunsches kränkend seyn, und kränken
                    möchte ich sie nicht gern! – Haben Sie daher die Güte einen Brief <add place="superlinear">an mich</add> der sich auf diesen beziehet, doch so
                    einzurichten daß ihn beyde lesen können und ich nicht kompromitt<ex>iert</ex>
                    <pb n="4"/>werde und sie dürfens nicht merken daß ich davon geschrieben.</p>
                <p><hi rendition="#aq"><persName key="JP-002583">Mahlmann</persName></hi> wollte
                    schon vorigen Posttag an Sie schreiben und sich entschuldigen daß einige
                    Hinderniße ihn bis jetzt noch immer abgehalten sich Ihnen in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> selbst vorzustellen. Doch ein sehr
                    richtiges Gefühl, daß auch Sie ehren werden hielt ihn dann doch davon ab – indem
                    sein Brief in Begleitung der von ihm <del rendition="#s"><gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del> bezahlten Rechnungen
                        erschien<ex>en</ex> wäre und das <del rendition="#s">einen</del> doch <del rendition="#s">nicht</del> einen unangenehm<ex>en</ex> Eindruck gemacht
                    haben würde. Er wird Ihnen nächstens schreiben, und wenn es mir gleich nicht
                    buchstäblich aufgetragen ist, so kann ich Ihnen doch aus vollem Herzen seiner
                    kindlichen Hochachtung und Liebe schon im voraus versichern. –</p>
                <p>Erfreuen Sie mich recht bald mit einigen Zeilen von Ihrer lieben Hand, die ich in
                    Gedanken recht innig an meine Lippen drücke. Bald wird es mir vergönnt seyn das
                    in Wahrheit thun zu können! Leben Sie bis dahin so wohl und glücklich als es von
                    ganzem Herzen wünscht Ihre treue Tochter</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#c">
                                <hi rendition="#aq">Ernestine.</hi>
                            </hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>