<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0356" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Auguste Mayer. Meiningen, im Dezember 1801 (?)</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl. 8°, 2 S. Linker Rand von S. 1 abgeschnitten. Datierung vfrH
                                    über dem Brief: Dez. 1801.</p>
                                <accMat>Eine Weste als Weihnachtsgeschenk für Johann Siegfried
                                    Wilhelm Mayer, in deren Tasche eingenäht ein Taler für Auguste
                                    Mayer, ein Paar weiße Strickhandschuhe als Geschenk für Tante
                                    Siegfried. </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002702">Auguste Mayer</persName>
                    <date notBefore="1801-12-01" notAfter="1801-12-31" cert="low"/>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012194">Geschenke</term>
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Meine gute liebe Guste, kaum kann ich es verlangen daß du fleißiger im Schreiben
                    an mich bist, da ich Dir solange keinen ordentlichen Brief geschrieben habe.
                    denn <seg type="comment">
                        <orig>die wenigen Zeilen die ich <add place="superlinear" hand="#author">Dir</add> doch fast immer gebe</orig>
                        <note xml:id="nicf_b51_ckb">Auguste Mayer lebte beim <persName key="JP-002703">Vater</persName>, dem Caroline Richter oft schrieb
                            und die Schwester dabei meist grüßen ließ.</note>
                    </seg>, rechnest Du mir nicht an, und Du sollst es auch nicht. Wir denken recht
                    viel an Dich, und Du kannst wohl glauben, daß Du mir die an Dich so gewöhnt ist,
                    in mancher einsamen Stunde recht sehr fehlst. <seg type="comment">
                        <orig>Schreib mir doch nächstens wie es auch mit Deiner Gesundheit
                            steht.</orig>
                        <note xml:id="nrfk_351_ckb">
                            <persName key="JP-002702">Auguste Mayer</persName> litt an einer
                            Lungenkrankheit und starb am <date when="1802-01-14" calendar="#Gregorian">14. Januar 1802</date>.</note>
                    </seg> Hast du jezt mehr Beharrlichkeit die Vorschriften <add place="superlinear" hand="#author">des Arztes</add> zu befolgen bist Du
                    schon bedachtsamer und ernsthafter geworden? Sei ja recht streng, besonders aus
                    Rüksicht für den guten <persName key="JP-002703">Vater</persName>, dem die
                    Besorgnis für Dich so schmerzlich ist. Könnte ich Dich doch mündlich fragen
                    meine gute Guste wie Dir ist?</p>
                <p>
                    <seg type="comment"><orig>Das Herannahen der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Weihnachtsfeyer</hi> führt mich in <placeName key="JP-012936">unser Haus</placeName> so lebendig
                            zurück</orig>
                        <note xml:id="noph_jv1_ckb">Es war das erste Weihnachtsfest, das Caroline
                            Richter als verheiratete Frau und fern von Berlin feierte.</note>
                    </seg>, daß ich ganz in den Tagen bei <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">uns</hi> (so mus ich sagen) seyn werde. Wäre es möglich gewesen,
                    daß Du die <seg type="comment">
                        <orig>Akziese</orig>
                        <note xml:id="nj2p_xv1_ckb">Verkehrssteuer</note>
                    </seg> d Postausgaben allein hättest besorgen können, so schikte ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Dir</hi> die Weste für den besten
                        <persName key="JP-002703">Vater</persName> allein zu, und Du legtest sie am
                    Weihnachtsmorgen heimlich auf sein Bett – aber wahrschein<ex>lich</ex> werden
                    diese viel Umstände machen, und so muß <supplied reason="damage" cert="high">ich</supplied> es ganz prosaisch einrichten. Wenn doch die Freude über die
                    völlige Verfertigung derselben – die einigen Tadel <add place="superlinear" hand="#author">die diese verdient</add> bei Ihm überwöge, wie wollte ich
                    mich freuen. Schreib mir wenigstens <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">das</hi>, recht ehrlich wie zufrieden der gute <persName key="JP-002703">Vater</persName> damit ist.  </p>
                <p><pb n="2"/>Dir, mein Herz hätte ich gern eine k<ex>leine</ex> Freude gemacht aber
                    für Deinen Geschmack finde ich nichts <placeName key="JP-006012">hier</placeName>, daß Du in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    nicht viel beßer haben könntest – daher wähle Dir für den Thaler den ich an der
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">W</del> rechten Westentasche
                    eingenäht habe etwas zu meinem Andenken aus, das Dir lieb ist, u verzeih daß es
                    nicht mehr ist. Die weißen Hand<ex>schuhe</ex> habe ich für die gute <persName key="JP-012044">Tante Siegfried</persName> gestrikt, aber es ist ein so
                    unbedeutend Geschenk, daß ich mich schäme sie ihr zu geben. <anchor type="target" xml:id="start_ebx_qnd_ymb"/>Ich weis daß Du eine so unendliche
                    Freude darin finden wirst ihr ein k<ex>leines</ex> Geschenk zu machen, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und</del> daher gieb Du sie in
                    Deinem Namen.<anchor type="target" xml:id="stop_ebx_qnd_ymb"/> Du glaubst nicht
                    wie ich mich freue, daß Dir das wilkommen seyn wird. <persName key="JP-999999">Meinem Mann</persName> habe ich bis jezt noch nichts bestimm<supplied reason="damage" cert="high">tes</supplied>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">wir werden</del> denn man kann
                    hier nicht so gute und wohlfeile Waaren haben, als in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, sonst machte ich ihm einen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">neuen Schlafrock</hi>. <ref target="JP-UB0362/#np43_zfd_ymb">Die Aussicht des Wiedersehens in
                            <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName></ref> welches nun fast
                    gewis ist, da <persName key="JP-002703">Papa</persName> sich losmachen will
                    macht Dich gewis auch unaussprechlich glüklich. Wie seelig werden wir alle seyn!
                    Bis dahin denke an mich, und schreibe mir bald – viel – und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Geschichte</hi> von Deinem Leben Deinen Umgang –
                        <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> ist halb böse auf Dich –
                    versöhne ihn mit einem weitläuftigen langen Brief – Er küßt Dich herzlich, und
                    wünscht oft daß Du ihn einmal necken möchtest an seinen Krauskopf.</p>
                <p> </p>
                <p> </p>
                <closer>
                    <salute>Behalte mich lieb, u glaube daß ich Dich ewig liebe, Du gutes gutes
                        Herz.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deine treuste <hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>