<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0185" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Jean Paul und Caroline Richter an Caroline Herder. Meiningen, 22. Oktober
                    bis 2. November 1801, Donnerstag bis Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und
                Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The
                        Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften</orgName><address>
                        <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                        <country>Germany</country>
                    </address></publisher>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <date type="publication" n="v3">2021-02-15</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>GSA</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                        <p>8 S. 8°. 6 S. von Jean Paul, 2 S. von Caroline Richter.</p>
                     </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Herders Nachlass, Nr. 43, S. 332-337
                            (ungenau). </bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Denkwürdigkeiten 3, S. 86-88 (nur Jean
                            Paul, unvollständig, ungenau). </bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText"><ref type="letter" subtype="document" target="3-IV_204">3. Abt., Bd. IV, Nr. 204</ref> (nur Jean Paul).
                        </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date from="1801-01-22" to="1801-11-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001670">Caroline (von) Herder</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read"><persName cert="high" key="JP-001675">Johann Gottfried (seit 1801) von Herder</persName></correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="4-IV_158">Von Johann Gottfried und Caroline Herder.
                        Weimar, 15. Juli 1801</ref>
                    <ref type="prev" target="4-IV_181">Von Caroline Herder an Karl Ludwig von Knebel
                        und Jean Paul. Weimar, vor dem 29. Oktober 1801 (?)</ref>
                    <ref type="next" target="4-IV_193">Von Caroline Herder an Jean Paul und Caroline
                        Richter. Weimar, 16. Dezember 1801</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012564">Weimarer Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012453">Jean Pauls Alltag</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#JP-999999">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Meiningen</hi> d. 22. Okt. 1801.</dateline>
                </opener>
                <p>Verehrteste Freundin! Wär' ich nicht in der Ehe — und Ruhe — und Einsamkeit — und
                    sogar brieflichen Ab<supplied reason="omission" cert="high">ge</supplied>schiedenheit: so wäre ein so langes Schweigen auf <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_158">den schönsten
                        Doppel-Brief</ref>,
                    den ich je von Ihnen erhalten, eine eben so lange Sünde. Ihre Reise nach
                        <placeName key="JP-005739">Franken</placeName> und die unsrige nach <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
                    </hi> und <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005895">Kassel</placeName>
                    </hi> machen die schweigende Zeit kürzer. Mit dem ganzen theilnehmenden Herzen,
                    womit ich in Ihrem Hause wie ein daraus abgeschiedener Geist fortlebe, hört' ich
                        <seg type="comment">
                        <orig>Ihren Ankauf</orig>
                        <note xml:id="nylr_44c_flb">
                            <persName key="JP-001665">Adelbert Herder</persName> hatte in <placeName key="JP-006297">Stachesried</placeName> ein Gut gekauft.</note>
                    </seg>, die Promozion <persName key="JP-001665">Ihres Oekonomen</persName> und
                        <seg type="comment">
                        <orig>Ihre Reise</orig>
                        <note xml:id="nivy_k4c_flb">Herders waren im August in <placeName key="JP-006297">Stachesried</placeName> gewesen.</note>
                    </seg>. Nichts als was mich freuete, vernahm ich; dahin gehört zuerst das <bibl sameAs="JP-010081" subtype="werk">
                        <bibl sameAs="JP-008689" subtype="werk">Gedicht über Heloise</bibl>
                    </bibl>, das ein algemeiner Enthusiasmus mir schilderte und das ich mit einem
                    ähnlichen — suchte; denn ich bekomm' es erst. Wenn nimt die <hi rendition="#aq">
                        <bibl sameAs="JP-008680" subtype="werk">Adrastea</bibl>
                    </hi> ihre Diamantenwage wieder? — Ich sage hier dem herlichen liebenden
                    Richter, der an meinen <bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">Titan</bibl>
                    so freundlich nicht die längste sondern die kürzeste Elle anlegte und ihn so
                    nicht unter dem Rekrutenmaas befand, allen den frohen Dank, den ein
                    aufgemunterter Autor und ein beglükter Freund nur bringen kan.</p>
                <p>O es ist schön, wenn der Fixstern, der uns den Weg beleuchtet, so nahe herabtrit,
                    daß er unsere Sonne wird, die wärmen kan.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2" hand="#JP-999999">
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">d. 1. Nov.</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Eben hab' ich die <bibl sameAs="JP-008689" subtype="werk">Heloise</bibl> gelesen
                    — beinahe gesungen. Der prosaische Aufsaz ist ihre Zeichnung und der poetische
                    ihr Kolorit. Mit wenigen <persName key="JP-003259">plutarchischen</persName>
                    Lineamenten — die sie und das Ideal weiblicher Kraft umreissen — ist ihre
                    Gestalt und mit den lyrischen Farben aus einem Herzen, das selber ein
                    fortdauernder Hymnus auf die Natur ist, unser Gefühl für sie gegeben und
                    verewigt. Über alles rein und hoch und schön ist der Todtengesang, der sich
                    selber in Sphärenmusik sezt. Auch <persName key="JP-003469">meine
                        Frau</persName> wurde innig von dieser Wahr- und Schönheit bewegt.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_3" hand="#JP-999999">
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">d. 2. Nov.</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Gestern fand ich bei dem <persName key="JP-001289">Herzog</persName> in der
                    Zeitung  die Standeserhöhung <persName key="JP-001675">des über den Stand
                        Erhabnen</persName>, der den bösen römischen Kaisern gleicht, die keine
                    Götter achteten und zulezt Götter wurden. Aber ich errieth den <seg type="comment">
                        <orig>kameralistischen Anlas</orig>
                        <note xml:id="nzll_pqc_flb">Herder hatte, um das <ref type="letter" subtype="text" target="4-IV_123" corresp="#174-25">von seinem Sohn
                                    <persName key="JP-001665">Adelbert</persName> gekaufte
                                    <placeName key="JP-006297">Gut Stachesried</placeName></ref>  zu
                            halten, am 12. September 1801 einen Brief mit der Bitte um seine
                            Nobilitierung an <persName key="JP-001347">Graf Johann <persName key="JP-001665">Eustachius</persName> von Schlitz, genannt Graf
                                von Görtz</persName> geschrieben (vgl. HB 8, 242–245, Nr. 244).
                            Dieser sandte Herders Brief an den <persName key="JP-002694">bayrischen
                                Kurfürsten</persName> weiter (vgl. HB 8, 248,12–18, Nr. 246), der
                            Herder umgehend in den Adelsstand erhob.</note>
                    </seg>, den Sie mir — <hi rendition="#aq">heute</hi> durch <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002149">Knebel</persName>
                    </hi> schrieben. Meinen Glükwunsch dem <persName key="JP-002694">Churfürsten</persName> und mein Zähnknirschen der juristischen Harpye, die
                    Ihren Tisch besudeln wil! — <persName key="JP-001347">Goerz</persName> und der
                        <persName key="JP-002694">Churfürst</persName> mögen Sie von dem überzeugen,
                    was ich Sie so oft versicherte, daß nämlich ganz <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> ein wenig anders urtheile und handle als zuweilen
                    Ihre unnachbarliche Nachbarschaft. Und Ihr Mutterherz nehme daran wahr, daß es
                    ausser dem Vaterherzen in der obern Stube noch ein zweites in der obersten Stube
                    — jenseits der Höhe — gebe, worauf man bauen kan. — </p>
                <p>Von meinem Ehe-Empyräum und Glanz schweig' ich ausgenommen gegen <persName key="JP-003469">meine Frau</persName>; wir kennen nur 1 Eden-Augenblik, das
                    ist der unsers Findens und Habens und dieser ist noch nicht aus. Ungebeten geh'
                    ich jezt schwer vom Lesetisch weg. Die Ehe lehrt Einsamkeit. Ich verlange nichts
                    als <hi rendition="#aq">B</hi>ücher, <hi rendition="#aq">B</hi>erge und <hi rendition="#aq">B</hi>ier; das hab' ich; doch sehn' ich mich — und dadurch
                    könt' Ihr
                    Wunsch
                    wahr werden — zuweilen nach einem andern und höhern Geist als
                    den gedrukten. — Wenn ich jemand zum Essen bei mir bitte — was unendlich selten
                    geschieht — so bitt' ich mich auch mit, und erstaune dan über die Ordnung am
                    Tisch und glaube, auswärts zu speisen. — Was macht <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-000559">Büri</persName>
                    </hi> und die <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-001542">Berlepsch</persName>
                    </hi>? — Dem D. <persName key="JP-002587">Maier</persName> (der so malt wie der
                        <persName key="JP-002805">Prof. Maier</persName>) meinen Grus und Fluch, daß
                    er mir die in seinen Büchern bestehende Bezahlung meines <bibl sameAs="JP-010897" subtype="werke-jp">Titans</bibl> noch nicht geschikt.
                    Darf ich Sie um das ernste Mahnen dieses bösen Schuldners bitten? — <persName key="JP-001909">Jakobi</persName> ist in <placeName key="JP-005501">Aachen</placeName> und (im Winter) in <placeName key="JP-006122">Paris</placeName>. — Friede sei und bleibe jezt mit dem Frieden! — Ich
                    schreibe und lese hier viel und bin doch gesünder, weil mich keine <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005586">Berliner</placeName>-</hi>, <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-001542">Berlepschs</persName>-</hi>, <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002007">Kalbs</persName>
                    </hi>-Vormitternächte aufzehren. — Meine Grüsse aus dem Herzen des Herzens an
                    unsern <persName key="JP-001675">primus acquirens</persName> — und an <persName key="JP-001678">die Holde, die Tisch-Antipodin</persName> — und an alle
                        <persName key="JP-001677">Ihre Kinder</persName> und meinen Dank für Ihr
                    warmes Denken an den alten ernsten <hi rendition="#aq">Paul</hi>
                </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">R.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_4" hand="#JP-003469">
                <p>Darf ich es auch wohl sagen, unvergeßliche liebe Mutter, daß alles, was das
                    äußere Schicksal thut, Ihr innerstes Familienglück zu erhalten, mein Herz mit
                    Dank zu Gott erhebt. Möchten Ihre Jahre wachsen wie Ihr Glück! Wir besuchen Sie
                    recht oft mit der Seele. <persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> dürstet
                    nach <persName key="JP-001675">dem Ihrigen</persName> und nach dem Seinigen. Es
                    ist wohl glücklich, das genügsame, sanfte Kindesherz, aber es entbehrt den
                    fremden hohen Geist, den es so ganz umfaßt. Der <persName key="JP-001289">Herzog</persName> allein ist meines Mannes einziger männlicher Umgang – er
                    liebt ihn und will sich, so scheint es, an ihm aufrichten. <seg type="comment">
                  <orig>Seit <persName key="JP-000606">seiner Mutter</persName>
                            Tode</orig>
                  <note xml:id="nfwl_c5c_flb">
                     <persName key="JP-000606">Charlotte Amalie von Sachsen-Meiningen</persName> war am <date when="1801-09-07" calendar="#Gregorian">7. September 1801</date>
                            gestorben.</note>
               </seg> will er bloß ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">guter</hi> Mensch sein.</p>
                <p>Die "<bibl sameAs="JP-008689" subtype="werk">Heloise</bibl>" kam uns wie ein Besuch
                    aus einer höhern Welt. Es bedeutet nichts, wenn ich sage, daß meine Seele in
                    Bewunderung, Andacht und erhabne Wehmuth aufgelöst war – und so wirkt sie
                    überall, wo eine Seele großer Eindrücke empfänglich ist.</p>
                <p>Hat meine geliebte <persName key="JP-001678">Luise</persName> mich nicht
                    vergessen? Ich sehne mich nach ihrer heiligen Seele, und lese oft das kleine
                    Gedicht, was sie mir beim Abschied gab. <seg type="comment">
                        <orig>Es waren schöne Tage, die Sie uns gaben</orig>
                        <note xml:id="nfpl_n5c_flb">Das Ehepaar Richter hatte sich nach seiner
                            Hochzeit für zwei Wochen in Weimar aufgehalten.</note>
                    </seg> – im Frühling der Liebe wie der Natur.</p>
                <p>Schließen Sie, liebenswürdigste und verdienstvollste der Gattinnen und Mütter,
                    nächst <persName key="JP-999999">Richter</persName> auch mich in Ihr Herz, weil
                    wir doch nun beide so fest und ewig an einander hängen. Ich lebe in Liebe für
                    den <persName key="JP-999999">Einzigen</persName>. Ach, Sie können es nicht
                    wissen, wie göttlicher Natur er ist; denn sie haben ihn ja nicht, sehen ja nicht
                    sein Thun und Treiben. Warum bin ich so gesegnet! rief ich oft aus. Ihre Tochter
                    umarmt Sie und empiehlt sich ehrfurchtsvoll <persName key="JP-001675">dem großen
                        und guten Vater.</persName>
            </p>
                <closer>
                    <signed><hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#right">Caroline.</hi>
                        </hi></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>