<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0024" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 4. Juli 1801, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 4° und 1 Bl. 8°, 6 S. Auf S. 1 Datum vfrH ergänzt: 1801;
                                    einige Unterstreichungen vfrH. </p>
                                <p>mit blauem Stift.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
               </witness>
                    <witness>
                  <bibl rend="print" type="witnessText">
                         Wahrheit 6, S. 205-209
                        (unvollständig).</bibl>
               </witness>
                    <witness>
                  <bibl rend="print" type="witnessText">
                         Persönlichkeit, S. 73, Nr. 130
                        (unvollständig).</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1801-07-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012699">Meininger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-012113">Umzüge</term>
                    <term corresp="#JP-012453">Jean Pauls Alltag</term>
                    <term corresp="#JP-012322">Bierunfug </term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u">Meiningen den 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Juli.</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>O mein bester Vater, wie dank ich Ihnen, daß Sie endlich mein Herz beruhigt
                    haben. Es sind bald 6 Wochen, daß ich von Ihnen entfernt bin – ich war mir
                    keiner Vernachläßigung bewust, und erhielt keine Antwort auf <seg type="comment">
                        <orig>meine Briefe</orig>
                        <note xml:id="nkwb_tq3_1jb">Aus dem Zeitraum seit Hochzeit und Abreise aus
                            Berlin Ende Mai 1801 sind drei Briefe Caroline Richters an ihren Vater
                            überliefert (<ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV_6-k">30. Mai</ref>, <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV_7-k">3. Juni</ref> und <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV_8-k">11.
                                Juni</ref> 1801).</note>
                    </seg>.<choice>
                        <sic>,</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> Daß Sie mich vergeßen könnten, fiel mir nicht ein, aber daß Sie
                    vielleicht durch die Langsamkeit der Post, oder durch andere unwahrscheinliche
                    Verwirrungen meine Briefe, besonders <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV_8-k">den lezten aus <hi rendition="#aq">
                            <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                        </hi>
                    </ref> nicht erhalten hätten, und darum auf eine Schlechtigkeit meines Herzens
                    schließen musten. Es ist ja kein unsichtbarer <hi rendition="#aq">Genius</hi>
                    zwischen uns der das Räthsel lösen könnte, als der <hi rendition="#u">Glaube</hi>, aber wie natürlich ist es ihn aufzugeben, wenn die <subst><del rendition="#s">
                            <unclear>Wirklichkeit</unclear>
                        </del><add place="superlinear">Handlungen</add></subst> wieder uns zeugen.</p>
                <p>ich war heute im Begriff Ihnen noch einmal zu schreiben. <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> wollte einen Brief mit beifügen – wir
                    saßen beide zusammen, u sprachen über das unbegreifliche Stillschweigen, als das
                    Mädchen Ihren und <persName key="JP-002702">Gustchens</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Brief</orig>
                        <note xml:id="nhkl_ch3_1jb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> brachte<supplied reason="omission" cert="high">.</supplied> mit wie viel
                    Thränen habe ich die geliebten Worte gelesen! Sie können nicht glauben wie ich
                    mich nach <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ihnen</del> ihnen
                    sehnte. ich lebe so einfach u ruhig, daß ich alles was meiner Seele theuer ist
                    festhalten, u ihre Bilder hervorrufen kann. wie mich da Ihres <subst>
                        <del rendition="#ow">ergriffen</del>
                        <add place="across">ergreift</add>
                    </subst> wie ich im Geiste so oft mich an Ihre Schulter lehne, so lebendig Sie
                    vor mir habe, daß ich mich zerstreuen, u leichtere Gedanken hervorrufen muß, um
                    nicht zu traurig zu werden, für das Glück <persName key="JP-999999">meines
                        geliebten Mannes</persName>. Die Natur hier umher macht mich oft so weich,
                    daß ich in <hi rendition="#u">ihr</hi> vor Sehnsucht nach Ihnen – <seg type="comment"><orig>nach <persName key="JP-002711">meiner
                            Mutter</persName></orig><note xml:id="nf31_bt3_qmb">Karoline Mayer, geb.
                            Germershausen, war am <date when="1801-02-02" calendar="#Gregorian">2.
                                Februar 1801</date> gestorben.</note></seg> vergehen möchte. </p>
                <p>Daß Sie wieder krank sind, an dem abscheulichen Übel, das schmerzt mich unendlich
                    – warum giebt das Schiksal Ihnen so viele Störungen – es blutet mir mein Herz,
                    wenn ich Sie leidend denke – ach Sie wißen es nicht wie Ihr Schiksal mich
                    erschüttert, und ich möchte jede Minute mit vielen Schmerzen bezahlen, wo ich
                    nicht meine Pflichten gegen Sie erfüllte, aber ich glaube auch, daß wenn Sie
                    meine unendliche Liebe ganz errathen hätten, Ihnen wohler gewesen wäre, und Sie
                    meine <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del>Nachläßigkeiten nicht so geschmerzt hätten. <space unit="section"/>Wenn
                    ich jezt noch einmal mit diesem Sinn und dieser Ansicht des Lebens, und mit
                    dieser Erhebung über alles was den guten Geist in uns stört und hemt – meine
                    Kindheit durchleben könnte – wie glüklich wäre ich, u wie glüklicher als Sie es
                    waren, würden Sie seyn. <pb n="2"/>meine Beruhigung ist meine Zukunft – ich
                    sehne mich einmal selbst Kinder zu haben, und die Natur wird vergelten, ich
                    möchte nicht glüklicher durch sie werden, als meine Eltern durch mich, damit ich
                    meine Schuld abtragen könnte. Aber ich verirre mich hier, in der tiefsten Tiefe
                    meiner Seele ich will dis Glük von der schöneren Seite nehmen, wodurch es mir
                    süßer wird, durch die Freude <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName>,
                    durch die heiligere Liebe die er zu mir haben wird.<space unit="section"/> ich
                    würde sehr unglücklich seyn, wenn dieser Wunsch unerfüllt bliebe.</p>
                <p>Es ist herrlich, daß Sie Sich eine Sommerwohnung gemiethet haben, und noch weit
                    mehr freut <del rendition="#s">es</del> mich – <seg type="comment"><orig>Ihre
                            Annäherung an eine menschliche Natur</orig><note xml:id="nqkh_xl4_smb">Johann Siegfried Wilhelm Mayer trug sich nach dem Auszug seiner beiden
                            mittleren Töchter <persName key="JP-003469">Caroline</persName> und
                                <persName key="JP-002581">Ernestine</persName> 1801 mit dem Gedanken
                            einer erneuten Hochzeit und heiratete im Jahr darauf <persName key="JP-002709">Julie Henriette César</persName>.</note></seg>.
                        <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> wird Ihnen gewis noch mehr
                    über dis Verhältnis sagen, das sie dächte ich mit dem grösten <hi rendition="#aq">Interesse</hi> schlingen wird. Das ganze Leben der <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-000297">Fr. v. Berg</persName>
                    </hi>, wiederlegt es nicht Ihre Zweifel über conventionelle Rüksichten? Niemand
                    scheint wohl einen freyeren Sinn zu haben.</p>
                <p>ich bin <seg type="comment">
                  <orig>in meinen Briefen</orig>
                  <note xml:id="njhk_rnj_1jb">Caroline Richter schrieb am <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV_7-k">3.
                                Juni</ref> und <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV_8-k">11. Juni 1801</ref> aus Weimar.</note>
               </seg> immer
                    über die Entschuldigung weggegangen, die ich Ihnen wegen der <seg type="comment">
                  <orig>Verwandtin, in <placeName key="JP-006395">
                        <hi rendition="#aq">Weimar</hi>
                     </placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nvhc_bz3_1jb">Nicht
                            ermittelt.</note>
               </seg> zu machen habe.</p>
                <p>Sie ist entweder gestorben, oder verheirathet, oder <add place="superlinear">lebt</add> so versteckt, daß niemand sie kennt, oder ausfragen kann, sie
                    war nicht auszufragen. ich habe mir Mühe gegeben, weil Sie es wünschten.
                        <persName key="JP-002290">Die gute Frau bei der wir wohnten</persName> kennt
                    sonst alles was in der <placeName key="JP-006395">Stadt</placeName> lebendig
                    ist. </p>
                <p>Die Trennung von <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                    </hi> ist uns <del rendition="#s">Her</del> nur durch <seg type="comment">
                        <orig>Herders</orig>
                        <note xml:id="ny2m_mj3_1jb">
                            <persName key="JP-001675">Johann Gottfried</persName> und <persName key="JP-001670">Caroline Herder</persName>.</note>
                    </seg> schmerzhaft gewesen, nicht allein um uns, sondern auch ihrentwegen.
                        <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> ist ihm so lieb, wie er
                    diesem, und sie haben uns ungern wie Kinder verloren. mir war sie wichtig weil
                    ich nun doch eigentlich mein neues Leben erst anfing. mit wie unbestimmten u
                    darum bangen Vorstellungen fuhr ich hieher – uns empfing <persName key="JP-013031">die Gräfin</persName> mit unendlich vieler Freude, u mit dem
                    Vorzeigen von mehereren Wohnungen; <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> diese machten mich wirklich recht traurig. in der ersten Nacht schlief
                    ich nicht, weil all meine schönen Träume von häuslicher Ökonomie, durch sie
                    vernichtet waren. Die <placeName key="JP-006012">Stadt</placeName> ist nicht so
                    idealisch bebaut als ich mirs träumte. Wenige Häuser mit Gärten, u fast
                    durchgängig kleine Höfe. Große Zimmer viel Fenster, u drei bis 4 <hi rendition="#aq">Etagen</hi>. <pb n="3"/>mit dem Morgen licht, zündete sich
                    aber auch in mir das Licht der Hofnung an. ich schickte, gieng auch selbst nach
                    anderen Wohnungen, u wir waren so glüklich eine zu finden, mit der ich sehr
                    zufrieden bin. Eine isolirte, anständige mit häuslichen Bequemlichkeiten
                    versehene. So schnell als möglich zogen wir noch am Morgen ein. mein
                    hülfreicher, so unendlich gutmütiger u gefälliger <persName key="JP-999999">Mann</persName> ordnete sein Zimmer, ich meines, u so waren wir am ersten
                    Tage schon für den <hi rendition="#u">Anblik</hi> arrangirt, weil wir einige <hi rendition="#aq">Möbles</hi> fanden, u auch durch gefälligkeit behalten bis
                    wir uns gelegentlich, oder wenn wir erst <hi rendition="#u">bestimt</hi> hier
                    bleiben, selbst einiges kaufen. Das übrige konnte ich mit aller Muße leise
                    vollenden. Es geht jezt das kleine Uhrwerk des häuslichen Lebens schon ohne
                    großes Stocken fort. Unser Mädchen ist sehr gewandt, ich hoffe auch gut. </p>
                <p>
                    <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> ist unendlich zufrieden mit allem
                    wie es ist. ich bin so seelig daß ers ist, und bestimme mich so gern nach seinen
                    Wünschen, deren Einfachheit einem <del rendition="#s">zu</del> anspruchsvollern
                    Wesen zu eingeschränkt dünken würde, daß ich in meiner Seele die süße Beruhigung
                    fühle <hi rendition="#u">ihm</hi> das <del rendition="#s">Wesen</del> zu seyn,
                    was er bedarf. Laßen Sie mich es immer wiederholen, daß wir jeden Tag
                    glücklicher werden. Es ist nichts im äußern u innern was uns stört. <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><persName key="JP-003964">Die
                            Gräfin</persName> trägt eher mit dazu bei uns angenehme Genüße zu
                        geben</hi>, als zu stören. Sie sinnt gleichsam auf Beweise ihres
                    aufrichtigen Sinnes. sie achtet mich bei Fremden im Hause – überall – sie liebt
                    mich, denn sie hat kein weibliches Herz <del rendition="#s">von</del> dem sie
                    von ihrer lezten Vergangenheit sprechen kann. ihre Freunde, sehr schäzbare
                    Weiber ehren sie (hier ist der gröste Theil ihrer Familie)<supplied cert="high">.</supplied> durch die Erziehung <persName key="JP-003967">ihrer
                        Kinder</persName> erwirbt sie sich die allgemeinere Achtung – am <placeName key="JP-011537">Hofe</placeName> ist sie ausgezeichnet.<space unit="section"/> mich rührt oft <seg type="comment">
                        <orig>das Unrecht was die Welt in Beziehung auf uns, ihr thut</orig>
                        <note xml:id="nsqq_gqj_1jb">Über die enge Freundschaft der <persName key="JP-003964">Henriette von Schlabrendorff</persName> mit
                                <persName key="JP-999999">Jean Paul </persName>gab es Gerede, das
                            auch nach seiner Hochzeit mit <persName key="JP-003469">Caroline
                                Richter</persName> nicht abebbte und besonders von Carolines
                            Schwester <persName key="JP-004393">Minna Spazier</persName> befeuert
                            wurde, vgl. Schlabrendorffs <ref type="letter" subtype="text" target="4-IV-146" corresp="#196-27">Brief an Jean Paul vom 6. Juni
                                1801</ref>.</note>
                    </seg>, bis zum Schmerz. Denn sie hat für <choice>
                        <abbr>
                            <persName key="JP-999999">R.</persName>
                        </abbr>
                    </choice> eine Liebe ohne Eigennuz – ohne Herrschsucht – es ist nur die
                    Anerkennung seines moralischen Übergewichts. Und heißt es ihm nicht Unrecht
                    thun, wenn man für mich unglückliche Folgen <del rendition="#s">aus</del> von
                    diesem Verhältnis ahnet? die Zeit wird richten. unser <hi rendition="#u">Leben</hi> soll die Menschen belehren, daher schweige ich gegen jede
                    niedrige Voraussezung. Es thut mir nur weh <pb n="4"/>daß die natürlichste
                    Verhältniße so oft durch Irrthümer gebrochen werden.</p>
                <p><hi rendition="#aq"><persName key="JP-004393">Minna</persName></hi>  hat mich
                    leider in die traurige <hi rendition="#aq">alternative</hi> gesezt entweder von
                        <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName> oder von ihr abzufallen.
                    Sie hat nicht <hi rendition="#aq">delicatesse</hi> noch Klugheit genug gehabt
                    ihre Zweifel an ihn, an unsre Verhältniße in das Innerste zu verschließen,
                    sondern sie sogar <persName key="JP-013031">der Gräf.</persName> mitgetheilt.
                    sie erkennt <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> nicht, sie
                    behandelt ihn wie einen Menschen gewöhnlicher Art. sie hat mir gemeine
                    Klugheitsregeln vorschreiben wollen, die mich entehren würden, wenn ich sie
                    gegen den edelsten Menschen gebrauchte. und das thut mir weh, denn jezt über die
                    Momente des Enthousiasmus hinweggehoben wird man mir glauben, wie phantastisch
                    mein Urtheil klingen mag: daß <persName key="JP-999999">Richter</persName> der
                    reinste heiligste gottähnlichste Mensch ist, der jemals <add place="superlinear">gelebt</add> hat. Könnten mehrere wie ich, in sein innerstes Leben
                    eindringen, wie viel höher würde man ihn achten. ich habe Augenblike, die wo ich
                    ihn still anschaue wo ich vor seine Seele kniend liege. ich fürchte nur den Tod
                        <add place="intralinear">weil</add>
                    <del rendition="#s">d</del>er mich vielleicht auf ewig von ihm trennt, der
                    Gedanke ihm <add place="superlinear">nur</add> so wenige Zeit anzugehören ist
                    schrecklich. ich habe aber die Freude ihn recht gesund werden zu sehen. Alle
                    Welt findet ihn stärker und frischer – er ist auch ruhiger als in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, sein Leben regelmäßiger.<space unit="section"/> um 6 Uhr stehen wir auf, um 12 eßen wir – spätestens um 10
                    gehen wir zu Bett. Aus Grundsatz und Ökonomie gewöhnt der gute Mensch sich den
                    Wein ab, das thut mir in der Seele weh – trinkt nur Bier. Er ist in allem so
                    kindlich und zugleich so fest – man möchte sein Leben hingeben wenn man ihn
                    belohnen könnte. und diesen Engel will man angreifen! Geben Sie an <persName key="JP-004393">Minna</persName> Ihre doppelte Liebe, damit sie nichts
                    entbehrt, ich verzeihe ihr, aber sagen darf ich ihr nichts, weder eine
                    Vertheidigung noch einen Vorwurf, ich würde <persName key="JP-999999">meinem
                        Mann</persName> etwas vergeben.</p>
                <p>Mit den Menschen muß man hier zufrieden seyn, und glücklich wenn Güte und
                    Dienstfertigkeit die Seele ausfüllen – aber es giebt auch geistvolle
                    ausgezeichnete – <placeName key="JP-011537">der Hof</placeName> ist der
                    unbedeutendste Cirkel: am zweiten Tag unserer Ankunft wurde <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> zum Mittag bei der <persName key="JP-002546">Herzogin</persName> gebeten (Es ist in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName>
                    </hi> ein Bad 3 Meilen weit von hier) u ich als eine nicht <hi rendition="#u">hoffähige</hi> zum Thee. Denken Sie Sich das Haus eines Ministers – so
                    finden Sie vielleicht mehr <hi rendition="#aq">Luxus</hi> in den Zimmern <pb n="5"/>u <hi rendition="#aq">Etiquette</hi> in der Form als beim <placeName key="JP-011537">Meinungschen Hofe</placeName>. Es war ein Courtag wo ich den
                    ganzen Adel kennen lernte unter denen alle gut, u einige intereßant sind. Die
                        <persName key="JP-002546">Herzogin</persName> gieng am folgenden Tage auch
                    nach <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName>
                    </hi> wo man <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> erwartet. sie hat
                    unterdeß öfters der <persName key="JP-013031">Gräfin</persName> geschrieben, u
                    immer Grüße an uns bestelt, u sie gebeten uns bei ihrer Heimreise mitzubringen,
                    dann wollte sie gemeinschaftlich mit uns die Natur genießen. <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Es ist eine sehr gute Frau</hi> wie eine jede
                    andere Mutter <persName key="JP-002547">ihre Kinder</persName> pflegend, u
                    tragend. Sie hatte am Courtage <persName key="JP-000317">ihren kleinen
                        Jungen</persName> immer auf dem Arm.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Noch sind wir nicht fertig mit
                        unseren Besuchen</hi>, überall aber wo wir waren, sind wir mit Liebe
                        empfangen<supplied cert="high">.</supplied> man überströmt einem hier damit.
                    ich nehme aber nur an, was ich mit <persName key="JP-999999">meinem
                        Mann</persName> theilen kann, denn ich will keinen isolirten Cirkel
                    formiren, ob er gleich wünscht daß ich für mich genieße. ich bin um allen
                    Misdeutungen vorzubeugen auch gleich mit dieser Erklärung bereit, daß ich nur
                    ausgehe wohin er geht. Die Weiber hängen aber alle so treu an ihren Männern daß
                    es niemanden auffällt. <space unit="section"/>
                    <persName key="JP-001599">der Bruder</persName> des <persName key="JP-001600">Doctor <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><hi rendition="#aq">Heim</hi>
                        </hi></persName><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"> in
                        </hi><placeName key="JP-005586"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Ber<ex>lin</ex></hi>
                    </placeName> ist eine wahre Goldgrube für <persName key="JP-999999">meinen
                        Mann</persName> einer der kenntnißreichsten Menschen. <anchor type="target" xml:id="start_u5z_ddv_smb"/>Dann ein <persName key="JP-001651">H<ex>err</ex>
                        von <hi rendition="#aq">Hendtrich</hi>
                    </persName> mit <persName key="JP-001650">seiner Frau</persName>, eine ältliche
                    aber eine der geistvollsten – in der Art der <persName key="JP-001295">Gerlach</persName>, nur feiner aufmerksamer, u weniger einseitig.<anchor type="target" xml:id="stop_u5z_ddv_smb"/> reiche Leute die sich unendlich
                    freuen wenn <persName key="JP-999999">R.</persName> in ihr Haus tritt. Dann
                    giebt es noch hier <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">eine <persName key="JP-012221">Schwester</persName> von <pb n="6"/></hi><hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><persName key="JP-003737">Schiller</persName></hi>
                    </hi> – sie wird sehr gerühmt – u zeichnet sehr schön, ich werde bald ihre
                    Bekanntschaft machen.</p>
                <p>Über die <placeName key="JP-011538">Gegend</placeName>
                    <del rendition="#s">muß</del> kann ich nichts neues sagen, sie ist zu oft
                    geschildert worden – noch habe ich nicht zu einem ganz ungestörten Genus der
                    Natur kommen können, u sie ist so reich, daß sie mir unerschöpflich dünkt.
                    Zwischen den Gebäuden der Stadt winken einem die Gipfel der Berge – wenn man aus
                    ihr tritt ist überall Frische Fülle – alles so lebendig, und an schönen Tagen
                    (so seltnen) so herrliche Abwechslungen von Gärten Korn u Wiesen, und wenn man
                    die Berge ersteigt so reizende Übersichten. Ein kleiner Fluß die <placeName key="JP-012040">
                  <hi rendition="#aq">Werra</hi>
               </placeName> umfließt die
                    Stadt um den eine <del rendition="#s">kleine</del> Allee sich zieht. ich hatte
                    einen schlimmen Fuß der mich abhielt hinauszulaufen, aber jezt werde ich es oft
                    thun.</p>
                <p>So wohlfeil als sich es glaubte, ist es hier nicht, manche Artikel sind ganz im
                        <placeName key="JP-005586">Ber<ex>lin</ex>
               </placeName> Preis, und viele gar
                    nicht zu haben.</p>
                <p>
                    <del rendition="#s">Mit der Bitte m</del>
                    <seg type="comment">
                        <orig>meine Bitte</orig>
                        <note xml:id="ndbd_y4z_k3b">Am 11. Juni 1801 bat Caroline Richter im <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-IV_8-k" corresp="#514-1">Brief an ihren Vater im Postskriptum</ref>, die
                            Schwester <persName key="JP-002702">Auguste Mayer</persName> die
                            richtige Beschneidungsart für Rosen in Erfahrung zu bringen.</note>
                    </seg> um das Mittel Rosen für den ganzen Sommer zu erhalten, habe ich
                    wahrscheinlich undeutlich ausgedrükt. u Sie guter sorgender Vater haben Sich
                    daher an eine ganz unrechte Person gewandt. die Frage kann nur die <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#u">Kaufmanin <hi rendition="#aq">Hoffm.</hi>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntxq_3vj_1jb">Nicht ermittelt.</note>
                    </seg> an der <placeName key="JP-012870">Petrikirche</placeName>
                    beantworten, oder ihre Kindermuhme die sie bei sich hat. Es besteht nemlich in
                    dem Geheimniß <hi rendition="#u">Rosenstöcke</hi> so zu beschneiden, daß
                    derselbe Rosentock der im <hi rendition="#aq">Juni</hi> blühte – im <hi rendition="#aq">Juli August <hi rendition="#aq">etc.</hi>
                    </hi> noch Rosen liefert. Dis <hi rendition="#aq">Factum</hi> habe ich selbst
                    als ich einmal eine Kinderreise nach <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-012371">Briest</placeName>
                    </hi> bei dem <persName key="JP-012018">Prediger Beseke</persName> machte,
                        <del rendition="#s">selbst</del> gesehen, u mir erklären laßen, aber wieder
                    vergeßen. Es ist ein höchst einfacher Kunstgriff.</p>
                <p>Werden Sie Zeit u Geduld gehabt haben, diese Blätter nicht wegzuwerfen? ich bin
                    weitläuftig weil ich weis, alles ist Ihnen wichtig was mein Inres und Äußers
                    angeht. ich möchte ja so gern an Ihren Hals fliegen u da <hi rendition="#u">verstummen</hi>. Jezt kann ich nur sprechen. Erhalten sie mir Ihre Liebe –
                    Briefe von Ihnen von <persName key="JP-002702">Gustchen</persName>, sind mir
                    jezt die höchsten Freuden. Gönnen Sie bald wieder Ihrer Tochter einige
                    Zeilen.</p>
                <closer>
                    <salute>An alle Menschen die mich noch lieb haben die herzlichsten
                        Grüße.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre ewig dankbare<lb/>
                            <hi rendition="#aq">Caroline.</hi>
                  </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>