<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1228" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Georg Christian Otto an Caroline Richter, Bayreuth, 30. Juni 1801, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 2½ S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
                    <date when="1801-06-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0128">Von Caroline Richter an Georg Christian
                        Otto. Meiningen, 21. Juni 1801</ref>
                </correspContext>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011789">Otto-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012264">Einladungen</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Baireuth, am 30 Jun, 1801.</dateline>
                </opener>
                <p>Liebe Karoline! liebe, liebe Freundin! Für <ref type="letter" target="JP-UB0128">Ihren Brief</ref> danke ich Ihnen mit der großen Freude, die er mir gemacht
                    hat.</p>
                <p>Ihre freundliche, herzliche Einladung hat mich innig gerührt und eben so innig
                    danke ich Ihnen dafür.</p>
                <p>Am meisten verdanke ich es Ihnen, daß Sie selbst, daß Ihre ganze Seele, daß ihr
                    ganzes liebevolles Herz mich aus Ihrem Briefe angesprochen hat. Eben dadurch
                    haben Sie mich im voraus und in eben dem Augenblikke, wo Sie meine Sehnsucht
                    nach Ihnen, nach unsern <persName key="JP-999999">Richter</persName>, nach dem
                    Anschauen und nach dem Mitgenuß Ihres und seines gemeinschaftlichen häuslichen
                    Lebens so sehr erwekt haben, getröstet, indem <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across" hand="#author">S</add>
                    </subst>ie mich bei sich einheimisch gemacht, und mein Vertrauen auf Ihre
                    Freundschaft, auf Ihre Liebe auf immer gesichert haben.</p>
                <p>Ich kann jezt, wenigstens in Gedanken, so vertraulich, als ich es wünsche, mit
                    Ihnen in Ihrer eigenen Wohnung von Zimmer zu Zimmer gehen, bis mir die Zeit u
                    das Schiksal vergönnet, vor Sie zu treten, Ihre Hand in die meinige zu nehmen;
                    Sie weniger zu führen, als mich von Ihnen führen und zu meinen <persName key="JP-999999">Richter</persName> geleiten zu lassen; und bis wir beide, in
                    gemeinschaftlicher Liebe, <pb n="2"/>schweigend, an dem verehrten Menschen
                    zusammensinken und so das Fest unserer ewigen Vereinigung feiern.</p>
                <p>Eben das Schiksal, auf das ich so sehr vertraue u das mich noch in diesem Sommer
                    zu Ihnen führen soll, versagt es mir jezt, zu Ihnen zu kommen.</p>
                <p>Eine unangenehme u beschwerliche Fußreiße macht mir die schönere zu Ihnen
                    unmöglich. <seg type="comment"><orig>H<ex>errn</ex> v. Wegmar in <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName> ist 7 Meilen von mir
                            entfernt</orig><note xml:id="nbgl_4gh_wqb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0128/#start_twl_5gh_wqb">Caroline
                                Richter hatte Otto angeboten, den <persName key="JP-004617">Baron
                                    von Wechmar</persName>, der "in acht Tagen" von <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName> nach <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> reisen würde, zu
                                begleiten.</ref></note></seg>, also über die Hälfte des Weges, den
                    ich zu Ihnen habe, und den, könnte ich es, ich lieber zu Ihnen, als zur
                    Aufsuchung eines Reisegefährten machen würde. Sollte er aber – was nicht
                    wahrscheinlich ist – seinen Weg über <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> nehmen; so reise ich gewiß mit ihm zu Ihnen.</p>
                <p>Indeß kann ich nichts besseres thun, als Sie bitten: kommen Sie zu uns!</p>
                <p>Zu unsers <persName key="JP-999999">Richters</persName> eigensten Leben gehört
                    das Reisen, der vielfältigste Lebenswechsel, das vielfältigste Anschauen des
                    menschlichen Thuns und Treibens. Zu seinem und zu Ihrem Leben gehört also jezt
                    eine Reise nach Baireuth.</p>
                <p>Wir stehen hier u warten mit Sehnsucht auf Sie und ich bin es gewiß, daß Sie mir
                    meine Einladung verdanken wer<pb n="3"/>den, weil Sie, wenn Sie ihr folgen,
                    unsern <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> kennen lernen werden, den
                    seltenen Menschen, der sich, wenn er vor Ihnen stehen, mehr loben wird, als ich
                    es thun kann.</p>
                <p>Auch wird mein sehnlicher Wunsch erfüllet werden, nemlich der, daß Sie und meine
                        <persName key="JP-003108">Amöne</persName> sich in Liebe u Freundschaft
                    begegnen. Diese grüsset Sie durch mich herzlich und dankt Ihnen eben so für Ihr
                    liebevolles und achtendes Andenken.</p>
                <closer>
                    <salute>Kommen Sie zu uns! Leben Sie recht wohl!</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Otto.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>