<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0008" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
        <titleStmt><title>Von Caroline Richter und Jean Paul an Johann Siegfried Mayer. Meiningen, 23.
                    November 1801, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin A</collection>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 7 S. von Caroline Richter, 1 S. von Jean Paul.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote xml:id="JP-003469"><persName>Caroline
                                            Richter</persName></handNote>
                                    <handNote xml:id="JP-999999"><persName>Johann Paul Friedrich
                                            (Pseud. Jean Paul) Richter</persName></handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText"><ref type="letter" subtype="document" target="3-IV_212">3. Abt., Bd. IV, Nr. 212</ref> (nur von Jean
                            Paul).</bibl>
                    </witness>
            </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName> 
                    <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                    <placeName/>
                    <date when="1801-11-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                    <term corresp="#JP-012162">Postwege</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-012033">Textilien</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012194">Geschenke</term>
                    <term corresp="#JP-012699">Meininger Gesellschaft</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" hand="#JP-003469">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen den 23<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Nov.
                        1801</dateline>
                    <salute>Mein geliebter Vater.</salute>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihr Brief</orig>
                        <note xml:id="nafq_cmj_1jb">Nicht überliefert.</note></seg> den ich in
                    diesem Augenblik erhalte, macht mich recht unglüklich. So wenig mein Herz es
                    sich bewust ist gegen Sie gefehlt zu haben, so kann ich doch den Irrthum der
                    Erkältung nicht vernichten den Sie so viele Wochen in sich herumgetragen haben –
                    könnte ich doch zu Ihnen fliegen, und an Ihrem Herzen diese glühende Versichrung
                    geben, daß sie mir in keiner Minute meines Lebens aus dem Sinn gekommen sind,
                    und ich mitten unter meinen Freuden immer denke, ach, wenn doch dein Vater es
                    sähe wie würde er sich freuen. Wie viele Tage bleibt sie aber nun auf dem Wege,
                    ehe sie zu Ihnen kömmt wie langsam schleicht die Zeit ehe Sie es wieder glauben,
                    daß ich Ihre treue Tochter bin, die um ihrer Liebe willen verdient, von Ihnen
                    geliebt zu werden. Ich wollte ich könnte mich <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV_9-k">meines Briefs nach der <placeName key="JP-005895">Caßler</placeName> Reise</ref> noch erinnern, um es mir
                    selbst zu erklären, wie ich weniger warm schreiben konnte als mein Herz es
                    empfindet. So viel weis ich, daß der Brief mehr <hi rendition="#aq">facta</hi>
                    enthielt, aber ich war damals so begierig Ihnen alles mitzutheilen was ich
                    gesehen hatte, daß ich weniger Zeit darauf wendete über mich zu sprechen – aber
                    sogar das entsprang aus bloßer reiner Liebe, ich war wie ein Kind daß seiner
                    Amme alles sagen will was es begreift.</p>
                <p>Die Rechnung mit<seg type="comment">
                        <orig>dem Brief</orig>
                        <note xml:id="ns1f_yyy_fjb">Nicht überliefert.</note></seg> den Sie mir
                        durch<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002678">Matzdorf</persName></hi> geschikt habe ich, zwar
                    nach langem Zögern bekommen, es <del rendition="#s">muß wenigstens</del> war am
                        <date when="1801-10-26" calendar="#Gregorian">26<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi></hi></date> oder <date when="1801-10-27" calendar="#Gregorian">27.<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Octobr</hi>
                    </date>. Ich hätte ihn auf der Stelle beantwortet, wenn ich nicht schon seit
                    langer Zeit von einem Posttag zum andern eine Antwort auf meinen Brief erwartet
                    hätte, den Sie unter der Ruhezeit jenes bekommen haben musten. <persName key="JP-002581">Tinchen</persName> mag ihn auch wohl bei sich eine Weile
                        <del rendition="#s">bei sich</del> ausruhen laßen, denn ich schikte ihn <add place="superlinear">ihr</add> weil ich damals mehrere Briefe dorthin
                    schikte. Sie werden ihn auch wahrscheinlich in der Begleitung <pb n="2"/><seg type="comment"><orig>eines ihrer Briefe</orig><note xml:id="nos5_4hw_smb">Aus dem Zeitraum ist kein Brief von Ernestine Mahlmann an den Vater
                            überliefert.</note></seg> bekommen haben.<seg type="comment">
                        <orig>Wir waren damals im Ausziehen begriffen</orig>
                        <note xml:id="nrzh_1fz_fjb">Jean Paul und Caroline Richter bezogen im
                            November 1801 eine neue Wohnung in Meiningen in der untern Marktgasse im
                            Haus des <persName key="JP-000080">Senators Amthor</persName>.</note>
                    </seg>, dis zerstreute mich einige Tage über die Sorge wie wohl alles stehen
                    möchte, und die Posttage flohen fast unbemerkt vorüber. Doch seit acht Tagen, da
                    wir in Ruhe sind ist meine Ungewisheit zur höchsten Angst gestiegen – am
                    Sonnabend hoffte ich zum leztenmal auf einen Brief – und nach der vergeblichen
                    Erwartung nahm ich mir vor, nun <del rendition="#s">keinen</del> den nächsten
                    Posttag zu benuzen, und Sie zu fragen wie das Ganze zusammenhinge, ich glaubte
                    endlich daß Sie meinen Brief durch <persName key="JP-002581">Tinchens</persName>
                    Nachläßigkeit gar nicht bekommen hätten – denn ich erlaube mir keine
                    Empfindlichkeit gegen meinen guten Vater, wenn er mir auch nicht antwortet – ich
                    will nichts als daß Ihr Herz artig und ohne Unterbrechung überzeugt ist, daß
                    Ihre Kinder dankbar sind, so weit sie es können, und wenn auch eine meiner
                    Schwestern Ihr Gefühl verlezte, es würde mir fast eben so schreklich seyn. Denn
                    ich kann ohne den grösten Schmerz nicht an Ihr Leben denken – an die
                    Winterabende die wir Ihnen wenigstens verkürzten, wenn auch nicht versüßten, und
                    ich möchte in manchen Minuten mein Leben aushauchen um zu Ihren Füßen zu liegen!
                    O mein ewig geliebter Vater wie können Sie zweifeln – und was kann ich thun <add place="superlinear">nicht</add> Ihnen den Zweifel zu nehmen, denn Sie
                    glauben mir, Sie <hi rendition="#u">müßen</hi> mir glauben, aber das unmuthige
                    Gefühl der jüngst vergangenen Tage zu verwischen!</p>
                <p>Noch eine Ursache muß ich anführen, die auch mein Schweigen entschuldigt. Ich
                    bekam nemlich vor ohngefähr 4 Wochen einen Brief vom Juden<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-012229">Bütow</persName></hi> der mich um eine
                    unbezahlte Rechnung mahnte. ich entsezte mich über diese Foderung als ich noch
                    dazu las, daß er bei Ihnen gewesen, und Ihnen einen der fatalsten Augenblike
                    gegeben hat, deßen <pb n="3"/><hi rendition="#u">Möglichkeit</hi> mir damals als
                    ich <hi rendition="#u">alle</hi> meine Rechnungen daran ich mich erinnerte
                    bezahlte, so fürchterlich war. Ihre Gedanken über einen solchen Fall, und die
                    Warnungen – im ersten Augenblik konnte ich mich nicht genug faßen, und <hi rendition="#u">zweifelte</hi> sogar daß ich mir nichts vorzuwerfen habe.
                    Hernach untersuchte ich die Rechnung aber genauer und fand 1<hi rendition="#sup"><add place="superlinear">tens</add></hi> Artikel die ich nie genommen
                    als z. B Battist. 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">tens</hi></hi> die Daten auch
                    so gar der <hi rendition="#u">Möglichkeit</hi> meines Gebrauchs widersprechend
                    weil alle die Sachen entweder am <date when="1801-05-21" calendar="#Gregorian">21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu">
                                <hi rendition="#u">ten</hi></hi></hi></date> oder <date when="1801-05-23" calendar="#Gregorian">23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#uu">ten</hi></hi></hi></date>
                    <add place="superlinear">u am <date when="1801-05-26" calendar="#Gregorian">26<hi rendition="#sup">ten</hi></date></add><date when="1801-05-26" calendar="#Gregorian">
                        <hi rendition="#aq">May</hi></date> gekauft sind, u meine Hochzeit am <date when="1801-05-27" calendar="#Gregorian">27<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi></date> war
                    – wo ich natürlich alles fertig haben muste. Wäre nicht der <hi rendition="#aq">datum</hi> für mich, so würde ich glauben daß vielleicht unsre (<persName key="JP-002581">Tinch.</persName> und meine) <add place="superlinear">Rechnungen</add> vermischt wären – ob ich mich gleich deutlich erinnre daß
                    wir <hi rendition="#u">gemeinschaftlich</hi> die gemeinschaftlichen Rechnungen
                    einander getrennt, und ich folglich <hi rendition="#u">ohne Wißen</hi> schuldig
                    wäre. Ich schikte nun<seg type="comment">
                        <orig>Br<ex>ief</ex> und Rech.</orig>
                        <note xml:id="ndxl_rbz_fjb">Nicht überliefert.</note></seg> mit <hi rendition="#u">dieser</hi> Erklär<ex>ung</ex> nach<placeName key="JP-005948">
                        <hi rendition="#aq">Lpz</hi></placeName> und weis nicht was <persName key="JP-002581">Tinchen</persName> gethan hat, denn noch habe ich keine
                    Antwort. Ist mein Recht aber nicht klar, so ist <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> bereit die Sache zu berichtig<ex>en</ex><supplied reason="omission" cert="high">.</supplied> Mir war <add place="superlinear">sie</add> aber doch <del rendition="#s">die Sa</del> sehr empfindlich,
                    wieder wegen Ihres Zweifels an unsre Redlichkeit, denn <del rendition="#s">ich</del> es kann auch bei <persName key="JP-002581">Tinch<ex>en</ex></persName> nur ein Irrthum oder eine Vergeßenheit seyn,
                    und es thut mir unendlich weh daß ich der Armen eine so unangenehme Störung
                    machen muste. Hätte ich Ihnen nun in jener Stimmung ohne der Sache zu erwähnen,
                    geschrieben, so hätten Sie es für eine unglaubliche Frechheit gehalten, und ich
                    wollte <persName key="JP-002581">Tinchens</persName> Antwort darauf abwarten,
                    ehe ich Ihnen schrieb, um ihr nicht unrecht zu thun, indeßen jezt kann ich das
                    nicht. <del rendition="#s">abwarten</del>
                </p>
                <p><ref target="JP-UB0518/#nftn_ckm_bkb">Ich danke Ihnen nun herzlich, mein
                        theuerster Vater für die Anwendung und Unterbringung unseres Geldes</ref> –
                    Wie Sie es machen, haben Sie es gut gemacht außer der Mühe die Ihnen die
                    Berechnung des Umsetzens gewis kostet. ich wünsche und hoffe, daß Sie <pb n="4"/>mit jenen mühsamen Sorgen nun nicht mehr geplagt werden möchten, und alles
                    abgethan wäre.</p>
                <p>Die Einbüßung Ihrer Oberhemden intereßirt mich jezt eben so sehr, als wenn ich
                    noch bei Ihnen wäre, da ich noch einmal wahr und fest versichern kann, daß ich 1
                    ganzes Dutzend mit eigner Hand genäht habe, sie auch <hi rendition="#uu">ganz
                        bestimmt</hi> bis zu meiner Entziehung von häusl<ex>ichen</ex> Geschäften da
                    waren, so dürfen Sie dreist Ihren Leuten hier eines Diebstahls beschuldigen, und
                    der kleine verschmizte Bediente deßen Frau für uns arbeitete erregt meinen
                    Verdacht. Die schönen neuen Hemden haben mir so viel Freude gemacht: es ist
                    abscheulich!</p>
                <p><persName key="JP-002581">Ernestine</persName> schreibt mir sehr selten, doch
                    dafür desto längere Briefe – sie hat die Freude gehabt in kurzer Zeit eine Menge
                    unserer Bekannten bei sich zu sehen.<seg type="comment">
                        <orig>Den Brief von <persName key="JP-001675">Herder</persName></orig>
                        <note xml:id="nmyp_13z_fjb">Vermutlich der <ref type="letter" subtype="document" target="4-IV_158">Brief von Johann Gottfried und
                                Caroline Herder vom 15. Juli 1801</ref>.</note></seg> besizt sie
                    schon seitdem Sie <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV_9-k">den meinigen v<placeName key="JP-005895">
                            <hi rendition="#aq">Cassel</hi></placeName></ref> haben – <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> schikte ihn Ihnen durch sie zu, weil
                    auch sein Freund <persName key="JP-003039">Örtel</persName> ihn lesen sollte.
                    erinnern Sie sie daran, es ist eigentlich nicht recht, daß sie diesen Umlauf so
                    aufhält, weil sie doch voraussehen kann, daß <persName key="JP-999999">m
                        Mann</persName> ihn bald wieder zu haben wünscht. Bei der Gelegenheit will
                    ich Ihnen sagen, daß<seg type="comment"><orig>
                            <persName key="JP-001675">Herders</persName>
                            <del rendition="#s">Standes<del rendition="#s">
                                    <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                                </del>
                            </del>Standeserhöhung zum Edelmann</orig>
                        <note xml:id="nsxr_qkz_fjb">Johann Gottfried Herder wurde am 26. September
                            1801 durch den <persName key="JP-002694">Kurfürsten Maximilian IV.
                                Joseph von Bayern und Pfalz-Zweibrücken</persName> in den Adelsstand
                            erhoben.</note></seg> Familienvortheile u nicht Eitelkeit zum Grunde
                    hat. <persName key="JP-001665">Seine Söhne</persName> haben sich im <placeName key="JP-005569">Bayerischen</placeName> durch einen Guts-Kauf ansäßig
                    gemacht – den ihm der Adel erschwerte, und es gab kein anderes Mittel den <hi rendition="#aq">chikanen</hi> zu entgehen, als das er in seine Rechte trat,
                    er wollte nur diese vom <persName key="JP-002694">Churfürsten</persName>, u er
                    gab ihm auf eine sehr verbindliche Art das Adelspatent für sich und seine
                        <persName key="JP-001676">Familie</persName>, in dem es <pb n="5"/>wörtlich
                    so lautet "daß er durch diesen Adel nicht etwa <del rendition="#s">die V</del>
                    einen Mann belohnen wollte, den seine Verdienste schon längst geadelt hätten,
                    sondern ihm ein Zeichen seiner Achtung geben".<seg type="comment">
                        <orig>Herders</orig><note xml:id="ndg1_rdz_fjb">
                            <persName key="JP-001675">Johann Gottfried</persName> und <persName key="JP-001670">Caroline Herder</persName>.</note></seg> haben
                        <persName key="JP-999999">meinem Mann</persName><seg type="comment">
                        <orig>ausführlich darüber geschrieben</orig>
                        <note xml:id="njv2_bjz_fjb">Vermutlich in dem Brief Caroline Herders an
                            Ludwig von Knebel und Jean Paul, geschrieben vor dem 29. Oktober 1801,
                            dessen Anfang den Hintergrund der Nobilitierung betrifft, jedoch nicht
                            überliefert ist, vgl. den dazugehörigen <ref type="letter" subtype="comment" target="4-VI_181">Kommentar</ref>.</note>
                    </seg>. </p>
                <p><seg type="comment"><orig>Die Spannung zwischen <persName key="JP-004393">Minna</persName> und mir</orig><note xml:id="no4h_r3w_smb">Minna
                            Spazier hetzte zu Beginn der Ehe ihrer Schwester gegen Jean Paul. U.a.
                            befeuerte sie das Gerede über seine enge Freundschaft zu Henriette von
                            Schlabrendorff, vgl. Schlabrendorffs <ref type="letter" subtype="text" target="4-IV-146" corresp="#196-27">Brief an Jean Paul vom 6. Juni
                                1801</ref>.</note></seg>, schmerzt mich tiefer als Sie glauben. Ich
                    habe mit Mühe meine Empfindungen unterdrükt, denn ich werde eigentlich nur durch
                    eine Vorstellung von Pflicht, und nicht durch jene überhaupt bestimmt, ihr <del rendition="#s">ei</del>den Fehde Handschuh hinzuwerfen – selbst dann wenn
                    sie mir absichtlich eine Kränkung zufügte könnte ich ihr nie zürnen. Meine
                    Gedanken bezogen sich seit einiger Zeit fast einzig auf sie, und mich quälte
                    mein Verfahren bis zur Gewißensangst, wenn ich sie <del rendition="#s">mir</del>
                    auch geistig von mir getrent dachte, vielleicht in kummervollen Verhältnißen,
                        <ref target="JP-UB0024/#nf31_bt3_qmb">seit unserer <persName key="JP-002711">Mutter</persName> Tod</ref> verlaßen von jeder
                    theilnehmenden Sorge ihrer Verwandten, außer der Ihrigen die sie gewis niemals
                    verläßt. Da konnte ich endlich mich nicht mehr überwinden, und <seg type="comment"><orig>schrieb ihr vor acht Tagen</orig><note xml:id="nhkb_tmw_smb">Der Brief ist nicht überliefert.</note></seg> blos
                    in der Absicht ihr meine Gefühle bekant zu machen, nicht um die ihrigen zu
                    gewinnen – sie kann mich da nicht verkennen, und wenn sie meinen Verlust
                    empfindet, so haben wir uns ja wieder. Ich schrieb es neulich an <persName key="JP-002581">Tinchen</persName>, daß wenn ich einmal nach<hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName></hi> kommen sollte, ich eine
                    größere Sehnsucht hätte <persName key="JP-004393">Minna</persName> mit <persName key="JP-004394">ihren Kindern</persName> als sie wiederzusehen, weil sie
                    glücklich ist, u <persName key="JP-004393">Minna</persName> vielleicht
                    nicht.</p>
                <p><seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_ffr_cgd_ymb"/><persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> hat mir die schöne
                            Hoffnung gegeben daß wir im kommenden Frühjahr nach<placeName key="JP-005948">
                                <hi rendition="#aq">Lpz</hi>.</placeName> reisen werden.<anchor type="target" xml:id="stop_ffr_cgd_ymb"/> Fast möchte ich der
                            möglichen Hinderniße wegen, mich ihr nicht überlaßen – und doch kann ich
                            meine Einbildung nicht zügeln, die mir die höchsten Entzückungen
                            vormalt. Denn daß wir alle Sie dann umarmen mein geliebter Vater, laße
                            ich mir nicht nehmen – Sie kommen gewis dahin, oder wir <pb n="6"/>wären
                            berechtigt an Ihre Liebe zu zweifeln.</orig><note xml:id="namq_tqw_smb">Das geplante Familientreffen in Leipzig wurde zunächst immer weiter
                            verschoben. Ein erster Termin wurde wohl wegen des plötzlichen Todes von
                                <persName key="JP-002702">Auguste Mayer</persName> am 14. Januar
                            1802 aufgegeben; ein dann <ref type="letter" subtype="comment" target="4-IV_230" corresp="#318-17">für Juni für Leipzig</ref> ins
                            Auge gefasster Termin kam nicht zustande, weil wegen verschiedener
                            Missverständnisse (<ref type="letter" subtype="text" target="3-IV_283" corresp="#154-19">vgl. Jean Pauls Brief an Thieriot vom 17. Juni
                                1802</ref>) die Richters das Treffen für August terminierten und
                            dann wegen Caroline Richters Schwangerschaft endgültig verwarfen.
                                <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                            traf sich – wie ursprünglich geplant– für vier Tage im Juni 1802 mit
                            Ernestine Mahlmann und <persName key="JP-004393">Minna
                                Spazier</persName> in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>.</note></seg></p>
                <p>Ach wenn auch diese Aussicht einige Ihrer unbeschäftigten Stunden versüßte, wie
                    glücklich wären wir dann, denn Sie können auf der Erde keine treuern Freunde
                    finden, als Ihre Kinder, die Ihnen so dankbar sind und Sie so ganz verstehen –
                    denn das Schiksal hat uns durch tausend Verwiklungen zu Ihren eigensten Kindern
                    gebildet, zu Wesen deren moralische Naturen Abdrüke, wenn auch mattere u
                    unvollendetere, der Ihrigen sind – mein Vater, verzeihen Sie mir, wenn ich zu
                    kühn spreche. Wenn wir Sie dann wiedersehen, Gott, was wird dann für ein
                    Augenblik seyn, u die gute <persName key="JP-002702">Guste</persName> – ach es
                    ist zu viel – –</p>
                <p>Wir wollen den Winter dafür, recht häuslich zubringen an keine Reise wird
                    gedacht, es müßte denn eine nach<hi rendition="#aq"><hi rendition="#aq">
                            <placeName key="JP-005832">Hildburghau<ex>s.</ex></placeName></hi></hi>
                        oder<hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName></hi> seyn, welches beides nur
                    Spazierfahrten sind. Der <persName key="JP-000943">Erbprinz von <hi rendition="#aq">Gotha</hi></persName> hat vor einige Tagen <persName key="JP-999999">meinen Mann</persName> ein <hi rendition="#aq">süperbes</hi>
                    Geschenk gemacht, welches an Inhalt u Ansehn gleich kostbar ist. Nemlich<bibl sameAs="JP-010145" subtype="werk">
                        <hi rendition="#aq">Youngs</hi> Nachtgedanken</bibl> im
                        Eng<ex>l</ex><ex>ischen</ex> mit Kupfern von<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-000377">Blake</persName></hi> auf jedem Blatt – auf
                    Schweizerpapier gedrukt in <hi rendition="#aq">Folio</hi>. Die Kupfer sind wie
                    seine Phantasieen <del rendition="#s">regellos</del>schauderhaft regellos so z
                    B. die Träume. <del rendition="#s">Das Äußere ist</del>Der Einband ist halb
                    vergoldet, die eine Seite desselben mit <hi rendition="#aq">Atlas</hi>
                    gefüttert, u anstatt eines simpeln k<ex>l</ex><ex>einen</ex> Bandes womit man
                    die <hi rendition="#aq">pagina</hi> zeichnet, ist eine feine Kette von Gold
                    unten mit einer großen ächten Perle gehalten, angebracht. <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> hat ihm in einem höchst komischen <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_211">Brief</ref>
                    gedankt.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Der Musikus</orig><note xml:id="nsl4_zsw_smb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> von dem Sie mir schreiben ist noch nicht bei mir
                    gewesen; doch habe ich durch
                    unsre
                    Wirthin von ihm gehört, u ich weis durch diesen Umweg, daß Sie
                    ihn mit so vieler Güte aufgenommen haben. Er soll eine kleine Reise gemacht
                    haben <pb n="7"/>die ihn bei mir entschuldigt. Aber ich bin ungeduldig ihn zu
                    sehen – der <persName key="JP-003633">Sak</persName> ist ein grober Mensch – Er
                    wuste hier nichts angelegentlichers, als Sie zu sprechen<supplied reason="omission" cert="high">.</supplied> wie unbedeutend habe ich ihn
                    gefunden, u das ist ein Mann den alle Familien in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> an sich ziehen möchten! <seg type="comment"><orig>Einen
                            intereßantern <hi rendition="#aq">Lexikon</hi> schiken wir Ihnen
                                durch<persName key="JP-002225">
                                <hi rendition="#aq">Kosmeli</hi></persName> zu</orig><note xml:id="npwt_mww_smb">Michael Kosmeli besuchte am <date when="1801-10-16" calendar="#Gregorian">16. Oktober 1801</date> aus
                            Frankreich kommend auf der Durchreise die Richters.</note></seg>. <seg type="comment"><orig>Dis ist ein reichhaltiger Geist, aber ein so
                            wilder</orig><note xml:id="nsbr_bxw_smb">Vgl. Jean Pauls
                            Charakterisierung des temperamentvollen Kosmeli im <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=IV_200" corresp="#110-16">Brief vom 20. Oktober 1801</ref> an
                        Otto.</note></seg> – unbesonnener, sogar unmoralisch <hi rendition="#u">scheinender</hi> Mensch, daß Männer ihn fast nur <hi rendition="#aq">goutiren</hi> können, aber im Grunde gut – das muß man ihm aber an die
                    Stirn schreiben, sonst glaubt es niemand. Er will zu Ihnen gehen – vergeben Sie
                    ihm recht viel.</p>
                <p>Das<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName></hi> nicht nach <placeName key="JP-005586">Ber<ex>l</ex><ex>in</ex></placeName> gieng hat mich
                    unangenehm betrogen, Sie hätten ihn geliebt. <seg type="comment"><orig>Der Brief
                            den Ihnen <persName key="JP-002581">Tinchen</persName> von mir schiken
                            wird</orig><note xml:id="nt2d_mxw_smb">Nicht überliefert.</note></seg>,
                    u er überbringen sollte, enthält nichts als empfehlende Worte, er war mehr eine
                    Einführung u so flüchtig an dem lezten <placeName key="JP-005574">Bareuther</placeName> Abend geschrieben. <seg type="comment"><orig>Jene
                                an<hi rendition="#aq">
                                <persName key="JP-000225">Lida</persName>
                                <persName key="JP-012754"><add place="superlinear">Nanette</add></persName></hi></orig><note xml:id="nwk4_pxw_smb">Nicht überliefert.</note></seg> die vielleicht
                    auch mitkommen sind fast nicht des Abgebens werth. ich werde bald an diese
                    Freundinnen schreiben, die mir wohl ein so langes Schweigen verzeihen können –
                    die <persName key="JP-012731">Tante Beseke</persName> hat <seg type="comment"><orig>einen Brief</orig><note xml:id="nixg_sxw_smb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> von mir. <seg type="comment"><orig>Ein junger
                            Mensch</orig><note xml:id="nfdy_txw_smb">Nicht ermittelt.</note></seg>,
                        <hi rendition="#aq">Chirurgus</hi> gieng nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> bat mich um eine Empfehlung u da er zu unbedeutend war,
                    und lange dort bleibt habe ich sie mit einer neuen Last verschonen wollen, u ihn
                    dorthin adreßirt – er ist mir übrigens ganz fremd.<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-011797">Doctor Merzdorf</persName></hi> mus ihn
                    kennen. Wenn Sie <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001600">Heims</persName></hi> sehen, macht es ihnen vielleicht Freude zu hören, daß
                    ihre <persName key="JP-001601">Familie</persName> hier, uns die angenehmsten
                    geselligen Stunden gewährt, die wir hier genießen. Der <persName key="JP-001599">Hofrath</persName> mit seiner <persName key="JP-001604">Frau</persName>
                    sind vortrefliche Charactere, der <persName key="JP-001603">Präsident</persName>
                    ist ein gelehrter Mann, u seine <persName key="JP-001605">Tochter</persName> ein
                        <hi rendition="#u">ganz ausgezeichnetes</hi> Geschöpf voll Geist Feuer, und
                    recht schön.</p>
                <closer>
                    <salute>Nun muß ich schließen – möchte doch dieser Brief auf Flügeln des Windes
                        zu Ihnen eilen – aber fünf lange Tage, und dann erst werden Sie ausgesöhnt
                        und heiter an Ihre <hi rendition="#aq">Caroline</hi> denken Drücken Sie mich
                        an Ihr Herz bester Vater, und schreib<ex>e</ex>n Sie mir ja recht bald Worte
                        der Verzeihung.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre ewig treuste <lb/>
                            <hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2" hand="#JP-999999">
                <pb n="8"/>
                <p>Geliebtester Vater! Meine<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003469">Caroline</persName></hi> nimt mir allen Stof für
                    Sie voraus weg; (gelehrten haben wir hier nicht;) sonst schrieb’ ich öfter. Das
                    Gemälde eines Himmels – wie des unsrigen – ist ein zu einfaches Monochroma und
                    mit einem grossen Blau abgethan. Wir Beide sind seelig durch uns, für uns; wir
                    brauchen nichts mehr als die Fortsezung. Desto weher thut es uns <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">beiden</del>, daß Ihr Leben immer
                    nur den arbeitenden Sommer und nicht den fruchtgebenden Nachsommer <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ge</del> gewint und daß Ihr Staat
                    Verdienste mit nichts belohnt als mit Gelegenheiten, sie zu verdoppeln. Ich kan
                    Ihnen nicht sagen, wie tief und hart meiner<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003469">C.</persName></hi> der Gedanke Ihrer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Klage</hi> so wie der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Anklage</hi>
                    <subst>
                        <del rendition="#s">an</del>
                        <add place="superlinear">in</add>
                    </subst> das weiche nur aus Liebe gewebte Herz grif! Sie liebt eben so ewig als
                    heftig. Daher hat die harte ungerechte<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName></hi> so sehr Unrecht, die gerade
                    an <persName key="JP-003964">die Gräfin</persName> alle die Beleidigungen gegen
                    mich und<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003469">C.</persName></hi> wiederholte, über deren
                    Ausplauderung sie jene verklagte. Ich bitte Sie, lassen Sie sich von<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-004393">Minna</persName></hi> die<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003469">C.'s</persName></hi>
                    <seg type="comment"><orig>Antwort</orig><note xml:id="naqv_4yw_smb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> auf ihren <seg type="comment"><orig>Scheidebrief</orig><note xml:id="nv4q_pyw_smb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> vorlegen; denn jezt haben Sie nur einseitige
                    Akten gelesen. – Gleichwohl schrieb sie ihr vor einigen Tagen wieder u. ich
                    störte ihr schönes Herz nicht in seiner Ergiessung, ob ich gleich gegen dieselbe
                        bin.<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003469">C.</persName></hi> hat kein Ebenbild und keinen
                    Neben-Engel weiter als<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002581">Ernestine</persName></hi>. – Leben Sie wohl,
                    geliebtester Vater! Meine Liebe u Verehrung für Sie ist so ewig wie mein Dank. </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">R.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>