<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0001" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Meiningen, 19. August
                    1801, Mittwoch </title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin A</collection>
                        <idno type="shelfmark"/>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. Einige Unterstreichungen vfrH.</p>
                                <p> mit blauem Stift.</p>
                            </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName/>
                    <date when="1801-08-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012762">Naturerlebnis</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012274">Hauswesen</term>
                    <term corresp="#JP-012699">Meininger Gesellschaft</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession"> 
            <pb n="1"/>
                <opener>
                   <dateline>Meiningen den 19ten
                        Aug.<lb/>1801.<lb/>_______________________</dateline>
                    <salute>Mein theuerster Vater,</salute>
                </opener>
                <p>So kurz <seg type="comment">
                        <orig>Ihr Brief</orig>
                        <note xml:id="nupd_v1r_1jb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> war hat er mir doch die höchste Freude gemacht, er kam mir an einem
                    Morgen wo ich völlig allein war, indem <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> seine k<ex>le</ex><ex>ine</ex> dreitägige Reise nach
                        <placeName key="JP-005956">
                        <hi rendition="#aq">Liebenstein</hi>
                    </placeName> unternommen hatte. in dieser Einsamkeit hätte mich ein einziges
                    Wort glücklich gemacht – wie viel mehr also die Versichrung, daß Sie völlig
                    gesund sind, recht innig danke ich Gott, daß mein liebster Vater durch so
                    erbärmliche Störungen nicht <add place="superlinear">mehr</add> in seinem
                    Lebensgenus gehindert wird.<space unit="section"/> Daß aber <persName key="JP-012067">
                        <hi rendition="#aq">Mlle</hi>
                        <hi rendition="#aq">Frantz</hi>
                    </persName>
                    <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> durch irgend einen andern Grund, der nicht eine Heirath wäre, von Ihnen
                    sich zu entfernen gezwungen fühlt, <seg type="comment"><orig>wie mir <persName key="JP-002702">Gustchen</persName> schreibt</orig><note xml:id="nbpr_gqv_smb">Der Brief ist nicht überliefert.</note></seg>,
                    begreife ich nicht – gerade jezt wo Sie durch ihre Pflege sich befriedigt
                    fühlen! Es thut mir recht leid, denn sie schien mir ganz für diese Lage
                    geeignet, so viel Aufopferung die aus wahrer angeborner Herzensgüte kömmt, so
                    ohne <hi rendition="#aq">Prätension</hi> in jeder Art. wer weiß ob ihre
                    Schwestern ihr ähnlich sind. –</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Für die Übersendung der Papiere habe ich Ihnen schon in
                            meinem vorigen Briefe gedankt</orig><note xml:id="ngvt_lqv_smb">Vgl.
                                <ref target="JP-UB0006" type="letter">die Passage</ref> im Brief
                            vom 27. Juli 1801.</note></seg>, das was ich bei dem Empfang der lezten
                    empfunden habe, war eine Wiederholung der ersteren. Nun ist doch alles vorbei –
                    diese Sorge verfolgt Sie doch jezt nicht mehr? es war ein widrig mühsames
                    Geschäft was wir Ihnen nie verdanken können.</p>
                <p>
                    <anchor type="target" xml:id="start_ijj_rzp_1jb"/>Die <persName key="JP-003964">Gräfin <hi rendition="#aq">S</hi>.</persName> die sich 1 ganzen Monat in
                        <placeName key="JP-005956">
                        <hi rendition="#aq">Liebenstein</hi>
                    </placeName> aufgehalten hat, ist noch nicht wieder zurük, <seg type="comment">
                        <orig>sonst hätte ich Ihnen wegen des Wagenkißens früher geantwortet</orig>
                        <note xml:id="nm3t_hkc_ckb">
                            <seg type="comment">
                                <note xml:id="nohy_l3c_ckb">Mayer verkaufte für <persName key="JP-003964">Henriette Gräfin von
                                        Schlabrendorf</persName> (ab ihrer Neuverheiratung im Januar
                                    1802 Henriette Schwendler) offenbar ein Wagenkissen in
                                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, vgl. die
                                    Passagen in Caroline Richters Briefen vom <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0006/#start_ds4_5jc_ckb">27. Juli</ref> 1801 und dem <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0566/#start_ovr_fkc_ckb">4. Januar 1802</ref>.</note></seg></note></seg>, ich wollte
                    es abwarten bis sie zurükkäme<anchor type="target" xml:id="stop_ijj_rzp_1jb"/>
                    <pb n="2"/>man erwartet sie in einigen Tagen – kömmt sie aber nicht in dieser
                    Woche, so schike ich meinen Brief Ihnen zu und überlaße es einem anderen ihre
                    Antwort aufzunehmen. die arme <persName key="JP-003964">Gr<ex>äfin</ex>
                    </persName> ist recht unglücklich in solchen Verwiklungen. <anchor type="target" xml:id="start_hvm_h1q_1jb"/>Einer für desselben <persName key="JP-011998">
                        <unclear>H</unclear>.v <hi rendition="#aq">Bülow</hi>
                    </persName>
                    <persName key="JP-013020">Frau</persName> gemietheten Kammerjungfer
                    hat sie 1/4tel jähriges Lohn und Kostgeld vor 14 Tagen zahlen müßen.<anchor type="target" xml:id="stop_hvm_h1q_1jb"/>
                    <space unit="section"/> Es ist wahr, was <persName key="JP-002702">Gustchen</persName> mir vor einiger Zeit, als eine allgemeine Muthmaßung
                    schrieb, daß der <persName key="JP-003751">Graf</persName> hieher reisen würde
                    ihr <persName key="JP-003753">seinen Sohn</persName> zu bringen. Sie hat ihn nun
                    auf so lange Zeit als der Vater reisen wird, bei sich; eine Erfüllung einer
                    ihrer Lieblingswünsche auf die sie nicht rechnete.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Mir geht es fort</hi>dauernd
                    glücklicher. immer nur fühl ich es lebhafter wie weit schöner ich mein Leben in
                    Ihrer Nähe zubringen würde. Wenn ich an jedem Tage die Hofnung auf einen
                    glücklichen Abend nähren dürfte entweder Sie bei uns, oder uns bei Ihnen zu
                    sehen. Dieser, einer der süßesten Genüße, meinen guten Vater in meinem Hause
                    sich ausruhen zu wißen, oft auch sich wohl da fühlen, wird mir vielleicht
                    niemals. <persName key="JP-999999">mein Mann</persName>
                    <del rendition="#s">hängt</del> verweilt zwar unendlich gern auf den Plan eines
                    halbjärigen Aufenthalts in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> aber
                    der Gedanke ist zu schön, als daß ich fest auf ihn rechnete. das Schönste was
                    ich recht bald vor mir habe, ist unsre Reise nach <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005574">Bareuth</placeName>
                    </hi> – vielleicht sizen wir in acht Tagen schon im Reisewagen, und ich kann
                    Ihnen recht bald von neuen schöneren Erfahrungen sprechen. </p>
                <p><pb n="3"/>ich sehe nun nicht allein eine <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">der schönsten Gegenden</hi>
                    <placeName key="JP-005668">Deutschlands</placeName>, sondern auch die
                    herzlichsten, und zug<ex>le</ex>
                    <ex>ich</ex> gebildetesten Menschen, die Heimath <persName key="JP-999999">meines geliebten Mannes</persName> – ach ich wollte, ich könnte meinen
                    Vater hieher zaubern, um Ihn einmal aus der Alltäglichkeit und dem Joch des
                    Geschäftslebens – in die strömende und entzükende Fülle der Natur zu reißen, da
                    solten Sie Monate lang schwelgen. – Mein wirklich bester Vater jezt da Sie
                    unabhängiger von häus<ex>lichen</ex> Sorgen sind, solten Sie an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die Pflicht</hi> denken Sich
                    Selbst zu leben. Ihre <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Geschäfte
                        sollten</hi> Sie nicht so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">willig</hi> auf den Schultern nehmen, so würde man Ihnen nicht so viel
                    aufbürden. Weinen möchte ich, daß so viele Berge aufsteigen, so viele Ströme
                    dahin rauschen, daß die Erde so schön ist, und so wenig so gar nichts vom
                    Menschen gesehen, geliebt und genoßen wird. und daß die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">besten Menschen</hi> eingesperrt wie in
                    Gefängnißen sitzen. Was haben Sie wohl mit ihrem empfindungsvollen Herzen mit
                    Ihrem weichen offnen gleichsam lechzenden Sinn nach der Natur, für
                    Befriedigungen gehabt. Gott wenn ich mir es denke, wenn Sie einmal hieher
                    reisten aber Sie werden mich für <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">vermeßen</hi> halten, daß ich diesen Wunsch äußere.</p>
                <p>Für uns hebt sich der erste Sommer jezt an. Bisher war keine Feier<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">stunde</hi> der Natur, jezt sind
                    nur Feiertage. Heute war ich den ganzen Morgen ins Freie es war unaussprechlich
                    schön. unendlich oft dachte ich mir wie Sie entzückt seyn würden hier auf dieser
                    oder jener Stelle zu stehen, wie <unclear>friedlich</unclear> es wäre wenn wir
                    zusammen da gingen!</p>
                <p><pb n="4"/>Der Winter wird hier recht lebendig seyn, und wir werden
                        wahrschein<ex>li</ex><ex>ch</ex> unsre Lebensweise sehr verändern müßen.
                    Einer Bekantschaft sehe ich mit Freude entgegen. nemlich einer <persName key="JP-012456">Frl. Riedesel</persName> aus <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, die einen <persName key="JP-012140">H. v. <hi rendition="#aq">Bibra</hi>
                    </persName> aus <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005663">Darmstadt</placeName>
                    </hi> heirathet. ihr künftiger Mann, den ich kürzlich kennen lernte, freute sich
                    eben so sehr seiner Frau eine Landsmännin zuführen zu können.</p>
                <p>mein Umgang hat sich noch nicht sehr erweitert, ob ich gleich alle haben könnte,
                    suche ich sie doch nicht sehr, weil <persName key="JP-999999">mein
                        Mann</persName> fast immer zu Haus ist, und wir beisammen am glüklichsten
                    sind. ich spiele nach meiner Art recht viel, und bin so glücklich gewesen
                        Zeichen<hi rendition="#aq">materialien</hi> zu bekommen. um meine so lang
                    schlafende Lieblingsbeschäftigung wieder vorzunehmen. <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">mein Leben befriedigt</hi> jeden meiner Wünsche
                    – nur das Bewußtseyn nicht ganz gut <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> zu handeln, könnte bitre Empfindungen in mein Leben einimpfen. Wie
                    unverdient hätte mir die Vorsicht das glücklichste Schiksal gegeben, wenn irgend
                    eine Leere in meiner Seele wäre.</p>
                <closer>Leben sie wohl theurer geliebter Vater – erhalten Sie ewig Ihr Herz warm
                    gegen mich – ich kann nicht anders, als so lang ich lebe, mit derselben
                    kindlichen Empfindung zu Ihnen aufsehen, wie immer. Seyn Sie glücklich mein
                    geliebter Vater, ich preße mich in Gedanken an Ihr Herz. <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre<lb/>treuste dankbarste<lb/>Tochter <hi rendition="#aq">Caroline</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>