<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0254" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Adelheid von Bassewitz an Caroline Richter. Berlin (?), zwischen dem 4.
                    und dem 27. Juli 1801</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. Schluss fehlt.</p>
                                <p> Auf S. 4 Tintenflecken.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000225">Adelheid Henriette von Bassewitz</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date from="1801-07-04" to="1801-07-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Adelheid von Bassewitz erwähnt wahrscheinlich den Brief, den
                    Caroline Richter am 4. Juli 1801 an ihren Vater geschrieben hat. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0006/#start_t4d_jgh_klb">In
                        ihrem Brief vom 27. Juli 1801 an ihren Vater bestätigt Caroline Richter den
                        Erhalt des vorliegenden Briefes.</ref></note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012929">Verlobungen und Hochzeiten </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Meine theure liebe Caroline</salute>
                </opener>
                <p>Du kannst es Dir kaum vorstellen wie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">s</del> sehr ich durch <seg type="comment"><orig>Deine liebe
                            Zeilen</orig><note xml:id="ncsw_rzg_klb">Nicht überliefert.</note></seg>
                    überrascht und erfreut wurde. Ich war vergangnen Montag bei <persName key="JP-001295">meiner Tante</persName> mit <persName key="JP-002703">Deinem
                        lieben Vater</persName> zusammen. Meine erste Frage an ihn war: Sind
                    Nachrichten von unserer Caroline da? – <seg type="comment"><orig>Ich habe einen
                            Brief von ihr</orig><note xml:id="nfkx_21h_klb">Gemeint ist offenbar
                                <ref type="letter" target="JP-UB0024">der erste Brief Caroline
                                Richters an ihren <persName key="JP-002703">Vater</persName> aus
                                    <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName> vom 4. Juli
                                1801</ref>.</note></seg> antwortete er u <seg type="comment"><orig>sie schreibt auch sie würden Nachrichten <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">von ihr</del> erhalten, wenn sie etwas
                            mehr in Ruhe wären</orig><note xml:id="njjf_1bh_klb">Davon ist im <ref type="letter" target="JP-UB0024">Brief vom 4. Juli 1801</ref>
                            allerdings nicht die Rede.</note></seg>. Aufrichtig gestanden kränkte es
                    mich, daß meine beste Caroline nicht einen Augenblick für ihre Freundinn
                    gefunden hatte, ich entschuldigte Dich, meine liebe gute Seele aber sogleich mit
                    allen Gründen die sich mir darbieten wollten. Als man schon in Begriff war von
                    Tische aufzustehen brachte ein Bediente mir <ref target="JP-UB0254/#ncsw_rzg_klb">Deinen theuern werthen Brief</ref>; ich
                    erkannte nicht gleich die Hand weil es mir nach der <unclear reason="illegible">Aussage</unclear> Deines <persName key="JP-002703">Vaters</persName> nicht
                    entfernt einfiel: er könne von Dir sein. – Beurtheile nun, wenn Du kannst meine
                    unbeschreibliche Freude. Wie danke ich Dir meine beste gute Caroline für die
                    Freundschaft die aus jedem Worte, der mir so werthen Zeilen spricht <pb n="2"/>doch danken läßt es sich ja nicht für Liebe, <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add> für herzliche Freundschaft – Erwiederung verlangt
                    das Herz u die findest Du im vollen Maaße bei mir. Wie viel habe ich empfunden
                        <seg type="comment"><orig>als <persName key="JP-004393">Minna</persName> mir
                            schrieb</orig><note xml:id="nj3j_nbh_klb">Der Brief ist nicht
                            überliefert.</note></seg>, der für meine Caroline <seg type="comment"><orig>so feierliche Tag</orig><note xml:id="nzcw_4bh_klb">Die Hochzeit
                            mit <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> am <date when="1801-05-27" calendar="#Gregorian">27. Mai
                        1801</date>.</note></seg> sei nun vorbei, nur einen Augenblick hätte ich
                    Dich an mein Herz drücken mögen; ein Blick<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del> würde mehr gesagt haben als alle Worte. Wer hätte
                    auch die Wichtigkeit u Feierlichkeit des Tages an welchem man sich ganz u
                    ungetheilt dem Manne hingibt, den man liebt, mehr mit Dir empfinden können als
                    ich? Denke ich an den Gefühlen zurück die an jenen Tage mein Herz so mächtig
                    bewegten, so mögte ich weinen nicht zu Deinem Troste zu Deiner Beruhigung an
                    Deiner Seite gewesen zu sein. Nein, der Tag einer ewigen Verbindung ist nicht
                    der glücklichste des Lebens, Du hast es schon empfunden, meine Theure, wie viel
                    glücklicher, die des ungetrübten ungestörten Besitzes, die der Ruhe u
                    Häuslichkeit sind. Mit welchen Riesenschritten <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> geht das Vertrauen
                    nach jenem Tage vor sich, wie viel werther wird der Mensch mit dem man nun auf's
                    innigste vereint ist. Ich fühle Dein Glück mit Dir, Du gute liebe Seele. möge
                    der Himmel es Dir immer ungetrübt u rein erhalten.</p>
                <p><pb n="3"/>Ich habe <seg type="comment"><orig>Deinen ersten Brief aus
                            Weimar</orig><note xml:id="nqjp_vbh_klb">Vielleicht ist der <ref type="contextLetter" subtype="document" target="4-IV_7-k">Brief
                                Caroline Richters an ihren Vater vom 3. Juni 1801</ref>
                            gemeint.</note></seg> zum Theil gelesen, wie interreßant muß Deine Reise
                    in jeden Betracht gewesen sein, an der Hand <persName key="JP-999999">Deines so
                        mit Recht geschätzten Mannes</persName> lerntest Du die merkwürdigsten
                    Männer Deutschlands kennen; in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
                    öffnete sich Dir eine Fülle von Genüßen die ich kaum zu faßen vermag. Die
                    Gegenden, welche Du nachher durchreistest denke ich mir himmlisch schön, ich bin
                    fast unzufrieden, daß Du mir nicht mehr über die viele neue Gegenstände die sich
                    Dir darboten, schreibst. Von mir sollst Du desto ausführlicher hören wie sehr
                    meine Reise mich befriedigt u beglückt hat. Noch nie hatte ich die Mauern
                        <persName key="JP-000310">Berlins</persName> verlaßen, u eine neue Welt that
                    sich mir auf als ich mich nun immer weiter u weiter davon entfernte, jedes
                    blühende Feld machte mir Freude, die kleinsten u geringsten Gegenstände wurden
                    von mir bewundert, ich faßte mit Begierde alles auf denn selbst das ewige Fahren
                    war mir neu u aus diesen Grunde angenehm. <placeName key="JP-006010">Mecklenburg</placeName> ist ein gesegnetes Land, überall fand ich lachende
                    Dörfer schöne Felder u fröhliche Menschengesichter u ich selbst war
                    unbeschreiblich glücklich mich in der Welt etwas umzusehen. Wie erhob u
                    entzückte mich, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">jeden</del> das
                    Auf u Untergehen der Sonne u wenn der Mond uns <pb n="4"/>freundlich anlächelte
                    u des Nachts unsern Weg mit sanften Schimmer umgab, so fühlte ich mit
                    unbeschreiblicher Wonne, den Allliebenden überall in seiner ganzen schönen
                    Natur. Nach einer Reise von dreimal 24 Stunden kam ich in <placeName key="JP-012726">Wismar</placeName> an; hier erwartete mich der herrlichste u
                    reinste Genuß in der Bekanntschaft <persName key="JP-012045">der verehrten
                        Mutter</persName>
                    <persName key="JP-012364">meines theuern Fritz</persName>. Es ist nicht möglich
                    die Empfindungen zu beschreiben, die mich fast überwaltigten, beim Anblick der
                    Person, welche er so innig liebt u der er sein Dasein verdankt. Das tiefe
                    Gefühl, was ich in jeden ihrer Blicke las, als <persName key="JP-012364">ihr
                        geliebtester Sohn</persName> ihr sein Weib zu führte erhöhte noch meine
                    Rührung. ich konnte nicht sprechen u nur nachdem sie mich recht oft ihre
                    Tochter, ihr liebes Kind genannt hatte bekam ich wieder einige Faßung. Du bist
                    nicht so glücklich gewesen <persName key="JP-003496">die Mutter</persName>
                    <persName key="JP-999999">Deines Richters</persName> kennen zu lernen, aber
                    gewiß kannst Du Dir meine Empfindungen in den glücklichsten Moment meines Lebens
                    erklären. Nicht ganz befriedigend war mir die Bekanntschaft mit <persName key="JP-012877"><seg type="comment"><orig>den Schwestern meines
                                Mannes</orig><note xml:id="notw_f2h_klb">Friedrich Magnus von
                                Bassewitz hatte neben acht Brüdern noch sechs
                            Schwestern.</note></seg></persName>; sie waren alle bei unserer Ankunft
                    im Hause der <persName key="JP-012045">Mutter</persName> versammelt, mein Herz
                    floß über von Liebe Zärtlichkeit für alle die Menschen, die in nähreren
                    Verhältniß mit meinem <gap reason="lost"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>