<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0503" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mayer an Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Leipzig, 13. März
                    1801, Freitag </title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 8 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p>Geringer Textverlust am Seitenrand.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1801-03-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012929">Verlobungen und Hochzeiten </term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u">d<ex>en</ex> 13<hi rendition="#sup">t<ex>en</ex></hi>
                            <hi rendition="#aq">März</hi> 1801.</hi>
                    </dateline>
                    </opener>
                <p>ich kann Ihnen nicht sagen, liebster Vater, welchen unangenehmen Eindruck es auf
                    mich gemacht, daß<seg type="comment">
                        <orig>Ihr lezter Brief</orig>
                        <note xml:id="neg1_kmh_x3b">Nicht überliefert.</note></seg> mir so wenig
                    Hoffnung zur baldigen Rückkehr nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> giebt. – Sie trauen mir gewiß zu daß ich keine
                    unbescheidne Fodrungen an Sie machen will, und daß ich mir wohl denken <add place="superlinear">kann</add> wie in jeder Rücksicht es eine lästige
                    Aufgabe für Sie ist – alles so zu vereinigen wie es nun einmal seyn muß. – Es <subst><del rendition="#s">ist</del><add place="superlinear">scheint</add></subst> Ihnen vielleicht seltsam wie ich so dringend wünsche bald von
                        <placeName key="JP-005948">hier</placeName> weggehen zu können; und doch
                    sind der Gründe so viel und auch so verwickelte daß es mir fast schwer wird Sie
                    Ihnen schriftlich mitzutheil<ex>en</ex>.</p>
            <p>Ich fühle daß ich sehr gefehlt habe, indem ich eigentlich aus kindlicher
                    Schüchternheit bis jetzt nie habe den Punkt berühren wollen daß<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName></hi> schon so sehr bald mit
                    mir ganz vereinigt zu seyn wünscht. Ihnen sel<subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">b</add></subst>st diese<supplied reason="omission" cert="high">n</supplied> Wunsch
                    vorzutragen war wohl ganz <hi rendition="#u">seine</hi> Angelegenheit – doch da
                    – nicht sein Wille – sondern eine Reihe unangenehm zusammentreffender Umstände
                    es diesen Augenblick immer verhinder<supplied cert="high">t</supplied> haben daß
                    er selbst nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> reisen konnte und
                        <add place="superlinear" hand="#author">er</add>
                    <unclear>so</unclear> durch Ihre bestimmteste Einwilligung doch nur allein sich
                    das Recht erwarb, Ihnen den liebstem <pb n="2"/>Wunsch seines Herzen zu eröffnen
                    – so hoffte ich daß Sie ihm diese scheinbare Nachläßigkeit verzeihen werden. –
                    Wäre alles seinen ruhigen Gang gegangen, wären nicht so viel unendlich viel
                    unangenehme Störungen vorgefallen – so müßte jetzt alles ganz anders seyn! – Ich
                    kann mir denken, liebster Vater, daß Sie so wohl auf mich wie auf<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName></hi> deshalb zürnen; daß es
                    wirklich seit einiger <supplied cert="high">Zeit</supplied> so scheint als wäre
                    alles in Stockung gerathen. Wie <add place="superlinear" hand="#author">sehr</add>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">oft</del> habe ich mich schon
                    geängstigt, wie alles noch werden soll!<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName></hi> hätte wenigstens an Sie
                    schreiben sollen werden Sie denken! Doch was konnte er Ihnen eigentlich sagen? –
                    Nichts als Entschuldigungen die <subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">S</add></subst>ie schon so oft durch mich gehört hatten. Denn wie ich schon eben gesagt
                    habe; – dürfte er denn wohl darum bitten daß Sie ihm erlaubten mich bald ganz
                    sein nennen zu können – da Sie ihn noch selbst nicht einmal kannten, und der
                    Form nach unser Verhältniß zu einander doch noch gar nicht fest bestimmt
                    war?</p>
            <p>Sie wißen daß<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002583">Mahlmanns</persName></hi> äußre Lage so ist daß er
                    jeden Tag <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">s</del> im Stande ist
                    ein Haus zu machen. Nichts war von Anfang an sein Wunsch, <pb n="3"/>als daß
                    alles so schnell als möglich zu Stande kommen möchte – denn was er einmal will
                    und ergreift <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">daß</del><add place="superlinear" hand="#author">das</add> ergreift er mit ganzer Seele
                    und hält es ebenso fest. So war sein<seg type="comment">
                        <orig>Plan daß ich schon Ostern seine Frau würde</orig>
                        <note xml:id="nkbn_v45_2jb">Ernestine heiratete <persName key="JP-002583">Siegfried August Mahlmann</persName> erst am <date when="1801-06-10" calendar="#Gregorian">10. Juni 1801</date>.</note>
                    </seg>, und sein Wunsch mit der <persName key="JP-002711">Mutter</persName> und
                    mir gemeinschaftlich nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> reisen
                    zu können<seg type="comment">
                        <orig>Die lezte unglückliche Catastrophe störte diesen Plan</orig>
                        <note xml:id="nzr5_jp5_2jb">Ernestines Mutter, <persName key="JP-002711">Karoline Mayer</persName>, war am <date when="1801-02-02" calendar="#Gregorian">2. Februar 1801</date> in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> gestorben.</note>
                    </seg>, an welchem er mit ganzer Seele hing. Seine Wohnung war eingerichtet,
                    alles im Stande. Die ganze Stadt ist davon voll. Jeden Augenblick komt hier ein
                    neugieriger Freund, dort ein boshafter Lauscher, der ihn mit Fragen bestürmt.
                    Man spricht von nichts andrem. Sie stecken die Köpfe zusammen und raunen sich
                    einander zu; Ach, <unclear reason="illegible">man</unclear> weiß ja wie das so
                    geht, – aus der Heirath wird nun auch nichts! Alle Augenblick fragt <add place="superlinear" hand="#author">man</add> mich! Aber mein Gott! wie komt
                    es denn daß Sie noch nicht reisen?<del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="35" unit="words"/></del>
                    <pb n="4"/>So fühle ich mich von allen Seiten gedrückt und gequält.<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName></hi> ist hier in der Stadt der
                    bedeutenste von allen. In jeder Familie geliebt und gern gesehen und überall
                    gehört er wie zu Hause. Wie könnte man ihn vergeben daß er eine Fremde
                    heirathet! Wie könnte man diese Fremde <hi rendition="#u">lieben</hi>? Die in
                    allem was in <hi rendition="#u">ihren</hi> Augen den Menschen erhebt so weit
                    unter ihnen steht. Die es ihnen nicht gleich thun kann im Puz in der <unclear reason="illegible">ungeheursten</unclear> Verschwendung die es unerhört
                    finden daß man ein Mädchen heirathen kann das kein Geld hat!</p>
            <p>Finden Sie mich kleinlich, liebster Vater? Ach vergeben Sie mir und sezen sich einen
                    Augenblick an meine Stelle! Wenn man überall sein beßres Selbst sorgfältig
                    verschleyern muß und nun nichts, gar nichts mehr übrig<del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del> hat, um solchen
                    Menschen zu <hi rendition="#aq">imponiren</hi> (denn das muß man hier) so spielt
                    man eine höchst erbärmliche Rolle. So findet man sich tausendmal in
                    Verlegenheiten die doppelt drückende sind weil man sieht und fühlt auf welchen
                    Kleinheiten sie beruhen – aber das ist hier der Ton das Kleinste zum Wichtigsten
                    zu erheben! <pb n="5"/>Es thut mir ordentlich wohl, Ihnen mein Herz einmal
                    ausschütten zu können. Sehen Sie liebster Vater, der Frühling ist nun wieder da.
                    Neue schöne Gestalten wandeln auf den Spaziergängen Ein warmer Sonnenblick<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">
                        <unclear reason="illegible">wacht</unclear></del> weckt die Menschen aus
                    ihrem Winterschlaf und die Eitelkeit<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">
                        <unclear reason="illegible">wacht</unclear></del> mit aller ihrer Üppigkeit.
                    Ich schäme mich, das sage ich ehrlich, an<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002583">Mahlmanns</persName></hi> Seite aus dem Hause zu
                    gehn. In unsrem einfachen <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, und bey
                    unsrer einfachen Erziehung, erstaunt man über die Bedürfniße die hier die
                    pünktlichste <hi rendition="#u">Ordnung</hi> nicht einmal die <hi rendition="#u">Eleganz</hi> hervorbringt. Alles ist hier theurer <add place="superlinear" hand="#author">als</add> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>. –
                    Die Einrichtung in der ganzen Stadt und in allen Häusern <add place="superlinear" hand="#author">ist</add> so, daß niemand in seinem Hause
                    waschen <hi rendition="#u">darf</hi> – wer es thut kömt in den Ruf er habe keine
                    Wäsche die er produziren dürfe – folglich kostet <del rendition="#s"><unclear reason="covered">mirs</unclear></del><add place="superlinear" hand="#author"> mich</add> – die ich doch<hi rendition="#aq"><seg type="comment">
                            <orig>Spaziers</orig><note xml:id="ncgb_kth_x3b">
                                <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
                                und seine Frau <persName key="JP-004393">Minna</persName>.</note></seg></hi> nicht damit zur Last fallen kann,
                    ein jeder Strumpf jedes Hemde, jedes Kleid was ich <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> trage – Geld zu waschen! – Daher wird es Ihnen
                    nun vielleicht begreiflich werden warum es mir mit jedem Tage – schwerer und
                    lästiger wird zu substistieren. – </p>
            <p>
                    <pb n="6"/>Vergeben Sie mir, daß ich Ihre Geduld so ermüde und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mit solchen <hi rendition="#aq">details</hi></del> Ihnen mit so erbärmlichen <hi rendition="#aq">Details</hi> zur Last falle. Aber ich muß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">eth</del><add place="superlinear" hand="#author">es</add> thun, damit Sie einsehen daß
                    nicht Laune mich bisher geleitet <add place="superlinear" hand="#author">hat</add>, sondern ein auf vernünftige Gründe beruhendes Verlangen nach
                    Erlösung. So werden Sie es vielleicht sich denken können wie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mich</del> ich mit wahrer Sehnsucht auf<seg type="comment">
                        <orig>Ihren Brief</orig>
                        <note xml:id="nxjn_ssh_x3b">Nicht überliefert.</note></seg> geharrt hatte
                    und wie traurig es mich machte mich in meiner Hoffnung wieder getäuscht zu
                    sehn.</p>
            <p>Wenn sich denn nun, wie ich es schon längst aufgegeben habe gar keine Gelegenheit
                    findet <hi rendition="#mMM" hand="#author" cert="high">so halte ich fürs beste
                            daß<hi rendition="#aq">
                            <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName></hi> jetzt vor allen
                        Dingen allein nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> reist und
                        sich erst mit Ihnen <hi rendition="#aq">arrangirt</hi>. Denn vor der<seg type="comment">
                            <orig>Ostermeße</orig>
                            <note xml:id="nqqs_kth_x3b">Die Ostermesse begann immer am
                                Jubilate-Sonntag, dem dritten Sonntag nach Ostern, in diesem Jahr
                                also am 26. April 1801.</note></seg> finde ich gewiß keine
                        Gelegenheit von hier aus und so könnte ich diese vielleicht noch zu meiner
                            <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Oster</del> Einrichtung
                        benuzen. –</hi> Was wird denn aus <persName key="JP-003469">Carolinens</persName> Heirath? Hier spricht auch schon die ganze Welt daß
                    nichts draus werden würde. – Wie kann man denn so in den Tag hinein leben ohne
                    vernünftigen Plan? <pb n="7"/>Wie herrlich hätte die Zeit die recht sündlich hat
                    vertrödelt werden müßen, zu unsrer beyder Einrichtung benuzt werden können. Ich
                    habe mich immer, wie ich jetzt wohl einsehe recht kindisch gefürchtet diesen
                    Punkt zu berühren, blos aus übertriebner<del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del> Delikatese und
                    weil es mein Herz nicht zuließ, ihrem <hi rendition="#mMM" hand="#author" cert="high">Herzen, wie ich mir einbildete, durch die Äußrung meines Plans
                        der eine so schnelle Trennung <unclear reason="illegible">bewirkte</unclear>,</hi> weh zu thun. Doch jetzt sehe ich ein daß man
                    weiter damit komt, wenn man nur immer der kalten Vernunft folgt</p>
            <p>Seyn Sie nicht böse, liebster Vater, wenn <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ich</del> mein Ton nur einen Augenblick aufhört der
                    kindlichste zu seyn. Ich fühle mich grade in diesen Tagen manichfaltig gekränkt
                    und verstimmt, ja es thut meinem Herzen weh daß es Ihnen selbst so gleichgültig
                    zu seyn scheint,<del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del> wie bald Sie Ihre
                    so lang entfer<supplied reason="damage" cert="high">te</supplied> Tochter
                    wiedersehen, oder nicht, daß ich wirklich nicht weiß, wie ich eigentlich handeln
                    soll. Ich kann mich nur damit trösten, daß Sie es vielleicht nicht geahndet
                    haben, daß <hi rendition="#aq">Mahlm</hi>
                    <supplied reason="damage" cert="high"><hi rendition="#aq">ann</hi></supplied>
                    <pb n="8"/>nichts mehr wünscht als Beschleunigung und nichts ihm mehr zuwider
                    ist als eine lange Schlepperey. – Und so bin ich freylich, wenn gleich nicht aus
                    bösem Herzen, selbst daran Schuld – und bereue <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ich</del> es unendlich daß ich nicht längst so offen mit
                    Ihnen gesprochen habe.</p>
            <p>Meine heutige Offenheit bedarf sehr Ihrer Verzeihung. Darf ich denn auf diese rechnen, und wollen
                    Sie nicht auf mich übergehen laßen was äußre Umstände und Verhältniße <add place="superlinear" hand="#author">unangenehm</add> auf Sie würcken? –</p>
            <p><del rendition="#s" cert="high" hand="#author"><unclear reason="illegible">In
                            de</unclear></del> In diesem Augenblick erhalte ich Nachricht von einer
                    Gelegenheit. Die Frau des Berg-<hi rendition="#aq">
                        <hi rendition="#u">Assessor Heun</hi></hi> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> Tochter des Buchhändler<hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">
                            <persName key="JP-000480">Breitkopf</persName></hi></hi> reißt von
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> hierher mit einem
                    Lohnkutscher. Sie wohnt<seg type="comment">
                        <orig>in der<hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">
                                    <placeName key="JP-012863">Jägerstrasse</placeName></hi></hi> bey <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Rellst</del><hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">
                                    <persName key="JP-012058">Rellstab</persName></hi></hi></orig>
                        <note xml:id="nrzc_cs5_2jb">Rellstab wohnte in der Jägerstraße 18.</note>
                    </seg>. Wollten Sie die Güte <add place="superlinear" hand="#author">haben</add>
                    und durch mündliche Verabredung es so einrichten daß ich mit dem Wagen
                    zurückführe? Der Himmel scheint ja doch noch für mich zu sorgen! Leben Sie wohl
                    liebster Vater, ich freue mich den Brief mit einer angenehmen Außicht
                    beschließen zu können und bin ewig Ihre treue Tochter </p>
                <closer>
                    <hi rendition="#right">
                  <hi rendition="#aq">Ernestine.</hi>
               </hi>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>