<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0085" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Therese Lentz an Caroline Richter. Berneck, 2. Juni 1808, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 8 S.</p>
                                <accMat>Briefe in der Liebesangelegenheit zwischen Rosalie von
                                    Voelderndorff und Karl Friedrich Heinrich Graf von der Golz.
                                </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Berend, Postillon, S. 37-39 (leicht
                            gekürzt).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002400">Therese Lentz</persName>
                    <placeName key="JP-005588">Berneck , Bad</placeName>
                    <date when="1808-06-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berneck</hi> den 2<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">Juny</hi><lb/>1808.</dateline>
                </opener>
                <p>Die Hoffnung Sie in Ihrem Hauße zu sprechen liebe Richter! die aber bisher immer
                    durch mein seltenes und kurzes Verweilen in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName></hi> unerfüllt blieb, ist Ursache
                    so später Zurücksendung <seg type="comment"><orig>der anliegenden
                            Briefe</orig><ref target="JP-UB0085/#npgp_jy1_xmb"><note xml:id="nedl_rpz_klb">Caroline Richter hatte Therese Lentz die
                                Briefe von Karl Friedrich Heinrich von der Goltz, seine Liaison mit
                                Rosalie von Voelderndorff betreffend zur Beurteilung
                                vorgelegt.</note></ref></seg>, für deren Mittheilung ich Ihnen
                    herzlich danke.</p>
                <p>Ich habe sie mit <persName key="JP-002401">meinem Manne</persName> durchgelesen
                    und lange mit ihm darüber gesprochen. Sein Urtheil ist <persName key="JP-004378">Rosaliens</persName> Wünschen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht</hi> günstig. </p>
                <p>Er glaubt zwar gerne daß <persName key="JP-001363"><hi rendition="#aq">G.</hi></persName> Neigung für <persName key="JP-004378">meine
                        Schwester</persName> zeigt, findet aber diese Neigung nicht so bieder und
                    innig als es die vielen Hindernisse, deren <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001363">G.</persName></hi> selbst erwähnt, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vor allen</hi>
                    <persName key="JP-004378">Rosaliens</persName> Glück erfordern.</p>
                <p>Vor allem glaubt er mit mir, daß ein Mann welcher schon <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so oft</hi> und nicht immer im reinsten Sinne
                    geliebt hat, einem jungen unschuldigen Mädchen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nie</hi> das Vertrauen <pb n="2"/>und die Achtung einflößen
                    könne welche doch immer die Seele einer glücklichen Ehe bleibt; und dann wird
                    auch im Gegentheile er, dem vielleicht nie ein reines Weßen begegnet ist, weil
                    er es selbst nicht wollte, wird er sich für immer von einem Mistrauen reinigen
                    können das die unausbleibliche Folge seiner Lebensart seyn mußte?</p>
                <p>Doch ich will diese Gedanken, welche unendlichen <subst><del rendition="#ow">w</del><add place="across">W</add></subst>erth gewinnen wenn man einmal die heiligsten Bande des Lebens
                    geschlungen hat, gerne als übertrieben ängstlich ansehen wenn nur <persName key="JP-001363"><hi rendition="#aq">G.</hi>s</persName> Betragen nicht
                    selbst Zweifel gegen seine ernstlichen Absichten einflöste.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Es sind nun schon zwey Jahre, daß <persName key="JP-001363">er</persName> in seinen Briefen von Hindernissen
                            spricht die sich seinem Glücke wiedersetzen.</orig><note xml:id="npgp_jy1_xmb">Therese Lentz bezieht sich auf den
                            Liebesbriefwechsel zwischen <persName key="JP-001363">Karl Friedrich
                                Heinrich Graf von der Goltz</persName> und <persName key="JP-004378">Rosalie von Voelderndorff</persName>, der durch <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> und Caroline Richter vermittelt
                            wurde. Auch nachdem der direkte Briefwechsel zwischen den sich Liebenden
                            aufhörte, betätigte sich Jean Paul im Briefwechsel mit <persName key="JP-001363">Goltz</persName> als Vermittler, vgl. Berend,
                            Postillon. Die Briefe sind bis auf <ref type="letter" subtype="document" target="4-V_190">eine Ausnahme</ref> nicht überliefert.</note></seg>
                    Noch nie sprach er aber von den Mitteln und Wegen diese zu überwinden, auch
                    wurde es nie recht deutlich in was sie eigentlich bestanden. Hält er sie für <pb n="3"/>überwindbar, so wäre es doch in jedem Falle seine Pflicht sicht
                    ernstlich bey meinem Vater zu erklären, der doch nur alleine die Hand <persName key="JP-004378">meiner Schwester</persName> zuzusichern vermag; und dann
                    liegt es ja immer schon von jeher in dem Innern jedes Menschen, das was er
                    einmal für ein Gut erkannt hat, sich so viel als möglich zuzusichern.</p>
                <p>Glaubt <persName key="JP-001363"><hi rendition="#aq">G.</hi></persName> aber, die
                    Hindernisse zu <persName key="JP-004378">Rosaliens</persName> Besitz zu gelangen
                    seyen unübersteiglich, so ist es warlich höchst unrecht, daß er ein junges
                    Mädchen von den besten Eigenschaften hinter dem Rücken ihrer Eltern mit Liebe
                    täuscht, um sie vielleicht dann, wenn jede andere Aussicht zu künftigem Glücke
                    verschwunden ist sich und ihrer Reue zu überlassen. Doch, dies kan ich nicht
                    glauben, ob ich gleich nie ein wahres Vertrauen auf <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001363">G.</persName></hi> setzen konnte und mich
                    schwer überzeugen lasse, daß meine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-004378">Schwester <hi rendition="#aq">Rosalie</hi></persName></hi> mit einem solchen Manne glücklich seyn
                    wird.</p>
                <p>Ich sage Ihnen auch offenherzig, Liebe <pb n="4"/>Richter, daß ich <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004378">Rosaliens</persName></hi> Neigung
                    nicht für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eine wahre</hi> halte.
                    Sie täuscht sich vielleicht selbst, aber wie gesagt, ich glaube nicht daß ihre
                    Liebe die Proben bestehen würde, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">d</del> welche eine Verbindung mit <persName key="JP-001363"><hi rendition="#aq">G.</hi></persName> ihr abnöthigen werden.</p>
                <p>Sie kennen <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001363">G.</persName></hi> Sein
                    ganzes Äußere verräth schon einen kränklichen Körper; und seine vergangene
                    Lebens Art ist ein schlechter Bürge künftigen Wohlseyn's. Denken Sie sich nun
                    das traurige Loos, wenn <persName key="JP-004378">meine Schwester</persName>,
                    die wie wir alle nur sparsam die Freuden des Lebens genoß ihre Jugend an der
                    Seite eines kränklichen (und zwar durch eigne Schuld kranken Mannes) zubringen
                    soll. Wie viele traurige Beyspiele dieser Art haben wir nicht schon erlebt! Wo
                    bleibt dann das Glück? wo die Freude? Reue ersezt alles.</p>
                <p>Auch werden ausschweifende Männer gewöhnlich eifersüchtige Ehemänner und dies ist
                    eine natürliche Folge ihrer Lebensweise, wie ich schon ein<pb n="5"/>mal
                    erwähnte.</p>
                <p>Alle diese Stöhrer der Ruhe und des Glücks erfordern von Seiten des Weibes die
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">höchste Liebe</hi> um ihnen zu
                    wiederstehen und nicht auf der einen oder andern Seite im Kampfe unterzugehen.
                    Ich glaube nicht, wie gesagt, daß <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004378">Rosalie</persName></hi> diese für <persName key="JP-001363"><hi rendition="#aq">G.</hi></persName> empfindet.</p>
                <p>Sie wissen, liebe Richter, wie wenig Gelegenheit <add place="superlinear" hand="#author">man in</add>
                    <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName></hi> hat,
                    Männer höherer Art, Männer wie sie ein gebildetes Weib wünscht, kennen zu
                    lernen. Selbst im Äußern behaupten nur wenige eine höhere Stufe; und was finden
                    Sie im Innern? antworten <subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">S</add></subst>ie selbst meine Liebe! Schon von jeher war dies so; kein Wunder also
                    wenn ein Mann wie <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001363">Golz</persName></hi>, mit diesem Talente sich einzuschmeicheln und mit dem
                    sichtbaren Verlangen <persName key="JP-004378">meiner Schwester</persName>
                    gefällig zu seyn, ihr verlangendes unbefangenes Herz an sich zog. Sie <pb n="6"/>war von jeher zur Schwärmerey geneigt, und da diese Leidenschaft gleich bey
                    Anbeginn der Bekanntschaft sehr in Thätigkeit gesezt wurde so gedieh sie immer
                    weiter – aber – wie ich fest überzeugt bin nur in der Einbildung, nicht im
                    Herzen.</p>
                <p>Ich würde nicht so bestimmt sprechen, Liebe Richter, wenn ich <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004378">Rosalien</persName></hi> nicht so genau
                    kennte. Ich habe sie schon öfter in dergleichen Fällen gesehen und beobachtet.
                    Ich wollte eine Wette mit Ihnen eingehen, daß wenn <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001363">Golz</persName></hi> nichts mehr von sich hören ließe
                    und niemand diesen Punct mehr berührte, <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004378">Rosalie</persName></hi> von selbst vergessen würde.
                    Schon jezt, wenn Sie bemerken wollen, ist ihr Herz dem Vergnügen und der Freude
                    ganz offen, und wenn sie nicht manchmal häusliche Verhältnisse Veränderung ihrer
                    Lage wünschen ließen, oder ein anderer <pb n="7"/><hi rendition="#aq">interessanter</hi> Gegenstand ihre Aufmerksamkeit auf sich zöge, so bin ich
                    überzeugt <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001363">Golzens</persName></hi>
                    Bild wäre bald erloschen. Ziehen Sie aus dieser offenherzigen Rede keinen
                    nachtheiligen Schluß auf die Beständigkeit meiner Schwester, Liebe Richter, ich
                    will Sie nur damit überzeugen, wie ich mich als <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">son</del>
                    <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004378">Rosaliens</persName></hi> sonstige
                    nächste Umgebung überzeugt habe, daß <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001363">Golz</persName></hi> und alle Vorherigen, nicht die
                    Männer waren welche <persName key="JP-004378">meine Schwester</persName> für
                    immer fesselten u daß sie folglich mit diesem noch weniger als mit allen andern
                    glücklich seyn würde.</p>
                <p>Dies, beste Freundin, ist meine Meynung über den so oft besprochenen und mir so
                    sehr am Herzen liegenden Gegenstand und <persName key="JP-002401">mein
                        Gatte</persName> theilt diese Gedanken. Urtheilen Sie daher wie sehr jedes
                    neue Zurückrufen desselben in das Gedächtniß meiner <pb n="8"/><persName key="JP-004378">Schwester</persName> und vor allen die <seg type="comment"><orig>Versendung jenes Bildes</orig><note xml:id="ndsn_4yz_klb"><persName key="JP-001363">Karl Friedrich Heinrich Graf von
                                derGoltz</persName> hatte Jean Paul ein Bild von sich geschickt,
                            nachdem ihm dieser <ref type="letter" subtype="text" target="3-V_488" corresp="#199-17">am 29. Februar 1808</ref> geschrieben hatte, dass
                            sich <persName key="JP-004378">Rosalie von Voelderndorff</persName>
                            sehnlichst eins von Goltz wünsche.</note></seg> mich unruhig machte. Nie
                    würde aber <subst><del rendition="#ow">ich</del><add place="across">m</add></subst>ein <persName key="JP-002401">Mann</persName> so wohl als ich es
                    billigen, daß <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004378">Rosalie</persName></hi> das <hi rendition="#aq">Ihrige</hi> dagegen
                    schickte wenn es nicht mit Wissen der Eltern geschähe.</p>
                <p>Sie, liebe Richtern, die Sie so weise und erfahren sind, werden gewiß dieses
                    Schreiben nicht für zu strenge halten und mir zutrauen daß ich bereit wäre meine
                    Grundsätze und Meynungen mit Thaten zu belegen um so mehr, da man als Weib
                    vertrauter mit den Ansprüchen und Grundsätzen der Männer wird und sich immer
                    mehr überzeugt, daß man als Mädchen nie zurückhaltend und ernsthaft genug in der
                    Liebe seyn kann.</p>
                <closer>
                    <salute>Unter <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">den</del> mein und
                            <persName key="JP-002401">meines Gatten</persName> herzlichsten Grüßen
                        an <persName key="JP-999999">den Ihrigen</persName> Liebe Freundin und den
                        Versicherungen der innigsten Verehrung für Sie nenne ich mich</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre ergebenste<lb/><hi rendition="#aq">Therese
                                Lentz</hi><lb/>gebohrne <hi rendition="#aq">v.
                            Voelderndorf</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>