<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1821" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Karl August von Wangenheim an Paul Emile Thieriot. Stuttgart, 21. und 23.
                    August 1808, Sonntag und Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">273</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. und 2 Bl. (evtl. ursprünglich 1 Dbl.) 4°, 8 S. Auf S. 1 am
                                    oberen linken Rand angepinnter rosa Zettel mit Karl August
                                    Varnhagens Notiz: Staatsminister von Wangenheim an | Thieriot. |
                                    Stuttgart, 21. Aug. 1808.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Erwin Hölzle: Wangenheim und die
                            deutsche Bewegung. Aus seinen Briefen. In: Württembergische Jahrbücher
                            für Statistik und Landeskunde, Jg. 38/39, Stuttgart 1940, S. 60–78, hier
                            S. 62f. (unvollständig).</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Das erste Dbl. ist fast auseinandergerissen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004599">Karl August Freiherr von Wangenheim</persName>
                    <placeName key="JP-006315" cert="high">Stuttgart</placeName>
                    <date from="1808-08-21" to="1808-08-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013034">Wangenheim-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013231">Johann Ernst Wagners Kunstschulplan</term>
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                    <term corresp="#JP-012021">Politik</term>
                    <term corresp="#JP-013491">Philosophisches</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Stuttgart den 21 Aug. 8.</dateline>
                </opener>
                <p>Was ist es denn, Lieber! daß ich nichts von <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006427">Yverdon</placeName></hi> höhre, nichts von <seg type="comment"><orig>der <persName key="JP-014169">Hartmann</persName></orig><note xml:id="nuw1_fzp_55b">Klara (Claire)
                            Hartmann aus Luzern war Lehrerin am Töchterinstitut in Yverdon und
                            arbeitete später als Hauslehrerin bei Wangenheim und als Lehrerin in
                            dessen Privatschule in Stuttgart.</note></seg> und nichts von Euch,
                    nicht einmal etwas sehe, nämlich <seg type="comment"><orig>meinen Wechsel auf
                            die hiesige Hofbanque</orig><note xml:id="nzbz_rfm_lyb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg>? Glaubt Ihr denn, daß, wenn Ihr <add place="superlinear" hand="#author">auch</add> mich und mein von Euch erst
                    erhaltenes Geld nicht braucht, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">daß</del> ich Euch und Nachrichten vom Treiben und Thun in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006427">Yverdon</placeName></hi>
                    entbehren kann? Auch von <persName key="JP-999999">Richter</persName> und
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> vernehme ich nichts, ob ich
                    ihnen gleich geschrieben. Daher hat es mich, wenigstens euch im Buchladen
                    zusammenzufinden, gefreut. <seg type="comment"><orig>In einem gelehrten Werke
                            von <persName key="JP-002021">Kanne</persName> ist <persName key="JP-999999">Richter</persName> Vorredner u Ihnen wird dedicirt,
                            um einer Excellenz übel und in tollen (mir oft unverständlichen)
                            Wendungen und Späßen mitzuspielen.</orig><note xml:id="nwnq_qzp_55b">Gemeint ist Johann Arnold Kannes 1808 in Bayreuth erschienene Schrift
                            "Erste Urkunden der Geschichte oder allgemeine Mythologie", der eine
                            ausführliche, jeanpaulisierende "Dedikazion für Paul Thiriot in
                            Offenbach" vorangestellt ist (S. III-XVI); ihr folgte auf S. XVII ein
                            Verzeichnis der Druckfehler in der Dedikations-Vorrede sowie die
                            Bemerkung "Die Dedikazion Kanne’s las der Vorredner erst nach dem Drucke
                            seiner Vorrede", danach die Vorrede, die Jean Paul auf Kannes Wunsch hin
                            verfasst hatte (neue Paginierung, S. II–VIII).</note></seg> – Blos von
                        <persName key="JP-004556">Wagner</persName> aus <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>
                    <seg type="comment"><orig>habe ich Nachricht</orig><note xml:id="nqnz_ffq_55b">Der Brief ist nicht überliefert.</note></seg>, daß er immer mehr stirbt
                    u doch der Hoffnung lebt, <seg type="comment"><orig>seinen <bibl key="JP-010023" subtype="werk">Plan einer deutschen Kunstschule</bibl> ausgeführt zu
                            sehen</orig><note xml:id="nd3b_rh2_v5b">Wagner hatte Wangenheim bereits
                            am 8. März 1808 den 1. Bd. der <bibl key="JP-010019" subtype="werk">"Reisen aus der Fremde in die Heimath"</bibl> mit seinem
                            Kunstschulplan zugeschickt.</note></seg>, ob's gleich langsam geht. Die
                    meisten zweifeln am Erfolg, doch verzweifeln sie nicht daran, denn sie handeln,
                    wie zB. <persName key="JP-001353">Göthe</persName> (der recht sehr gesund ist,
                    aber nicht mehr viel lesen muß, weil er <bibl key="JP-010019" subtype="werk">Wagner's Heimreise</bibl> für das beste erklärt, was seit 20 Jahren er
                    gelesen – seine Werke doch wohl ausgenommen) und <persName key="JP-001073">Fichte</persName> und Andere.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_ylt_d2f_cvb"/>Man ist in der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> in der neuen Literatur immer mehrere
                    Monate zurük, daher ist es wohl erlaubt Sie und <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> auf <bibl key="JP-008378" subtype="werk">Fichtens
                        Rede an die deutsche Nation</bibl> aufmerksam zu machen<anchor type="target" xml:id="stop_ylt_d2f_cvb"/>, obwohl sie sich beinahe ausschließend um den
                    Satz herum<subst>
                        <del rendition="#ow">ge</del>
                        <add place="across" hand="#author">dre</add>
                    </subst>hen: Pestalozzi's Methode in der allgemeinsten Verbreitung sey das
                    einzige Mittel die <placeName key="JP-011167">Deutschen</placeName> zu retten u
                    durch diese auf alle übrige Nationen zu wirken, ob sie <add place="superlinear" hand="#author">selber</add> gleich politisch besiegt. <pb n="2"/>Es ist
                    selten und intereßant, wenn der Mann der Speculation heruntersteigt auf den
                    Boden der angewandten Philosophie und dort Heil sucht und findet in Dingen, die
                    ein anderer erfunden, als er und dieß öffentlich sagt. Aber es ist doppelt
                    intereßant, das Product eines solchen Mannes zu berüksichtigen, wenn er <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">wie es mir scheint</del> von
                    seiner Wolkenhöhe die Gemüths-Tiefe des Erfinders ergründet und gefaßt hat. Und
                    diß scheint mir hier der Fall, wie er mir selten vorgekommen.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_uyv_vg5_cwb"/>Mit treffenden Zügen
                    characterisirt <persName key="JP-001073">Fichte</persName> die Zeit und
                        uns.<anchor type="target" xml:id="stop_uyv_vg5_cwb"/> Und aus dieser Zeit,
                    in welcher die Selbstsucht sich selber erschöpft und daher zu Grunde gerichtet
                    hat, leitet er ab die Nothwendigkeit einer Bildung der Deutschen zu einem neuen,
                    nationalen Selbst und zeigt, warum nur <placeName key="JP-011167">der
                        Deutsche</placeName> eigent<ex>lich</ex> ein Volk zu heißen verdiene u daß
                    Er daher vor der Hand allein bildsam sey durch Nationalerziehung. – Er
                    characterisirt nun ferner die seitherige Erziehungskunst und zeigt, daß sie nur
                    das Gedächtniß mit Worten u Phrasen u die kalte, theilnahmungslose Phantasie
                    ihrer Zöglinge mit matten Bildern angefüllt habe; daher es ihr nie habe gelingen
                    können, diese ihre Zöglinge zur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Darstellung</hi> des Gemäldes einer sittlichen Weltordnung <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">im Leben</hi> zu bringen. Dieß
                    vorausgesezt, zeigt er nun, was die neue Erziehung soll und wie sie kann, was
                    sie soll. Sie soll nämlich, so weit ihr Boden reicht, die Freiheit des Willens –
                    das Schwanken zwischen Recht u Unrecht – vernichten, strenge Nothwendigkeit der
                    Entschließungen u die Unmöglichkeit der Entgegengesezten in dem Wil<pb n="3"/>len hervorbringen, damit man auf solchen Willen rechnen und sich darauf
                    verlaßen könne. Die Erziehung soll also mit Nothwendigkeit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die</hi> Nothwendigkeit erzeugen, die sie
                    bezwekt, sie muß die Kunst seyn: einen festen und unfehlbar guten Willen im
                    Menschen zu bilden. Der Mensch aber kann nur das wollen, was er liebt, was er
                    liebt, nicht weil es nützlich für ihn, sondern weil es gut ist. Diese Liebe zum
                    Guten, welche das Darstellen des Guten im Leben, das Rechthandeln, erzeugt, soll
                    die Erziehung hervorbringen. Der Mensch kann aber einen Zustand der Dinge, der
                    in der Wirklichkeit nicht vorhanden ist, nicht hervorbringen, ohne sich ein
                    Bild, ein Vorbild (ein Ideal) jenes Zustandes zu <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> schaffen u die
                    Erziehung soll daher dahin wirken, daß der Zögling sich solche Vorbilder mache.
                    Aber selber, frei, selbstthätig muß er sie machen; denn nur was der Mensch
                    selber geschaffen hat gefällt ihm, alles Gegebene läßt er sich blos gefallen.
                    Die Erziehung kann das aber bewirken, sie kann das rechte Wohlgefallen des
                    Zöglings entzünden, wenn die Selbstthätigkeit des Zöglings zugleich angereizt u
                    ihm an dem gegebenen Gegenstande offenbar wird, so daß der Gegenstand für sich u
                    als Object einer geistigen Kraftäußerung gefällt. Diese <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eigene</hi> Thätigkeit in irgend einem uns
                    bekannten Punkte nur erst anzuregen ist daher das erste Haupt<pb n="4"/>stük der
                    Erziehungskunst; denn ist diese angeregt, so lernt der Zögling rein um des
                    Lernens willen, und aus keinem andern Grunde, mit Lust und Liebe. Das zweite
                    Hauptstück aber ist: die angeregte Thätigkeit von diesem Punkte aus immer im
                    frischen Leben zu erhalten durch regelmäßiges lückenloses Fortschreiten. Eine so
                    fortgesezte Selbsttatigkeit erzeugt zwar neben bei Erkenntniße u hauptsächlich
                    die Erkenntniß der, die Möglichkeit aller geistigen Thätigkeit bedingenden,
                    Gesetze; aber sie führt zu weiterem, denn sie, die Thatigkeit um der Thatigkeit,
                    die Liebe zum Erkennen um des Erkennens willen, giebt – ungerechnet daß dabei
                    viel, richtig u unvergeßlich gelernt wird – zugleich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Form</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eines</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sittlichen</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wollens</hi> – eine Vorbereitung
                    zur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sittlichen</hi> Bildung. Diese
                    selber aber ist erreicht, wenn der Zögling <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">frei</hi> das Bild einer sittlichen Ordnung des wirklich
                    vorhandenen Lebens entwirft. Dieses Bild mit der schon in ihm entwickelten Liebe
                    faßt, und durch diese Liebe getrieben wird, daßelbe in seinem Leben u durch sein
                    Leben darzustellen.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_f5n_f2f_cvb"/>Für den leztern Zweck sind noch
                    zwei herrliche Mittel anzugeben, nämlich die Benutzung eines Grundtriebes im
                    Kinde – des Triebs nach Achtung – und die Aufstellung, Entwickelung u Handhabung
                    immer festen und frei bestimmten Hausordnung.<anchor type="target" xml:id="stop_f5n_f2f_cvb"/> Ueber diese u über den Beweis den der <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Führer</del> Erzieher führen kann,
                    daß ihm sein Vorhaben <pb n="5"/>gelungen, müßen Sie das Buch selber nachlesen.
                    Aber über den Trieb nach äußerer Achtung im Kinde muß ich Ihnen seine Ansicht,
                    die mir äußerst wichtig u fruchtbar scheint, herausheben. Das Kind liebt nicht
                    so wohl aus Selbstsucht, als weil es Achtung sucht bei dem, der ihm selbst
                    achtungswürdig vorkommt; denn es liebt in der Regel den ernstern Vater von dem
                    es keine unmittelbaren Wohlthaten empfängt, mehr, als die es stets mit
                    Wohlthaten überhäufende Mutter. Diesen natürlichen Trieb des Kindes nach
                    Achtung, dieses Gewißen außer sich selbst, soll der Erzieher benutzen Behufs der
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sittlichen</hi> Gesinnung (um
                    Gotteswillen zu keinem andern Zwek u nicht öffent<ex>lich</ex>) So lange dieser
                    Trieb nach fremder Achtung ein äußeres Gewißen bleibt bleibt das Kind unmündig
                    erziehungsfähig u bedürftig; so wie es aber disen Trieb verliert, das Gewißen
                    nur in sich hat u in der Außenwelt <add place="superlinear" hand="#author">nach</add> nichts strebt, als Achtungswürdiges zu finden und darzustellen,
                    dann ist der Mensch mündig u die Erziehung vollendet.</p>
                <p>Von dieser neuen Erziehungskunst nun sagt <persName key="JP-001073">Fichte</persName> mit Recht, daß <persName key="JP-003192">Vater
                        Pestalozzi</persName> sie erfunden und begründet habe. Aber eben weil er das
                    sagt und weil er – wie ich glaube – das Wesen der Methode richtiger ergriffen u
                    dargestellt hat <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page5" rend="mBottom" style="rotate-0" hand="#author">als alle
                        Schreiber darüber</seg>, ist es wichtig und Pflicht, auch seine Zweifel u
                    Meinungen sorgsam zu würdigen u auch den kleinsten u die unbedeutenste nicht
                    unberichtigt <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">oder</hi> unbefolgt
                    zu laßen, wie sich's trifft.</p>
                <p><pb n="6"/>Manche Aeußerung dieser Art würde <persName key="JP-001073">Fichte</persName> vielleicht gar nicht gethan haben, wenn er wüßte, wie
                    sich die Methode in ihrem stetigen Fortschreiten schon selber u ehe er sprach
                    gereinigt hat; aber andere scheinen, mir wenigstens, noch <seg type="comment"><orig>proderirt</orig><note xml:id="nqpx_jxp_55b">Veraltet für:
                            verraten.</note></seg> werden zu müßen. Ich zeichne nur einige aus, die
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi> am meisten am Herzen
                    liegen für mein noch unvollendetes Studium der Methode und meine Plane in
                    Hinsicht auf ihre Anwendung.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>den 23 Aug. 1808.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich wurde unterbrochen und komme erst heute wieder zum Schreiben. Aber ich wüßte
                    nicht, warum <persName key="JP-001073">Fichtens</persName> Zweifel u
                    Einwendungen hier früher stehen sollten, als die Anzeige von dem Empfang <seg type="comment"><orig>Ihres lieben Blatts v. 13 Jul. u 16 Aug.</orig><note xml:id="njmb_bj2_v5b">Nicht überliefert.</note></seg> in <seg type="comment"><orig><persName key="JP-014145">Collomb's</persName>
                            Brief</orig><note xml:id="natj_rk2_v5b">Nicht überliefert.</note></seg>
                    und mein herzlicher Dank dafür? Hoffentlich ist des guten <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> Frage über mein langes Stillschweigen
                        <add place="superlinear" hand="#author">beantwortet</add>, wie meine im
                    Anfang des Briefs aufgeworfene über Ihres, nämlich durch einen im Wechsel
                    angekommenen Brief, den ich mit einer sichern Gelegenheit vorlängst bis
                        <placeName key="JP-005587">Bern</placeName> gebracht. Als Nachtrag zu jenem
                    dient das: <persName key="JP-014263">Zeller</persName> ist (mit einer, ich
                    glaube, hinlänglichen Besoldung u mit sattsamm freier Hand) zum
                    Schulen-Inspector in der ehemaligen Reichsstadt <placeName key="JP-013317">Heilbronn</placeName> bereits ernannt u sind die Befehle deshalb schon an
                    die Finanzbehörde gegangen. Da einmal dermalen ein überlegtes Ganze unmöglich,
                    so scheint mir die zufällige Wahl des Orts für die gute Sache äußerst günstig.
                    Einmal, weil <placeName key="JP-013317">Heilbronn</placeName> ziemlich weit von
                        <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName> weg <pb n="7"/>liegt, und
                    dann, weil die Heilbronner schon durch <persName key="JP-014162">Gruner</persName> in <placeName key="JP-005743">Frankfurth</placeName>, der
                    vorher dort gelehrt, vorbereitet und warm für die gute Sache sind. <persName key="JP-014263">Zeller</persName> wird also Gelegenheit haben, dort
                        <seg type="comment"><orig>den <hi rendition="#aq">Focum</hi></orig><note xml:id="na1f_r42_v5b">Von lat.: focus, Brennpunkt.</note></seg> zu
                    schleifen, in dem alle Sonnenstralen gesammelt und von wo aus diese zu seiner
                    Zeit überall hin versendet werden können. Ich bin direct in diser Sache nicht
                    befaßt, und kann mich nicht damit befaßen, weil das noch vegetirt, was tod seyn
                    müßte, wenn ich leben sollte. <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="Lat"><seg type="comment"><orig>Festina lente</orig><note xml:id="nubp_t42_v5b">Lat.: Eile mit Weile.</note></seg></foreign></hi>.</p>
                <p>Die <seg type="comment"><orig>Pseydo-Wangenh. Hände</orig><note xml:id="njrx_r2m_lyb">Wer Wangenheims Briefe übermittelt hat, ist nicht
                            ermittelt.</note></seg> haben alles richtig in die ächten abgeliefert,
                    aber ob Briefe von mir in die <persName key="JP-014263">Zeller</persName>schen
                    gekommen, weiß der Himmel. <seg type="comment"><orig>Seinen lamentablen – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zu</hi> lamentablen – vom
                            18 Aug.</orig><note xml:id="nckf_w42_v5b">Nicht
                        überliefert.</note></seg> melden mir nichts davon.</p>
                <p>Könnte ich doch bald wieder eine Feder liegen laßen, um wieder einen solchen
                    Wunsch zu höhren, der mir so recht innig wohl that, Guter. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihr</hi> Anfangen ist mir Bürge für ein Vollenden
                    u zwar für eine Doppeltes. – Welche Kunde haben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> genommen von der Person, die mich so
                    sehr intereßirt und die so innig verwebt ist in den Plan meines Lebens. <seg type="comment"><orig>Sick</orig><note xml:id="nxyg_1fm_lyb">In Stuttgart
                            lebten ein Kaufmann (Johann Friedrich), ein Ökonomierat (<persName key="JP-014244">Karl Friedrich</persName>) und ein Jurist mit Namen
                            Sick im gleichen Haus: 1804 Auf den Blatten 421, 1811 in der
                            Königsstraße 26. Wahrscheinlich ist Karl Friedrich Sick
                        gemeint.</note></seg> hat welche empfangen von dem <foreign xml:lang="grc"><seg type="comment"><orig>κακοδαίμον</orig><note xml:id="nl4g_y42_v5b">Grch.: Kakodaimon, der böse Daimon, dem üble Taten zugeschrieben
                                werden.</note></seg></foreign> des Instituts, die so giftig war, daß
                    ich es unter meiner u der Würde eines ehrlichen Gesichts gehalten, darüber
                    nachzuforschen in <placeName key="JP-014103">Luzern</placeName>.</p>
                <p><seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_omd_5mg_v5b"/>War
                            denn <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-014109">Moudon</placeName></hi> werth, nach <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName> versendet zu werden<anchor type="target" xml:id="stop_omd_5mg_v5b"/></orig><note xml:id="nlbq_4mg_v5b">Gemeint ist <ref type="letter" target="JP-UB1812">Wangenheims
                                Brief an Thieriot aus Moudon vom 7. Juli 1808</ref>, den Thieriot
                            offenbar an <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> weitergeschickt
                            hat.</note></seg>, oder verstehe ich unrecht? </p>
                <p><pb n="8"/>Sagen Sie <persName key="JP-003003">Niedrer</persName>, <persName key="JP-014202">Krüsi</persName>, <persName key="JP-014165">Hagenauer</persName> p: sie sollen in Gottesnamen den Mund zu, aber sie
                    sollen mir Ihre Herzen offen halten. – <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="4"/></del>
                    <add place="intralinear" hand="#author">Warum sprachen Sie nicht mit <persName key="JP-012207">Schmidt</persName> und sagten mir nichts von
                    ihm?</add></p>
                <p>Ihr Vertrauen in mich hat Sie so wenig getäuscht, daß selbst die <foreign xml:lang="Lat"><seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq">reservatio
                                    mentalis</hi></orig><note xml:id="nbnl_rng_v5b">Lat.: Geheimer
                                Vorbehalt.</note></seg></foreign> (von wegen das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ende</hi> der Woche) nicht nöthig war, wenn nicht
                    der Teufel oder <add place="intralinear" hand="#author">die</add> Post irgend
                    ein Spiel hatten.</p>
                <p>Kann man sich durch Lesen von <seg type="comment"><orig>Krug's
                            Sprach-Elementen</orig><note xml:id="nn3n_h4g_v5b">"<bibl key="JP-014288" subtype="werk">Joh. Friedrich Adolph Krug's
                                ausführliche Anweisung die hochdeutsche Sprache recht aussprechen,
                                lesen und recht schreiben zu lehren"</bibl> (Leipzig 1808), die sich
                            ausdrücklich auf dessen <bibl key="JP-014289" subtype="werk">"Hochdeutsche Sprachelemententafel zum Recht-Sprechen, Lesen- und
                                Schreibenlernen"</bibl> bezieht.</note></seg> in Kenntniß setzen? –
                    Und, vor allem, wie weit ist man gediehen in der neuen Aufstellung der Spr<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">a</hi>ch-Elemente? und arbeiten
                    Sie, Sprachforscher, nicht daran? Hat <persName key="JP-004354">Türk</persName>
                    etwas darüber geliefert? Und was war <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004277">Madame Hoffmann</persName></hi>, als sie sagte: <seg type="comment"><orig>das gute Vernehmen zwischen <persName key="JP-004354">Türk</persName> u <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName>
                            werde nicht lange dauern und laut zerreißen</orig><note xml:id="nyyl_znx_w5b">Wilhelm von Türk war im August 1808 mit einigen
                            seiner Zöglinge von <placeName key="JP-005620">Bremen</placeName> nach
                            Yverdon in Pestalozzis Anstalt gezogen; er blieb dort bis 1811. Vgl.
                            auch Türks Ausführungen über sein Verhältnis zu Pestalozzi im Jahr 1808
                            in seinen <bibl sameAs="JP-014850" subtype="werk">"Erfahrungen und
                                Ansichten über Erziehung und Unterricht"</bibl>, S. 259: "Das
                            außerordentliche Zuströmen von Personen aller Stände und Nationen,
                            welche die Anstalt, die Methode und vor allem den Stifter, Pestalozzi,
                            kennen lernen wollten, hatten ihm selbst wohl einen zu hohen Begriff von
                            der Vortrefflichkeit der Anstalt, von der Unfehlbarkeit und allgemeinen
                            Anwendbarkeit der Methode auf alle Fächer des Unterrichts gegeben. So
                            wähnte er damals, daß seine Anstalt junge Leute für das
                            Universitäts-Studium vorzubereiten vermöge – diese Ansicht konnte ich
                            nicht theilen – das war die erste Dissonanz, die zwischen ihm und mir
                            eintrat. […] Dazu kam, daß […] meine Ansichten über Unterricht in
                            manchen wesentlichen Punkten abwichen, von denen, die man in der Anstalt
                            befolgte."</note></seg>. Doch keine <hi rendition="#aq">Cassandra</hi>?</p>
                <p><persName key="JP-004683">Der liebe Werner</persName> hat mich hier u ich ihn
                        <seg type="comment"><orig>in der Schweiz verfehlt</orig><note xml:id="nlvf_ktg_v5b">Werner interessierte sich bei seinem ersten Besuch
                            der Schweiz 1808 vor allem für die Stätten <persName key="JP-003602">Jean-Jacques Rousseaus</persName>, besuchte <persName key="JP-003192">Johann Heinrich Pestalozzi</persName> und begegnete
                                <persName key="JP-004127">Germaine de
                    Staël</persName>.</note></seg>. In <placeName key="JP-006434">Zürch</placeName>
                    hat ihn ein "<hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="Lat"><seg type="comment"><orig>Salutem Wernero dicit Wangenheim</orig><note xml:id="ntyk_xrq_55b">Lat.: "Wangenheim sagt Werner einen
                                    Gruß".</note></seg></foreign></hi>" angerufen im schönsten
                    Bildersaale, <seg type="comment"><orig>deßen Meisterwerke alle von einem
                            Metzgermeister sind, Namens <hi rendition="#aq">Hess</hi></orig><note xml:id="nhzs_ttg_v5b">Der Schweizer Landschaftsmaler <persName key="JP-013135">Ludwig Heß</persName> hatte zuerst das
                            Fleischerhandwerk erlernt, bevor er sich ausschließlich der Malerei
                            widmete.</note></seg>. <seg type="comment"><orig>Zur <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004127">Stael</persName></hi> war <persName key="JP-004683">Werner</persName> eingeladen, weiß ich; er wird zu
                            ihr gehen, vermuth' ich</orig><note xml:id="nisl_35g_v5b">Zacharias
                            Werner war 1809 für etwa vier Monate Madame Staëls Gast in <placeName key="JP-012149">Coppet</placeName>. Sie widmete ihm ein ganzes
                            Kapitel in ihrer Schrift <bibl key="JP-009819" subtype="werk">"De
                                l'Allemagne"</bibl>. Werners Einakter <bibl key="JP-014311" subtype="werk">"Der vierundzwanzigste Februar"</bibl> (1808), das in
                            einer schauerlichen Sturmnacht auf der <placeName key="JP-014076">Gemmi</placeName> spielt, wurde 1809 in Coppet
                        uraufgeführt.</note></seg>; und <seg type="comment"><orig>er wird sich dann
                            in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> fixiren</orig><note xml:id="nkfy_mvg_v5b">Das war nicht der Fall, Werner ging nach
                                <placeName key="JP-006203">Rom</placeName>, wo er Ende 1809
                            eintraf.</note></seg>, hoff' u glaub' ich. Wenn Sie ihn sehen, so geben
                    Sie ihm eine deutsche Hand in meinem Namen.</p>
                <p>Was macht <persName key="JP-004277">Ih<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">re</hi> Hoffmann</persName>, Lieber? Da ich Sie liebe, muß
                    es mir eine Angelegenheit <add place="superlinear" hand="#author">seyn</add>,
                    von ihr Gutes zu wißen.</p>
                <closer>
                    <salute><hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#right"><seg type="comment"><orig>Vale
                                        faveque.</orig><note xml:id="ndmq_5vg_v5b">Lat.: Abschied
                                        und Gunst.</note></seg></hi>
                        </hi></salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Karl.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><anchor type="target" xml:id="start_l5z_2h5_cwb"/>Die <hi rendition="#aq">Fichtiana</hi> kommen, wenn nicht morgen – denn ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wandere</hi> mit <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Lebret</orig><note xml:id="nrjm_5zg_v5b">Der
                                    Stuttgarter Bibliothekar <persName key="JP-013148">Karl
                                        Friedrich Lebret</persName>.</note></seg></hi> früh nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-014124">Solitude</placeName></hi> u
                            <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-014099">Leonberg</placeName></hi>
                        zu Fuß in schweitzerische Erinnerungen – doch bald, wahrscheinlich aber in
                        einem besondern Blatt u mit ein<ex>er</ex> and<ex>ern</ex> Post.<anchor type="target" xml:id="stop_l5z_2h5_cwb"/>
                        <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page8" rend="left" style="rotate-90" hand="#author"><bibl sameAs="JP-009378" subtype="werk">Die Wochenschrift</bibl>, die ich, wie Sie wißen,
                            bezahlt besitz ich immer nicht weiter, als wie sie mit mir gereiset.
                                2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ter</hi></hi> Band 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">stes</hi></hi> Heft. Treiben Sie
                            doch, <hi rendition="#aq">quaeso</hi>. Dann fragen Sie doch <persName key="JP-003003">Niederer</persName>, warum darinnen so manches
                            angefangen u nicht vollendet? Das thut Schaden. Auch <persName key="JP-014169">die Hartmann</persName>, die ich grüße, hat Briefe u
                            Sachen versprochen, die nicht kommen. Daß sie <persName key="JP-001073">Fichte</persName> lese (mit Ihnen) wünschte ich.</seg></p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>