<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0533" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Minna Spazier an Johannes Daniel Falk. Leipzig, 18. Juli 1808, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                        <msIdentifier>
                            <institution>GSA</institution>
                        <collection/>
                            <idno type="shelfmark">15/II,1D,14</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                                <p>2
                                    Dbl. 8°, 5 S.</p>
                                <accMat>Atlasstoff, den Minna Spazier für Elisabeth Falk hatte
                                    färben lassen. </accMat>
                            </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1808-07-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001032">Johannes Daniel Falk</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="high" key="JP-003908">Stephan Schütze</persName></correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012350">Minna Spaziers Beruf</term>
                    <term corresp="#JP-012626">Minna Spaziers Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012572">Verlage /
                        Verlegerisches</term>
                    <term corresp="#JP-012033">Textilien</term>
                    <term corresp="#JP-012864">Besorgungen für Freunde</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig 18 <hi rendition="#aq">July</hi> 808</dateline>
                </opener>
                <p>Ihre liebe <persName key="JP-012933">Frau</persName> wird gewiß ungehalten über
                    mich seyn, und sich fest vorgenommen haben, eine so saumselige Person als ich
                    ihr erscheine, nie wieder durch Aufträge zu ehren. Allein, die Gute, mag nur
                        <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> einen Theil Ihres
                    Unwillens zurücknehmen, denn der verdrießliche Färber ist es, welcher die Sache
                    so aufgehalten hat; vor <date from="1808-06-05" to="1808-06-06" cert="high" calendar="#Gregorian">Pfingsten</date> keine Arbeit annehmen wollte, und
                    nach der Zeit von Woche zu Woche auf die endlich Übernommene warten ließ. Zum
                    Glück ist es Sommer, wo man den Atlas ohnehin für die kalte Jahreszeit
                    zurücklegt, dies tröstet mich in Absicht des Zeugs, das <persName key="JP-012933">Ihre Liebe</persName>, nun endlich heute erhält. Möge sie
                    den Preiß von 2 <ex type="currency">rth</ex>. so ich dafür bezahlen müßen nicht
                    zu theuer finden und mit des Schwarzkünstlers Arbeit zufrieden seyn!</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ihre letzte Erscheinung ist mir noch wie ein Traum
                            bester F. An dergleichen Ueberraschungen durch Sie gewöhnt, war mir die
                            lezte am bedeutendsten</orig>
                        <note xml:id="nixp_zq3_4kb">Nicht ermittelt, wann und warum Falk Minna
                            Spazier überraschend in Leipzig besuchte.</note>
                    </seg>, und wird schon darum nie meinem Gedächtniß entweichen weil sie den
                    Vorabend einer neuen Leidensperiode bezeichnet, durch das Siechthum <persName key="JP-004107">meines jüngsten Kindes</persName> veranlaßt, welches sich
                    jenen Abend vor Ihren <pb n="2"/>Augen noch frisch und fröhlich auskleiden ließ
                    und am nächsten Morgen einen für mich völlig fremden und also doppelt grausigen
                    Anblick gewährte. Die sanften Gesichtszugen waren von den heftigsten
                    Konvulsionen zerrißen, das <del rendition="#s">ganze</del> Körperchen von
                    epileptischen Stößen in die Höhe geworfen, und alles dieses doch nur erst
                    Vorboten eines langwierigen und bösartigen Nervenfiebers, welches zwei Aerzte
                    viele Wochen hindurch beschäftigte und mich drei Wochen ohne Ruhe und Schlaf in
                    Todesangst hinbringen ließ. Doch <persName key="JP-004107">Richard</persName>
                    ist genesen und alle die trübseeligen Bilder, welche mir einen schönen Theil des
                    Lebens, den heitren Frühling verkümmerten mögen zurücktreten, vor dem schönen
                    erquickenden Gedanken daß ich ihn nicht eingebüßt habe</p>
                <p>
                    <hi rendition="#right">
                        <seg type="comment">
                            <orig>„er zählt die Häupter seiner Lieben <lb/>und <choice>
                                    <sic>sagt</sic>
                                    <corr cert="high">sieh!</corr>
                                </choice> ihm fehlt kein theures Haupt“</orig><note xml:id="ni5r_d4d_r3b">Zitat aus <persName key="JP-003737">Friedrich
                                    Schillers</persName> "<bibl sameAs="JP-011990" subtype="werk">Das Lied von der Glocke</bibl>".</note>
                        </seg>
                    </hi>
                </p>
                <p>Ich habe in dieser Zeit sehr viel an Sie gedacht mein theurer F. den ich wohl mit
                    Recht unter meine treusten und anhänglichsten Freunde zählen darf. Ich spreche
                    oft mit <persName key="JP-000103">Apel</persName> und <persName key="JP-004547">Wagner</persName> von Ihnen. Es wird Sie freuen zu hören daß diese beiden,
                    die einst sich innig liebten, und <pb n="3"/><seg type="comment"><orig>eine
                            Zeitlang durch Misverständniße getrennt waren</orig><note xml:id="nxc1_whj_vnb"><persName key="JP-004547">Adolph
                            Wagner</persName>, der <persName key="JP-004393">Minna
                                Spazier</persName> für sich gewinnen und sie nicht an <persName key="JP-000104">Johann August Apel</persName> verlieren wollte – und
                            der im Jahr 1808 Vater ihrer früh verstorbenen unehelichen Tochter Maria
                            wurde (vgl. <ref type="letter" target="JP-UB0251">Minna Spaziers Brief
                                darüber an Caroline Richter vom 26. Oktober 1808</ref>), hatte im
                            Dezember 1806 zunächst anonym und vermittelt über seinen Freund
                                <persName key="JP-004281">Friedrich Thiersch</persName> an Jean Paul
                            und an Johann Siegfried Wilhelm Mayer Briefe über Apels Annäherungen an
                            Minna und seinen moralisch fragwürdigen Umgang mit vorherigen
                            Partnerinnen berichtet. Später korrespondierte Wagner auch direkt mit
                            Jean Paul (vgl. <ref type="letter" subtype="document" target="4-V_120">Wagners Brief vom 2. Februar 1807</ref>), der wiederum versuchte,
                            den Schwiegervater zu beruhigen (vgl. Jean Pauls Brief vom <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=V_291">27.
                                Dezember 1806</ref>) und Minna Spazier in ihren Entscheidungen zu
                            beeinflussen (vgl. sein Briefkonzept vom <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=V_268">Dezember 1806</ref>). Eine mögliche Verbindung Minnas mit Wagner
                            stand im Raum, kam aber nicht zustande</note></seg>, sich jetzt wieder
                    einander nähern, und wie ich zu Gott hoffe, sich bald ganz wieder verstehen
                    lernen werden. – Wenn Sie später als vor Michaelis nach <placeName key="JP-005948">L</placeName>. kommen so finden Sie mich nicht mehr in
                    meiner
                    Vorstadt
                    Wohnung. Sondern in der Stadt und zwar wohne ich dann
                        <placeName key="JP-012808">Peterstraße N. 72</placeName>. Die Ursach zu
                    dieser Veränderung gegen meine Neigung, die ich alles Eingekerkerte haße, ist
                    Industrie, die Mutter so vieler Wiedersprüche. Da man mir rieth durch
                    Meßvermiethungen einen Gewinn zu verfolgen, dem hier Alle nachstreben, die nur
                    einigermaaßen darnach eingerichtet sind, so will ich es auch damit
                        versuch<unclear>en.</unclear> Dies läßt sich aber nur in der Stadt
                    unternehmen.</p>
                <p>Einen Anklang von Geisterverkehr erhielt jener Abend, an dem sie wie der
                    Abgesandte eines dunkeln Gebieters <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del>, von dem matten Lichtschein kärglich beleuchtet, mit halben
                    Gesichtszügen, den Hut tief in's Auge gedrückt, <add place="intralinear" hand="#author">mir</add> fremd und doch wie ein Bekannter, – die Klinke
                    meiner Stubenthüre aufdrückten; und langsam aber festen Schrittes auf mich
                    zukamen, noch durch etwas für sich bestehend zu unser<del rendition="#s">m</del>
                    Gespräch sich <unclear>noch</unclear> anders durch <pb n="4"/>
                    <seg type="comment">
                        <orig>die Lieder des Schiffers von der <placeName key="JP-006115">Ostsee</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxvh_d53_4kb">Wohl jene "Seestücke", von denen es in
                            "Falkiana. Das ist Züge und Thatsachen aus dem Leben, Meinungen,
                            Charakter und Begebenheiten des Dichter Johannes Falk", Hamburg und
                            Altona, Gottfried Vollmer: 1811, S. 9, heißt, dass sie bislang nur als
                            Manuskript vorlägen. Sie wurden erstmals, in "<bibl sameAs="JP-012499" subtype="werk">Johannes Falk's auserlesenen Werken</bibl>", T. 1, ab
                            S. 59 veröffentlicht.</note>
                    </seg>, die mich so erfreuten wenn Sie sich erinnern, so daß Sie sie mir
                    mehrmahl hintereinander sagen mußten. Geben Sie mir die Lieder, bat ich, allein
                    Sie waren <add place="superlinear">noch</add> nicht bestimt, was sie damit
                    anfangen wollten. – Ist <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">i</del>Ihnen noch nicht Ort und Stelle bestimmt, von wo aus sich das größere
                    Publikum ihrer ermächtige, so bitte ich noch einmal: <seg type="comment"><orig>Geben Sie mir die Lieder</orig><note xml:id="ndrt_zjj_vnb">Von
                            Falk erschienen keine Lieder im nächten <bibl key="JP-010364" subtype="werk">Taschenbuch</bibl> für das Jahr 1809 und auch nicht
                            im <bibl key="JP-010371" subtype="werk">Toiletten-Geschenk</bibl>, das
                            mit dem Jahr 1808 eingestellt wurde.</note></seg>, und erwarte Ihre
                    Entscheidung in klaren Worten, mich des Ja's frohlich freuend wenn ich es
                    erwarten darf von Ihrer Freundschaft. Was ich damit will, wißen Sie ohne daß ich
                    es Ihnen sage.</p>
                <p>An <persName key="JP-003908">St. Schütz</persName> bitte ich Sie diesen Brief
                    gelangen zu laßen. Wißen Sie mir in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> ein neues frisches Talent zu nennen, deßen Beiträge
                    meinem Unternehmen zur Zierde gereichen, und das meine Aufforderung ehren würde
                    so nennen Sie es mir –, damit ich es anrede.</p>
                <p>Wohl schreien die <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> Verleger nur immer daß man sich um große berühmte Nahmen bemühe damit
                    wenigstens ihr Inhaltverzeichniß wenn auch nicht der Almanach selbst dadurch <hi rendition="#u">angefüllt</hi> würde, und verlangen daß man nach einem
                    Blattchen worauf <persName key="JP-001353">Göthe</persName> die Feder probiert
                    gierig es haschen solle als nach dem vollendetsten, was eine schüchterne Muse in
                        unbe-<pb n="5"/>suchten stillen Thale singt. <seg type="comment">
                        <orig>Konnen Sie mir zu einem solchen Blättchen verhelfen oder vielleicht
                            Ihre <persName key="JP-012933">Frau</persName>?</orig>
                        <note xml:id="notd_2q3_4kb">Die Bitte wurde offenbar nicht erfüllt: In den
                                "<bibl sameAs="JP-010364" subtype="werk">Taschenbüchern der Liebe
                                und Freundschaft gewidmet</bibl>" auf die Jahre 1809 und 1810 finden
                            sich keine Texte von <persName key="JP-001353">Goethe</persName>.
                        </note>
                    </seg> Es könnte mir Nuzen bringen, auf diese Weise dem ehrlichen <persName key="JP-004734">Wilmans</persName> zu willfahren. So habe ich also wieder
                    einmal recht aus voller Brust zu Ihnen geredet bester. F. Thun Sie bald ein
                    Gleiches und schicken mir eine lange Epistel. Ich bin eigentlich reich an <seg type="comment"><orig>Briefen von Ihnen</orig><note xml:id="ngh3_nkj_vnb">Nicht überliefert.</note></seg>, wie ich heute beym Ordnen
                    verschiedenen Papier mit frohem Erstaunen bemerkte.</p>
                <p>Ist Ihnen vielleicht mit Ubergehung <persName key="JP-000698">Cotta's</persName>
                    den ich schon für mich zu intereßieren versucht, eine Buchhandlung bekannt, die
                    gern <seg type="comment">
                        <orig>ein Bändchen Erzälungen von mir druckte? Vielleicht mit kleinen
                            Aufsätzen untermischt und unter einem sinnreichen Titel, mit meinen
                            Nahmen an der Spitze</orig>
                        <note xml:id="ngtb_zw3_4kb">Erste Überlegungen zu dem dann 1819 von unter
                            dem Titel "<bibl sameAs="JP-009941" subtype="werk">Sinngrün</bibl>"
                            heraugegebenen und bei <persName key="JP-000966">Theodor
                                Enslin</persName> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                            erschienenen Band.</note>
                    </seg>. Es hilft nichts. Was man einmal will, muß man recht wollen, also will
                    ich nach langem Zögern, mich aus dem Dunkel hervordrängen, und versuchen was das
                    Glück und die Rezensenten für meine Kleinen Geistesprodukte thun wollen. Eine
                    deutsche <persName key="JP-001282">Fr. v. </persName><hi rendition="#aq"><persName key="JP-001282"><persName key="JP-001282">Genlis</persName>
                        </persName>
                    </hi>ein weiblicher <persName key="JP-002228">Kozebue</persName> möchte ich
                    nicht gern werden, aber Geld verdienen <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> wie Beide, wäre in diesen Zeiten der Bedrängniß wohl an der Zeit.
                    Intereßiren Sie sich ein wenig für diese Idee Ihrer armen kleinen Freundin, und
                    Leben Sie wohl und glückl<ex>ich</ex> mit Ihrer <persName key="JP-012933">Holdseeligen</persName>, und dem freundlichen <persName key="JP-012817">Chore der Kinder</persName>.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">M. <hi rendition="#aq">Spazier</hi>
                  </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>