<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0602" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an eine verstorbene Freundin, ohne Datum</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl. 4°, 1 ⅓ S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <date notBefore="1808-01-10" notAfter="1808-02-28" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004373">Korrespondenten Unbekannte</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read"><persName cert="high" key="JP-012057">Ludwig Gentz</persName></correspAction>
                <note>Möglicherweise handelt es sich um den Abschiedsbrief Caroline Richters an die
                    Ende 1807 verstorbene <persName key="JP-012754">Anna Henriette (Nanette) Gentz</persName>
                    geborene Hainchelin, den Johann Siegfried Mayer in seinem <ref type="letter" target="JP-UB0368">Brief an Caroline Richter am 29. Februar 1808</ref>
                    erwähnt.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012728">Abschied</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>O daß Du diese Zeilen, meine einzige unvergeßliche Freundin, nie erhalten kannst,
                    aber ich will mir einbilden du lebst, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einmal</hi> wirst du sie lesen, wenn auch nach langer Zeit so
                    will ich glauben du wärst verreist und fändest bei Deiner Zurükkunft dieses
                    Blatt, du errietest meine Liebe zu Dir – Uberspannug, der Glauben an deinen
                    hohen Werth Schwärmerei ich mußte mich mäßigen um dir nicht lächerlich zu
                        scheinen<space unit="section"/>jezt o da hemmt keine Rüksicht meinen
                    Ausdruck, jezt darf ich es äußern, daß ich dich unaussprechlich liebe dich liebe
                    wie ich nie kein Geschöpf lieben kann, nicht um<seg type="comment">
                        <orig>deines Mannes</orig>
                        <note xml:id="nd4s_zp4_nkb">Möglicherweise <persName key="JP-012057">Ludwig Gentz</persName>.</note>
                    </seg> willen, nein weil ich Dich verehre, deine Güte deine Erhabenheit
                    anerkenne. O wie schmerzlich sind mir deine Zweifel an die Wahrheit meiner
                    Empfindungen. Du hattest keinen Begriff von <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">d</del> einer reinen moralischen Anhänglichkeit von einer
                    Anbetung wie ich sie für dich empfand. Du hast mir die höchsten entzückendsten
                    Genüße meines Lebens gegeben. Wie gern wäre ich für dich gestorben, du geliebtes
                    großes Weib, wie gern stärb ich jezt, um mit dir zu seyn. Deine Freundschaft war
                    ein so großes Geschenk, daß dadurch jedes Opfer tausendfach belohnt wäre, Alles,
                    Alles hätt ich für dich gethan. Hörte doch hier mein Daseyn auf – die Zukunft
                    ermüdet mich. –</p>
                <p>Kanst du mir vergeben, daß ich Dich so oft gekränkt habe? Vergeben hast <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Du</hi>, aber wie habe ich bei dir
                    verloren! Dis Gefühl, dir nicht gleich an Güte gewesen zu seyn, macht mich
                    unglücklich. Aber Du mein Ideal sollst ewig vor mir schweben – von dir will ich
                    lernen groß, gut erhaben seyn. Welch ein Unterschied ist zwischen uns beiden! Du
                    ohne durch eine fremde Weisung, auf die edelste Pflichterfüllung geleitet zu
                    seyn, erfüllst sie alle nothwendige und freiwillige in der besten Ausdehnung mit
                    einer Selbstverleugung, die das strengste Moralprincip nur vorschreiben kann.
                    und ich, am Leitbande der Philosophie geführt, mit der reinsten Erkenntnis des
                    Großen, mit einen warmen Gefühl, das oft an Enthousiasmus grenzt, für moralische
                    Würde habe dennoch nur hie und da Kraft etwas Gutes zu thun und erliege der
                    Gewöhnlichkeit in den meisten kleinen Verbindlichkeiten des häuslichen Lebens,
                    die grade der Prüfstein des mensch<ex>lichen</ex> u besonders des weiblichen
                    Werths sind.</p>
                <p>O hätte ich doch die Kraft, dem Versprechen an deinem Grabe treu zu seyn, und bei
                    der kleinsten Handlung, meiner beßern Überzeugung, u nie der Versuchung zum
                    unrechten, unedlen, und gemeinen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zu</del> nachzugeben. Du einfaches Geschöpf wie folgtest du deinem Instinkt
                    möcht ich sagen – und warst immer edel und gut. </p>
                <p><pb n="2"/>ich fürchte, nie deine Höhe errreichen zu können. Aber denken werd'
                    ich deiner, dem zu folgen suchen, was ich glaube, daß Du gethan hättest. So
                    treu, wahr u offen zu seyn mich bemühen wie Du warst.</p>
                <p>Nichts bereue ich mehr, als Dir nicht durch eine einzelne wahre Aufopferung durch
                    eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">freiwillige</hi> bewiesen zu
                    haben, daß ich Dich grenzenlos liebte. Diese Überzeugung bei dir bewirkt, würde
                    mich beruhigt haben – aber mir fehlte die Gelegenheit. So ein armes
                    unbedeutendes Geschöpf konnte nichts thun.</p>
                <p>Wenn es wahr ist, was eine Ahnung mir sagt, daß die Todten in den Herzen der
                    Menschen lesen, wirst aber auch Du, ohne die Handlung den Willen erkennen, und
                    diesen Du Unsterbliche eben so hoch anrechnen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>