<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0333" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette Schwendler an Emanuel. Meiningen, 30. Juni bis 2. Juli 1808,
                    Donnerstag bis Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl., 8 S. Brief - bzw. Blattnummerierung vfrH.</p>
                                <accMat>Heliotrop-Blüte. </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Mit Doppelklammern vfrH, offenbar zur Kennzeichnung auszulassender Passagen für eine Drucklegung
                    des Briefs, meistens Personen- und Ortsnamen. </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1808-06-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="JP-UB0505">Von Emanuel an Henriette Schwendler.
                        Bayreuth, 17. Juli 1808</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012728">Abschied</term>
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#author">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen d<ex>en</ex> 30<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi> Juny: Morgens 7
                            Uhr<lb/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1808</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Guten Morgen, Emanuel! – Es war wohl eine schönre Zeit, als mein schriftlicher
                    Morgen-Gruß nur der Voreilende des mündlichen war! Ja, Guter, <seg type="comment"><orig>mein Auffenthalt in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName></orig><note xml:id="nmj1_wyy_1mb">Henriette
                            Schwendler war mit ihrer Schwester <persName key="JP-002936">Antonie</persName> und ihren Töchtern vom <date from="1808-06-04" to="1808-06-28" cert="high" calendar="#Gregorian">4. bis 28. Juni
                                1808</date> in Bayreuth.</note></seg>, war ein himmlischer Genuß für
                    mich so war er in der Gegenwart, und so wird er in der Erinnerung bleiben. In
                    diesem Augenblick, wo der Schmerz der Trennung und die Sehnsucht meine Seele
                    noch zu stark ergreift, da verwundet mich eigentlich die Rückerinnerung mehr,
                    als daß sie meine Empfindungen lindernd aufnehmen könnte, allein die Zeit könnte
                    schon, wo die Vergangenheit sich sanft und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Freude</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ruhe gebend</hi> an die Gegenwart anschließt. – – – – – – – –</p>
                <p>Vorgestern Abend spät, sind wir zwar glücklich hier angekommen, jedoch im
                    eigentlichsten Sinn im Kampf mit den Elementen. Regen Wind Gewitter und zuletzt
                    großes Waßer hatten sich gegen uns verschworen; hätten wir uns um einen Tag
                    verspähtet so mußten wir unterwegens bleiben, weil gestern in dem <placeName key="JP-012040">Werra-Thale</placeName> von <placeName key="JP-005832">Hildbourghausen</placeName> herüber zwey Wolckenbrüche gefallen sind die
                    unsre Gegenden völlig überschwemt haben. So still und innig ich wünschte <pb n="2"/>daß <persName key="JP-003966">mein S.</persName> noch einen Tag in
                        <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> zugeben möchte, so war es
                    doch gut, daß er seinen Willen streng foderte, weil wir außerdem unterwegens
                    hätten liegen bleiben müßen.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_czt_xh1_bmb"/><anchor type="target" xml:id="start_zgt_qwp_bmb"/>Als wir am Morgen in <placeName key="JP-005574">B.</placeName> ausfuhren<anchor type="target" xml:id="stop_zgt_qwp_bmb"/>,
                    war unsre <persName key="JP-003469">Caroline</persName> noch bey uns, schöner
                    war der Abschied, aber auch schmerzlicher! Sie kennen, Guter, meine
                    Anhänglichkeit für dies edle Weib und konnte ich ihr auch eigentlich durch
                    meinen Auffenthalt keine auffallenden Beweise meiner Treue und Liebe geben, so
                    hatte sie doch wenigstens durch mich, ein Wesen in ihrer Nähe, daß ihren Werth <subst><del rendition="#s">mehr</del><add place="superlinear">weniger</add></subst>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">weiblich</hi> – sondern wahrhaft
                    menschlich – anerkannte. <persName key="JP-003469">Caroline</persName> ist im
                    höchsten Sinne ein seltnes Weib, ich freue mich sie nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">neben</hi> sondern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">über</hi> mir stehen zu sehen!<anchor type="target" xml:id="stop_czt_xh1_bmb"/> —</p>
                <p>Da für Emanuel, die kleinste Angelegenheit der Freunde Intereße hat, so darf ich
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihm</hi> nach der Reise alles
                    mittheilen, was uns auf der Reise begegnete und wie wir hier anlangten.</p>
                <p>Eine sehr freundliche Erscheinung war mir noch am Thore in <placeName key="JP-005574">B.</placeName> unser <persName key="JP-004367">Uhlefelder</persName>. Gäbe es ein Mittel sich unkörperlich dem Freunde zu
                    nähern, so hätten Sie in jenem Augenblike meine Nähe wahrnehmen müßen. Mit aller
                    Innigkeit schloß ich die beyden Freunde an mein Herz. Mein letzter Gedancke
                    waren <pb n="3"/>Sie! und dieser erfüllte in mannigfacher Wendung wenn gleich
                    schweigend meine Seele, bis ich zur edlen <persName key="JP-004498">Vogt</persName> kam, und ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">heiliger Berührungs</hi>punckt uns im ersten Augenblik vereinigte. Um mir
                    für diese herrliche Frau eine ganze Stunde Zeit zu erspahren, stiegen wir von
                    der <seg type="comment"><orig>Mayen-Brücke</orig><note xml:id="nyzh_zmz_1mb">Gemeint ist die über den <placeName key="JP-012972">Weißen
                                Main</placeName> führende Brücke beim Weiler
                        Weinbrücke.</note></seg> aus, wo der Kutscher anhielt, gingen zu Fuße bis
                        <placeName key="JP-006266">Schwarzach</placeName> und ließen sodann den
                    Kutscher wieder bis ins Mittags Quartier <placeName key="JP-012563">Meienrode</placeName> vorausfahren, wohin wir auch unter Begleitung
                        <persName key="JP-004498">Ihrer Freundinn</persName>, zu Fuße gingen. Ja,
                    Theurer, <persName key="JP-004498">die Vogt</persName> ist eine edle hochherzige
                    Frau! – Nach Ihrer Beschreibung hätte ich sie überall herausgefunden. Die Kraft
                    ihres Geistes und Wesens ist so hervorragend, ihre weibliche Würde ist so
                    gehalten, daß wiederum jedes sie verstehende<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">s</del> Weib durch ihren Umgang gewinnen muß.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Emanuels</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">jüngere</hi> aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihn</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht minder liebende</hi>
                    Freundinn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Henriette</hi>, würde
                    durch <persName key="JP-004498">die Aeltere</persName> viel gewinnen können,
                    hätte sie das Glük in der Nähe dieser zu wohnen. Gewährt mir der Himmel je
                    wieder die Freude einen Auffenthalt in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> zu machen, dann muß mir <persName key="JP-004498">die
                        Vogt</persName> erlauben daß ich sie öfterer sehen darf. Mit kindlichem Sinn
                    und Gemüthe werde ich ihr anhangen und sie wird es <pb n="4"/>freundlich
                    annehmen. Keine wahre reine Empfindung bleibt unerwiedert! – Das glückliche
                    Alter was der <persName key="JP-004500">Hoffrath</persName> genießt, ist
                    wahrhaft erbaulig anzusehen um so mehr da <persName key="JP-004498">die
                        Hoffräthin</persName> ein so schönes Theil als Gattin dazu beyträgt. Dazu
                    kömt der himmlische Platz ihrer Besitzung, die herrliche Aussicht, der liebliche
                    Garten. Als <persName key="JP-004498">die Vogt</persName> und ich von einander
                    schieden war unser letztes Wort <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Emanuel</hi> ist Einzig, und so nahe so heilig empfunden wiederhohle ich
                    hier, Einziger! –</p>
                <p>Der Tag der von Morgen an öfters <supplied reason="damage" cert="high">re</supplied>gnend war ward nun heller und freundlicher. Wir waren alle
                    zwar nicht heiter aber innig gestimmt. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003971">Pauline</persName></hi> rührte mich mehrmalen, wie sie
                    so gern die Mutter ganz froh durch ihr muntres Spiel gemacht hätte. Nach
                        <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> kamen wir sehr ermüdet an, ich
                    war gar nicht wohl ohngeachtet ich in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> an körperlicher Gesundheit gewonnen habe so bin ich
                    noch nicht stark genug für die Gewalt des Eindruks, daß ich mächtig fühlte mich
                    von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Geliebten</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Lieben</hi> zu trennen, dieß
                    brauche ich nicht zu betheuern. In der Nacht fiel ein fürchterlicher Platzregen,
                    der bis an den Morgen heftig fortdauerte. Um 8 Uhr konnten <pb n="5"/>wir erst
                        <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> verlaßen und zwar immer noch
                    mit Regen. Wir schützten uns so gut wir konnten, jedoch kamen wir Alle ziemlich
                    durchnäßt nach <placeName key="JP-006198">Rodach</placeName>. Da klärte sich der
                    Himmel auf und unsre weitre Reise hieher war, wenigstens trocken, wenn gleich
                    die Wege sehr schlecht und mehrmalen das Waßer in den Wagen lief. Ich sehnte
                    mich sehr nach meiner häuslichen Ruhe und Bequemlichkeit da ein fast
                    unerträglicher Nerven Kopfschmerz mich den ganzen Tag qualte <anchor type="target" xml:id="start_bly_b31_bmb"/>Um 10 Uhr kamen wir an mein Zimmer
                    fand ich mit schönen Blumen geschmükt und die herzliche Freude welche <persName key="JP-013007">meine Dienstboten</persName>, – eine sehr brave
                    Hausjungfer, ein Bedienter, zugleich mein Gärtner – und meine Köchin – über mein
                    Wiedersehen hatten, ließ mich im Anfange meine Unpäßlichkeit ganz vergeßen. Ja,
                    Guter, die Liebe aller derer die mir angehören, ist eine hoh<subst><del rendition="#ow">er</del><add place="across">e</add></subst> Bedin<ex>gung</ex> meiner Glükseligkeit. Besonders freue ich mich über
                    das Wohlergehen der dienenden Claße in meinem Hause. Im Ganzen bin ich streng
                    und fodre Püncktlichkeit, aber gewiß, ich bin danckbar dafür.<anchor type="target" xml:id="stop_bly_b31_bmb"/> Und nun, mein Emanuel, ein wenig
                    tändelnd werden Sie wohl ihre Henriette jetzt finden. Einmahl, Sie müßen mich
                    annehmen wie ich bin – <anchor type="target" xml:id="start_hrt_jf1_bmb"/>Mein
                    erstes Geschäft in meinem Zimmer war, eine <pb n="6"/>Blume von meinem Liebling,
                    eine <hi rendition="#aq">Heliotrope</hi>, zu brechen, ich dachte recht sanft und
                    danckbar an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> und <seg type="comment"><orig>die gebrochene Blume gehörte Ihnen, ich kann es mir
                            nicht entsagen sie Ihnen zu schiken.<anchor type="target" xml:id="stop_hrt_jf1_bmb"/> Nicht wahr? ich bin ein Kind und doch
                            will ich es bleiben, so lange als es nur möglich ist</orig><note xml:id="nhkb_5dz_1mb">Vgl. <ref target="JP-UB0731" type="letter">Henriette Schwendlers Worte in ihrem Geburtstagsbillett an
                                Emanuel</ref>.</note></seg> —</p>
                <p>Gestern habe ich meinen Tag im Bette zugebracht weil meine im höchsten Grade
                    gereizten Nerven gänzlichen Ruhe bedurften. Heute fühle ich <add place="superlinear" hand="#author">mich</add> viel beßer, aber still und
                    innig sehnend nach der Rückkehr der süßen Momente, bey <persName key="JP-003469">Carolinen</persName>, bey unsern <persName key="JP-999999">Richter</persName> und Emanuel.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2" hand="#author">
                <p>d<ex>en</ex> 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sten</hi></hi> July</p>
                <p>Ich mußte gestern abbrechen, weil der Hausfrau Mutter und Gattin einige
                    unbedingte Geschäfte oblagen. Heute habe ich nur für wenige Worte Zeit allso
                    geht der Brief erst mit der Sonntags Post ab. Guter, treuer Emanuel, wie geht es
                    Ihnen, sind Sie froh? Das letztere müßen Sie immer seyn, weil Andre es durch Sie
                    werden. Es ist mir recht bange, und wenn die Stun<supplied reason="damage" cert="high">de</supplied> schlägt, wo wir einander sehen oder sprechen, da
                    fühle ich <add place="superlinear" hand="#author">mich</add> so stark und
                        unwieder-<pb n="7"/>stehlig hingezogen, daß ich alle Kraft bedarf um da<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">s</add></subst> zu tragen, was sich nicht aendern läßt, nähmlich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Entfernung</hi>. <anchor type="target" xml:id="start_ysr_gg1_bmb"/>Im Ganzen, lieber Emanuel, nehmen Sie mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">höher</hi> als ich bin, weil ich
                    dieß aber fühle so werde ich noch mehr erreichen: Es ist und bleibt wahr, daß
                    wir uns selbst am richtigsten beurtheilen können, nichts desto weniger aber,
                    möchte ich den Genuß aufgeben, meinem Freunde ein Ideal zu leihen und von ihm
                    für mich daßelbe zu empfangen. Im Ideal bilden sich unsre höchsten Empfindungen
                    aus in diesen unsre Gedanken und zuletzt wir Selbst.<anchor type="target" xml:id="stop_ysr_gg1_bmb"/></p>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_3" hand="#author">
                <p>d<ex>en</ex> 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi><space unit="section"/>Ich war gestern Abend recht seelig,
                    weil ich viel von <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> sprechen
                    konnte. Wir waren bey <seg type="comment"><orig>beyden Heims</orig><note xml:id="ns34_ljz_1mb">Der Hofrat <persName key="JP-001599">Anton
                                Heim</persName> und dessen Bruder, der Meininger
                            Konsistorialpräsident <persName key="JP-001603">Johann Ludwig
                                Heim</persName>.</note></seg>, wo Sie, Guter so herzlich geliebt
                    werden! <anchor type="target" xml:id="start_vzn_kg1_bmb"/>Der <persName key="JP-001604">Hoffräthin <hi rendition="#aq">H.</hi></persName> habe ich
                    Hoffnung gemacht <seg type="comment"><orig>zu einigen Zeilen von Ihrer
                                Hand<anchor type="target" xml:id="stop_vzn_kg1_bmb"/></orig><note xml:id="nk5l_tjz_1mb">Von einem derartigen Schreiben ist nichts
                            bekannt.</note></seg>. Den Gegenbesuch vom <persName key="JP-001603">Geheimrath <hi rendition="#aq">Heim</hi></persName> finden Sie in <anchor type="target" xml:id="start_zl4_qrz_1mb"/><seg type="comment"><orig>meinem
                            Brief an Richter<anchor type="target" xml:id="stop_zl4_qrz_1mb"/></orig><note xml:id="ngmh_vjz_1mb">Nicht überliefert, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0726/#start_mhm_3rz_1mb">aus dem Brief Henriette
                                Schwendlers an Emanuel vom 8. Juli 1808 geht hervor, dass sie
                                mehrere Briefe an die Familie Richter verfasst hat</ref>, wovon
                            einer der nur als Fragment überlieferte <ref type="letter" target="JP-UB0184">Brief an Caroline Richter vom 1. und 6. Juli
                                1808</ref> ist, an anderer könnte an Jean Paul gerichtet gewesen
                            sein.</note></seg> geschildert. Ich sah ihn seit einem Jahre nicht in
                    meinem Hause und doch freue ich mich daß das Intereße für <persName key="JP-999999">Richtern</persName> ihn mir wieder zu führte. <anchor type="target" xml:id="start_cz1_qg1_bmb"/>Ich denke, daß Sie dieser Brief
                    auf <seg type="comment"><orig>Ihrem Landguth</orig><note xml:id="ne1p_tkz_1mb">Emanuels Gut in <placeName key="JP-005681">Döhlau bei
                            Hof</placeName>.</note></seg> aufsucht.<anchor type="target" xml:id="stop_cz1_qg1_bmb"/> Mögen <pb n="8"/>Sie heiter und froh ihre Tage
                    dort verleben. Was würde ich darum geben! könnte ich <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><placeName key="JP-005681">Dehlau</placeName></hi></hi> in meine Nähe versetzen. Dencken, Sie
                    nur Guter, welche Seeligkeit es für Uns Alle wäre, Sie dort zu weilen zu sehen
                    und Sie mit zu uns zu geleiten. Ich würde dann nicht, wie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ihr</del> in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> Ihre <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">GeschäftsZeit</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">stören</hi>, aber die Stunden der
                    Muße, ja diese würde ich <add place="superlinear" hand="#author">mir</add> um
                    den Preis der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">treusten
                        Anhänglichkeit und Ergebenheit</hi> von Emanuel erbitten und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Er</hi> würde sie mir gern
                    geben.</p>
                <p>Auf dem Lande, unmittelbar in Gottes weiter Natur, oh, da schließt sich das Herz
                    noch anders auf, man liebt nicht stärcker aber das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">All</hi> mehr umfaßender.</p>
                <p><persName key="JP-003966">Schwendler</persName> grüßt Sie mit Danck und Liebe
                        <persName key="JP-003967">Die Kinder</persName> und <persName key="JP-002936">Antonie</persName> ebenfalls, <persName key="JP-003749">Amanda</persName> und <persName key="JP-002936">Antonie</persName>
                    schreiben das nächste mahl. <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003971">Pauline</persName></hi> freut sich des schönen Geschenks mit ihren
                    Gespielinnen, sie ist recht from und gut.</p>
                <p>Mit Sehnsucht erwarte ich Nachricht und Worte von Ihnen der Buchstabe ist zwar
                    kalt, aber das Gefühl giebt ihm Sinn <add place="superlinear" hand="#author">und
                        Wärme</add> In Wahrheit und Liebe</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">die Ihrige. Henriette.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>