<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1288" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Georg Christian Otto an Emanuel. Königsberg, 22. Februar bis 27. März
                    1808, Montag bis Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>ehemals Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                2 Dbl. 8°, 7¼ S.
                                
                            </p><accMat>Manuskript eines Aufsatzes über die Preußischen Finanzen.
                                </accMat></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
                    <placeName key="JP-005907">Königsberg</placeName>
                    <date from="1808-02-22" to="1808-03-27" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction><note> Präsentat über dem Datum: 16 <hi rendition="#aq">Mai</hi> beantw. | <hi rendition="#aq">d<hi rendition="#sup">o</hi></hi>  24. —. Emanuel hatte den
                    Brief mit dem beiliegenden Manuskript an Jean Paul weitergegeben, vgl. dessen
                        <ref type="letter" subtype="text" target="3-V_521" corresp="#214-11">Brief
                        vom 30. April 1808 an Emanuel</ref>.</note><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="V_483"/><ptr type="next" subtype="brief" target="V_484"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1793"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0368"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1267"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1294"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011789">Otto-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012931">Krieg</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, den 22 Februar 1808.</dateline>
                </opener>
                <p>Lieber, geliebter Emanuel! Seelig sind die Toden, die in dem Herrn ruhen; denn
                    ihre Werke folgen ihnen nach. Zu manches, und zu der besten Menschen Leben
                    gehört der Tod, der ihre Vollendung hervorbringt; weswegen die <add place="superlinear" hand="#author">Sprache</add> so schön den Tod eine
                    Vollendung, und die verstorbenen Frommen, vollendete Gerechte nennt. Obwohl zu
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Aller</hi> Menschen Leben der
                    Tod als ein wesentlicher Theil <subst>
                        <del rendition="#s">gehört</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">nöthig ist</add>
                    </subst>, weil er am deutlichsten – indem er die Lebens-Rechnung abschließt –
                    zeigt, was der Mensch war: so dürften oder sollten doch, eben damit dies nicht
                    sichtbar würde, manche Menschen, irdisch, ewig leben, weil kein Zug des
                    Himmlischen an ihnen ist, was nur diejenigen bewähren müssen, die zu einem
                    geprüften Leben die lezte Prüfung, den ruhigen Tod, als zu einer Reihe schöner
                    Handlungen die lezte hinzuzusezzen haben. Wer unter Leiden gelebt hat verdient,
                    einen schönen Tod am meisten, um nach langem, ruhigem und festem Dulden, durch
                    das lezte, eine lange Ruhe zu finden.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Ich habe so eben <seg type="comment"><orig>einen Brief von Ihnen</orig><note xml:id="nedw_bg1_pqb">Nicht überliefert, vermutlich die Antwort auf <ref type="letter" target="JP-UB1287">Ottos Schreiben vom 20.
                                September bis 14. November 1807</ref>, die laut Präsentat am 22.
                            Dezember 1807 erfolgt ist.</note></seg> erhalten, der mir unvermuthet in
                    die Hand kam, als ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">als</del>
                    <seg type="comment"><orig><persName key="JP-003108">Amönens</persName>
                            Brief</orig><note xml:id="nv5c_dg1_pqb">Nicht überliefert.</note></seg>
                    las. Ihr Brief liegt noch uneröfnet vor mir. Ich schrieb, nachdem ich <persName key="JP-003108">Amon.</persName> Brief gelesen hatte, das Obige <pb n="2"/>und will nun den Ihrigen eröfnen.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <p>Mitwoch, den 24 März. Als ich neulich <seg type="comment"><orig>Ihren
                            Brief</orig><note xml:id="nocx_tg1_pqb">Nicht überliefert.</note></seg>
                    gelesen hatte und <add place="superlinear" hand="#author">dann</add> weiter
                    schreiben wollte, wurde ich durch eine Arbeit gestöret, und legte daher das
                    Blatt auf die Seite. Weil ich nun, als Begleiter zu diesem, mehrere Blätter
                    schrieb: so ließ ich es in der verzögerten und verzögernden Hofnung liegen, daß
                    ich alle mit einander früher würde <subst>
                        <del rendition="#ow">ü</del>
                        <add place="across" hand="#author">a</add>
                    </subst>b<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">er</del>schikken
                    können.</p>
                <p>In Rüksicht des Lebens und Sterbens theile ich jezt die Menschen in zwei Klassen
                    ein. Da wir nemlich gegenwärtig alle unter den fortdauernden Geburts-Schmerzen
                    der künftigen Zeit leben: so preise ich jeden Menschen glüklich, welcher stirbt
                    und dadurch der Theilnahme an de<subst>
                        <del rendition="#ow">m</del>
                        <add place="across" hand="#author">n</add>
                    </subst> jezzigen allgemeinen Leiden entgehet, im Fall er schon so alt ist, daß
                    er keine Hofnung mehr haben kann, wenigstens die Aurora einer bessern Zukunft –
                    wenn auch unter einer zu kühlen Morgenluft – in der Ferne zu erblikken. Nur
                    diejenigen, welche diese Hofnung haben dürften, und die sich durch einen
                    frühzeitigen Tod von ihr losreisen müssen, scheinen mir beklagenswerth zu sein.
                    Denn sich und die Welt umher, will doch jeder zu einiger Vollendung kommen sehen
                    und beides nicht in der Mitte auf dem Wege zum Ziele stehen lassen, so lange ihm
                    der gewöhnliche Lauf der Natur die Hofnung auf ein längeres Leben nicht ganz
                    versagt; ob wir wohl immer vergessen, daß zu welcher Zeit wir <pb n="3"/>auch
                    abtreten, wir Alles in <subst>
                        <del rendition="#ow">mit</del>
                        <add place="across" hand="#author">ein</add>
                    </subst>er ewigen Mitte stehen lassen müssen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>In den zwei Jahren unserer Trennung</orig><note xml:id="nuwy_n31_pqb">Nach der <placeName key="JP-011456">Schlacht von
                                Jena und Auerstedt</placeName> 1806 hatte Otto die preußische Armee
                            nach <placeName key="JP-006114">Ostpreußen</placeName> begleitet. In
                                <placeName key="JP-005907">Königsberg</placeName> wurde er am 3.
                            Dezember 1806 Privatsekretär des Prinzen <persName key="JP-004729">Wilhelm von Preußen</persName>
                        </note></seg> – wahrscheinlich werden sie größtentheils zu Ende gehen, <seg type="comment"><orig>ehe ich Sie wiedersehe</orig><note xml:id="nr13_fj1_pqb">Otto kehrte Anfang Oktober 1808 nach <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> zurück.</note></seg> – was hat
                    sich nicht Alles mit und in uns geändert! und wie sind wir dahin gebracht
                    worden, überal andere Umgebungen, andere Ansichten der Sachen, andere
                    Lebens-Anstalten und neue Einrichtungen und Menschen, nur ewige Zubereitungen
                    und fast keine Hofnungen gefallen zu lassen. Die sind glüklich zu preisen, die
                    durch frühere, von der Zeit unabhängige, Vollendung diesem neuen
                    Anstalten-Machen in und außer uns entgangen sind. Wären überhaupt nicht
                    Hofnungen und Wünsche jezt thöricht: so dürften die Andern, welche zu dieser
                        Tantalus<unclear reason="illegible">-</unclear>Arbeit in und für diese Welt
                    fortwährend verurtheilet sind, wünschen, daß ihnen die kleine Welt <add place="superlinear" hand="#author">ungestört gelassen würde</add>, die um
                    jeden das Haus, die Familie und die Freunde erschaffen, damit sie, behalten sie
                    diese, desto leichter in, mit und neben ihr, sogar freudig, die unvermeidlichen
                    neuen Anstalten machen mögen. Aber; und <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">dieses Aber</hi> ist es ja eben, was uns seit fast zwei Jahren
                    zur fortwährenden neuen Aufgabe dienet.</p>
                <p>Für die Zukunft leben, als könnten wir ihrer sicher sein, und dennoch von ihr
                    nichts hoffen und den Augenblik ergreifen, als gäbe es <pb n="4"/>keine
                    Vergangenheit und keine Zukunft, das ist das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Einzige</hi>, was uns übrig bleibt.</p>
                <p>Ich preiße Sie glüklich wegen Ihrer eigenen Er<subst>
                        <del rendition="#ow">h</del>
                        <add place="across" hand="#author">g</add>
                    </subst>ebung, wegen des überaus, und rührend schönen, und Achtung einflößenden
                    Bezeigens <persName key="JP-003654">Ihres Vaters</persName>, wegen der Ahnung,
                    die <persName key="JP-000970">Ihr Bruder</persName> von Ihrem eigenen Sinne hat
                    und zu zeigen sucht; aber in dem Grade, wie mich <ref target="JP-UB1288/#nedw_bg1_pqb">Ihr lezter Brief</ref> durch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> erhoben hat, haben es die
                    frühern nicht gethan; und es schien fast, daß Ihr, sonst ungebeugter, Muth, mehr
                    gebeugt war, als er es sollte.</p>
                <p>Die Menschen empfangen leider! jezt alle neue Aufgaben; und der Feind drang
                    feindselig in Ihr leztes – heilig sollte es sein – Asyl gegen die Welt. Die
                    Schmerzen, die auf Ihrem Herzen lagen, daß der Feind nicht den Freund verstehen
                    wollte, preßte auch mein Herz ein; aber, Emanuel! unter dem Vielen, was ich
                    Ihnen zu erzählen oder zu verschweigen haben werde, gehört auch das, daß man im
                    Krieg überal mit Gewalt, die das Recht und das Rechte augenbliklich diktirt,
                    weiter ausreicht, als mit dem Vertrauen auf menschliche Gesinnungen, die zulezt
                    auch als eine Beute, und von wenigen höchstens – aber nicht mehr – geachtet
                    werden, wie eine Prämie zu einem rechtlichen Lotterie-Gewinn. Wie oft suchte ich
                    diese Gesinnungen <pb n="5"/>unter Nicht-Feinden mit der größten
                    Geld-Verschwendung zu erkaufen, und konnte nicht so viel erhalten, als die
                    willig empfingen, die nicht den guten Willen, sondern nur den befürchteten Zwang
                    der Gewalt für sich sprechen ließen. Feindseligkeit unter Freunden und Feinden
                    wird zulezt im Krieg das einzige vorhaltende Prinzip. Wenn ich freudig die
                    hellen Punkte meiner noch fortdauernden Wanderschaft heraushob: so gab es doch
                    auch entgegen gesezte und gerade diese sind's, die mir Ihre Schmerzen über das
                    fast Allgemeine doppelt empfinden ließen.</p>
                <p>Vor der Zukunft verschließe ich mir recht absichtlich die Augen und Sorgen, die
                    zu nichts helfen. Ich bin fleisig und dadurch sehr von der Welt abgesondert und
                    fast vergnügt. Das Ende der <placeName key="JP-006166">Preuß.</placeName> Dinge
                    geht unaufhaltsam vor sich, und dadurch nähert sich auch <add place="superlinear" hand="#author">das Ende</add> meines Antheils an
                    denselben täglich mehr, so daß ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ihn</del> es nach der Rükkehr <seg type="comment"><orig>des
                            Pr.</orig><persName key="JP-004729"><note xml:id="nifq_rj1_pqb">Prinz
                                Wilhelm von Preußen.</note></persName></seg> voraussezzen kann. Um
                    in Zukunft vor eigenen Vorwürfen sicher zu sein, warte ich dieses Ende ruhig
                    ab.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Der beiliegende Aufsaz über die Prß.
                            Finanzen</orig><note xml:id="nyqq_gk1_pqb">Emanuel hatte sowohl den
                            Brief als auch das Manuskript <ref type="letter" subtype="text" target="3-V_521" corresp="#214-11">an <persName key="JP-999999">Jean
                                    Paul</persName> weitergegeben</ref>. <ref type="letter" subtype="text" target="3-V_523" corresp="#214-31">Am 10. Mai schrieb
                                Jean Paul an Emanuel, dass ihm das Buch mit Einschränkungen gefallen
                                habe und er es an <persName key="JP-000698">Cotta</persName>
                                weiterschicken wolle</ref>., was <ref type="letter" subtype="text" target="3-V_531" corresp="#220-14">am 23. Mai 1808</ref> geschah.
                                <ref type="letter" subtype="text" target="4-V_179" corresp="#245-8">Cotta wiederum empfahl Jean Paul am 10. Juni 1808, das Manuskript
                                an <persName key="JP-003616">Otto August Rühle von
                                    Lilienstern</persName> zu schicken</ref>, was dieser am 8.
                            November, also erst nach Ottos Rückkehr nach Bayreuth, tat. Letzlich
                            wurde der Aufsatz in Rühles Zeitschrift <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009537">"Pallas"</bibl> unter dem Titel <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009348">"Ueber Staats-Bankerout und Staats-Nothpfennige, und
                                ob es vortheilhaft sey, gesunkenen Staats-Papieren durch käufliche
                                Mittel aufhelfen zu wollen, mit besonderer Anwendung auf den
                                preußischen Staat"</bibl> abgedruckt (Bd. 1, 6. St., S.
                            593-695).</note></seg> enthält zwar einige (wie ich glaube) neue Ideen,
                    hat aber eine Weitschweifigkeit, über die ich nicht Herr werden konnte.
                    Streichen Sie aus; ändern Sie; thun Sie damit, was Sie wollen. Geben Sie ihn
                    zulezt an Am. ab. Kann <pb n="6"/>er <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">bald</del> gedrukt werden: so ist es mir lieb. Ich habe noch
                    einige Arbeiten vor und zum Theil schon vorgearbeitet; der Himmel mag geben, daß
                    es besser geräth, und nicht blos die Freude oder Unterhaltung oder das
                    Nachdenken gewährt, das ich habe, wenn ich es mache! Wer aber kann, bei allem
                    guten Willen, mehr thun, als er vermag? Den beiliegenden Aufsaz würde ich
                    dennoch haben hin und verbessern und verkürzen können, wenn ich nicht zu sehr
                    geeilet hätte, ihn abzuschikken. Er ist an und für Sie, und in stetem Andenken
                    an Sie geschrieben, und will Sie zum Richter haben.</p>
                <p>Daß <persName key="JP-003490">Max</persName> und <persName key="JP-003471">Emma</persName> (diese in einem Brief der <persName key="JP-003108">Am.</persName> ein nie recht <mod type="variant">
                        <sic>klares</sic>
                        <add place="superlinear" hand="#author">klare</add></mod>
                    <persName key="JP-003471">Emma</persName>) an mich geschrieben haben, hat mich
                    sehr erfreuet, und ist ein Beweis einer Wahrnehmung, die zwar in der <bibl subtype="werke-jp" sameAs="JP-010811">Levana</bibl> nicht stehet, aber doch
                    wahr ist; daß moralisch-gute Naturen – es giebt von Natur moralische Genies und
                    Talente – durch die Fehler ihrer Eltern nicht verdorben, sondern vielmehr sich
                    selber zugewandt <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">werden</del>,
                    daß die Fehler der Eltern die Tugendlehrer der Kinder werden. Da mir <persName key="JP-003483">Richters Kinder</persName> so schön geschrieben haben, darf
                    ich mich daher nicht wundern, <seg type="comment"><orig>daß mir ihr <persName key="JP-999999">Vater</persName> nicht schreibt</orig><note xml:id="nbsx_vm1_pqb">Von Jean Paul sind zwischen Juli 1806 und Mai 1808
                            keine Briefe an Otto überliefert; <ref type="letter" subtype="text" target="3-V_530" corresp="#216-28">am 22. Mai 1808 eröffnete er
                                seinen ersten Brief nach langer Zeit mit den Worten: "Über das
                                Schweigen schweig' ich."</ref></note></seg>; aber daß er sehr
                    unrecht daran thut, und daß ich ein solches Unrecht nie verdient habe; daß seine
                        <bibl subtype="werk" sameAs="JP-010811">Levana</bibl> sehr, sehr <pb n="7"/>gut, und daß er bei alle dem noch besser ist; daß ich sein Unrecht immer tief
                    fühlen und ihn demungeachtet immer und ewig lieben werde, ihn und die Seinigen,
                    das weiß ich gewiß. Küssen und grüßen Sie daher <persName key="JP-999999">Vater</persName>, <persName key="JP-003469">Mutter</persName> und <persName key="JP-003483">Kinder</persName>.</p>
                <p>Also vor Ende des zweiten Trennungs-Jahres hoffe ich Sie wieder zu sehen und
                    zuvor Ihnen noch einen Aufsaz zu übersenden. Ich werde täglich, so lange ich
                    daran mache, bei und mit Ihnen sein.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <p>Sonntag, den 27. Heute las ich in der <hi rendition="#aq"><bibl subtype="werk" sameAs="JP-009818">Corinna</bibl></hi>: <seg type="comment"><orig><foreign xml:lang="fra">L'ame des justes donne, comme les fleurs, plus de
                                parfums vers le soir.</foreign></orig><note xml:id="npnh_141_pqb">Vgl. die deutsche Übersetzung "Corinna oder Italien" von <persName key="JP-003760">Friedrich Schlegel</persName> aus dem Jahr 1807, Bd.
                            3, S. 82: "[…] als ob die Seele der Frommen, wie die Blumen, gegen den
                            Abend stärker duften."</note></seg></p>
                <p>Wie kalt ist es noch hier und wie sucht noch täglich die rauhe Luft alle
                    Frühlings-Ahnungen zu verwehen!</p>
                <p>Gerade erfahre ich, daß ich mein Päkchen pakken soll, damit es bereit sei, von
                    dem auf den Abgang wartenden Kourier mitgenommen zu werden.</p>
                <p>Je weniger ich, außer den längsten Briefen an Sie, schreibe, desto mehr werde ich
                    zu erzählen haben. Die Zeit dazu nähert sich und ich sehe ihr mit Freuden und
                    mit Freudigkeit entgegen. Wer dürfte so ungerecht sein sich vor der Zukunft zu
                    fürchten, wenn er an die Gegenwart und Vergangenheit so viele Danksagungen zu
                    richten hat!</p>
                <p>Wir werden uns wieder sehen. Grüßen <pb n="8"/>Sie Alles herzlich! <persName key="JP-003654">Ihren Vater</persName> und <persName key="JP-000970">Bruder</persName>, unsern <persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName>
                    und <persName key="JP-012797">die Seinigen</persName>, Alles, was ich liebe und
                    achte!</p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie wohl und froh und heiter, mein ewig geliebter Emanuel!
                        Eingedenk sind und bleiben Sie gewiß Ihres</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Xt</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>