<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2027" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Rosalie von Voelderndorff an Karl Heinrich Friedrich Graf von der Goltz.
                    Bayreuth, 1. Oktober 1808, Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 3 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Berend, Postillon, S. 39–40.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004378">Rosalie von Ungern-Sternberg</persName>
                    <placeName key="JP-005574" cert="high">Bayreuth (Stadt)</placeName>
                    <date when="1808-10-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001363">Karl Friedrich Heinrich Graf von der Goltz</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief, der sich in Jean Pauls Nachlass befunden hat, wurde offenbar nicht
                    abgeschickt, vgl. Berend, Postillon, S. 40f.: "Stattdessen schrieb Jean Paul am
                    folgenden Tage an Goltz einen Brief, von dem sich nichts erhalten hat, der aber
                    vermutlich die Anfrage enthielt, ob Goltz' Verzicht [auf eine Verbindung mit
                    Rosalie von Voeldenrdorff] als endgültig anzusehen sei."</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012222">andere Korrespondenten Jean Pauls</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012905">Trennungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Bayreuth am 1/10 <lb/> 1808.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Eine unbegrenzte Zuversicht, ein hohes süßes Vertrauen leitet meine Hand in
                    dieser Stunde; der schönen Blüthezeit gedenkend wo ich liebend und geliebt den
                    Gegenstand meiner treuen Ergebung in das innerste meiner Seele bliken laßen
                    durfte.</p>
                <p>Jahre, ach schreckliche Jahre liegen zwischen jetzt und damals wo ich <persName key="JP-004447">meiner guten, besorgten Mutter</persName> ein Versprechen
                    gab, was ich wahr und heilig, mit Aufopferung der einzigen Freude, die mir das
                    Geschick vergönnte, hielt, und mit so manchen trüben und kummervollen Tagen
                    besiegelte. <seg type="comment"><orig>Wie der Todt einen Vertrag aufhebt – so
                            lößt der tiefste Schmerz in diesen Augenblik ein Gelübde</orig><note xml:id="np24_y5h_wwb"><persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                            hatte Rosalie von Voelderndorff offenbar den Inhalt eines nicht
                            überlieferten Briefes von Goltz übermittelt, in dem dieser die Auflösung
                            der Verbindung zu ihr – wenn auch nicht ganz eindeutig –
                        kundtat.</note></seg> – und <seg type="comment"><orig>meinen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">treuen
                            Freund</hi></orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><note xml:id="nplf_x5h_wwb">Wohl <persName key="JP-999999">Jean
                                    Paul</persName>.</note></hi></seg><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"> selbst verhehlend</hi> was ich wage, versöhne
                    ich mein Gewissen mit den Gedanken, daß eine schöne weibliche Seele wie die <seg type="comment"><orig>seiner edlen Gattin</orig><note xml:id="nbjv_x5h_wwb"><persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>.</note></seg>
                    es mir zuläßt, mich einen Gefühl ganz zu überlassen welches weder Zeit noch
                    Zwang in mir unterdrüken konnten. Ich selbst schaffe mir einen Genuß, zu welchen
                    ach so oft schon meine Sehnsucht mich zog und eine strenge Pflicht mich nicht
                    gelangen ließ; Umsonst ist jezt der Letztern Ruf, meinem Herzen nur folge ich
                    aus welchem diese Worte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi>
                    ansprechen. Wie viele Erinnerungen, Hoffnungen, und Träume reihen sich an diesen
                    Gedanken! wie kan ich nach meinen Gefühl anders als mit den innigen – ewigen
                    Dank beginnen <seg type="comment"><orig>für alle Liebe und Theilnahme die Sie
                            bis jezt einem Mädchen erhielten</orig><note xml:id="nzc3_wph_wwb">Von
                            der Goltz hatte in den Jahren 1805 und 1806, in denen er sich als
                            Adjutant <persName key="JP-000384">Blüchers</persName> in Bayreuth
                            aufhielt, mit der siebzehnjährigen Rosalie von Voelderndorff, der
                            Tochter des mit <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>
                            befreundeten Regierungspräsidenten <persName key="JP-004445">Karl
                                Friedrich Wilhelm von Voelderndorff und Waradein</persName>
                            (1758–1832) ein heimliches Liebesverhältnis begonnen. Als von der Goltz
                            1806 Bayreuth verlassen musste, wurde der Briefwechsel zwischen dem
                            Liebespaar von <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> und
                                <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName> vermittelt –
                            wogegen <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> Vorbehalte hatte
                            (vgl. dessen <ref type="letter" subtype="text" target="4-V_85" corresp="#111-9">Brief an Jean Paul vom 17. März 1806</ref>). Am 2.
                            November 1809 heiratete von der Goltz die 24jährige Hofdame <persName key="JP-001362">Juliane Wilhelmine Freiin von
                                Seckendorff-Aberdar</persName>. Die Liebesbeziehung zwischen von der
                            Goltz und Rosalie von Voelderndorff endete mit dem Verzicht von der
                            Goltz' auf die Verbindung (vermutlich auf dessen Reise von Paris zum
                            Erfurter Kongress im September 1808 verfasst, vgl. Berend, Postillon, S.
                            39).</note></seg>, <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="across" hand="#author">welches</add>
                    </subst> Sie so wenig kannten, welches nur reich an Liebe den Weg zu Ihren
                    Herzen fand, an dem es sorglos und mit dem seeligen Gefühl ruhte: Fremd kam es
                    mir aus einer fremden Welt, und schnell – als sey es ewig so gewesen – schloß
                        <pb n="2"/>sich der Bund, den keine Wesen lösen!!!</p>
                <p>Ich verdanke Ihnen die Erfüllung eines teuern Wunsches meiner unveränderten
                    Liebe; den Trost bey einer so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">langen</hi> Trennung, den ich in seiner ganzen Größe erkenne – <seg type="comment"><orig>Ihr Bildniß</orig><note xml:id="nnrp_jsh_wwb">Vgl. <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=V_488" corresp="#199-17">Jean Paul Brief an von der Goltz vom 29. Februar
                                1808, indem er Rosalie von Voelderndorffs Bitte nach einem Bild
                                ihres Liebhabers übermittelt</ref>.</note></seg> – das mir die
                    schöne Verheißung eines Wiedersehens gab das bis jezt zwar durch ein Verhängniß,
                    nun aber <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="across" hand="#author">vielleicht</add>
                    </subst>
                    <add place="intralinear" hand="#author">aus</add> einen Grund gestört wird, den
                    ich von <seg type="comment"><orig>meinen väterlichen Freund</orig><note xml:id="nokg_cvh_wwb"><persName key="JP-999999">Jean
                            Paul</persName>.</note></seg> nicht ohne die tiefste Erschütterung
                    erfuhr.</p>
                <p>Laßen sie mich in diesen nur Ihren Eifer für mein Wohl erkennen das Ihnen theuer
                    ist, da Sie bey der Vorstellung, daß die Gegenwart, wenn sie auch gegen meine
                    Neigung mich meiner Bestimmung zuführt, mir erträglicher und willkommner seyn
                    müßte, als eine ungewisse Zukunft; nicht aber die Folge eines Argwohns der Ihnen
                    das Vertrauen auf die Uneigennützigkeit <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">m</del>einer Liebe nahm, die jedes abgelehnte Glük nicht als
                    ein Opfer, nein! als die willigste Gabe zur Erhaltung ihres eigenen Seyns
                    betrachtete. Ja! nur das erste kan es sein, und ich verbanne jede andere Deutung
                        <seg type="comment"><orig>Ihres lezten Briefes</orig><note xml:id="ndjx_35h_wwb">Der nicht überlieferte Absage-Brief.</note></seg>,
                    ob ich gleich seiner mit Schwermuth gedenke – –. Geliebter! meinem Herzen so
                    unendlich Theurer! wenn er mir die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Unmöglichkeit</hi> bezeichnen sollte daß wir uns je wiedersehen können, o
                    so scheiden Sie von mir mit der Überzeugung, daß ich bis diesen Augenblik allem
                    was mich moralisch zu zerstören drohte mutig entgegen arbeitete, weil ich meinen
                    Himmel in mir und meiner Liebe fand, und ich der frohen Erwartung Raum gab, daß
                    nach einer verhängnißvollen Zeit wo ich nur geduldet, Sie hingegen gehandelt
                    hätten, mein Herz treu und rein dem Wiederkehrenden entgegenschlagen würde, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wann</hi> und wie es auch kommen
                        möchte.<space unit="section"/>Doch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><pb n="3"/>Ihrer</hi> Ruhe und Zufriedenheit opfere ich mit
                    süsser Wehmuth, und stolz auf die Kraft die mein Bewußtseyn mir giebt, die
                    meinige. Ich kenne zu sehr den unschätzbaren Werth einer Harmonie in
                    Verwandschaftlichen Verhältnißen, als daß ich mir es verzeihen könnte die Ihrige
                    zu verstimmen. – Seyn Sie sorglos um <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mein</hi> Schicksaal das mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nichts</hi> mehr zu rauben hat. Wohin auch das Ihrige Sie führt,
                    nehmen Sie die Überzeugung mit sich, daß in der Stunde, wo ich meiner <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ersten</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einzigen</hi> Liebe entsagen muß, ich den noch
                    segne der mich zu ihrem Tempel führte. Empfangen Sie auch die Versicherung daß
                    ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nie</hi> einem Andern dahin
                    folgen werde, weil ich Jeden zu täuschen glaube den ich nicht mein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganzes</hi> Herz weihe. Und nun –
                    wäre ich denn so weit – wohin mich noch vor wenig Wochen keine Ahndung trug!
                    geschieden – nicht durch Berge und Thäler allein, auch durch ein ganzes Leben
                    von dem dessen Andenken mir heilig bleibt. Lassen Sie uns wechselseitig den
                    Glauben fest erhalten, daß wir uns nicht ohne Einwirkung einer unbezwinglichen
                    Macht des Schicksaals <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi>
                    betrübt haben, und die Gewißheit uns trösten, daß wir der Erreichung unserer
                    reinen Wünsche würdig gewesen wären.</p>
                <p>Ich schließe mit dem Schmerz, den dieser harte Augenblik mir zurückläßt, und
                    blike zu Gott der Sie glüklich sey'n lassen und mir die Erinnerung nicht rauben
                    wird – daß ich es einst war.</p>
                <closer>
                    <salute/>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Rosalie</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p/>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>