<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0878" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Engel Christine Westphalen an Johann Ernst Wagner. Hamburg, 21. Mai 1808,
                    Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 2</p>
                                <p>⅓ S. S. 4 Adr.: Herrn Kabinetssecretair | <hi rendition="#aq">Wagner</hi> | in | <hi rendition="#u">Sachsen</hi>-<hi rendition="#u">Meiningen</hi>. | <hi rendition="#u">frei</hi>; danach vfrH: Eisenach; Poststempel: <hi rendition="#aq">HAMBOURG</hi>; Siegel</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall korrekt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-013215">Engel Christine Westphalen</persName>
                    <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName>
                    <date when="1808-05-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013231">Johann Ernst Wagners Kunstschulplan</term>
                    <term corresp="#JP-013237">Besatzung</term>
                    <term corresp="#JP-012543">Dank</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Hamburg d 21 May 1808.</dateline>
                </opener>
                <p>Es hat mich sehr beunruhigt daß ich mich genöthigt sah, Ihne<choice>
                        <sic>n</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice>n Herr Kabinetssecretair erst izt <seg type="comment"><orig>für eine
                            Gabe</orig><note xml:id="nvxw_4hr_4nb">Wagner hatte <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0869/#start_zhr_5hr_4nb">auf
                                Anraten Georg Joachim Göschens</ref> ein Exemplar des ersten Bandes
                            seiner "Reisen aus der Fremde in die Heimat", der seinen
                            "Kunstschulplan" enthält, an Engel Christine Westphalen
                            geschickt.</note></seg> zu danken wodurch Sie mir einen recht frohen
                    Genuß verschaften. Sie werden aber, wenn Sie die Ursachen dieser Zögerung
                    erfahren mich hinlänglich entschuldigt halten. Anfangs wollte ich Ihnen nicht
                    eher schreiben, bis ich Ihren, mit so viel hinreißender Wärme abgefaßten <bibl key="JP-010023" subtype="werk">Kunstschulplan</bibl> einigen meiner
                    hiesigen, der Sache kundigen Freunden, <persName key="JP-013108">Ebeling</persName>, <persName key="JP-013130">Gurlitt</persName>,
                        <persName key="JP-001853">S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">r</hi></hi> Hudtwalcker</persName>, <seg type="comment"><orig>Doct.
                            Meyer</orig><note xml:id="nr4h_clr_4nb">Wohl der
                                <persName key="JP-013164">Jurist und Präses des Hamburger
                                Domkapitels Friedrich Johann Lorenz Meyer</persName>, der wie
                                <persName key="JP-001853">Hudtwalcker</persName>, <persName key="JP-000286">Beneke</persName> oder Christine Westphalens Ehemann
                                <persName key="JP-013216">Johann Ernst Friedrich
                                Westphalen</persName> zu den Honoratioren <placeName key="JP-005812">Hamburgs</placeName> gehörte und wie sie Mitglied der Patriotischen
                            Gesellschaft von 1765 war. Vielleicht aber auch der Kunstsammler und
                            Mäzen <persName key="JP-013166">Johann Valentin
                            Meyer</persName>.</note></seg>,
                    Reinhold,
                    den hier anwesenden <persName key="JP-004054">S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">r</hi></hi>
                        Schmid</persName> aus <placeName key="JP-005620">Bremen</placeName>, u
                    anderen mitgetheilt hatte, um Ihnen das Gutachten dieser Männer zugleich <subst>
                        <del rendition="#ow">mitz</del>
                        <add place="across" hand="#author">zu m</add>
                    </subst>elden. Wärend Ihr Buch noch in <hi rendition="#aq">Cirkulation</hi> war,
                    befiel ich, gerade in den ersten schönen Frühlingstagen, mit einem hier
                    herrschenden kalten Fieber, welches mich ungeschickt zu allen
                    Geistesbeschäftigungen ließ; und von dem ich nur noch kaum erstehe.</p>
                <p>Sie, Herr Kabinetssecretair, wären die Vertretung jener genandten Freunde, für
                    eine so gute Anstalt wie die Ihrige gesichert gewesen, wenn nicht <seg type="comment"><orig>die Zeitereigniße</orig><note xml:id="ngbc_jkr_4nb">Hamburg wurde seit dem 19. November 1806 von napoleonischen Truppen
                            besetzt gehalten. Die Besatzung dauerte mit kurzen Unterbrechungen bis
                            1814.</note></seg> einen jeden zurückschreckten, in diesem Augenblick
                    etwas dafür zu wagen.<space unit="section"/><seg type="comment"><orig>Vielleicht
                            sind Ihnen die Bedrängniße unserer Stadt weniger bekannt.</orig><note xml:id="nuqj_qkr_4nb">Wegen des von den französischen Besatzern
                            erlassenen Handelsverbots mit Großbritannien gingen zahlreiche Hamburger
                            Handelsfirmen bankrott, was große Arbeitslosigkeit und Armut zur Folge
                            hatte.</note></seg> Die Sorge die nicht allein mehr oder weniger
                        <placeName key="JP-005669">Deutschland</placeName>, sondern auch, ich möchte
                    sagen, alle Länder <placeName key="JP-005728">Europens</placeName> ängstet, die,
                    des persönlichen Fortkommens, ist in unserer, sonst so blühenden, izt gänzlich
                    brach liegenden Handelsstadt von sehr bedeutender Wichtigkeit. Die bekanntlich
                    so wohlthätigen Bürger <placeName key="JP-005812">Hamburgs</placeName> sehen
                    sogar dem Augenblick mit Trauer <pb n="2"/>entgegen, wo sie vielleicht genöthigt
                    werden <seg type="comment"><orig>eine ihrer schönsten Anstalten, die
                            Armenordnung</orig><note xml:id="nvhn_m4r_4nb">Der 1788 erschienene
                                "<bibl key="JP-013247" subtype="werk">Vollständige Entwurf der
                                Neuen Hamburger Armenordnung</bibl>" formulierte aus Anlass der im
                            selben Jahr erfolgten Gründung der Allgemeinen Armenanstalt die
                            Gestaltung des Hamburger Armenwesens.</note></seg>, untergehen zu laßen,
                    weil die Anzahl der Armen sich aus Mangel am Erwerb stündlich vermehrt, der
                    wohlhabendere und der Reiche die gesammelten Schätze hergeben müßen, die Lasten
                    des Staats zu mindern, wenn nicht Alles sich zum Untergang neigen soll. Bedenken
                    Sie selbst ob unter diesen Umständen hier etwas für die Kunst auszurichten
                        sey?<space unit="section"/>Ach wer könnte ihr Altäre bauen, bey dem Wehruf
                    des allgemeinen Elends? Was für Fortschritte könnten ihre Zöglinge machen, auf
                    einem Boden wo die Wilkür fremder Gesetze herrscht? Woher den Muth zur
                    Aufrechthaltung ihrer nehmen, wenn der gebeugte Geist, kämpfend mit des Lebens
                    verstärkter Mühsal, kaum die eigenen Lasten trägt? Wo den Geschmack am Zarten
                    und Schönen nähren, wenn das Rohe, das Wilde, mit zügelloser Kraft ihre Keime,
                    Blüthen und Früchte zerstört?<space unit="section"/><placeName key="JP-005669">Deutschland</placeName> muß die Schmach die es izt erduldet mit Würde
                    tragen, und in Stille hoffen. Es werden Zeiten kommen wo es sich von seinem
                    Sturz erheben wird; denn das eigentliche <placeName key="JP-005669">Deutschland</placeName>, der echte Deutsche, wird unter keiner
                    Regierungsform untergehen, und dann werden die Söhne <placeName key="JP-005669">Teutonia's</placeName> mit verstärkter Kraft auch für Kunst und Wißenschaft
                    handeln. – Bis dahin sehe ich <bibl key="JP-010023" subtype="werk">Ihren schönen
                        Plan</bibl> an als ein gesundes Korn einem kräftigen Boden anvertraut das
                    keimen und wachsen wird wenn die von aussen auf ihm feindlich wirkenden Elemente
                    ihren Zorn besänftigt haben und <pb n="3"/>mildere Wärme es hervorlocken
                    wird.</p>
                <p>Einem so warmherzigen, vertrauensvollen Beschützer des Schönen muß es für den
                    Augenblick betrüben seine überaus schöne Idee nicht verwirklicht zu sehen, aber
                    ihm bleibt doch immer der stärkende Gedanke, daß Er der erste war der eine so
                    gute Sache in Anregung brachte.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#right">Nehmen Sie die Versicherung meiner aufrichtigen
                            Achtung.</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Christine Westphalen. g. v. Axen.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>