<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0124" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette Schwendler an Caroline Richter. Meiningen, 12. August 1808, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. Schluss fehlt.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1808-08-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read"><persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName></correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012638">Familiäre Beziehungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen den 12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> August<lb/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1808</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Wenn Du, Geliebte, nur hättest die Freude sehen können, als ich <seg type="comment"><orig>Dein Paquet</orig><note xml:id="nmmz_cw3_nlb">Es
                            enthielt wohl u. a. die Briefe Jean Pauls <ref type="letter" subtype="document" target="3-V_545">an Henriette Schwendler vom 16.
                                Juli 1808</ref> und <ref type="letter" subtype="document" target="3-V_549">an Antonie von Mützschefahl vom 19. Juli
                            1808</ref>.</note></seg> empfieng und wir nun Ein's nach dem Andern
                    unsre Briefe von Euch Theuren herausfanden. Du <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">schwesterlich</hi> geliebte Caroline, ja wohl fühle ich, wie
                    nahe Du mir bist und welch inniges Band der Liebe und des Vertrauens uns
                    umschließt. Ich danke Dir für <seg type="comment"><orig>Deinen Brief an
                                <persName key="JP-003749">Amanda</persName></orig><note xml:id="nrkq_kw3_nlb">Nicht überliefert.</note></seg> und für die <seg type="comment"><orig>Worte an <persName key="JP-002936">Antonie</persName></orig><note xml:id="nghz_lw3_nlb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, mit welchen Du sie ins natürliche Leben
                    herabziehst. Du weißt wie sehr ich <persName key="JP-002936">A.</persName>
                    liebe, aber natürlicher muß sie werden und für's gewöhnliche Leben <subst><del rendition="#ow"><gap reason="covered" unit="chars" quantity="6"/></del><add place="across">brauch</add></subst>barer. Ihr Körper ist jetzt so stark und kräftig, daß es sich gar nicht
                    für sie ziemt, von dem nahen Tode so oft zu sprechen und besonders da ihr Leben
                    uns Alle so höchlich freut. Auch bitte ich Dich, Liebe, dahin bey unsrer
                        <persName key="JP-002936">A.</persName> zu wirken, daß sie sich für
                    gewöhnliche Menschen weniger hingiebt, durch Worte und Werke. Einmahl kann der
                    Enthousiasmus der nicht erwiedert wird, niemahls ausdauern und dann löst sich in
                    der zu allgemeinen Liebe die wahre zu leicht auf. <pb n="2"/>Nach <persName key="JP-002936">Antoniens</persName> Individualität muß sie Alles' lieben
                    und auch mit Wahrheit, nur sollte sie nach meinem Gefühl, spahrsamer im Ausdruk
                    sein um für die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Seltenen</hi> nun
                    auch seltnere Empfindungen sich zu bewahren. Du gilst sehr viel bey ihr und
                    kannst da mehr bewirken als ich. <persName key="JP-999999">Richter</persName>
                    gab ihr in <seg type="comment"><ref type="letter" subtype="document" target="3-V_549"><orig>seinem Brief</orig></ref><note xml:id="njlp_qx3_nlb">Nur in Kopie überliefert.</note></seg> herrliche
                    Winke.</p>
                <p><persName key="JP-003884">Henriette <hi rendition="#aq">Schukmann</hi></persName>
                    überraschte mich weniger, <seg type="comment"><orig>daß sie mir zuerst
                            schrieb</orig><note xml:id="njmd_4y3_nlb">Der Brief ist nicht
                            überliefert.</note></seg>, aber mit so viel Wärme und Liebe! – Du weißt,
                    Liebe daß mich ihr <add place="superlinear" hand="#author">Wesen</add> gleich
                    ergriff, ihr freyer Geist und ihr kräftiges Gemüthe sprach mich an; und ihr das
                    zu seyn wozu sie mich fähig hält, sie zu lieben, oh dies will ich von ganzen
                    Herzen. Du kennst mich darauf Caroline, wie gern ich Vorzüge einräume, ich weiß
                    genau wie hoch Du über mich stehst, und auch das ich <persName key="JP-003884">Henriette S.</persName> in vielen Dingen nicht erreiche. In dem Gefühl der
                    Vorzüge meiner Freunde bin ich unendlich seelig! Ich begreife nicht recht, warum
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> meine Briefe nicht mittheilt,
                        <seg type="comment"><orig>er schrieb es mir selbst</orig><note xml:id="na4t_qy3_nlb">Vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0505/#start_hzm_33g_bmb">Emanuels Brief vom 17. Juli
                                1808 an Henriette Schwendler</ref>.</note></seg>. Nach meiner Dir
                    bekannten Offenheit , werde ich ihn bitten mir die Ursachen, die er dazu zu
                    haben glaubt, mitzutheilen <pb n="3"/>Er ist ein seltner herlicher Mensch, und
                    ohngeachtet ich das bey ihm vermiße, worüber Du an <persName key="JP-002936">Antonie</persName> Dich erklärst, so gestehe ich Dir doch ein, daß ich es
                    fast für übermenschlich halte, bey seiner hohen moralischen Größe, nun noch die
                    Vorzüge einer gründlichen wißentschaftlichen Bildung <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">dabey</del> zu vereinen und dann nicht mehr oder
                    weniger in einen gewißen Egoismus zu verfallen, der mich bey ihm mehr wie bey
                    Andern stören würde. Sein reiner heiliger Sinn und sein in Liebe nur bestehendes
                    Gemüth, ja, etwas ähnliches fand ich bisher nicht. Ich fühle recht bestimt, daß
                    ich mich durch die Fortsetzung seiner Bekanntschaft veredlen werde und dafür
                    bringe ich ihm Dank und Liebe.</p>
                <p>Aber, Caroline, Du weißt nicht, daß Deine Henriette seit vierzehn Tagen von einem
                    bittren Kummer gedrükt ist. Gott, könnte ich jetzt nur einige Augenblike bey Dir
                    und <persName key="JP-999999">Richter</persName> sein! –</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_dt5_yjg_bmb"/>Schon lange fürchtete ich, daß
                    auf meinen <persName key="JP-003753">Leopold</persName> die Nähe in der er jetzt
                    mit <persName key="JP-003751">seinem Vater</persName> lebt nachtheilig wirken
                    könnte. Die seltnen Nachrichten von ihm, die wenige Herzlichkeit in seinen
                    Briefen an mich, alles dies betrübte mich, nur glaubte ich im Ganzen würde das
                    gleisnerische Wesen des <persName key="JP-003751">Gr. S.</persName>
                    <pb n="4"/>weniger Eingang in seiner jungen Seele finden.</p>
                <p>Gerade an einem Tage wo wir heiter und froh von <placeName key="JP-005956">Liebenstein</placeName> zurük kehrten, fand <persName key="JP-003749">Amanda</persName> einen <seg type="comment"><orig>Brief von ihm</orig><note xml:id="nf31_4z3_nlb">Nicht überliefert.</note></seg>. Nicht allein die
                    höchste Gleichgültig<supplied reason="omission" cert="high">keit</supplied>
                    gegen mich, sondern daßelbe Spiel der Empfindungen <add place="superlinear" hand="#author">wie <persName key="JP-003751">der Vater</persName></add> wo
                        <persName key="JP-003753">der Knabe</persName> sogar wagt, die Religionen
                    miteinzumischen, - war der Inhalt des Briefes. Ich möchte fast sag<subst><del rendition="#ow">te</del><add place="across">en</add></subst>, dieselbe Verrükung der Ideen, mit einem Wort man sah dem Briefe an,
                    daß wenn er gleich eingegeben war, er doch niemals aus der Feder eines guten
                    Kindes hätte fließen können. Daß <persName key="JP-003753">Leopold</persName>
                    sich von der Mutter abwendig machen ließ, würde mich weniger schmerzen, wenn ich
                    mir denken könnte, daß der Mensch welcher die ersten natürlichen Gefühle
                    verleugnet, gut sein und bleiben könne. Ich liebe <persName key="JP-003967">meine Kinder</persName> nicht allein um ihrer Gegenliebe willen, daß ich
                    weiter aus dem Briefe, Dünkel und gemeinen Stolz bemerkte, darüber würde ich
                    mich am wenigsten betrüben, weil ich hoffe, daß die Zeit diese Pest der
                    menschlichen Gesellschaft vollends ausrotten wird. Aber, Caroline, <persName key="JP-003753">Leopold</persName> ist in allen Stüken vernachläßiget, er
                    ist wirklich dumm.<anchor type="target" xml:id="stop_dt5_yjg_bmb"/> Denke, Dir
                    um Gottes willen, wie wir zu <gap reason="lost"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>