<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1794" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Paul Emile Thieriot an Emanuel. Stuttgart, März (?) 1808</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="copy" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">138</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Briefkopierbuch der Briefe Thieriots an Emanuel, H. 2, S.
                                    [26]-[30].</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-014261">Woringen, Franz von
                                        (1804-1870) (Jurist, Schriftsteller, Schüler Paul Emile
                                        Thieriots.)</handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Möglicherweise handelt es sich um zwei verschiedene Briefe; allerdings sind im Briefkopierbuch
                    die Texte nicht eindeutig erkennbar getrennt. </p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
                    <placeName key="JP-006315" cert="high">Stuttgart</placeName>
                    <date notBefore="1808-03-01" notAfter="1808-03-31" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="JP-UB1677">Von Emanuel an Paul Emile Thieriot.
                        Bayreuth, 25. April 1808</ref>
                </correspContext>
                <note>Zur Datierung: Vor dem 6. April 1808, dem Datum des im Briefkopierbuch
                    folgenden Thieriotbriefes. Im Brief ist von einer viermonatigen Arbeit im
                    Stuttgarter Orchester die Rede. Thieriot hatte die Stelle Anfang November 1807
                    angetreten, also könnte der Brief im März 1808 geschrieben worden sein, als die
                    Pläne, nach Yverdon zu gehen, zu reifen begannen.</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012313">Thieriot-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-014270">Thieriots Charakter</term>
                    <term corresp="#JP-013964">Paul Emile Thieriots Beruf</term>
                    <term corresp="#JP-012565">Erziehung, Pädagogik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>von <hi rendition="#aq">Stuttgardt</hi>
                        <hi rendition="#left">unbestimmt. – (Antw. 25 Apr 8.)</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Es gehört viel dazu um wohlzuthun. Das süße Gefühl des Wohlthuns ist nicht genug.
                    Die Rede ist vom Menschenhelfer u –Kenner. <seg type="comment"><orig>Die Werke
                            der Barmherzigkeit, sagt <persName key="JP-004354">Türk</persName>,
                            täuschen ihn nicht, die ohne Weisheit sind.</orig><note xml:id="np4x_bgl_v5b">Vgl. W. C. C. von Türk, <bibl key="JP-014305" subtype="werk">"Briefe aus München-Buchsee über Pestalozzi und seine
                                Elementarbildungsmethode. Ein Handbuch für alle die, welche dieselbe
                                anwenden und Pestalozzi's Elementarbücher gebrauchen lernen wollen,
                                vorzüglich für Mütter and Lehrer bestimmt"</bibl>, Bd. 2: "Buch der
                            Mütter und Sprache", Leipzig: Heinrich Gräff 1806, 152-154, hier 154:
                            "Die Opfer der Barmherzigkeit täuschen ihn [gemeint ist <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName>] nicht, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ohne Weisheit</hi> sind, weil sie keinen
                            vernünftigen Zweck haben; weil sie die Hülfsmittel gegen ein der
                            Gesellschaft allgemein drohendes Uebel, die Noth der armuth, nicht zu
                                <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">rechter Zeit</hi>
                            gebrauchen wollen, sie nicht zu gebrauchen verstehen, und die Gräber des
                            Elends nur übertünchen, bis sie zusammenstürzen, und jene Hülfsmittel
                            selbst mit sich in ihren Ruin begraben." Schon zuvor ist von der
                            "Barmherzigkeits-Charlatanerie" die Rede (S. 153). </note></seg></p>
                <p>Ein Weltmann hätt' ich werden sollen durch die Gelegenheit und bin ein Weltmensch
                    geworden. – Was hatte mir der arme, der ehrliche Soldat gethan, das verschämte
                    Gesicht, das am Soldaten so doppel<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">t</del>-schön ist – Ich stand nem<ex>lich</ex> an <persName key="JP-004599">Wangenheims</persName> Thüre als ich <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/> die Werke der Barmherzigkeit schrieb, sagte ihm, der von der
                    Straße kam: "Es ein <foreign xml:lang="Lat"><seg type="comment"><orig>miles</orig><note xml:id="nlsz_vfl_v5b">Lat.:
                            Soldat.</note></seg></foreign> da, der auf Sie wartet", und am Ende
                    unseres <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Kurzgesch</del>
                    Kurzgesprächs u. meines Scherzes daß ich an seiner Thüre eben die Worte: Werke
                    der Barmherzigkeit schreibe – : "Nun gehen Sie zu Ihrem Kriegsmann" – Er: ich
                    will zu meinem Kriegsmann u. zu Tische denn ich bin hungrig, – u. stieg hinauf.
                    – Hätt' ich blos gesagt, es ist eben ein Wartender – ernsthaft das Ernsthafte
                    gesagt, so hätte der Mann oben ein ihm dienenderes Gesicht empfangen.</p>
                <p>So ist aber ein frivoler Ton, ein Zungenspiel in mich kommen, mein Herr worden,
                    das keine reine Führung eines Geschäfts mehr von mir erwarten läßt.</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Emanuel</hi>.</p>
                <p>Es wird alles wie ein reißender Strom u es geht so vieles unter. Möchten wir das
                    wenige retten.</p>
                <p>Was ist Opfer wo das Herz erhoben wird durch das Errettete. Glaubst Du, daß ich
                    hier still säße, wenn ich wüßte, wie die zum Abgrund eilende Moralität u. Kunst
                    durch Aufhalten aufzuhalten wäre? – Durch etwas Neues, durch die Ausbreitung
                    eines jungen gesunden Stammes, der das Unkraut tödtet, muß es geschehen. – Die
                    Menschen sind ein Unkraut, aber wo man vor Unkraut keine sieht, da muß man <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">weg</hi>sehen, um nicht das
                    Giftkraut des Hasses in sich zu saugen.</p>
                <p>Ich war auf dem Wege. Nicht blos Lesen, treue Berichte von <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> hatten mich mit Muth erfüllt. –
                    Hiezwischen ist Unkraut. Aber noch ist mir ein Tropfen Waßer für die neue reine
                    Pflanzung getragen, oder wenn ich mich hierin irrte, der guten Wurzel <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> gleiche Säfte zugeleitet haben, mehr
                    werth, als auf tausend Erdbällen der gröste Geiger geheißen zu haben, Opfer u
                    Leiter der Verziehung zu seyn.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Em. wenn Du meine Ungeduld nicht selbst durch mein Schweigen durchgehört hast, so
                    weiß ich mir nicht zu helfen.</p>
                <p>Meine Stimmung, wenn ich zu etwas mithelfen kann, selbst <seg type="comment"><orig>im hiesigen Orchester</orig><note xml:id="npzb_g3l_v5b">Thieriot
                            war seit Anfang November 1807 bei der Königlichen Kammer- Hof- und
                            Kirchenmusik als Violinist angestellt.</note></seg>, wenn ich zuweilen
                    vergeßen kann, daß es keines für mich ist u. daß ich wider meinen Willen u mein
                    besseres Wißen 4 Monate darin sitze u versäume wo ich sollte und mir selbst zu
                    helfen – ist Ernst und Freude. Meine Stimmung, mein Herzensschlag, wo ich irgend
                    etwas vor Andere Allein zu spielen od. nur bemerkt zu unternehmen habe: Angst
                    und Unandacht.</p>
                <p>Wer mich triebe <seg type="comment"><orig>jetzt zu <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName> zu gehn</orig><note xml:id="nn5c_rkl_v5b"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1800/#start_qtg_tkl_v5b">Thieriot bricht am 3. Mai
                                1808 von Stuttgart nach <placeName key="JP-006427">Yverdon</placeName> auf.</ref></note></seg>, würde mich gleich
                    wieder meine Kraft zweigen wollen u. dadurch an mir zweifeln machen. – Ich fühle
                    die Nothwendigkeit, ich leide an der Entbehrung, durch etwas gemeinschaftlich
                    angegriffenes mich zu vergessen, die liegende Kraft langsam wieder zu
                    beleben.</p>
                <p>Durch Schmerzen will ich gehn, aber der Schmerz den mir Dein durch mich
                    verschuldetes Misverstehen macht, scheint mir nicht dazu zu gehören.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Bisher erfuhr ich nur die Nothwendigkeit einen Plan zu haben, was hilft das aber
                    mir, wenn nicht nur in mich keiner kommt, sondern auch planlose Hände mich hin
                    u. her regen. Wenn ich keine Vollkommenheit für mich erreichen kann, so wünsch
                    ich daß ich gleich zu einer diene.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Es soll keine Arbeiten auf Instrumenten geben, die Kunst braucht keine Arbeiter,
                    das Höchste was zugestanden wird, ist Balgtreten u Instrument-tragen, die
                    Uebrigen müßen Freie seyn – in unserem Staate.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>"Aber der Gang unserer Kunstbildung ist: Anfangen mit
                            unrichtigem Anschauen u krummem Bauen, dann Niederreißen u noch zehnmal
                            krumm bauen, bis endlich u. spät das Gefühl der Verhältniße zur Reifung
                            gelangt, dann kommen wir endlich auch an das, womit wir anfangen
                            sollten: ans Ausmeßen."</orig><note xml:id="nlj1_xkl_v5b">Vgl. <bibl key="JP-009376" subtype="werk">"Wie Gertrud ihre Kinder lehrt, ein
                                Versuch den Müttern Anleitung zu geben, ihre Kinder selbst zu
                                unterrrichten, in Briefen von Heinrich Pestalozzi"</bibl>, S.
                            225.</note></seg></p>
                <p><seg type="comment"><orig>Lies mir nur p. 275 fgde in: <bibl key="JP-009376" subtype="werk">Wie Gertrud ihre Kinder lehrt</bibl>,
                            Emanuel.</orig><note xml:id="nprd_sll_v5b">Die Passage handelt von der
                            Vernachlässigung des Volksunterrichts und über das Missverhältnis der
                            Kultur, das mit der Erfindung des Buchdruckes seinen Anfang
                        nahm.</note></seg> – <seg type="comment"><orig>279: in untergeordneten
                            Mitteln der Kunst in Zahl u. Wort, einseitig zu künsteln.</orig><note xml:id="nvhc_cml_v5b">Vgl. S. 278-280: "Es konnte nicht anders kommen:
                            da wir so lange durch eine so tief angelegte Kunst und durch noch tiefer
                            angelegte Unterstützungsmittel unsrer Verirrungen dahin organisirten
                            unsern Erkenntniß- und Unterrichtsmittel allgemein alle Anschauung und
                            uns selbst alle Anschauungskraft zu rauben, so konnte der vergoldete
                            Schwindelkopf unsrer Kultur unmöglich auf andere Füße zu stehen kommen,
                            als diejenigen sind, auf denen er würklich steht, und es war anders
                            unmöglich. Die angetriebenen Brockenmittel unserer Kultur konnten in
                            keinem ihrer Fächer den eigentlichen Zweck des öffentlichen Unterrichts,
                                <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">deutliche
                                Begriffe</hi>, in dem, was dem Volke in allen diesen Fächern zu
                            wissen wesentlich ist, erzielen. Auch das Beste dieser Mittel der
                            Ueberfluß an arithmetischen und grammatikalischen Hülfsmitteln mußte
                            unter diesen Umständen ihre Kraft verlieren, indem sie gänzlich ohne
                            ähnliche Kunstmittel für das Fundament alles Unterrichts <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die Anschauung</hi>
                            gelassen wurden; und so mußten die zwey, diesem allgemeinen Fundament
                            der Erkenntniß, der Anschauung, untergeordneten Unterrichtsmittel in
                            Wort und Zahl uns nothwendig dahin verleiten, blos oberflächlich,
                            zwecklos und umgeben mit Abgründen des Irrthums und der Täuschung, in
                            untergeordneten Mitteln der Kunst, in Zahl und Wort, einseitig zu
                            künstlen; wir wurden nothwendig, und vermöge eben der Kräfte und eben
                            des Mechanismus, durch den uns die Kunst an der Hand der Natur zur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wahrheit</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Weisheit</hi> erheben
                            kann, zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Lügen</hi> und
                            zur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Thorheit</hi>
                            erniedriget, und zu elenden, kraft- und anschauungslosen Wort- und
                            Maulmenschen gestempelt."</note></seg></p>
                <p>O lies – was Du längst weißt, was wir wißen, das weiß <persName key="JP-003192">Pestalozzi</persName>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">und</hi> hat einen Weg gefunden,
                    oder glaubt er habe – ist denn der Weg nicht sogleich der Untersuchung werth, u
                    dann jeder Batzen darauf zu wenden – Oder weißt Du einen?</p>
                <p>Nimm mir doch nicht Alles für Witz Emanuel, ich bitte Dich – ich mein' es ja
                    nicht so – </p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Verwirrt Dich jede Gegenwart. Kannst's nie faßen daß etwas da ist. – Müßt ich
                    wieder fühlen als David da war – Wie stand die heitre Größe des Jungen meinem
                    Stottern gegenüber u was ist seine gegen Dich?</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Was ist der Himmel, was ist des Himmels Freude? Die Erde wär es wenn alles an
                    seinem Orte stünde.</p>
                <closer>
                    <salute/>
                    <signed/>
                </closer>
                <postscript>
                    <p/>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>