<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1003" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 22. August 1820,
                    Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 186–187, Nr. 143 (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="witnessText">
                            <msIdentifier>
                                <collection>Ehemals Berlin A</collection>
                                <idno> </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>verschollen. D erwähnt einen Poststempel vom 22. August 1820, die
                                    Postvermerke "fr. Leipzig." und "fr. Hof." sowie ein "zum Teil
                                    unleserliches Postscriptum".</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1820-08-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Berlin, d. 22. August.</dateline>
                    <salute>Teure Freundin!</salute>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig><anchor type="target" xml:id="start_ejs_4mq_2qb"/><gap reason="print"/></orig><note xml:id="nv1k_1pp_2qb">D erläutert: Der
                            erste Teil des Briefes enthält Vermögensangelegenheiten. Zum möglichen
                            Inhalt des Briefanfangs (oder einer  Beilage des Briefes?) vgl. darüber
                            hinaus Klarmann S. 355, Anm. 1: Charlotte von Kalb führt in ihrer
                            "Darstellung des Zustandes der Familie Kalb nebst meiner unterthänigsten
                            Bittschrift an Maximilian Joseph, König von Bayern" betitelten Eingabe
                            u.a. auch die Verdienste des Präsidenten von Kalb um die Landwirtschaft,
                            die Erweckung und Beleben der Montanindustrie in Franken, insbesondere
                            aber um die Auffindung und Belebung der Salzquellen bei Neustadt a. S.
                            ins Treffen.</note></seg> Nachdem ich in dieser Sache nach Geist und
                    Gemüt meine Pflicht erfüllt habe, bin ich ganz beruhigt über den Erfolg dieser
                    Sache <supplied reason="print" cert="high">und</supplied> meiner
                        Bemühungen.<anchor type="target" xml:id="stop_ejs_4mq_2qb"/> Wie oft hat der
                    Baum viele Blüten und dennoch im Herbst keine Frucht. <seg type="comment"><orig>Gewiß, ein Wunder wäre es, wenn endlich nach so vielen Stürmen
                            dieser Baum noch Früchte brächte</orig><note xml:id="nd2q_2yp_2qb">Seit
                            dem Tod des Stammhalters der Waltershäuser Linie der Familie Marschalk
                            von Ostheim im Jahr 1782, Charlotte von Kalbs Bruder <persName key="JP-002644">Friedrich Marschalk von Ostheim</persName>, befanden
                            sich die Bevollmächtigten der Allodialerbinnen, also Charlotte von Kalbs
                            und ihrer Schwestern, in permantenten Erbstreitigkeiten mit einem
                            anderen Teil der Familie Marschalk von Ostheim, der Lehensrechte auf die
                            Familiengüter für sich beanspruchte, vgl. Klarmann S. 148-160,
                            zusätzlich gab es einen bis 1817 währenden und schließlich verlorenen
                            Rechtsstreit um Kalbsrieth, den Stammsitz der Familie Kalb, ebd. S.
                            324-337. Zum Ausgang der komplizierten Verfahren, vgl. ebd. S.
                            337-358.</note></seg>.</p>
                <p>Zu Ende dieses Jahres werde ich wohl mehr davon wissen. <seg type="comment"><orig>Ist <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> jetzo in
                                <placeName key="JP-006040">München</placeName></orig><note xml:id="njfp_fyp_2qb">Jean Paul war bereits von seiner Reise nach Müchen
                            von <date from="1820-05-27" to="1820-07-12" cert="high" calendar="#Gregorian">Ende Mai bis zum 12. Juli 1820
                                zurückgekehrt.</date></note></seg>? Ich kann nicht wohl lesen, was
                    ich schreibe, so matt sind meine Augen, daher vergeben Sie mir meine
                    Handschrift. Es war noch schlechter, doch Rosmarin-Spiritus scheint die Augen
                    etwas zu stärken.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ich habe erfahren, daß <persName key="JP-001639">Fr. v.
                                Helwig</persName> jetzo in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> wäre</orig><note xml:id="nb3n_2zp_2qb">Zum
                            Wiedersehen Jean Pauls mit Amalie von Helvig in Bayreuth vgl. <ref type="missingLetter" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_4-fb">Jean Pauls dokumentierte Einladung</ref> an sie und <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_91" corresp="#66-31">seine Bemerkung</ref> im Brief an Heinrich Voß vom
                            30. August 1820.</note></seg>. Kommt sie noch bei guter Witterung nach
                    Berlin, so gebe ich ihr ein Rendezvous im <placeName key="JP-011137">Tiergarten</placeName>, damit wir heimlich über so manches mit einander
                    reden mögen. Ich bin nun noch mehrere Wochen allein in der Ihnen bekannten
                    blauen Stube; nur selten und ungern verlasse ich diesen Tempel der Ruhe, des
                    Schweigens und der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Freudigkeit</hi> einer lebendigen Seele. Sie können denken, wie gleich-,
                    wie weniggültig mir das meiste vorkommt. Auch das bewußte Geschäft in <placeName key="JP-006040">München</placeName>, welches mir wegen <persName key="JP-002010">meiner Kinder</persName> sehr von Bedeutung sein könnte,
                    auch dafür erkenne ich mich gleichmütig. Vielleicht hat dieses eben beigetragen,
                    daß ich desto schärfer habe aussprechen können.</p>
                <p>Leben Sie wohl, meine teure, liebe Karoline! Mit Zeit, Gelegenheit und Umständen
                    schreiben Sie mir auch bald wieder.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre<lb/>Charlotte K. M. v. O.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>Den 22. <seg type="comment"><orig>Oktober</orig><note xml:id="ndmk_m1q_2qb">D bemerkt: Aus dem Poststempel ergibt sich,
                                daß nicht dieses, sondern das am Anfang stehende Datum das richtige
                                ist.</note></seg>.</dateline>
                    <address>
                        <addrLine>An Frau Legationsräthin Richter,<lb/>geb. Mayer<lb/>in
                            Bayreuth.</addrLine>
                    </address>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>