<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0998" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 24. Januar 1820,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 161–162, Nr. 128 (HE
                            Berend)</bibl></witness>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="witnessText">
                            <msIdentifier>
                                <collection>Ehemals Berlin A</collection>
                                <idno> </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>verschollen</p>
                                <accMat> Zwei Pakete an Friederike Eleonore Sophia von Kalb und ein
                                    Buch.</accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1820-01-24" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
               
                    <note>Zur Datierung: In D auf 1815 datiert; in diesem Jahr war Caroline Richter
                        jedoch nicht in Berlin. Sie verbrachte erst in der Zeit vom 6. Dezember 1819
                        bis zum 25. Januar 1820 sieben Wochen dort, um die Hinterlassenschaften
                        ihres am 1. November 1819 verstorbenen Vaters Johann Siegfried Wilhelm Mayer
                        zu ordnen.</note>
                
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Das Vergnügen, <seg type="comment"><orig>Sie wieder gesehen zu haben</orig><note xml:id="ngxy_bdc_2qb">Caroline Richter verbrachte in der Zeit vom 6.
                            Dezember 1819 bis zum 25. Januar 1820 sieben Wochen in Berlin, um die
                            Hinterlassenschaften ihres am 1. November 1819 verstorbenen Vaters
                            Johann Siegfried Wilhelm Mayer zu ordnen. Bei dieser Gelegenheit
                            begegnete sie Charlotte von Kalb erstmals nach vielen Jahren wieder. Der
                            Briefwechsel war seit dem Sommer 1817 zum Erliegen gekommen und beide
                            Seiten waren sehr überrascht über das Wiedersehen, vgl. Caroline
                            Richters Bericht über die erste Begegnung in Berlin im <ref type="letter" subtype="text" target="4-VII_240" corresp="#390-18">Brief an Jean Paul vom 19. Dezember 1819</ref>.</note></seg> gehört
                    nicht allein zu den genossenen, sondern auch zu den noch werdenden Freuden; denn
                    Ihre Gegenwart hat mir nicht allein für uns wieder, sondern auch für <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> die Sprache wiedergegeben. Ich sah Sie
                    noch glücklicher wieder, Sie mich zufriedener als jemals. Ich fühle jetzo
                    täglich mehr, daß meine Rettung nach Berlin auch mein Heil war. Wenn Sie mir
                    schreiben, so geben Sie mir unbefangen, was Sie mir anvertrauen wollen. Durch
                    Alter und Ernst bin ich fast der schönen Einkleidung gram geworden und bin zu
                    ungeschickt dazu.</p>
                <p>Hier lege ich zwei Pakete an meine <persName key="JP-002008">Schwester</persName>
                    nach <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName> bei, auch das Buch, so sie
                    mir gelehnt, erfolgt hier.</p>
                <p>Leben Sie, denn wenn wir leben, so ist das "wohl" ohnehin darin bedingt.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Gott mit uns.</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Charlotte</hi></orig><note xml:id="nlbs_pwb_2qb">Unterstreichung durch Berend im HE
                                    ergänzt.</note></seg>.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#right">d. 24. Jan.</hi>
                    </dateline>
                    <address>
                        <addrLine>Frau Legations-Rätin Richter.</addrLine>
                    </address>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>