<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0625" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Leipzig, 7. Februar 1820,
                    Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 7½ S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1820-02-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012233">Dresdner Freunde</term>
                    <term corresp="#JP-011893">Berufliches</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig den 7. <hi rendition="#aq">Febr</hi>. 1820.</dateline>
                </opener>
                <p>Wie erfreut wäre ich gewesen, Sie, liebe Freundin, zu sehen, <seg type="comment"><orig>so nahe waren Sie mir</orig><note xml:id="nkbx_xx5_slb">Caroline
                            Richter war vom <date from="1819-12-06" to="1820-01-25" cert="high" calendar="#Gregorian">6. Dezember 1819 bis zum 25. Januar
                                1820</date> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, um den
                            Nachlass ihres <persName key="JP-002703">Vaters</persName> zu regeln.
                            Auf der Hinreise machte sie Station in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>, um ihre Schwester <persName key="JP-004393">Minna</persName> zu besuchen.</note></seg> und keine Stunde wäre
                    mir zu spät gewesen, um noch zu Ihnen zu eilen, wenn ich Sie hier gewußt hätte;
                    ich hätte mich auch mit dem Vergnügen des Sehen und Gesehenhabens begnügen
                    wollen, um die auf Reisen so nöthigen Augenblicke der Ruhe Ihnen nicht
                    abzukürzen; je lieber man die Leute hat, je mehr, Geist und Herz sich
                    gegenseitig einander bekannt sind und sich darin behagen, je reichhaltiger ist
                    der Genuß des Wiedersehens <add place="superlinear" hand="#author">wenn auch
                        nur</add> auf einen Augenblick; man braucht sich da nicht, wie <add place="superlinear" hand="#author">es</add> bey vielen Bekanntschaften der
                    Fall ist, erst wieder durch dazu nöthiges Zeitmaaß, zusammen einzureden, <pb n="2"/>man blieb beysammen. Das allerliebste Bild, daß mir Ihre Güte
                    zudachte und daß <seg type="comment"><orig>Ihre lieben Zeilen</orig><note xml:id="nsxg_gy5_slb">Nicht überliefert.</note></seg> begleitete, hat
                    mich gerührt und erfreut; ich danke Ihnen herzlich für diesen Beweis Ihres
                    lieben Andenkens; es bedurfte keinesweges als solcher, seiner Schönheit und
                    Künstlichkeit, denn ob ich gleich beyde sehr daran schätze, kann ich Ihnen <add place="superlinear" hand="#author">doch</add> versichern, daß ich oft sogar
                    die Brief-<hi rendition="#aq">Couverts</hi> von Personen die mir lieb sind mit
                    Wohlgefallen zu allen möglichen angenehmen Gebrauch, statt dazu bestimmter
                    anderer Sachen, sehr oft nehme und das Bändchen womit Sie das Bild umbunden
                    hatten, ist sorgfältig aufgehoben und geht irgend einer mir intereßanten
                    Bestimmung entgegen. Daß das Bild, ein <persName key="JP-002703">Ihrem lieben
                        Herrn Vater</persName>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">li</del> angenehmes Geschenk von
                    seiner guten Tochter war und ich es nun erhalte, giebt demselben einen Werth für
                    mein Herz, den das Ihrige gewiß nicht bezweifelt.<space unit="section"/><anchor type="target" xml:id="start_nvb_rgg_5nb"/>Nun komme ich auf <seg type="comment"><orig>Ihren lieben Brief, den Sie mir von <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005586">Berlin</placeName></hi> aus,
                            schrieben</orig><note xml:id="npxv_gz5_slb">Nicht
                        überliefert.</note></seg>; ohne daß <pb n="3"/>Sie irgend Antwort noch
                    darauf von mir erhielten, können Sie wohl glauben, daß er nicht bis jetzt
                    unbeantwortet blieb, in Rücksicht deßen, was <seg type="comment"><orig>Ihre
                            lieben <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Br</del>
                            Nichten</orig><note xml:id="nsgc_xmy_cnb">Unklar, vielleicht ist die
                            1799 geborene Auguste Richter gemeint, die älteste Tochter von Jean
                            Pauls Bruder <persName key="JP-003480">Johann Gottlieb</persName>; oder
                            es ging um <persName key="JP-004103">Emma</persName> oder <persName key="JP-000009">Minona Spazier</persName>, die Caroline Richter bei
                            ihrem Aufenthalt in Dresden im Dezember 1819 gesehen hatte.</note></seg>
                    betrift; erst vorgestern habe ich abermals einen langen Brief deshalb
                    geschrieben und auch früher mündlich und schriftlich, sehr natürlicherweise,
                    mich bestrebt, Ihrem Wunsche Gnüge zu leisten; bis jetzt hat sich aber noch
                    nichts deshalb bestimmen wollen. einige Hoffnung habe ich, vielleicht eine, in
                    und bey <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005622">Breslau</placeName></hi>
                    in vortreffliche Hände kommen zu sehen; <seg type="comment"><orig>eine
                            Jugendfreundin</orig><note xml:id="nh4s_jz5_slb">Nicht
                        bekannt.</note></seg> von mir, <add place="superlinear" hand="#author">die
                        auch in jener Gegend ist</add> hat mich so eben gebeten, für eine ihrer
                    dortigen Freundinnen, eine <persName key="JP-012369">Gräfin <hi rendition="#aq">Henkel</hi></persName>, die sie sehr genau kennt, schätzt und liebt,
                    eine <hi rendition="#aq">Gouvernante</hi> zu empfehlen, freylich trafen einige
                    Forderungen, die gemacht werden, nicht ganz überein, mit dem, was von so ganz
                    jungen Personen, zu diesem Behuf, verlangt werden kann; allein es <pb n="4"/>kann doch seyn, daß der Gesichtspunkt, den ich aufgestellt habe, angenommen
                    wird; binnen hier und 14. Tagen, ist wahrscheinlich wieder eine Antwort da, wenn
                    meine Worte anschlugen, und da wäre es dann sehr gut, liebe Freundin, wenn ich
                    von Ihnen Nachricht hätte, wo nun das Hin und her schreiben darüber, am
                    einfachsten aus und ein zu gehen hat, ob in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName></hi> oder in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005687">Dresden</placeName></hi>; denn man würde an
                    Zeit-Ersparnis denken müßen, da, bey Gelegenheit der Meße, die verlangte <hi rendition="#aq">Gouvernante</hi> die Reise auf irgend eine anständige Art,
                    machen soll; so wie sich die Sache zum Gelingen gestaltet, schreibe ich Ihnen,
                    nicht nur wovon die Rede seyn würde, sondern auch wie viel Vortheilhaftes meine
                    Freundin mir von der <persName key="JP-012369">Gr. <hi rendition="#aq">Henkel</hi></persName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">ge</add>schr<subst>
                        <del rendition="#ow">ei</del>
                        <add place="across">ie</add>
                    </subst>be<add place="intralinear" hand="#author">n</add> hat.<anchor type="target" xml:id="stop_nvb_rgg_5nb"/></p>
                <p>Wie lebhaft theile ich die Freude, die Sie beym Wiedersehn, Ihrer lieben
                    Familien-Kreises, bey Ihrer Zurückkunft empfunden haben werden! <persName key="JP-003484">Ihre lieben Töchter</persName>, werden gewiß recht gute
                    Hausmütterchen, als Töchter und Schwestern in Ihrer Abwesenheit gewesen seyn und
                    auch darin das Vorbild der lieben Mutter treu bewahrt <pb n="5"/>haben; ich
                    grüße sie recht herzlich, so wie auch meinen lieben <persName key="JP-003490"><hi rendition="#aq">Max</hi></persName> und erst gleichfalls und dann
                    doppelt, <persName key="JP-999999">den lieben Vater und Mann</persName>.
                        <persName key="JP-000949">Mein Sohn</persName> empfielt sich Ihnen
                    beyderseits aufs Angelegentlichste. Wir waren zu <hi rendition="#aq">Weynachten</hi> auf 14. Tage in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005687">Dresden</placeName></hi> und hatten uns dort vieles
                    Wiedersehns zu erfreuen, bey Verwandten und Freunden, zu denen sich auch unsere
                    Prinzen und Prinzeßinnen gern zählen laßen; <persName key="JP-012615">die
                        junge Gemalin</persName> des <persName key="JP-012683">Pr.
                        Friedrich</persName>, Tochter des <persName key="JP-001155">Oestr.
                        Kaisers</persName>, ist durch ihre große Schüchternheit und eben so große
                    Freundlichkeit, sehr intereßant, so wie durch die Liebe, die das junge Ehepaar
                    zu einander hat; <persName key="JP-012118">die junge Königin von
                        Spanien</persName>, die freylich jetzt <seg type="comment"><orig>in
                            äußerlich beunruhigter Lage</orig><note xml:id="ngtg_wly_cnb">Im Januar
                            1820 entwickelte sich in Spanien aus einer Meuterei in Cádiz eine
                            landesweite Revolte, mit der Folge, dass die liberale Verfassung von
                            1810 wieder eingesetzt wurde. Am 18. März 1820 berief <persName key="JP-012255">Ferdinand VII.</persName> ein neues Kabinett.
                            Das von 1820-1823 dauernde Trienio Liberal war eine konstitutionelle
                            Monarchie.</note></seg> ist, ist aber übrigens, was wichtiger noch ist,
                    häuslich glücklich, was alle Briefe von ihr, deren jede Woche mehrere in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005687">Dresden</placeName></hi>
                    ankommen, aufs unbefangendste bezeugen; auch berückt sie gar nicht die Spanische
                        <hi rendition="#aq">Etiquette</hi>, sie hat im Gegentheil, einer ihrer
                    gleich jungen Freundinnen, <seg type="comment"><orig>einer <hi rendition="#aq">Nicée</hi> von mir</orig><note xml:id="nyrk_bly_cnb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg>, geschrieben, sie <pb n="6"/>solle ja künftig in
                    ihren Briefen, die <hi rendition="#aq">Ceremonien</hi> weglaßen und nicht an die
                        <persName key="JP-012118">Königin von Spanien</persName>, sondern an
                    ihre sie liebende <hi rendition="#aq"><persName key="JP-012118">Josephe</persName></hi>, denken; die vielen kindlichen, heitern <hi rendition="#aq">Detail</hi>s, die sie schreibt, ergötzen bey den Gedanken,
                    an den <hi rendition="#aq">Contrast</hi> mit den äußern Schein, über den innerer
                    Gehalt, siegend genießt; denn der <persName key="JP-012255">König</persName>, ihren Werth anerkennend, liebt sie sehr, eben wie sie ist
                    und hat <persName key="JP-001175">dem unsrigen</persName>, eigends in einem
                    Brief gedankt, für den Schatz den er ihn anvertraute. <persName key="JP-003370">Fr. v. <hi rendition="#aq">Reck</hi></persName> habe ich auch in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> gesehn, sie und <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004311">Tiedge</persName></hi>
                    <seg type="comment"><orig>hatten sich sehr gefreut, Sie gesehen zu
                            haben.</orig><note xml:id="nknz_qfy_cnb">Während der Hinreise nach
                            Berlin, um die Hinterlassenschaft ihres Vaters zu ordnen, war Caroline
                            Richter für vier Tag e in Dresden, um ihre kranke Schwester Minna zu
                            besuchen. Dort traf sie auch Elisa von der Recke, vgl. ihren <ref type="letter" subtype="text" target="4-VII_233" corresp="#368-32">Brief an Jean Paul vom 2. Dezember 1819</ref>.</note></seg></p>
                <p><seg type="comment"><anchor type="target" xml:id="start_ybs_y4v_2mb"/><orig>Jetzt
                            beschäftigt sich <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName>, auf das
                            nun gegen Ostern, zu bestehende Examen<anchor type="target" xml:id="stop_ybs_y4v_2mb"/></orig><note xml:id="nbpy_w4v_2mb"><persName key="JP-000949">Otto Leopold Freiherr von Ende</persName>
                            hatte in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                            Rechtswissenschaften studiert.</note></seg>, nach dem Schluß seines
                    academischen Lebens, dann gehen wir, so Gott will, auf kurze Zeit <seg type="comment"><orig>auf seine Güter</orig><note xml:id="ncct_fgy_cnb">Vermutlich die Güter im anhaltinischen <placeName key="JP-005519">Alt-Jeßnitz</placeName>, die Otto Leopold Freiherr von Ende von
                            seinem 1813 verstorbenen <persName key="JP-012504">Vater</persName>
                            übernahm und die bis zur Bodenreform nach 1945 in Familienbesitz
                            blieben.</note></seg> und dann zum Sommeraufenthalt auf meinen recht
                    angenehmen Garten in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> und zum
                    Herbst — <anchor type="target" xml:id="start_rt3_c4y_cnb"/>vielleicht wieder
                    nach <placeName key="JP-005872">Italien</placeName>, was <persName key="JP-000949">mein Sohn</persName> sehr wünscht; wir giengen dann nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-012580">Genua</placeName></hi>, wo
                    wir noch nicht <pb n="7"/>waren und schifften uns dort ein, nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006051">Neapel</placeName></hi> um
                    daselbst den Winter zuzubringen und von wo aus <persName key="JP-000949">mein
                        Sohn</persName> weitere <hi rendition="#aq">Excursionen</hi> nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-012503">Sicilien</placeName></hi>
                    &amp; c. vor hat<anchor type="target" xml:id="stop_rt3_c4y_cnb"/>; diese
                    Aussicht umschwebt uns anmuthig, ohne daß wir jedoch, schon im Voraus, den Plan
                    in jene Unbiegsamkeit des Willens faßten, welche die freye Einsicht in die
                    Gestaltung <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> des Lebens, wie sie nach und nach Umstände herbeyführen, hindert
                    und dadurch den Genuß entrückt; man befindet sich gar wohl bey dieser Art zu
                    seyn und zu unternehmen; Vorsicht und eben so, religiöses Gefühl, walten da so
                    befriedigend; in diesem Sinne haben wir, Gott sey Dank, schon so viel Gutes,
                    recht genoßen.</p>
                <p>Mit der Ehe der <persName key="JP-004731">Herz. von <hi rendition="#aq">Sagan</hi></persName>, mit dem <seg type="comment"><orig><persName key="JP-003912">Graf <hi rendition="#aq">Schulenburg</hi></persName></orig><note xml:id="nuk3_wfc_tlb"><ref type="letter" target="JP-UB0619">Vgl. Henriette von Endes Brief
                                an Caroline Richter vom 13. November 1819.</ref></note></seg>, geht
                    es so gut, als ich es immer gehofft; er gieng durch <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">durch,</del> zu einen kurzen
                    längst versprochenen Besuch bey <seg type="comment"><orig>seinen
                            Verwandten</orig><note xml:id="nqfz_qjy_cnb">Nicht
                        ermittelt.</note></seg>, besuchte <pb n="8"/>mich und überbrachte mir einen
                    langen lieben Brief <persName key="JP-004731">seiner Frau</persName>, der mir
                    ihr Glück, daß sie nicht in einzelnen Ausspruch mir versichert, aber um so
                    deutlicher aus Allem hervorgehen läßt, verkündet.</p>
                <p>Nun sage ich Ihnen ein recht herzliches Lebewohl und freue mich sehr, bald wieder
                    einen lieben Brief von Ihnen zu erhalten. Ganz die Ihrige</p>
                <p>
                    <hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">HvEnde</hi> ge<ex>borene</ex>
                        <hi rendition="#aq">v. Globig</hi>.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>