<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1002" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Sara Boie. Heidelberg, 22. Mai 1820, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Bäte: Kranz um Jean Paul, S.
                            54-56.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1820-05-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-013086">Sara Henriette Boie</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-013233">Humor, Satire</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012876">Magnetismus, Mesmerismus</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg, Pfingstmont 1820.</dateline>
                </opener>
                <p>..... Aber unsres <persName key="JP-999999">J. Paul</persName> neuesten Roman,
                    der Michaelis kommt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><bibl key="JP-010605" subtype="werke-jp">Der Komet</bibl></hi> genannt, sollen
                    sie lesen. Er enthält eine Überfülle des reichsten Wizes, diesmal sehr rein von
                    Schlacken, und die köstlichsten Situationen. Eine prächtige Episode ist darin:
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><bibl key="JP-010607" subtype="werke-jp">Der magnetische Schmaus</bibl></hi>. <seg type="comment"><orig>Ein kräftigster Magnetiseur empfängt s. Gäste mit
                            vielem (magnetischen) Scharren und Händedrücken, und läßt sie an eine
                            lange wohlgedeckte Tafel niedersizen, u. sich alle brüderlich die Hand
                            geben, worauf sie durch die Kraft seines Willens plözlich in Schlaf
                            sinken u. Clairvoyanten werden. Nun nimmt er einen Napf Sardellenbrühe
                            und schlurft behaglich, alle Gäste mit; ein Bauer von unten ruft: „so
                            was hab' er noch nie gekostet, u. schwazt und schwazt, herzhaft die
                            leere Luft einschlurfend. Dann folgt Moskauer Rindfleisch und eine
                            Krebspastete mit Froschragout, jenes für die Protestanten, dies für die
                            Katholiken, denn es ist grade Fasttag. Der freigebige Wirt nimt ein
                            Mundvoll Rindfleisch; sogleich kauen alle Protestanten mit, schlucken
                            Luft hinunter, u. schreien: „welch prächtiges Rindfleisch!“ Dann einen
                            Mundvoll Krebspastete, die durch die Kraft des Willens bloß die
                            Katholiken mitgenießen; dem Bauer ekelt vor den Fröschen, sogleich
                            werden sie ihm durch kräftiges Wollen entzogen. Ein Prälat wittert das
                            Rindfleisch. „Mir auch davon“, ruft er, „ich habe Dispensation“, und
                            sofort wird er durch die Kraft des Willens zum Rindfleisch gelassen.
                            Unzählige andere Gerichte folgen. Beliebt den Herrn noch eine Portion?
                            fragt der freigebige Wirt. „Mir noch etwas Mosk. Rindfleisch!“ ruft ein
                            Professor des Code Napoleon, und sogleich schüttet der Magnetiseur noch
                            eine Portion in seinen eigenen Wanst hinab, daß dem Professor vor
                            Eßwollust schier die Sinne vergehen. Dann wird eine Flasche Wein
                            gebracht; der Magnetiseur stürzt ein Glas hinunter, und noch eins, und
                            dann noch vier, die Gäste schlürfen im Traum mit und jubeln. Dann folgt
                            besserer Wein in großer Menge, und endlich gluckst der Magnetiseur noch
                            Likör – daß mehrere Gäste ganz betrunken werden. Endlich entläßt er
                            seine Gäste, nachdem er dem Wirth (das Gasthaus heißt die Stadt Wien)
                            die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Eine</hi> Portion und
                            den Wein bezahlt. Die Gäste, wieder zur Prosa erwacht, gehen auch nach
                            und nach, aber erst nachdem sie für ihr Geld jeder eine tüchtige Portion
                            zu sich genommen; denn sie sind nach ihrem Schmause entsezlich hungrig
                            geworden. – Ungefähr mit folgenden Worten schließt das Kapitel (ich
                            schreibe aus dem Gedächtnis) „Nie war wohl ein ähnlicher froher Congreß,
                            wie in der Stadt Wien, und wo kam wohl so viel auf die Zunge, wenn auch
                            nicht in den Magen?“</orig><note xml:id="nm15_ndp_g4b">Vgl.  im
                            "Kometen" das Kapitel "Das große magnetische Gastmal des Reisemarschalls
                            Worbl", 1. Abt., Bd. XV, S. 40--47.</note></seg> – Satire ist keine im
                    Buche; wenigstens <seg type="comment"><orig>sagt <persName key="JP-999999">Jean
                                Paul</persName> es in der Vorrede</orig><note xml:id="nlx3_qdp_g4b">Jean Paul schrieb im Hinblick auf das "fünfjährige Karlsbader
                            Zensurprovisorium" (ein satirischer Seitenhieb auf die Karlsbader
                            Beschlüsse, die u. a. die Meinungs- und Pressefreiheit unterbanden.):
                            "Sind freilich die fünf Jahre Provisorium vorüber, gleichsam das
                            Quinquenell für manche Schuldner der Satire, so gehen frische Winde, und
                            lange Drachen können steigen. Ob ich gleich jetzo blos den Kometen mit
                            seinem unschuldigen Schweifchen liefern darf, das nach allen neuern
                            Sternsehern niemand verbrennt, nicht einmal ersäuft, den Drachen
                            hingegen mit seinem Papierschwanze, der leicht einen Gewitterschlag auf
                            mich oder andere herunter leiten kann, zu Hause behalten muß: so wird
                            doch darum weder die Welt noch ich dabei verlieren, sondern vielmehr
                            außerordentlich gewinnen. Kann ich nicht die schöne Zeit von fünf ganzen
                            Jahren zu Hause im Stillen dazu verwenden, daß ich die kecksten Satiren
                            auf alles fertig arbeite, um nach dem Ablaufe des Quinquenells sogleich
                            damit bei den Quinquenalien-Spielen als Quinquennalis zu erscheinen –
                            und kann ich mir nicht gleichsam ein Kontingent <hi rendition="#aq">ad
                                quintuplum</hi> von den berühmtesten Philistern, nämlich fünf
                            güldene Aerse zollen lassen?" (1. Abt., Bd. 15, S.7,5-20)</note></seg>,
                    und dem Schalk muß man schon glauben, weil er dabei fast so ehrlich aussieht,
                    als <persName key="JP-004518">der kleine Gustav Herrmann</persName> .....</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Neulich war <persName key="JP-002709">Jean Pauls
                                Schwiegermutter</persName> hier</orig><note xml:id="nuk3_jmj_2qb">Julie Henriette Mayer reiste zu ihrer Mutter in die Schweiz, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0053/#start_lvp_dnj_2qb">Caroline Richters Brief an
                                Emma Richter</ref> vom 14. Dezember 1819, und verweilte auf dem Weg
                            einige Tage Anfang Mai 1820 in Bayreuth, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0165/#start_js1_5kj_2qb">Odilies
                                Brief an Max Richter</ref> vom 28. April 1820.</note></seg>. Sie
                    sprach mit unendlicher Liebe von <seg type="comment"><orig>ihrem
                            Sohn</orig><note xml:id="nszn_z2p_g4b">Gemeint ist <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>.</note></seg>, und <persName key="JP-003483">dessen Kindern</persName>, deren Erziehung ihm wie <persName key="JP-003469">ihrer (Stief-)Tochter</persName> so viel Ehre mache. Sie
                    reiste zu <persName key="JP-000600">ihrer Mutter</persName> in <placeName key="JP-005565">Basel</placeName>, die sie in 13 Jahren nicht gesehn. Hier
                    war sie nur kurz, und in Gesellschaft, so daß <persName key="JP-004519">die
                        Eltern</persName> sie gar nicht gesehn. <seg type="comment"><orig>Wenn doch
                                <persName key="JP-999999">J. Paul</persName> im Herbst <persName key="JP-003490">seinen Sohn</persName> selbst herbrächte</orig><note xml:id="nzll_12p_g4b">Die Hoffnung erfüllte sich nicht, Max Richter kam
                            Mitte Oktober 1820 ohne Begleitung seines Vaters zum Studium nach
                            Heidelberg.</note></seg>!</p>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>