<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0695" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Max Richter an Caroline Richter und Jean Paul. Heidelberg, 16. November
                    1820, Donnerstag</title><respStmt><persName><surname>Hartmann</surname><forename>Dürten</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Bearbeiterin</note></resp></respStmt><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p> 3 Bl. 8°, 6 S. Zwischen Bl. 1 und 2 Textverlust unbekannter Länge. </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">4. Abt.</bibl>, Bd. VIII, Nr. 78 (nur
                        von Jean Paul). </witness>
                </listWit><p>Unterstreichungen vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1820-11-16" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) RichterWeinert</persName>
                </correspAction><correspContext>
                    <ref type="prev" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_115">Von Jean
                        Paul an Max Richter. Bayreuth, 12. November 1820</ref>
                </correspContext><note>Der Jean Paul-Teil des Briefes ist bereits in  der 4. Abt., Bd. VIII, Nr. 78
                    abgedruckt, dort noch ohne den zugehörigen Teil von Caroline Richter und damit
                    auch ohne genaue Datierung.</note><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_116"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0021"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0350"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0021"/></correspContext><correspContext n="correspondence"><ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_115"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0634"/></correspContext></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011948">Natur</term>
                    <term corresp="#JP-013026">Heidelberger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-011845">Max' Studium</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>16 <hi rendition="#aq">November</hi> 1820.</dateline>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Theuerste Mutter!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Der Glaube, Du könntest vielleicht <ex>au</ex>s dem <seg type="comment"><orig>vorigen Brief</orig><note xml:id="njvf_ysc_cnb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, den ich nie zum zweitenmal so wiederholen
                    werde, abnehmen, daß meine innigste Liebe gegen Dich nicht immer dieselbe sei,
                    läßt mich jetzt nicht ruhen u ich muß gleich nach dem <add place="superlinear" hand="#author">heutigen</add> Empfang <seg type="comment"><orig>Eurer
                            herrlichen Briefe</orig><note xml:id="nar5_ktc_cnb">Gemeint ist <ref type="letter" subtype="document" target="3-VIII_115">Jean Pauls
                                Brief vom 12. November 1820</ref> und wohl ein nicht überlieferter
                            Brief von Caroline Richter.</note></seg> antworten. Zwar bin ich jetzt
                    nicht so gestimmt, wie mannigmal, d.h. so von Allem ergriffen, daß ich auf
                    einmal mein ganzes Herz vor Euch Lieben ausschütten u alles, was in mir vorgeht,
                    nennen könnte, allein <add place="superlinear" hand="#author">gleich</add>
                    lieben kann ja der Mensch nicht immer und Gott wird mir noch genug Augenblicke
                    schenken, wo ich etwas aussprechen kann bei Euch, ihr Geliebten, das nur der
                    Allmächtige ganz versteht. Kann man denn alle seine Gedanken aussprechen? Ist
                    ein Brief fortgeschickt, so wünsche ich jedesmal ihn zurück, um nur noch eine
                    Zeile hinzusetzen u so geht es mit allem Vergangenen, bei dem man immer wünscht,
                    ach! hätte ich es damals so gemacht. Gute Mutter! wie werde ich noch mehr an
                    Dich denken können, wenn ich <seg type="comment"><orig>im Faß</orig><note xml:id="nu1z_lkc_34b">Ein Fass mit Max' Habseligkeiten, das Caroline
                            Richter ihm nach Heidelberg schicken wollte, war am<ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_70" corresp="#133-7"> 20. Oktober
                                1820, dem Tag von Max' Ankunft in Heidelberg, noch nicht
                                eingetroffen.</ref></note></seg> Deine Mühe u Arbeit sehe u anstaune
                    Deine Liebe. Gott möge Dich lange noch erhalten u <pb n="2"/>so, wie ich Dich
                    zum letztenmal, unten an der Thüre unseres Hauses sah. D<subst>
                        <del rendition="#ow">ie</del>
                        <add place="across">ei</add>
                    </subst>ne Aehnlichkeit mit der <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003948"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Krh.
                            Schwarz</hi></persName></hi> finde ich gar nicht groß, im Gegentheil,
                    ich wünschte es von keiner Seite; die Tochter von <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001984"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Jung
                                Stilling</hi></persName></hi> zu sein steckt ihr immer im Kopfe u
                    sonst bemerke ich auch ein bischen Stolz. Ich lebe jetzt mit meinem Freund <hi rendition="#aq"><persName key="JP-002773">Merk</persName></hi>, der kürzlich
                    von <placeName key="JP-006040">München</placeName> kam, in einem Logis, das weit
                    schöner u größer, als das vorige, doch in eben demselben Haus befindlich ist,
                    zusammen. Der Kaufmann <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001196">Fries</persName></hi> u seine Familie lassen Dich, bester <persName key="JP-999999">Vater</persName>, recht sehr grüßen, so wie <persName key="JP-000755">Daub</persName>, <persName key="JP-000716">Kreuzer</persName> und <persName key="JP-003168">Paulus</persName>. Der
                    jetzige schnell hereinbrechene Winter gibt noch immer Heidelberg einen schönen
                    Anstrich und die Berge sind noch immer gar herrlich anzusehen u anzubeten; die
                    schönen Aussichten sind hier nur dem bekannt, der diese göttlichen Höhen recht
                    zu ersteigen vermag u sich an einer <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">nur </del>reineren Luft laben. Diese u die <placeName key="JP-006187">Rheingegenden</placeName> samt den Menschen sind
                    Teutschlands Stolz. <subst>
                        <del rendition="#ow">Am</del>
                        <add place="across">An</add>
                    </subst> dem jungen <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><persName key="JP-001068">Feuerbach</persName></hi></hi>
                    besitze <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> einen recht
                    innigen Freund, der sich Deiner noch recht warm erinnert, Du herrlicher Mann, u
                    noch mehr Deiner Segenwünsche für <gap reason="lost"/>
                    <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page1" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">Am Anfang sollen statt am Ende Ihr
                        Geliebten <seg type="comment"><orig>Schwestern</orig><note xml:id="nzt4_spc_cnb"><persName key="JP-003471">Emma
                                    Richter</persName> und <persName key="JP-003491">Odilie
                                    Richter</persName>.</note></seg> recht gegrüßt sein.</seg></p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <p><gap reason="lost"/></p>
                <p><pb n="3"/>ihn. <seg type="comment"><orig>Er</orig><note xml:id="nfbz_1ck_swb">Die Rede ist von Anselm Feuerbach, wie man einem <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0051/#start_skw_5ds_fnb">Brief von
                                Caroline Richter an ihren Sohn vom 26. März 1821</ref> sowie aus
                                <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1009/#start_kw3_hlt_j4b">dessen Antwort an die Mutter
                                vom 11. April 1821</ref> entnehmen kann. Offenbar war Feuerbach in
                            Erlangen in eine Duellaffäre verstrickt gewesen.</note></seg> hat auch
                    manche Irrwege durchgemacht, verschuldet u unverschuldet u kam erst spät in die
                    rechte Lebenbahn. Sein akademisches Leben brachte er früher in <hi rendition="#aq">Erlangen</hi> bei der Burschenschaft zu, u dieß hat ihn für
                    lange Zeit ziemlich zurückgeworfen; doch sein rechter Sinn wird ihn jetzt auch
                    zu einen hoffnungsvollen Philologen bilden. Ich betrachte die hiesigen Studenten
                    immer noch mit Beobachtungsmiene u hoffe, es wird mehr nicht daraus werden. Zu
                    Bekannten habe ich noch keine; die guten sind selten u schwer zu finden; die
                    andern brauche ich nicht. Ihr Betragen ist im Ganzen ruhig, was ich allenthalben
                    höre. Doch neulich war ein gewaltiger Aufstand vor einem Kaffeehause. Die Sache
                    verhielt sich so: Ein Kurländer geht in der Vorstadt mit der Geliebten eines
                    Handwerkburschen spazieren; bekanntlich ist diese der verrufendste Ort in H.
                    Denn die dortigen Bürger suchen jeden Augenblick auf, um den etwaigen Aufstände
                    der Student. durch ihr Dazwischentreten zu vergrößern; daß war auch hier der
                    Fall. Statt daß sie sonst mit Heugabeln, Stöcken, Prügeln herbeieilten, nahmen 2
                    Bürger den Studenten ganz leise beim Arm, trugen ihn an den Neckar, nahmen zuvor
                    seine Uhr u sein Band u alles Sträuben <pb n="4"/>hätte nichts geholfen, ihn in
                    den Fluß nicht zu werfen, wenn nicht ein paar andre <hi rendition="#aq">Stud</hi>. ihm zu Hülfe eilen; sie reißen ihn aus jener Hände los u liefen
                    in die Stadt, lärmten u schrien mit dem bekannten: Burschen heraus! Alles lief
                    nun zusammen; die <hi rendition="#aq">Stud</hi>. kamen an 200 zusammen mit
                    Ziegenhainern u Degen u tobten gegen die Vorstadt; nun war der Lärm ungeheuer;
                    sie liefen von da in ein nahes Kaffeehaus, um sich dort in der Eile zu
                    beratschlagen. Unterdessen kam der <persName key="JP-003944">Prorektor (<hi rendition="#aq">Schwarz</hi>)</persName> mit dem Pedell u <persName key="JP-004267">Thibaut</persName> u beide suchten die <hi rendition="#aq">Stud</hi>. von ihren gräßlichen Vorhaben, die Vorstadt zu plündern,
                    abzuhalten u man war ganz ruhig; als es auf einmal hieß, Halt da! Der Herr
                    Stadtrichter! Nun war Alles unter den Studenten empört, daß sich ein Bürger
                    herausnimmt, ihnen das Recht zu sprechen u sie liefen weg zerstreuten sich, die
                    Hauptstraße durch mit dem größten Geschrei u zerstreuten sich endlich auf
                    wiederholtes Wiedermahnen des akademischen Senats. Die Sache fiel um 10 Uhr
                    Nachts vor. Der Prorektor kriegte selbst einen Bürger, der eben seinen Prügel
                    aufheben wollte, bei der Hand u überlieferte ihn den Studenten.</p>
                <p><pb n="5"/>Solche Aufstände haben bei den Akademikern gleichsam ihre Zeit <seg type="comment"><orig>und der von <hi rendition="#aq">Voss</hi> in einem der
                            frühern Briefe vom August erwähnte</orig><note xml:id="ntnp_fdk_swb">Heinrich Voß hat im August 1820 mehrmals an Jean Paul geschrieben, doch
                            sind alle Briefe verloren. <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_80" corresp="#58-21">Nach den Unruhen hatte sich Jean Paul bei Voß am
                                30. Juli 1820 erkundigt.</ref></note></seg> ist noch ziemlich subtil
                    erzählt worden. Die Sache war wirklich mörderisch zu nennen. Ob ich im Sommer
                    mich hauen werde, weiß ich noch nicht. Die Sache ist zu wichtig an u für sich,
                    als daß ich sie aus einer andern Ursache als der der Nothwendigkeit ansehen
                    sollte. Im Winter wäre es mir zu Zeitraubend; doch alles soll und muß die Zeit
                    lehren. <seg type="comment"><orig>Über mein <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Stipendium</hi></orig><note xml:id="nlwf_gfk_swb">Vgl.
                                <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_60" corresp="#120-10">Max Richters Brief an seine Eltern vom 9. August
                                1820</ref>.</note></seg> habe ich nun völlige Gewisheit u ich
                    bekomme es nächster Tage sicher aus <placeName key="JP-006040">München</placeName> geschickt; denn ein Brief u Schein ging vor wenig Tagen
                    an <seg type="comment"><orig>meinen Freund <hi rendition="#aq">Maurer</hi></orig><note xml:id="nj32_nfk_swb"><persName key="JP-002688">Jakob Friedrich Maurer</persName> war wie Max 1820 Mitglied des
                            philologischen Instituts gewesen (vgl. Studien-Anstalt 1819/20,
                            19).</note></seg>, (<hi rendition="#aq">Stud</hi>. <hi rendition="#aq">philol</hi>. Wohnhaft bei <seg type="comment"><orig><persName key="JP-000251">Diakon <hi rendition="#aq">Beck</hi></persName></orig><note xml:id="nlt3_qfk_swb"><ref type="letter" subtype="text" target="4-VII_239" corresp="#384-7">Der
                                Name fällt schon im Brief vom 19. Dezember 1819 als der des
                                Hebräischlehrers von Max in München, dort fälschlich als "Ber"
                                gelesen</ref>.</note></seg>, <seg type="comment"><orig>wenn Du
                            vielleicht oder <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003087">Emanuel</persName></hi> das Geld, wie Du schreibst, bekommen
                            wird</orig><note xml:id="ndvl_2gk_swb">Vgl. B, in dem Jean Paul
                            vermeldet, <ref type="letter" subtype="text" target="Von Jean Paul an Max Richter. Bayreuth, 12. November 1820" corresp="#79-9"><ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_115">dass Emanuel in München Max' Geld einkassiert</ref></ref>. <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_118" corresp="#80-11">Am 29. November 1821 schreibt Jean Paul an Emanuel,
                                dass er durch Max von der Auszahlung des Stipendiums brieflich
                                erfahren habe.</ref></note></seg>) der die ganze Sache besorgt. Was
                    meine <hi rendition="#aq">Collegia</hi> anbetrifft, so habe ich das der
                    Geschichte der Philosoph. aus guten Gründen aufgegeben, da es die ganze Kenntniß
                    der <persName key="JP-001588">Hegel</persName>schen Philosophie voraussetzt. Der
                    gute herrliche <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><persName key="JP-004520">Voss</persName></hi></hi> ist gar
                    zu gut auch gegen Jedermann; er hat nur eine Liebe gegen alle Guten. Ich möchte
                    wohl wissen, wenn seine Eltern stürben, ob da seine Selbstständigkeit sich nicht
                    kräftiger <pb n="6"/>offenbaren würde als jetzt, da sein kindliches Gemüth ihn
                    an jene so innig fesselt; <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_73" corresp="#140-1">Seine Vorlesungen über <persName key="JP-001833">Horaz</persName>, <persName key="JP-000134">Aristophanes</persName> u
                        Metrik</ref> sind ganz köstlich; <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_73" corresp="#139-35"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><persName key="JP-000716">Creuzer</persName></hi> liest zu
                        meiner u Aller Freude in diesem Winter die römischen Antiquitäten</ref>, ein
                        <hi rendition="#aq">Collegium</hi>, das nicht zu bezahlen ist u allein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Jeden</hi> nach Heidelb. ziehen
                    kann. Sage doch, bester Vater, dieß dem guten <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003112">Otto</persName></hi>, u daß ich jetzt wirkliche <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">juridische <hi rendition="#aq">Colleg</hi>.<add place="superlinear" hand="#addressee">(warum?)<del rendition="#s" cert="high" hand="#author"> 2.?)</del></add></hi>
                    höre, eben dieses, im Sommer vielleicht auch <persName key="JP-004267">Thibaut</persName>. Eben so gründlich u gelehrt ist <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_73" corresp="#139-34"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><persName key="JP-003793">Schlosser</persName></hi></hi> in dem Vortrag über griechische
                        Geschichte</ref>; einer der gelehrtesten Männer in <placeName key="JP-005668">Teutschland</placeName>; freilich von einem strengen
                    philosoph. Geist ist bei ihm nicht die Rede; ich werde ihn vielleicht öfters
                    besuchen. <persName key="JP-004267">Thibaut</persName> hat diesen Curs etliche
                    ca. 200 Zuhörer; die akademischen Gesetze sind minder gut; der Duell ist
                    untersagt; doch wird ein Duell, der Lebens<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">strafe</del>verlust hervorbringt, doppelt bestraft, (!!!) die
                    ganze Freiheit thut einem hier wohl u noch mehr, wenn man sie recht inne hat;
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">diß</del>
                    <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><persName key="JP-000587">Carové</persName></hi></hi> kann auf Nichts
                    antworten, da er von d <persName key="JP-003884">F. v. L. <hi rendition="#aq">Schuckmann</hi></persName> den Brief, den ich von <placeName key="JP-006040">München</placeName> aus her addressirte, nicht bekommen hat.
                    Er grüßt; so wie ich Euch Lebewohl sage, Euch, ihr geliebten Eltern u <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003087">Em</persName></hi> u <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003112">Otto</persName></hi>.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">M. R.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page3" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">Tausend Dank für das Geschenk, bester
                            Vater.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>