<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_125">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="125">125. VON HELMINA VON HASTFER UND CAROLINE LUISE VON KLENCKE.
          BERLIN, 26. UND 27. APRIL 1801, SONNTAG UND MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Helmina von Hastfer und Caroline Luise von Klencke an Jean Paul. Berlin, 26. und 27. April 1801, Sonntag und Montag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="AM" ref="https://d-nb.info/gnd/1111045313">
                  <surname>Müller</surname>
                  <forename>Adelheid</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>176</num>
                  <num>177</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>793</num>
                  <num>794</num>
                  <num>795</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000619">Helmina von Chézy</persName>
               <persName key="JP-002126">Caroline Luise von Klencke</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1801-04-26" to="1801-04-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_124"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_11-fb"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_124"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_126"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_39"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_152"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_176-13"/>
            <div>
               <opener>
                  <hi rendition="#c">
                     <hi rendition="#i">(Von Helmina von Hastfer)</hi>
                  </hi>
                  <lb xml:id="IV-4_176-14"/> Sontag. <dateline>26. Aprill Abends<lb n="15" xml:id="IV-4_176-15"/> 10 Uhr.</dateline>
               </opener>
               <lb xml:id="IV-4_176-16"/>
               <p>Lispelten nicht die jungen Frühlingswesen Ihren Namen, duf<lb xml:id="IV-4_176-17" rendition="#hyphen"/>tete er nicht aus dem Balsamkelch der Violen, wehte er nicht in<lb xml:id="IV-4_176-18"/> den strömenden Blüten, tönte er nicht in dem Gesange der
              Nach<lb xml:id="IV-4_176-19" rendition="#hyphen"/>tigallen, glänzte er nicht in Phöbe’s reizender Sichel
            — was hätte<note corresp="#IV-4_176-20">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003221">
                           <persName>
                              <name type="reg">Phöbus</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003220">
                           <persName>
                              <name type="reg">Phoebe</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb n="20" xml:id="IV-4_176-20"/> ich denn von Ihrem Hierseyn? – aber Sie
            Sind ja, wo das Schöne<lb xml:id="IV-4_176-21"/> ist, so allgegenwärtig, wie Sie
            unsterblich sind; und ich klage nicht.</p>
               <lb xml:id="IV-4_176-22"/>
               <p>Die Klagen, der Zorn, das Erkalten gegen den Freund, machen<lb xml:id="IV-4_176-23"/>
            die Seele so ungenießbar, wie der heutige Frost, die schöne Früh<lb xml:id="IV-4_176-24" rendition="#hyphen"/>lings’ Nacht die so silbern, so flimmernd, so duftend auf der
              Erde<lb n="25" xml:id="IV-4_176-25"/> ruht.</p>
               <lb xml:id="IV-4_176-26"/>
               <p>Wir erwarten Sie Morgen nach Tisch. <hi rendition="#g">Nicht in der Gips<note corresp="#IV-4_176-27">
                        <listPlace type="lineReference">
                           <place corresp="#JP-011104">
                              <placeName>Gypsgasse (Gipsgasse) Nr. 12</placeName>
                           </place>
                        </listPlace>
                     </note>
                     <lb xml:id="IV-4_176-27" rendition="#hyphen"/>gaße</hi>; im Hause<note place="end" n="1">
                     <pb n="176" facs="#f0176"/>Alte Kommandanten Straße. No. 1.</note> daß ich eheden mit Hastfer
            bewohnte, wird<note corresp="#IV-4_176-28">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-001566">
                           <persName>Karl Gustav Freiherr von <name type="reg">Hastfer</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-011144">
                           <placeName>Alte Kommandantenstraße Nr. 1</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_176-28"/> Ihnen da, wo Sie sonst die trübe, hinsinkende
            Frau v. Hastfer,<lb xml:id="IV-4_176-29"/> düster, aber liebevoll begrüßte, die frohe,
            runde, frische Helmina<lb n="30" xml:id="IV-4_176-30"/> v. Klenck entgegen eilen.</p>
               <lb xml:id="IV-4_176-31"/>
               <pb n="177" facs="#f0177"/>
               <p>Mündlich Kuß u Gruß für jetzt das schönste Lebewohl – Hel<lb xml:id="IV-4_177-1" rendition="#hyphen"/>mina</p>
            </div>
            <lb xml:id="IV-4_177-2"/>
            <div>
               <opener>
                  <hi rendition="#c">
                     <hi rendition="#i">(Von Caroline Luise von Klencke)</hi>
                  </hi>
                  <lb xml:id="IV-4_177-3"/>
                  <dateline>den 27. April, 801.</dateline>
               </opener>
               <lb xml:id="IV-4_177-4"/>
               <p>In den Thiergarten kont’ ich gestern Abhaltungen halber so<note corresp="#IV-4_177-5">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-011137">
                           <placeName>Tiergarten</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb n="5" xml:id="IV-4_177-5"/> wenig kommen, als hoffen Sie unter dem Ausfluß des Berliner<note corresp="#IV-4_177-6">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-005586">
                           <placeName>Berlin</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_177-6"/>
            Menschenstroms zu erhaschen; gesehn aber hab’ ich doch den<lb xml:id="IV-4_177-7"/>
                  <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>,<note place="end" n="2">
                     <pb n="177" facs="#f0177"/>Abends 7. Uhr, untern Linden)</note> er segelte hell neben einem verfinsterten
              Erdbürger<lb xml:id="IV-4_177-8"/> vorbei, mir nur sichtbar, sonst Keinem, darum
            schwieg ich denn<lb xml:id="IV-4_177-9"/> auch, und behielt dies Gesicht in meinem
            Herzen – es mußte dis<lb n="10" xml:id="IV-4_177-10"/> Schweigen wol eine lange schwere
            Pause lang anhalten, denn,<lb xml:id="IV-4_177-11"/> man merkte gleich daß ich im Fluß
            der Rede stokte, und das ist<lb xml:id="IV-4_177-12"/> man in meinem Beisein gar nicht
            gewohnt, ich solte Zahnschmer<lb xml:id="IV-4_177-13" rendition="#hyphen"/>zen haben, meinte man, weil ich
            ein Tuch vor den Mund hielt<lb xml:id="IV-4_177-14"/> der kalten Luft wegen, allein, ich
            hätte eher alle Schmerzen nen<lb n="15" xml:id="IV-4_177-15" rendition="#hyphen"/>nen können als den der
            Zahnschmerzen ich habe im Leben keine<lb xml:id="IV-4_177-16"/> gehabt – Pausen machen
            die kräftigste Wirkung, aber, wahrhafte,<lb xml:id="IV-4_177-17"/> volle, Reiche Gefühle
            thun daßelbe, u. zu jederzeit.</p>
               <lb xml:id="IV-4_177-18"/>
               <p>Wenn Sie liber Richter, also diesmal Wort halten können — so<lb xml:id="IV-4_177-19"/>
            werden Sie mir, Sie kommen nun reich, oder arm, wilkommen<lb n="20" xml:id="IV-4_177-20"/> sein.</p>
               <lb xml:id="IV-4_177-21"/>
               <closer>
                  <cb/>
                  <salute>Ihre<lb xml:id="IV-4_177-22"/> ergebenste Kl.</salute>
               </closer>
            </div>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 3 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Chézy Nr. 5 (die zweite Hälfte des Briefes irrtümlich Helmina von<lb/> Hastfer zugeschrieben).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–23</hi> den 27. April, 801 <hi rendition="#i">bis</hi> ergebenste Kl.] <hi rendition="#i">Der Brief Caroline Luise von<lb/> Klenckes eilig, mit vielen Verschleifungen geschrieben.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Erdbürger] <hi rendition="#i">Erdkörper D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Zu Helmina von Hastfer vgl. die einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 3. Ihre Mutter,<lb/> die Schriftstellerin Caroline Luise von Klencke, geb. Karsch wurde am 21. Juni 1750</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="794" facs="#f0230"/>
                  <hi rendition="#i">in Fraustadt (Wszowa) in Polen als Tochter des Schneiders Daniel Karsch und der<lb/> Dichterin Anna Louisa, geb. Dürbach, gesch. Hiersekorn (1722–1791, gen. die Kar<lb/>schin) geboren. Nach der Trennung ihrer Eltern (1755) lebte Caroline Luise hei ihrer<lb/> Mutter in Groß-Glogau, die ihr Einkommen mit profanen und sakralen Gelegen<lb/>heitsdichtungen zu sichern suchte. Anfang 1761 siedelten sie nach Berlin über, wo<lb/> Caroline Luise Karsch durch Gönner im Pensionat der Heckerschen Realschule unter<lb/>gebracht werden konnte. Aus der 1770 auf Drängen ihrer Mutter geschlossenen Ehe<lb/> mit einem Onkel namens Hempel gingen bis zu ihrer Scheidung im November 1781<lb/> drei Söhne und eine Tochter hervor. Wenige Monate später heiratete Caroline Luise<lb/> Hempel den jungen Offizier Friedrich Carl von Klencke (1760–1826), von dem sie<lb/> sich noch vor der Geburt der gemeinsamen Tochter Wilhelmine (Helmina) Christiane<lb/> Ende Januar 1783 trennte. Nach der Scheidung im Juli 1783 zog sie ins Haus ihrer<lb/> Mutter zurück, wo sie bis zur Verheiratung ihrer eigenen Tochter mit dem Freiherrn<lb/> Gustav von Hastfer 1799 blieb. Die jährliche Unterstützung durch den mit der Mut<lb/>ter befreundeten Christian Friedrich Graf zu Stolberg-Wernigerode ging nach dem Tod<lb/> der Karschin 1791 auf Caroline von Klencke über. Nach der Scheidung ihrer Tochter<lb/> Helmina und deren Übersiedlung nach Paris 1801 starb Caroline Luise von Klencke<lb/> weitgehend mittellos, vereinsamt und krank am 21. September 1802 in Berlin. Caro<lb/>line Luise Karschs literarisches Schaffen begann bereits in jungen Jahren – auch mit<lb/> Unterstützung von Johann Wilhelm Ludwig Gleim, der der Pate ihrer Tochter Hel<lb/>mina wurde. Sie schrieb Dramen, verfasste Gedichte sowie kleinere Romane und Er<lb/>zählungen; in den 1790er Jahren widmete sie sich Mode- und Erziehungsthemen. Jean<lb/> Paul hatte Caroline Luise von Klencke gemeinsam mit ihrer Tochter Helmina von<lb/> Hastfer durch Hans Georg von Ahlefeldt am 3. Juni 1800 in Berlin kennengelernt<lb/> und hatte sie während seiner Berliner Aufenthalte mehrfach getroffen (vgl. Aurikeln;<lb/> Leben und Dichtungen, 3–200; Unvergessenes 1; NDB 11; Pott, Briefgespräche<lb/> sowie einleitende Erläuterung zu IV 3.2, Nr. 405).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">176,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Phöbe’s] <hi rendition="#i">Griech. Phoibe; in der römischen Dichtung Name für Artemis als<lb/> Mondgöttin.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">176,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Hause <hi rendition="#i">bis</hi> bewohnte] <hi rendition="#i">Die Alte Kommandantenstraße, ursprünglich Kom<lb/>mandantenstraße, trug ihren Namen seit 1763, 1840 wurde sie in Neue Promenade<lb/> umbenannt. Sie befand sich, wie die Gipsgasse, in der Caroline von Klencke während<lb/> der Ehe ihrer Tochter wohnte (vgl. Erläuterungen zu IV 4, 7,6, Nr. 3), in der Span<lb/>dauer Vorstadt. Das bereits von Friedrich dem Großen versprochene Wohnhaus ließ<lb/> der preußische König Friedrich Wilhelm II. 1789 in der Alten Kommandanten<lb/>straße 1 für die Großmutter Helmina von Hastfers, Anna Luisa Karsch, errichten:<lb/> »Die vaterländische Sängerin sollte nicht blos für Ihre Person der königlichen Huld<lb/> genießen, Ihre späteste Nachkommenschaft sollte zugleich ein schätzbares Denkmal<lb/> besitzen, welcher Gnade Friedrich Wilhelm der großen Dichterin in seinen Staaten<lb/> würdigte«, so die »Rede beim Grundsteinlegen zum Hause der Frau Anna Luise Kar<lb/>schin« (vgl. Aurikeln, 17). Caroline von Klencke hatte das Haus der Karschin ihrem<lb/> Schwiegersohn Gustav von Hastfer überschrieben, erhielt es jedoch nach der Scheidung</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="795" facs="#f0231"/>
                  <hi rendition="#i">»mit Hypotheken schwer beladen« zurück und war schließlich gezwungen, es zu ver<lb/>äußern (Aurikeln, 87–88).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">176,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Klenck] <hi rendition="#i">Nach der Scheidung von Gustav von Hastfer (vgl. Erläuterungen zu<lb/> IV 4, 35,32, Nr. 22) nahm Helmina wieder ihren Mädchennamen an.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Thiergarten] <hi rendition="#i">Caroline von Klencke bezieht sich auf eine Verabredung des Vor<lb/>tages, die vermutlich auch durch ein Billett Jean Pauls an seine Braut Caroline Mayer<lb/> belegt ist: Auf einem unsicher auf den 24. April 1801 datierten Blatt kündigt Jean Paul<lb/> einen Besuch des Tiergartens an und bittet sie um ihr Kommen (vgl. III 4, 66,2–5,<lb/> Nr. 119 und Erläuterung zu IV 3.2, 328,4, Nr. 394).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> diesmal Wort] <hi rendition="#i">Jean Paul war während der in Berlin verbrachten Monate in<lb/> zahlreiche gesellschaftliche Zirkel eingebunden, bereits zuvor hatte er eine mit Caro<lb/>line von Klencke getroffene Verabredung versäumt (vgl. IV 4, 35,25, Nr. 22 und<lb/> Erläuterung sowie IV 3.2, 327,30–328,3 und Z. 20–23, Nr. 394).+-</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>