<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_157">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="157">157. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. BAYREUTH, ANFANG ODER MITTE
          JULI 1801</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Bayreuth, Anfang oder Mitte Juli 1801</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>213</num>
                  <num>214</num>
                  <num>215</num>
                  <num>216</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>860</num>
                  <num>861</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date notBefore="1801-07-01" notAfter="1801-07-20">Anfang oder Mitte Juli
                        1801</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_157"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_155"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_154"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_155"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_154"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_170"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="15" xml:id="IV-4_213-15"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-4_213-16"/>
            <p>In Deinen Büchern hab ich noch nichts gelesen, da sie der Buch<lb xml:id="IV-4_213-17" rendition="#hyphen"/>binder noch in Händen hat; ich kann Dir also auch noch nichts<lb xml:id="IV-4_213-18"/>
          darüber sagen. Das Lob Deiner Caroline, Euer Glück, Euer Still<note corresp="#IV-4_213-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_213-19" rendition="#hyphen"/>leben in Weimar, Euer Genuß der frohesten Häuslichkeit erfreuet<note corresp="#IV-4_213-20">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-4_213-20"/> und rührt mich unbeschreiblich. Sei und bleibe nicht nur
            glück<lb xml:id="IV-4_213-21" rendition="#hyphen"/>lich, sondern werde es immer mehr.</p>
            <lb xml:id="IV-4_213-22"/>
            <p>Jetzt komme ich zu Deinen Schulzen und setze Dir eben her,<lb xml:id="IV-4_213-23"/> was
          mir darüber eingefallen ist.</p>
            <lb xml:id="IV-4_213-24"/>
            <p>Die närrischen Kollisionsfälle betreffend, die sich in einer<lb n="25" xml:id="IV-4_213-25"/> Schulzenstube ereignen können, durch die der Grenzzug eines<lb xml:id="IV-4_213-26"/> fürstlichen und adelichen Gebietes geht: so habe ich vorläufig
            nur<lb xml:id="IV-4_213-27"/> folgende Grundlage festsetzen können, nach denen ich von
            heute<lb xml:id="IV-4_213-28"/> an diese Kollisionsfälle aufsuchen will.</p>
            <lb xml:id="IV-4_213-29"/>
            <p>Das adeliche Gebiet muß ein Reichsunmittelbares sein, weil<lb n="30" xml:id="IV-4_213-30"/> sonst die fürstliche Macht, gegen einen landsäßigen Adelichen,<lb xml:id="IV-4_213-31"/>
               <pb n="214" facs="#f0214"/> die
          Kollisionen leicht zu ihrem Vortheil verhüthen könnte. Er<lb xml:id="IV-4_214-1"/> muß
          fürstlicher Schulze sein, da es sich von selbst versteht daß er<lb xml:id="IV-4_214-2"/>
          kein doppelter sein kann, weil er auf die landesherrlichen Ge<lb xml:id="IV-4_214-3" rendition="#hyphen"/>rechtsame sehen muß. Ich muß voraussetzen daß er sich viel dar<lb xml:id="IV-4_214-4" rendition="#hyphen"/>auf zu gute thut, fürstlicher Schulze und Unterthan zu sein, und<lb n="5" xml:id="IV-4_214-5"/> daß er dafür angesehen sein wolle, als domizilire er auf dem
            fürst<lb xml:id="IV-4_214-6" rendition="#hyphen"/>lichen Gebiete, woraus folgt, daß er Alles, was
          kirchliches, juristi<lb xml:id="IV-4_214-7" rendition="#hyphen"/>sches, u. s. w. vorfällt, auf der Seite
          seiner Stube vornehmen müsse,<lb xml:id="IV-4_214-8"/> die fürstlich ist. Mit diesen
          Voraussetzungen will ich ihn durch die<lb xml:id="IV-4_214-9"/> täglichen, jährlichen und
          Geburts-, Lebens- und Sterbensverhält<lb n="10" xml:id="IV-4_214-10" rendition="#hyphen"/>nisse
          verfolgen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_214-11"/>
            <p>Er muß, um ganz gesichert zu sein, sein Domizil an der Wand<lb xml:id="IV-4_214-12"/>
          durch einen schwarzen Strich bezeichnen. Er schlägt das Ehebette<lb xml:id="IV-4_214-13"/>
          auf fürstlichem Boden auf. Die Wiege wird auch dahin gestellt;<lb xml:id="IV-4_214-14"/>
          der Tisch zu den täglichen Verrichtungen kann natürlich auch<lb n="15" xml:id="IV-4_214-15"/> nicht fehlen; es ist aber so voll, daß sich Niemand regen und
            wen<lb xml:id="IV-4_214-16" rendition="#hyphen"/>den kann. Auf der adelichen Seite ist Alles leer; aber die
          Frau darf<lb xml:id="IV-4_214-17"/> sich demohngeachtet nicht hinüber setzen, auch sogar
          nur, um ihr<lb xml:id="IV-4_214-18"/> Kind zu stillen, aus Furcht, es möchte Jemand
          kommen, und mei<lb xml:id="IV-4_214-19" rendition="#hyphen"/>nen, die adeliche Hintersassin läge im
          Kindbette; dafür hat auch<lb n="20" xml:id="IV-4_214-20"/> der Mann die Freude, daß er als
          Schulze, und in der fürstlichen<lb xml:id="IV-4_214-21"/> Parochie sein Kind taufen lassen
          kann. Die Unbequemlichkeiten<lb xml:id="IV-4_214-22"/> werden aber, wegen Beengung des
          Raumes, immer größer, und<lb xml:id="IV-4_214-23"/> er muß sich bei der nächsten
          Niederkunft seiner Frau zu helfen<lb xml:id="IV-4_214-24"/> suchen. Er thut es, ahmt die
          österreichschen Kaiser nach, die sich<note corresp="#IV-4_214-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006097">
                        <placeName>Österreich, Österreicher, österreichisch</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-4_214-25"/> selber als
          Erzherzoge von Oesterreich belehnen, und schließt<lb xml:id="IV-4_214-26"/> einen
          Miethkontrakt zwischen sich, dem fürstlichen Schulzen,<lb xml:id="IV-4_214-27"/> und sich,
          dem adelichen Unterthan. Er setzt eine Urkunde darü<lb xml:id="IV-4_214-28" rendition="#hyphen"/>ber auf,
          indem er dem ersten das ganze adeliche Gebäude ver<lb xml:id="IV-4_214-29" rendition="#hyphen"/>miethet für
          billigen Miethzins. Erfreut, daß er auf einen so listi<lb n="30" xml:id="IV-4_214-30" rendition="#hyphen"/>gen Einfall gerathen, und sich auf eine Art geholfen habe, durch<lb xml:id="IV-4_214-31"/> deren Entdeckung er zu seiner Zeit jeden in Erstaunen und Ver<lb xml:id="IV-4_214-32" rendition="#hyphen"/>wunderung setzen wolle. So macht er lustig die Vorbereitung zur<lb xml:id="IV-4_214-33"/> Kindtaufe, schlägt wieder – und sucht es gar nicht zu verbergen –<lb xml:id="IV-4_214-34"/> das Kindbette seiner Frau – und auch sein eigenes auf
            adelicher<lb n="35" xml:id="IV-4_214-35"/> Seite auf, und wie im vorigen Jahre diese
          ganz leer war: so wird<lb xml:id="IV-4_214-36"/> sie in dieser recht absichtlich mit
          Menschen und Geräthschaften<lb xml:id="IV-4_214-37"/>
               <pb n="215" facs="#f0215"/> angefüllt. Die Frau bringt einen Sohn – das
          vorige Kind war ein<lb xml:id="IV-4_215-1"/> Mädchen – der adeliche Pfarrer und die
          Hebamme nehmen die<lb xml:id="IV-4_215-2"/> Taufe als Amtverrichtung in Anspruch; der
          Schulze tritt aber froh<lb xml:id="IV-4_215-3" rendition="#hyphen"/>lockend mit seiner ins geheim gemachten
          Urkunde hervor, die<lb xml:id="IV-4_215-4"/> beim ersten Anblick als eine lächerliche,
          halb betrügliche, Erfin<lb n="5" xml:id="IV-4_215-5" rendition="#hyphen"/>dung erscheint, da sie außerdem
          außergerichtlich und ohne Zeu<lb xml:id="IV-4_215-6" rendition="#hyphen"/>gen gemacht ist. Das harte Loos
          trifft, in der adelichen Kirche tau<lb xml:id="IV-4_215-7" rendition="#hyphen"/>fen lassen zu müssen. Ueber
          dieses Unglück tröstet er sich nach<lb xml:id="IV-4_215-8"/> einiger Zeit auf doppelte
          Art. Er sah nemlich seinen Sohn für<lb xml:id="IV-4_215-9"/> einen adelichen Unterthan an,
          und da diese nicht, wie die fürst<lb n="10" xml:id="IV-4_215-10" rendition="#hyphen"/>lichen, dem Ausheben zu
          Soldaten unterworfen waren: so nahm<lb xml:id="IV-4_215-11"/> er sich vor künftig davon
          Gebrauch zu machen und seinen Sohn<lb xml:id="IV-4_215-12"/> vom fürstlichen Kantonszwang
          frei zu machen. Er zog ihn aus<lb xml:id="IV-4_215-13"/> dieser Absicht auf der adelichen
          Seite groß und ließ ihn auf der<lb xml:id="IV-4_215-14" rendition="#hyphen"/>selben essen und schlafen, auch
          als er in der Folge bei einem<lb n="15" xml:id="IV-4_215-15"/> besondern Anlaß eine Thüre
          in der adelichen Seite hinaus<lb xml:id="IV-4_215-16" rendition="#hyphen"/>brechen ließ, immer durch diese
          aus und eingehen, so wie er<lb xml:id="IV-4_215-17"/> selbst aber nie durchging, ob sie
          ihm gleich viel gelegner war als<lb xml:id="IV-4_215-18"/> die Thür auf der fürstlichen
          Seite.</p>
            <lb xml:id="IV-4_215-19"/>
            <p>Uebrigens freuete er sich aber doch, als seine Frau wieder nie<lb n="20" xml:id="IV-4_215-20" rendition="#hyphen"/>derkam, eine Tochter gebar, damit er aller dieser vielen
            Schwie<lb xml:id="IV-4_215-21" rendition="#hyphen"/>rigkeiten und Rücksichten überhoben war.</p>
            <lb xml:id="IV-4_215-22"/>
            <p>Das wäre also der Artikel über die Niederkunften; aber der<lb xml:id="IV-4_215-23"/>
          Kollisionsfälle treten so viele ein, daß der arme Schulze oft selbst<lb xml:id="IV-4_215-24"/> nicht weiß, wie er sich retten und mit Ehren und ohne zu
            großen<lb n="25" xml:id="IV-4_215-25"/> Verlust herausziehn soll.</p>
            <lb xml:id="IV-4_215-26"/>
            <p>Z. B. auf der adelichen Seite waren wenig Abgaben, auf der<lb xml:id="IV-4_215-27"/>
          fürstlichen desto mehr, und besonders waren sie auf der letzten<lb xml:id="IV-4_215-28"/>
          auf die nöthigsten Bedürfnisse gelegt. Der Schulze war wohl ehr<lb xml:id="IV-4_215-29" rendition="#hyphen"/>lich, aber er mußte sparen. Daher verkaufte er Alles auf der fürst<lb n="30" xml:id="IV-4_215-30" rendition="#hyphen"/>lichen Seite, und kaufte Alles auf der adelichen ein.</p>
            <lb xml:id="IV-4_215-31"/>
            <p>Ich habe Dir hier, mein Lieber, einige Züge zu Deinem großen<note corresp="#IV-4_215-32">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010695">
                        <title>Flegeljahre. Eine Biographie (4 Bde., Tübingen: Cotta 1804-1805)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_215-32"/>
          Gemälde geliefert, die Du brauchen, oder nicht brauchen, ver<lb xml:id="IV-4_215-33" rendition="#hyphen"/>werfen, oder anwenden kannst.</p>
            <lb xml:id="IV-4_215-34"/>
            <p>Es läßt sich noch vieles darüber schreiben, und der Verwick<lb n="35" xml:id="IV-4_215-35" rendition="#hyphen"/>lungen unendlich viele anbringen. Vielleicht gelingt es mir Dir<lb xml:id="IV-4_215-36"/> mehrere zu liefern. Nimm einstweilen diese mit Liebe auf.</p>
            <lb xml:id="IV-4_215-37"/>
            <pb n="216" facs="#f0216"/>
            <p>Dein Lob für Am<hi rendition="#i">öne</hi> hat mich erfreuet. Sie ist sehr fleißig,
            und<note corresp="#IV-4_216-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003108" ana="ff">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_216-1"/> es geräth ihr ein prosaischer Aufsatz, oder einer auch in
            Versen,<lb xml:id="IV-4_216-2"/> für den Anfang gut genug. Ohne diese Beschäftigung, zu
          dem ich<lb xml:id="IV-4_216-3"/> sie ermunterte, hatte ihr Leben bei unserer Einsamkeit,
            keine<lb xml:id="IV-4_216-4"/> Unterhaltung, keinen Zweck und Ziel. Sie fiel zuerst, ehe
            sie<lb n="5" xml:id="IV-4_216-5"/> eigene Aufsätze machte, auf den Ossian, wovon sie
          schon den<note corresp="#IV-4_216-6">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009323">
                        <author>Otto, Amöne (1774–1837)</author>
                        <title>Ossian. Proben einer Übersetzung (1801)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_216-6"/> ersten Theil übersetzt hat. So auch Pope’s Lockenraub,
          und seine<note corresp="#IV-4_216-7">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009327">
                        <author>Otto, Amöne (1774–1837)</author>
                        <title>Übersetzung von Pope's Lockenraub</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_216-7"/> Heloise und Abelard. Ich sende Dir einige Proben davon.
            Ich<note corresp="#IV-4_216-8">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009326">
                        <author>Otto, Amöne (1774–1837)</author>
                        <title>Heloisa-Übersetzung</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_216-8"/> habe sie für das Seckendorfische Taschenbuch bestimmt, und
            des<note corresp="#IV-4_216-9">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009744">
                        <author>Seckendorff-Aberdar, Franz Karl Leopold von Freiherr (1775–1809)
                  (Hrsg.)</author>
                        <title>Taschenbuch für Weimar auf das Jahr 1805</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_216-9" rendition="#hyphen"/>wegen einen Zettel beigelegt, mit dem Du sie nur in einem
            Kou<lb n="10" xml:id="IV-4_216-10" rendition="#hyphen"/>vert verschließen und abschicken darfst.</p>
            <lb xml:id="IV-4_216-11"/>
            <p>Um wieder auf A. zu kommen, so muß ich sie sehr loben; sie<lb xml:id="IV-4_216-12"/> ist
          mit jeder Lage zufrieden, immer und immer dieselbe gegen<lb xml:id="IV-4_216-13"/> mich,
          und ohne alle Launen, und bei ihrer großen Lebhaftigkeit<lb xml:id="IV-4_216-14"/> hat sie
          doch auch eine große Mäßigung, wenn sie auch irgend<lb n="15" xml:id="IV-4_216-15"/>
          einmal an etwas zu sehr gereizt wird, so daß sie fast immer darü<lb xml:id="IV-4_216-16" rendition="#hyphen"/>ber die Herrschaft erlangt.</p>
            <lb xml:id="IV-4_216-17"/>
            <p>Lebe wohl, mein Alter! Grüße Deine Caroline, und kommet<note corresp="#IV-4_216-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_216-18"/>
          bald.</p>
            <lb xml:id="IV-4_216-19"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>O.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="860" facs="#f0296"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 4, 37–42 u. 45; Anfang und Schluss fehlen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Übersetzungsproben Amönes, vgl. Erläuterung zu S. 216,6–7.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Berend.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sup">1</hi>: III 4, 79–80, Nr. 149 (21. oder 22.6.1801). – B<hi rendition="#sup">2</hi>: III 4, 81–83, Nr. 154 (26.<lb/> und 29.6.1801).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 92–95, Nr. 170 (28.7.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck. – Der vorliegende Brief wurde im Druck mit dem Brief vom 12.–19. (?)<lb/> August (Nr. 167) zusammengezogen; nach S. 229,12 ist S. 213,17–215,37 ein<lb/>geschoben; danach folgt S. 229,13–230,25; der Druck endet mit den Abschnitten<lb/> S. 216,1–20. Der letzte Teil des vorliegenden Briefes ab S. 216,1 mit dem Lob Amö<lb/>nes ist von fraglicher Authentizität, wie schon Berend feststellte (vgl. III 4, 452,<lb/> Regest-Nr. 157).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">213,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Lob Deiner Caroline] <hi rendition="#i">Vgl. B<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Wie glüklich ich bin, soltest du frei<lb/>lich lieber sehen als lesen. Meine C. – die Aller Liebe gewint, der Männer<lb/> durch ihre Schönheit, der Weiber durch eine bezaubernde und <hi rendition="#g">wahre</hi>
                  <lb/> Güte – zwingt mich durch Glük zur Zufriedenheit, wir haben den Ort<lb/> zum Freunde. Ihre fast zu grosse Gleichgültigkeit gegen das Auswärts<lb/>leben, ihr Versenken ins stille Arbeiten, ihre himlische feste jungfräuliche<lb/> Liebe, ihr <hi rendition="#g">unbedingtes</hi> Hingeben in meinen Willen, das macht unsere<lb/> Liebe jezt jünger als anfangs da sie blos jung war; und ich fühle, daß die<lb/> Ehe etwas Heiliges und Himlisches ist <hi rendition="#i">(III 4, 82,11–19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">213,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Stillleben in Weimar] <hi rendition="#i">In B<hi rendition="#sup">1</hi> hatte Jean Paul geschrieben:</hi>
                  <hi rendition="#k">Herder</hi> und<lb/> sie wurden die <hi rendition="#k">amorosi</hi> meiner Frau; die Herzogin Mutter, bei der sie as,<lb/> sagte zu meiner Beruhigung, ich sei ihrer gar nicht werth, Wieland<lb/> schreibt, ich sei ein Günstling des Schiksals <hi rendition="#i">(III 4, 79,29–31, Nr. 149, vgl. auch<lb/> IV 4, Anhang Nr. 7 und Nr. 8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">213,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Deinen Schulzen] <hi rendition="#i">Im Brief vom 11. Mai 1801 hatte Jean Paul Christian<lb/> Otto darum gebeten,</hi> recht bald die etwa möglichen närrischen Kollisionen <hi rendition="#i">zu<lb/> schreiben,</hi> die in eines Schulzen Hause vorfallen können, dessen eine Stuben<lb/>
                  <pb n="861" facs="#f0297"/> Hälfte unter Landesherlicher Jurisdikzion steht und die andere unter ade<lb/>licher <hi rendition="#i">(III 4, 73,13–16, Nr. 134).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">215,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> Züge <hi rendition="#i">bis</hi> Gemälde] <hi rendition="#i">Die »Flegeljahre«, an denen Jean Paul gerade inten<lb/>siv arbeitete:</hi> Ich schreibe jezt mit Himmelslust an meinem »Nortarius Gott<lb/>walt Bliz«, der den Siebenkäs, Fixlein und Wuz vereinen und übertreffen<lb/> sol <hi rendition="#i">(III 4, 73,11–13).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">216,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Am<hi rendition="#i">öne</hi>] <hi rendition="#i">Amöne Otto.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">216,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> Ossian <hi rendition="#i">bis</hi> übersetzt] <hi rendition="#i">Amöne Otto arbeitete an der Übersetzung des »Os<lb/>sian« (vgl. Erläuterung zu IV 4, 193,1, Nr. 142). Die im Brief Jean Pauls an Amöne<lb/> Herold (Otto) vom 23. Dezember 1799 (vgl. Otto 4, 278 bzw. III 3, 264f., Nr. 366)<lb/> enthaltene Einschätzung der Übersetzungsproben hat Eduard Berend bezweifelt, wie<lb/> er überhaupt den Brief im Ganzen für unecht hielt (vgl. III 3, 484, Erläuterung zu<lb/> Nr. 366). Von Amönes Arbeit hatte Jean Paul durch vorliegenden Brief erfahren und<lb/> nannte sie in A eine</hi> trefliche Version <hi rendition="#i">(III 4, 93,31). Nach Goedeke 6, 430 soll<lb/> eine Übersetzungsprobe von Amöne Otto in der von Johann Friedrich Facius in Co<lb/>burg herausgegebenen Quartalszeitschrift »Pözile« (1801) abgedruckt sein. In den ein<lb/>zigen nachweisbaren Heften der Zeitschrift, den Nummern 1–3 des Jahrgangs 1801,<lb/> ist eine solche nicht enthalten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">216,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Pope’s Lockenraub] <hi rendition="#i">Die erste Ausgabe von Alexander Popes (1688–1744)<lb/> »The Rape of the Lock. An Heroi-Comical Poem« erschien 1712 in London.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">216,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Heloise und Abelard] <hi rendition="#i">Das Gedicht »Eloisa to Abelard« von Pope wurde<lb/> veröffentlicht in »The Works of Mr. Alexander Pope« (London: Bowyer 1717, letzter<lb/> Bd., S. 415–435; vgl. auch Erläuterungen zu IV 4, 412,20–23, Nr. 299).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">216,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Seckendorfische Taschenbuch] <hi rendition="#i">Nach dem »Neujahrstaschenbuch von Wei<lb/>mar auf das Jahr 1801« und dem »Oster Taschenbuch von Weimar« (1801) hatte<lb/> Franz Karl Leopold Freiherr v. Seckendorf-Aberdar (vgl. einleitende Erläuterung zu<lb/> IV 4, Nr. 55) erst vier Jahre später das »Taschenbuch für Weimar auf das Jahr 1805«<lb/> herausgegeben; ein Abdruck der Übersetzungen Amöne Ottos kam nicht zustande, da<lb/> Jean Paul die Übersetzungsproben nicht, wie erbeten, weiter geschickt hatte:</hi>
                  <hi rendition="#k">Amö<lb/>nens</hi> trefliche Version – so weit sie sich aus sich selber erklärt – hab’ ich an<lb/> niemand geschikt, weil Monatsschriften für Versionen nichts geben und<lb/> weil die ossianischen schon viel zu oft da waren – einen Theil darin noch<lb/> dazu abgerechnet, den schon Göthe im <hi rendition="#k">Werther</hi> übersezte. – Aber bringe<lb/> ihre gute recht sehr <hi rendition="#g">gezogne</hi> Feder lieber dazu – was sie so gut könte –<lb/> daß sie etwas eignes fertigt; für dieses wil ich froh der Lootsen und Weg<lb/>zeiger sein und man wird mirs danken <hi rendition="#i">(III 4, 93,31–94,3).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>