<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_179">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="179">179. VON FRIEDERIKE, PRINZESSIN VON
               SOLMS-BRAUNFELS. ANSBACH, 24. OKTOBER 1801, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Friederike, Prinzessin von Solms-Braunfels an Jean Paul. Ansbach,
               24. Oktober 1801, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>242</num>
                  <num>243</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>902</num>
                  <num>903</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001168">Friederike Prinzessin von Solms-Braunfels</persName>
               <placeName key="JP-005529">Ansbach</placeName>
               <date when="1801-10-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_18-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_180"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_178"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_180"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_159"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_236"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="25" xml:id="IV-4_242-25"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-4_242-26"/>
            <opener>Ansbach <dateline>den 24sten Oktober 1801.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_242-27"/>
            <p>Daß ich Ihnen für den ersten Theil des Titan und für das viele<note corresp="#IV-4_242-28">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_242-28"/>
          Gute und Schöne, das Sie darin auch mir, ja sogar unverdienter<lb xml:id="IV-4_242-29"/>
               <pb n="243" facs="#f0243"/> Weise von
          mir sagen, so spät, jetzt erst nach Empfang des zweiten<lb xml:id="IV-4_243-1"/>
          buchstäblich danke – im Herzen geschah es längst – entschuldige<lb xml:id="IV-4_243-2"/>
          ich nicht. Es ist heute noch zu früh; denn von einer Leserin Ihrer<note corresp="#IV-4_243-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001815">
                        <persName>Johanna Adelheid <name type="reg">Hohnbaum</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_243-3"/> Schriften, für die es ein Wagstück wäre, schriftlich vor Ihnen zu<lb xml:id="IV-4_243-4"/> erscheinen, hatten Sie nur ein trocknes Recepisse zu erwarten.<lb n="5" xml:id="IV-4_243-5"/> Sollten Sie aber die Verzögerung des letztern für eine
            schwere<lb xml:id="IV-4_243-6"/> Sünde zu erklären gemeint sein, so bitte ich Sie, ein
          Söhnopfer da<lb xml:id="IV-4_243-7" rendition="#hyphen"/>für anzunehmen. Könnt’ ich doch das Gemälde, das
          Ihnen hier in<lb xml:id="IV-4_243-8"/> die Augen fällt, illuminieren, wie Sie die
          Holzschnitte zu den zehn<lb xml:id="IV-4_243-9"/> Geboten! Ich deute indeß die Wolke auf
          Ihren erhabnen, uns sich<lb n="10" xml:id="IV-4_243-10"/> oft verhüllenden Geist, und das
          Flämmchen auf Ihr Herz – auf<lb xml:id="IV-4_243-11"/> Ihre eheliche Liebe. Sind Sie mit
          meiner Auslegung zufrieden?</p>
            <lb xml:id="IV-4_243-12"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Friederike Pr. v. Solms,<lb xml:id="IV-4_243-13"/> verw. Pr. v. Preußen,<lb xml:id="IV-4_243-14"/> geb. Herz. z. Mecklenburg.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="902" facs="#f0338"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 6, 223–224.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Eine goldene Dose, vgl. Erläuterung zu S. 243,7–9.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sup">1</hi>: III 3, 330, Nr. 461 (17.5.1800). – B<hi rendition="#sup">2</hi>: III 4, 85, Nr. 159 (6.7.1801).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 131, Nr. 236 (26.1.1802).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001168">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Friederike</hi> Karoline Sophie Alexandrine, Herzogin zu Mecklenburg wurde am<lb/> 2. März 1778 im Alten Palais in Hannover geboren. Sie war die jüngste Tochter des<lb/> Herzogs Karl II. von Mecklenburg-Strelitz (1741–1816) und seiner ersten Gemahlin<lb/> Friederike Caroline Luise von Hessen-Darmstadt (1752–1782). Nach dem frühen<lb/> Tod der Mutter heiratete ihr Vater 1783 Charlotte (1755–1785), die jüngere Schwe<lb/>ster seiner verstorbenen Frau, die zwei Jahre später ebenfalls starb, so dass der Vater die<lb/> Großmutter der Kinder, Prinzessin Maria Luise von Leiningen (1729–1818) mit der<lb/> Erziehung der drei Töchter betraute. Friederike war die jüngste Schwester der späteren<lb/> preußischen Königin Luise, der Prinzessin Charlotte von Hildburghausen (vgl. einlei<lb/>tende Erläuterung zu IV 4, 163) und von Therese von Thurn und Taxis sowie die<lb/> ältere Schwester Georgs von Mecklenburg-Strelitz. Durch ihre drei Ehen wurde Frie<lb/>drike zunächst Prinzessin von Preußen, dann Prinzessin zu Solms-Braunfels und<lb/> schließlich Königin von Hannover. Ihre erste Ehe mit den jüngeren Bruder des Thron<lb/>anwärters, Prinz Friedrich Ludwig (1773–1796), genannt Louis, wurde nur zwei Tage<lb/> nach der Hochzeit ihrer älteren Schwester Luise mit dem preußischen Kronprinzen<lb/> Friedrich Wilhelm (1770–1840) am 26. Dezember 1793 geschlossen. Die kurze, un<lb/>glücklich verlaufene Ehe, aus der drei Kinder hervorgingen, endete 1796, als ihr Gatte<lb/> der Diphtherie erlag. 1798 wurde sie vom Prinzen Friedrich Wilhelm zu Solms<lb/>Braunfels (1770–1814) schwanger. Nach ihrer eiligen Eheschließung musste sie mit<lb/> ihrem Gemahl unter Zurücklassung ihres Sohnes Friedrich (1794–1863), der in Ber<lb/>lin erzogen werden sollte, 1799 nach Ansbach umsiedeln; die kurz darauf geborene<lb/> Tochter überlebte nur wenige Monate. Die erneut unglückliche Ehe, aus der vier wei<lb/>tere Kinder hervorgingen, endete im April 1814, kurz vor der geplanten Scheidung,<lb/> durch den plötzlichen Tod Friedrich Wilhelms. Ein Jahr später heiratete sie Ernst<lb/> August, Herzog von Cumberland (1771–1851), den vierten Sohn des Königs von<lb/> England und Friederikes Cousin, der 1837 König von Hannover und Herzog von</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="903" facs="#f0339"/>
                     <hi rendition="#i">Braunschweig-Lüneburg wurde. Das Paar lebte abwechselnd in Berlin, London, Neu<lb/>strelitz und Hannover. Von den zwei Kindern, die Friedrike ihrem dritten Ehemann<lb/> gebar, überlebte nur eines, der spätere König Georg V. von Hannover (1819–1878),<lb/> der bis zur preußischen Annexion 1866 regierte. Friederike starb nach kurzer Krank<lb/>heit am 29. Juli 1841 in Hannover. Sie wurde in dem vom Hofbaumeister Georg<lb/> Ludwig Friedrich Laves errichteten Mausoleum im Berggarten von Schloss Herrenhau<lb/>sen beigesetzt. Wie ihre Schwestern Königin Luise von Preußen, Charlotte von Hild<lb/>burghausen und Therese von Thurn und Taxis war Friederike von Solms seit Jean<lb/> Pauls Besuch in Hildburghausen im Mai 1799 eine begeisterte Leserin des Dichters.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">242,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi>–<hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Titan <hi rendition="#i">bis</hi> danke] <hi rendition="#i">Friederike war neben Königin Luise von Preußen,<lb/> Herzogin Charlotte von Hildburghausen und Therese von Thurn und Taxis eine der</hi>
                  <lb/> vier schönen und edeln <hi rendition="#g">Schwestern</hi> auf dem Thron, <hi rendition="#i">denen Jean Paul seinen<lb/> »Titan« gewidmet hatte. Den ersten Band des »Titan« hatte er Friedrike mit B<hi rendition="#sup">1</hi>
                     <lb/> geschickt, den zweiten Band mit B<hi rendition="#sup">2</hi>. Die vier Schwestern galten zu ihrer Zeit als<lb/> Schönheiten; entsprechend werden sie in der allegorischen Widmung zum »Titan«<lb/> gedeutet: Luise als Aphrodite und ihre Schwestern als die drei Grazien Aglaja (Char<lb/>lotte), Euphrosyne (Therese) und Thalia (Friederike).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Recepisse] <hi rendition="#i">Lat.: empfangen zu haben, Empfangsbestätigung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> Söhnopfer <hi rendition="#i">bis</hi> illuminieren] <hi rendition="#i">Das Bild auf der goldenen Dose, die Friede<lb/>rike Jean Paul als Dank für den 1. und 2. Band des »Titan« schickte, zeigt vermutlich<lb/> eine Aphrodite, wie Jean Paul in A andeutete:</hi> Ihr reizender Brief ist das 2<hi rendition="#sup">te</hi> Ge<lb/>mälde der Dose aber ohne die Wolke. Das erste bleibe Ihr Bild, nie sei die<lb/> Wolke über Ihnen, nur unter Ihnen; da jezt so leicht die Aphrodite in dem<lb/> Thränen Elemente untergeht, aus dem sie sonst aufstieg <hi rendition="#i">(III 4, 131,9–12; vgl.<lb/> auch III 4, 133,35–36, Nr. 238).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Holzschnitte <hi rendition="#i">bis</hi> Geboten] <hi rendition="#i">Die erste Auflage von Jean Pauls »Kampaner<lb/> Thal«, in Erfurt bei Henning 1797 erschienen, hatte im zweiten Teil die »Erklärung<lb/> der Holzschnitte unter den zehn Geboten des Katechismus« mit eigener Paginierung.<lb/> Sie knüpfen an die dem damaligen Bayreuther und Ansbacher Katechismus beigefüg<lb/>ten Holzschnitte an.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>