<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_116">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="116">116. VON KONSTANTIN FRIEDRICH WERNLEIN. WUNSIEDEL, 9. APRIL
          1801, DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Konstantin Friedrich Wernlein an Jean Paul. Wunsiedel, 9. April 1801, Donnerstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>166</num>
                  <num>167</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>779</num>
                  <num>780</num>
                  <num>781</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004687">Friedrich Wernlein</persName>
               <placeName key="JP-006424">Wunsiedel</placeName>
               <date when="1801-04-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_112"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_117"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_115"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_117"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_108"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_166-4"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Wunsiedel</hi> den 9/4-01.</dateline>
            </opener>
            <lb n="5" xml:id="IV-4_166-5"/>
            <p>Freund! – nicht Dutzbruder; denn wir wählten das vertrautere<lb xml:id="IV-4_166-6"/> DU
          einst ja bloß deswegen, weil wir einander recht herzli<hi rendition="#i">ch</hi> gut<lb xml:id="IV-4_166-7"/> waren u. brauchten es nicht etwa deswegen, weil wir auf einer<lb xml:id="IV-4_166-8"/> Bierbank mit einander Brüderschaft getrunken hatten – einst<lb xml:id="IV-4_166-9"/> geliebter, verehrter Freund! – ich muß ja wohl »einst«
            hinzuset<lb n="10" xml:id="IV-4_166-10" rendition="#hyphen"/>zen, weil, wie ich auch wirkl<hi rendition="#i">ich</hi> gefunden, vom Höfer <hi rendition="#k">Paul</hi> nichts<lb xml:id="IV-4_166-11"/> mehr als die vodere Zahnlücke übrig sein soll. Von mir
            hingegen<lb xml:id="IV-4_166-12"/> ist, Gott Lob! noch gar nichts verwittert; denn ich
          habe nicht nur<lb xml:id="IV-4_166-13"/> meine Zähne und Finger noch übrig, sondern auch
          meinen Kopf,<lb xml:id="IV-4_166-14"/> und, was noch mehr als alles dieses ist, ein
          Herz</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-4_166-15"/>
            <p>
               <hi rendition="#et3">»das fremde Schmerzen<lb xml:id="IV-4_166-16"/> So gut wie seine
            eignen fühlt«</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-4_166-17"/>
            <p>dem die kalte Nordluft, die ihm aus den verheerten Gefilden<lb xml:id="IV-4_166-18"/> der
          Freundschaft entgegen weht, tödtlich ist und das die Krän<lb xml:id="IV-4_166-19" rendition="#hyphen"/>kungen
          tief, tief empfindet, die ihm von denen zugefügt werden,<lb n="20" xml:id="IV-4_166-20"/>
          von denen es sie am wenigsten erwartete. Und dieser Fall ist ihm<lb xml:id="IV-4_166-21"/>
          so gar selten nicht. Ein unbegreifliches Verhängniß waltet seit<lb xml:id="IV-4_166-22"/>
          mehreren Jahren über mir, dieses: d<hi rendition="#i">a</hi>ß mir gerade die, die ich
            am<lb xml:id="IV-4_166-23"/> meisten achtete und liebte, am wehesten thun. Dennoch liebe
            ich<lb xml:id="IV-4_166-24"/> die Menschen noch immer wie sonst, und lasse mich, so oft
            ich<lb n="25" xml:id="IV-4_166-25"/> auch schon hintergangen wurde, dennoch immer wieder
            hinter<lb xml:id="IV-4_166-26" rendition="#hyphen"/>gehen; nur nicht von dem, der mich schon einmal
            hintergieng;<lb xml:id="IV-4_166-27"/> denn diesem gehe ich aus dem Wege, wie die Russen
          den Oester<lb xml:id="IV-4_166-28" rendition="#hyphen"/>reichern, u. ich habe ihn dann in meinem ganzen Leben
            lieber<lb xml:id="IV-4_166-29"/> zum Feinde als zum Freunde. Eine lange Parenthese! –
          also einst<lb n="30" xml:id="IV-4_166-30"/> geliebter, verehrter Freund! hier ist der
          Taufschein, der nichts<lb xml:id="IV-4_166-31"/> kostet – nur, versteht sich, d<hi rendition="#i">a</hi>ß noch ein Stampfbogen herumge<lb xml:id="IV-4_166-32" rendition="#hyphen"/>schlagen
          wird, wie ihn das Reglement bestimmt.</p>
            <lb xml:id="IV-4_166-33"/>
            <pb n="167" facs="#f0167"/>
            <p>Nur noch zwei Worte über zwei Worte in dem Briefe an<lb xml:id="IV-4_167-1"/> meine
          Friederike! Ich bin weder Schulherr noch Eheherr.</p>
            <note corresp="#IV-4_167-2">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-004686">
                     <persName>Friederike <name type="reg">Wernlein</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-4_167-2"/>
            <p>Das erste kann ich nicht sein; denn die Herren der Schulen<lb xml:id="IV-4_167-3"/> sind
          in Berlin, u. ich könnte es nicht ohne die größte Unver<note corresp="#IV-4_167-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_167-4" rendition="#hyphen"/>schämtheit zugeben, wenn man mich in die Klasse des vereh<lb n="5" xml:id="IV-4_167-5" rendition="#hyphen"/>ru<hi rendition="#i">n</hi>gswürdigen <hi rendition="#k">Massow</hi> u. seiner biedern
          Mitarbeiter setzen<note corresp="#IV-4_167-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002664">
                        <persName>Julius Eberhard Wilhelm Ernst von <name type="reg">Massow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_167-6"/> wollte. Ich bin bloß Schulmann u. brauche mich
          dessen nicht zu<lb xml:id="IV-4_167-7"/> schämen, weil die, denen allen ein rechtmäßiges
          Urtheil über<lb xml:id="IV-4_167-8"/> mich zukömmt, mich von Zeit zu Zeit verführen, d<hi rendition="#i">a</hi>ß ich es mit<lb xml:id="IV-4_167-9"/> Ehren bin.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-4_167-10"/>
            <p>Das zweite mag ich nicht sein! Denn ich habe unter den<lb xml:id="IV-4_167-11"/> höhern
          Ständen bemerkt, d<hi rendition="#i">a</hi>ß gemeinigl<hi rendition="#i">ich</hi> nur die
          Damen ihre<lb xml:id="IV-4_167-12"/> Gemahle Eheherrn’ nennen, die ausser ihnen noch
            Ehemänner<lb xml:id="IV-4_167-13"/> haben. Dazu denkt meine Frau zu edel.</p>
            <lb xml:id="IV-4_167-14"/>
            <p>Das was hier wieder zurückgeht, sieht seinen ältern u. freund<lb n="15" xml:id="IV-4_167-15" rendition="#hyphen"/>lichern Brüdern zu unähnlich, als d<hi rendition="#i">a</hi>ß ich
          es unter dieselben stel<lb xml:id="IV-4_167-16" rendition="#hyphen"/>len könnte. Es giebt gewisse Geburten,
          die sogleich nach einigen<lb xml:id="IV-4_167-17"/> Tagen oder Stunden wieder sterben; und
          das, was ich über diese<lb xml:id="IV-4_167-18"/> schrieb, soll bloß Visum repertum und
          Sektionsbericht für die<lb xml:id="IV-4_167-19"/> treffende Behörde sein.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-4_167-20"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#k">Wernlein</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Taufschein, vgl. Erläuterung zu S. 166,31–32 und B.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 60, Nr. 108 (31.3.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">166,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> ihm] <hi rendition="#i">üdZ aus</hi> so <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004687">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Konstantin <hi rendition="#g">Friedrich</hi> Wernlein wurde als Sohn eines Lehrers am 26. Sep<lb/>tember 1765 in Kulmbach geboren. Nach seinem Studium der Theologie in Jena und</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="780" facs="#f0216"/>
                     <hi rendition="#i">Erlangen hatte er von 1787 bis 1790 eine Stelle als Hauslehrer der Hofer Kaufmanns<lb/>familie Johann Georg Herold, wo er seine spätere Frau, die jüngere Schwester Chri<lb/>stian Ottos, Friederike (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 3.2, Nr. 233) kennen<lb/>lernte. 1791 wurde Wernlein zunächst Lehrer in Neustadt an der Aisch. Als er im<lb/> Frühjahr 1800 eine Anstellung als Rektor des Lyzeums in Wunsiedel bekam, konnte<lb/> er die lange verehrte Friederike heiraten, mit der zusammen er fünf Töchter und zwei<lb/> Söhne hatte. 1807 wurde Wernlein in Untersteinbach bei Kulmbach Pfarrer, 1816<lb/> ging er als Dekan und Distriktschulinspektor nach Münchberg, wo er am 20. Juni<lb/> 1830 starb. Jean Paul hatte Wernlein um 1789 im Hause Herold kennengelernt und<lb/> schätzte den Verfasser pädagogischer Schriften und Rezensenten der Erlanger »Littera<lb/>tur-Zeitung« erst als Gesprächspartner, später auch als Korrespondenten zur Erörte<lb/>rung philosophischer Fragen. Ihr Verhältnis war allerdings schon abgekühlt, bevor<lb/> Jean Paul im Herbst 1797 Hof verließ: Den letzten Brief Wernleins vom August<lb/> 1797 (IV 2, 454, EB 109), über den Jean Paul sich gegenüber Christian Otto<lb/> beschwerte, weil er ihm</hi> nebst einigen andern Zügen Hof um 2 Monate zu bald<lb/> verleidete <hi rendition="#i">(III 2, 362,6–7, Nr. 679), hatte Jean Paul schon nicht mehr beantwor<lb/>tet. Durch Christian Otto blieb Jean Paul zwar über Wernlein unterrichtet, doch hat<lb/> es keinen direkten Kontakt mehr gegeben. Mit dem vorliegenden Brief kam es zum<lb/> endgültigen Bruch (vgl. einleitende Erläuterungen zu IV 1, Nr. 111 und zu IV 2,<lb/> Nr. 4).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">166,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> nicht Dutzbruder] <hi rendition="#i">So Jean Pauls Anrede in B.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">166,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–14</hi> Höfer <hi rendition="#k">Paul</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> noch übrig] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Vom Höfer <hi rendition="#k">Paul</hi> ist nichts mehr<lb/> übrig als die vordere Zahnlücke; von dir, glaub’ ich, die Zähne, die immer am<lb/> letzten verwittern (...) überzeuge mich durch einige Zeilen, daß du noch<lb/> eine Hand hast und einige Finger daran <hi rendition="#i">(III 4, 60,14–16 und Z. 19–20).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">166,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> verheerten Gefilden] <hi rendition="#i">Wernlein hatte Jean Paul offenbar übel genommen,<lb/> dass er sich seit dem Sommer 1797 nicht mehr bei ihm gemeldet hatte (vgl. einleitende<lb/> Erläuterung). Auf die Nachricht von Christian Otto, seine Schwester Friederike lebe<lb/> mit Wernlein sehr gut zusammen und er verhalte sich ihr gegenüber anständig (IV 4,<lb/> 72,33–34, Nr. 46), hatte Jean Paul am 10. Dezember 1800 abfällig bemerkt:</hi> Von<lb/>
                  <hi rendition="#k">Wernlein</hi> habe ich von jeher klein gedacht, kont’ euchs aber nie sagen<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 4, 31,23–24, Nr. 48).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">166,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> der Taufschein] <hi rendition="#i">Um seine zukünftige Braut Caroline Mayer durch Einzah<lb/>lung in eine Witwenpensionskasse abzusichern (vgl. IV 4, 151,8–10, Nr. 102 und Er<lb/>läuterung) hatte Jean Paul den seit kurzem in Wunsiedel ansässigen Wernlein in B<lb/> gebeten, ihm aus seinem Geburtsort seinen Taufschein zu besorgen, den »die patrio<lb/>tischen Wunsiedler (...) mit der freudigsten Beschleunigung ausgefertigt hatten« (so<lb/> Christian Otto am 2. Mai 1801, IV 4, 181,17–19, Nr. 127).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">166,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> der Stampfbogen] <hi rendition="#i">Gemeint ist wohl B, den Wernlein ihm mit seiner Ant<lb/>wort zurücksandte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">167,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Briefe <hi rendition="#i">bis</hi> noch Eheherr] <hi rendition="#i">Zusammen mit B hatte Jean Paul auch einen im<lb/> Kopierbuch überlieferten Brief an Friederike, geb. Otto geschrieben (III 4, Nr. 107),</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="781" facs="#f0217"/>
                  <hi rendition="#i">die Wernlein erst kurz zuvor geheiratet hatte. Offenbar erstaunt über die Reaktion<lb/> Wernleins sandte Jean Paul dessen Brief am 11. Mai 1801 zur Lektüre an Christian<lb/> Otto und kommentierte:</hi> Hier liegt des plumpen leeren <hi rendition="#k">Wernleins</hi> Löschblat<lb/> bei; ich nant’ ihn blos froh an die Friederike einen Schul- und Eheherren.<lb/> Er ärgerte mich nicht einmal <hi rendition="#i">(III 4, 73,9–11, Nr. 134).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">167,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi>
                  <hi rendition="#k">Massow</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> Mitarbeiter] <hi rendition="#i">Der aus Pommern stammende Jurist <hi rendition="#g">Julius</hi> Eber<lb/>hard Wilhelm Ernst von Massow (1750–1816) hatte seine Karriere in Ostpreußen<lb/> begonnen. 1798 wurde Massow von Friedrich Wilhelm III. zum Wirklichen und Ge<lb/>heimen Staats- und Justizminister ernannt; ihm unterstand in dieser Funktion das<lb/> Geistliche und das Oberschuldepartement und er leitete die Oberkuratorien der Uni<lb/>versitäten Duisburg, Frankfurt/Oder, Halle und Königsberg (NDB 16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">167,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–17</hi> zurückgeht <hi rendition="#i">bis</hi> stellen könnte] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 166,32.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">167,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Visum repertum] <hi rendition="#i">Lat.: Fundschein; der auf amtliche Veranlassung verfasste<lb/> Bericht eines Arztes über die Ergebnisse einer medizinischen Untersuchung, nament<lb/>lich einer Totenschau.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>