<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_131">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="131">131. VON CAROLINE FRIEDERIKE VON BERG. BERLIN, 5. MAI 1801,
          DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Caroline Friederike von Berg an Jean Paul. Berlin, 5. Mai 1801, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>184</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>804</num>
                  <num>805</num>
                  <num>806</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000297" n="804">
                  <persName>Caroline Friederike von <name type="reg">Berg</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000297">Caroline Friederike von Berg</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1801-05-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_12"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_128"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_12"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_132"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_127"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_135"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_184-12"/>
            <p>Lieber <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> Daß wir auch schweigend über gewiße Dinge<lb xml:id="IV-4_184-13"/> uns ganz verstehen habe ich, seit dem ersten Augenblick
            unserer<lb xml:id="IV-4_184-14"/> Bekantschaft nicht nur geahnet – sondern ganz <hi rendition="#g">bestimmt<lb n="15" xml:id="IV-4_184-15"/> gewust</hi>. Also auch heute,
          werde ich schweigen – sonst müßte ich<lb xml:id="IV-4_184-16"/> zu <hi rendition="#g">viel</hi> sagen. – Nur nach Ihr<hi rendition="#i">er</hi> Migräne, muß ich ganz
            bestimmt<lb xml:id="IV-4_184-17"/> fragen</p>
            <lb xml:id="IV-4_184-18"/>
            <p>Ist es Ihnen möglich so kommen Sie doch – denn es ist viel<lb xml:id="IV-4_184-19" rendition="#hyphen"/>leicht de<hi rendition="#i">r</hi> letzte Tag, daß wir mit den Prinzen eßen. Allein
            Sie<note corresp="#IV-4_184-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001288">
                        <persName>
                           <name type="reg">Georg Erbprinz von Mecklenburg-Strelitz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-4_184-20"/> müssen nicht zu Fuße kommen</p>
            <lb xml:id="IV-4_184-21"/>
            <p>Ich schreibe dem Prinzen, daß er um 2 Uhr bey Ihnen vorfah<note corresp="#IV-4_184-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001288">
                        <persName>
                           <name type="reg">Georg Erbprinz von Mecklenburg-Strelitz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_184-22" rendition="#hyphen"/>ren
          soll um anzufragen, ob Sie mitkomen wollen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_184-23"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>5<hi rendition="#sup">ten</hi> Mai<lb xml:id="IV-4_184-24"/> 1801</dateline>
               <lb n="25" xml:id="IV-4_184-25"/>
               <cb/>
               <salute>BH.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 6, 178.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weiterer Druck: Berg, 71.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 69, Nr. 127 (4.5.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">184,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> dem] den H</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000297">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Caroline (Karoline) Friederike von Berg wurde am 19. Oktober 1760 in Magdeburg<lb/> geboren. Ihre Mutter, Christine Sophia Dorothea Gräfin von Podewils (1735–1802),</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="805" facs="#f0241"/>
                     <hi rendition="#i">spielte im gesellschaftlichen Leben Berlins eine bedeutende Rolle; ihr Vater Johann<lb/> August von Haeseler (1724–1763) war Königlich-Preußischer Legationsrat und von<lb/> 1751 bis 1757 Gesandter in Kopenhagen; er starb nur wenige Jahre nach ihrer Ge<lb/>burt. Caroline von Berg, die in ihren Briefen stets auch mit ihrem Mädchennamen<lb/> unterschrieb (»BergHaeseler«), heiratete 1779 Carl Ludwig von Berg (1754–1847),<lb/> der vom uckermärkischen Gut Schönfeld stammte und Königlich-Preußischer Kam<lb/>merherr sowie Domherr und seit 1789 Senior des Hochstiftes Halberstadt war. 1842<lb/> wurde er in den Grafenstand erhoben. Ihre ersten Ehejahre verbrachte Caroline von<lb/> Berg auf den uckermärkischen Gütern und im Halberstädter Domherrenhaus ihres<lb/> Mannes, wo sie die Nachbarin von Johann Wilhelm Ludwig Gleim (vgl. einleitende<lb/> Erläuterung zu IV 4, Nr. 56) war, der ihr zum väterlichen Freund wurde und in des<lb/>sen Haus sie viele bedeutende Schriftsteller ihrer Zeit, wie das Ehepaar Herder und die<lb/> Brüder Jacobi kennenlernte. Die nicht immer harmonische Freundschaft zur Familie<lb/> Herder hielt bis zu Caroline Herders Tod im Jahre 1809: Caroline von Berg half mit<lb/> Darlehen für den Kauf eines Gutes durch Herders Sohn Adelbert aus (vgl. Erläute<lb/>rung zu IV 4, 174,25–26, Nr. 123 und zu S. 364,11–12, Nr. 263), gewann den<lb/> Freiherrn vom und zum Stein als Bürgen für das finanziell riskante Unternehmen<lb/> und begleitete Herder 1803 auf seiner letzten Kurreise ins böhmische Bad Eger (vgl.<lb/> Erläuterung zu IV 4, 400,28, Nr. 293). Die politisch wichtigste ihrer Freundschaften,<lb/> die sie u. a. mit Karl Gustav Brinckmann, Wilhelm von Humboldt und Johannes<lb/> Müller unterhielt, war die zu Königin Luise von Preußen (vgl. einleitende Erläute<lb/>rung zu IV 3.2, Nr. 384), die sie 1800 im Palais des Reichsgrafen Brühl an der Wei<lb/>dendammer Brücke kennenlernte und deren Vertraute sie wurde. Nach der Trennung<lb/> von ihrem Mann unterhielt Caroline von Berg in ihrem Hause im Tiergarten am</hi>
                     <lb/> Leipziger Thore <hi rendition="#i">(III 4, 86,34, Nr. 163) eine Art Salon, in dem die führenden Ver<lb/>treter aus Politik, Philosophie und Literatur zu Gast waren. Die Freundschaft zwi<lb/>schen Königin Luise und Caroline von Berg, die anfangs vom Austausch über die kul<lb/>turellen Ereignisse der Zeit lebte, entwickelte sich in den Zeiten der Napoleonischen<lb/> Besetzung Preußens zur patriotischen Verbundenheit. Caroline von Bergs Tochter Luise<lb/> (1780–1865), die 1800 den Grafen August Ernst von Voß (1779–1832) geheiratet<lb/> hatte, unterhielt Unter den Linden 2 einen patriotischen Salon, in dem nach 1806<lb/> ebenso offen über eine Erhebung Preußens diskutiert wurde wie im 1808 in Königs<lb/>berg gegründeten »Sittlich-wissenschaftlichen Verein« (später »Tugendbund«), dem<lb/> Caroline von Berg und vermutlich auch Königin Luise angehörten. Caroline von Berg<lb/> hielt sich bis zum Tode der Königin 1810 entweder in Berlin oder auf dem Gut ihrer<lb/> Tochter in Giewitz bei Waren in Mecklenburg auf; ab 1808 weilte sie einige Male zu<lb/> Besuch bei Königin Luise in Königsberg. Danach wurde sie Oberhofmeisterin von<lb/> Luises Schwester, Friederike von Solms-Braunfels, die 1815 den Herzog Ernst August<lb/> von Cumberland (1771–1851) heiratete, den späteren König von Hannover. Die<lb/> meiste Zeit verbrachte Caroline von Berg mit dem Herzogspaar in Berlin, nur wäh<lb/>rend der Sitzungsperioden des englischen Parlaments zogen sie nach London. Am<lb/> 15. November 1826 starb sie in Teplitz, wohin sie wegen rheumatischer Beschwerden</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="806" facs="#f0242"/>
                     <hi rendition="#i">regelmäßig gereist war. Zum 4. Todestag Königin Luises verfasste Caroline von Berg<lb/> die Denkschrift »Die Königin Luise. Der Preußischen Nation gewidmet« (Leipzig<lb/> 1814), eine geschönte Schilderung des Charakters und der patriotischen Gesinnung der<lb/> Königin, die nicht unwesentlich zur Ikonisierung der Königin und zum Luisenkult<lb/> beigetragen hat (vgl. Berg).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Wann genau Caroline von Berg Jean Paul kennengelernt hat, ist nicht bekannt. Im<lb/> Februar 1796 hatte sie Johann Wilhelm Ludwig Gleim von Jean Paul berichtet, wie<lb/> aus einem Brief von Caroline Herder an Gleim vom 8. Februar 1796 hervorgeht:<lb/> »Der unbekannte Autor von dem Sie durch Frau von Berg gehört haben, heißt Rich<lb/>ter, wohnt in Hof im Voigtlande, nicht weit von Baireuth« (HB 7, 212,23–25,<lb/> Nr. 212). Persönlich sind sich Jean Paul und Caroline von Berg wohl zum ersten Mal<lb/> im Oktober 1800 in Berlin begegnet (vgl. Erläuterung zu S. 184,14–15 und III 4,<lb/> 3,14–16, Nr. 4). Im Brief an Christian Otto vom 24.–29. Oktober 1800 nannte Jean<lb/> Paul Caroline von Berg und ihre Tochter</hi> erlesene Wesen <hi rendition="#i">(III 4, 8,26, Nr. 11). Ihr<lb/> Verhältnis bezeichnet er in seinem ersten erhaltenen Brief an Caroline von Berg vom<lb/> 4. Mai 1801 als eine</hi> freie Freundschaft <hi rendition="#i">(III 4, 69,19, Nr. 127). Jean Paul war<lb/> nahezu jede Woche zum</hi>
                     <hi rendition="#k">Diner d’esprit</hi>
                     <hi rendition="#i">(III 4, 86,33, Nr. 163 sowie III 4, 70,1,<lb/> Nr. 127) mit dem Erbprinzen Georg von Mecklenburg-Strelitz und Caroline von<lb/> Berg in deren Haus geladen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">184,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> schweigend über gewisse Dinge] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Meine Bitte darf sie nicht in<lb/> die kleinste Verlegenheit sezen; und ich bitte Sie auch, sie mir nur <hi rendition="#g">schwei<lb/>gend</hi> zu bejahen oder zu verneinen <hi rendition="#i">(III 4, 69,28–30). Jean Paul hatte sich an<lb/> Caroline von Berg mit der Bitte gewandt, sein Ersuchen um eine Präbende zu unter<lb/>stützen, das er am selben Tag über den Minister Alvensleben an Friedrich Wilhelm III.<lb/> geschickt hatte (vgl. III 4, Nr. 124 und 125). Er hoffte auf den persönlichen Ein<lb/>fluss der Frau von Berg</hi> bei der Königin oder bei <hi rendition="#g">unserem</hi> Prinzen <hi rendition="#i">(III 4,<lb/> 69,15–16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">184,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> Augenblick unserer Bekantschaft] <hi rendition="#i">Jean Paul und Caroline von Berg<lb/> sind sich vermutlich zum ersten Mal im Oktober 1800 begegnet (vgl. III 4, 3,14–16,<lb/> Nr. 4):</hi> Fr. v. Berg, die ich mit ihrer Tochter bei dem Minister <hi rendition="#k">v. Alvensle<lb/>ben</hi> gesprochen, eine geistige Amazone.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">184,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> Migräne] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Das Gewitter, das ich Ihnen gestern ankündigte,<lb/> kündigt sich mir heute mit leiser Migraine an <hi rendition="#i">(III 4, 69,25–26). Jean Paul<lb/> hatte am 3. Mai bei Caroline von Berg und dem Prinzen Georg von Mecklenburg<lb/>Strelitz gespeist (vgl. III 4, 67,19, Nr. 122 und IV 4, 183,8, Nr. 128).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">184,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> dem Prinzen] <hi rendition="#i">
                     <hi rendition="#g">Georg</hi> Friedrich Carl von Mecklenburg-Strelitz (vgl. einlei<lb/>tende Erläuterung zu IV 4, Nr. 32).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">184,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> Ich schreibe dem Prinzen] <hi rendition="#i">Der Brief ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>