<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_169">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="169">169. VON JOHANN ARNOLD KANNE. JENA, 26. SEPTEMBER
          1801, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Johann Arnold Kanne an Jean Paul. Jena, 26. September 1801, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>231</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>882</num>
                  <num>883</num>
                  <num>884</num>
                  <num>885</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002021" n="882">
                  <persName>Johann Arnold <name type="reg">Kanne</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002021">Johann Arnold Kanne</persName>
               <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>
               <date when="1801-09-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_190"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_170"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_18"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_170"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_19"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_174"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_231-11"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-4_231-12"/>
            <opener>Jena <dateline>den 26. Februar 1801.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_231-13"/>
            <p>Ew. Wohlgeboren erlaubten mir gütigst, mein MS. unfrankirt<lb xml:id="IV-4_231-14"/> zu
          übersenden. Ich mache von der gütigen Erlaubniß Gebrauch,<lb n="15" xml:id="IV-4_231-15"/>
          weil ich muß. – Daß Sie mir so willig entsprechen, hat mich<lb xml:id="IV-4_231-16"/>
          innigst gerührt. Es gehört wirklich zu meinem <hi rendition="#g">Sein</hi>, daß mir so<lb xml:id="IV-4_231-17"/> geholfen werde. Ich habe einige Schulden, die nicht pressiren,<lb xml:id="IV-4_231-18"/> aber drükken und mir nicht erlauben, gründlich froh zu sein.<lb xml:id="IV-4_231-19"/> Ebendeswegen nahm’ ich auch eine condizion an, was ich nun<lb n="20" xml:id="IV-4_231-20"/> gerade nicht mehr thun sollte: mich ganz frei hätt’ ich
            schon<lb xml:id="IV-4_231-21"/> durchgebracht bis dahin, wo ich will. Ich soll, sagen
          Sie, muthig<lb xml:id="IV-4_231-22"/> kämpfen, bis dahin. O ja, das kann ich. Aus den
          bösartigsten Con<lb xml:id="IV-4_231-23" rendition="#hyphen"/>flikten hab’ ich mich davon getragen und das
          Leben hat mich im<lb xml:id="IV-4_231-24"/> Drükken nur geformt und gebildet wie Thon,
          unser Aller Ur<lb n="25" xml:id="IV-4_231-25" rendition="#hyphen"/>stoff. In der That ist in unsern
          schicksallosen Tagen unter den<lb xml:id="IV-4_231-26"/>
               <hi rendition="#k">hommes des lettres</hi>, die ein beßres Loos verdienten, wohl<lb xml:id="IV-4_231-27"/> schwerlich einem ärger mitgespielt worden, als mir. — Ich habe<lb xml:id="IV-4_231-28"/> Sie mit mir behelligt, aber <hi rendition="#g">Sie</hi> und so
          ist alles gut. Was Sie thun<lb xml:id="IV-4_231-29"/> werden, ist nicht umsonst: Sie
          werden einem Jüngling voll uner<lb n="30" xml:id="IV-4_231-30" rendition="#hyphen"/>müdeten Strebens helfen.
          Er ist Enthusiast für das Griechische. –<lb xml:id="IV-4_231-31"/> Man sagt Walther
          Bergius sei ein eben so guter Mensch, als</p>
            <lb xml:id="IV-4_231-32"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Joh. Arn. <hi rendition="#g">Kanne</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="882" facs="#f0318"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 7, 22–23 (datiert auf den 26.2.1805).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Berend.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 104, Nr. 189 (17.9.1801).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 116, Nr. 209 (4.11.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002021">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann <hi rendition="#g">Arnold</hi> Kanne (Pseudonyme: Johannes Author, Walther Bergius, Anton von<lb/> Preußen), Schriftsteller, Mythologe und Sprachforscher, wurde als Sohn des Schuhma<lb/>chermeisters Friedrich Georg Kanne (1723–1793) und seiner Ehefrau Amalia, geb.<lb/> Gerves (1729–1792) am 31. Mai 1773 in Detmold getauft. Der Dorflehrer Wilhelm<lb/> Begemann erkannte früh die große Begabung Kannes und veranlasste den Vater, sei<lb/>nen Sohn mit zwölf Jahren auf das Detmolder Gymnasium zu geben. Während dieser<lb/> Zeit war der Einfluss des Predigers Ludwig Passavant für Kanne prägend. 1790 be<lb/>gann er in Göttingen sein Studium der evangelischen Theologie, das er jedoch nach<lb/> wenigen Wochen zugunsten der klassischen Philologie aufgab. Vor allem sein Lehrer<lb/> Christian Gottlob Heyne beeindruckte ihn so nachhaltig, dass er 1796/97 sein Stu<lb/>dium mit einer Promotion bei Heyne abschließen wollte, um anschließend daselbst<lb/> Vorlesungen zu halten – beide Pläne wurden jedoch nicht realisiert. Vielmehr begann<lb/> er auf der Suche nach einer Anstellung ab 1796 ein unstetes Wanderleben; bis 1802<lb/> nahm er zahlreiche kurzfristige Lehrerstellen in verschiedenen Städten an (u. a. in Det<lb/>mold, Göttingen, Leipzig, Halle, Berlin, Frankfurt a. M., Jena und Würzburg) und<lb/> verfasste erste philologische und satirische Schriften. In den napoleonischen Kriegen<lb/> zwischen 1802 und 1806 trat Kanne mehrfach in österreichische und preußische<lb/> Dienste. Gesundheitlich schwer angeschlagen wurde er 1808 auf Veranlassung von<lb/> Jean Paul und Friedrich Heinrich Jacobi freigekauft. Im August 1808 reiste er nach<lb/> Bayreuth, wo er Jean Paul traf und sich kurzentschlossen mit Henriette (Jette) Herold<lb/> (1782–nach 1842, vgl. einleitende Erläuterung zu IV 2, Nr. 76) verlobte, der jüngsten<lb/> Schwester von Amöne Otto, die er nur wenige Monate später heiratete. Kanne hatte<lb/> Henriette Herold bei seinem ersten Bayreuther Besuch, im November 1801 in Rudol<lb/>stadt bei Liebmanns kennengelernt und sich in sie verliebt (vgl. IV 4, 260,20–24,</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="883" facs="#f0319"/>
                     <hi rendition="#i">Nr. 188 und Erläuterung). Vermittelt durch Jacobi erhielt Kanne 1808 eine Anstel<lb/>lung als Professor für Archäologie und Geschichte am neugegründeten Realinstitut<lb/> in Nürnberg. 1817 wurde er Professor der Philologie am Gymnasium in Nürnberg<lb/> und 1818 schließlich Professor für orientalische Sprachen an der Universität in Er<lb/>langen. Entscheidend für Kanne waren religiöse Erlebnisse, die er als Erweckung ver<lb/>stand. Nach einem Traum wandte er sich seit 1814 radikal von der Wissenschaft ab und<lb/> schloss sich in Nürnberg dem pietistischen Kreis um Georg Matthias Burger (1750–<lb/>1825) an. Durch dieses Erweckungserlebnis kam es auch zu einer Zäsur in Kannes<lb/> OEuvre: Vor 1814 verfasste er satirische und humoristische Schriften in der Nachfolge<lb/> Jean Pauls und der Jenaer Romantik sowie Werke der vergleichenden Sprachwissen<lb/>schaften und beschäftigte sich mit der Mythologie; danach schrieb er v. a. Erbauungs<lb/>schriften und christliche Biographien. In seinen sprachwissenschaftlichen Werken, auf<lb/> die Jakob Grimm später zurückgriff, versuchte Kanne seit 1804, die Verwandtschaft<lb/> zwischen der deutschen und anderen germanischen Sprachen und dem Griechischen<lb/> anhand von Gesetzmäßigkeiten des Lautwandels nachzuweisen. Mit seinen mytholo<lb/>gischen Schriften stand Kanne in der Tradition der romantischen Schule und beein<lb/>flusste besonders durch seine Ableitung einer allgemeinen Theorie des Mythos aus der<lb/> Etymologie Creutzers, Görres’ und der Brüder Grimm. Unter dem Eindruck seiner<lb/> Erweckung gab Kanne die Arbeit an seinem »Panglossium«, das die Urverwandtschaft<lb/> aller Sprachen beweisen sollte, auf und verbrannte das Manuskript. Kanne starb am<lb/> 17. Dezember 1824 in Erlangen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">So wechselhaft wie das Leben Kannes war sein Verhältnis zu Jean Paul. Als<lb/> Kanne ihm im September 1801 seine »Blätter von Aleph bis Kuph« zusandte, war<lb/> Jean Paul vom Sprachwitz der Satire begeistert und bot ihm fortan Unterstützung an.<lb/> Zwar konnte Jean Paul das ihm umgehend zugesandte Manuskript von Kannes<lb/> »Kleiner Handreise« nicht wie geplant bei Voß unterbringen und auch eine in Aus<lb/>sicht gestellte Vorrede hierzu unterblieb, doch bot er Kanne im Januar 1802 an, Prin<lb/>zenerzieher beim Fürsten von Hohenlohe in Meiningen zu werden. Kanne reiste im<lb/> Frühjahr mit seinem neuen, durch Jean Paul vermittelten Freund Paul Emile Thieriot<lb/> nach Meiningen, doch präsentierte er sich dem Fürsten wenig überzeugend im »Reise<lb/>kittel und Stock« (Richard Otto Spazier: Jean Paul Friedrich Richter, ein biographi<lb/>scher Commentar zu dessen Werken, Bd. 5, Berlin: List 1835, S. 36f.), so dass aus der<lb/> Anstellung nichts wurde. Auch Kannes etwa zeitgleich ausgestoßene Beleidigung des<lb/> von Jean Paul verehrten Johann Gottfried Herder, den er bei seinem Besuch in Weimar<lb/> als »litterarischen Selbstmörder« bezeichnete (vgl. IV 4, 312,32–313,2, Nr. 225 und<lb/> Erläuterung), wird zu einer ersten, deutlichen Abkühlung ihres so enthusiastisch be<lb/>gonnenen Verhältnisses beigetragen haben, vgl. auch Jean Pauls Brief an Caroline Her<lb/>der vom 22. April 1802:</hi>
                     <hi rendition="#k">Thieriot</hi> ist noch hier und unser Tisch-Nachbar. Er<lb/> und sein Spiel gefiel dem Herzog weit mehr als der trozig-schlaffe <hi rendition="#k">Kanne</hi>,<lb/> der zu nichts weniger als einem Prinzenlehrer – eher zu einem Prinzen<lb/> selber – taugt mit seiner ekelhaften Willenlosigkeit, wizigen Ideen-Armuth<lb/> und einseitigen <hi rendition="#k">Süffisance</hi>
                     <hi rendition="#i">(III 4, 145,34–146,3, Nr. 265). Kanne selbst schrieb</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="884" facs="#f0320"/>
                     <hi rendition="#i">an seinen Freund, den Philosophen Johann Jakob Wagner (1775–1841) in offenkun<lb/>diger Geringschätzung der Bemühungen Jean Pauls, Herder und Jean Paul würden<lb/> »einander den Bart streicheln (...). Du kannst es unmöglich wissen, wie traurig diese<lb/> ganze Menschenrasse ist, die etwas für unsereinen tun können, und der bessere Tieck,<lb/> Schlegel sind selbst in der bedrängtesten Lage« (vgl. Erich Neumann: Johann Arnold<lb/> Kanne. Ein vergessener Romantiker, Diss. Erlangen 1928, S. 39; für diese Untersu<lb/>chung wurde der noch heute im Stadtarchiv Ulm aufbewahrte Nachlass von Johann<lb/> Jakob Wagner durchgesehen. In den 31 erhaltenen Briefen von Kanne an Wagner wird<lb/> das Verhältnis zwischen Kanne und seinem Förderer Jean Paul immer wieder themati<lb/>siert). Aus Geldnot traf Kanne im Sommer 1802 in den Dienst des österreichischen<lb/> Militärs und ließ erst 1804 wieder von sich hören. Im Brief vom 2. Dezember 1804<lb/> an seinen Freund Wagner schrieb Kanne aus Prag, er habe inzwischen einen Roman<lb/> »Gianetta oder das Wundermädchen Roms« (Bayreuth: Lübeck 1809) und ein Opus<lb/> »Träume über die Aufklärung, eine Odyssee post Homerum, Spaß in allen Formen«<lb/> (nicht nachweisbar) verfasst und sich an Jean Paul mit der erneuten Bitte um Vermitt<lb/>lung eines Verlegers gewendet. Über diesen potentiellen Förderer heißt es in demselben<lb/> Brief aber auch: »Ich werde demselben Jean Paul in Jahr und Tag ein Ende gemacht<lb/> haben« und die »Blätter von Aleph bis Kuph« hätten Jean Paul nur so gefallen, weil<lb/> sie so gestaltlos seien, wie dieser selber (vgl. Neumann, a. a. O., S. 42). Die von Kanne<lb/> selbst konstatierte stilistische Ähnlichkeit zwischen ihm und Jean Paul wurde im Falle<lb/> der »Kleinen Handreise« auch von der zeitgenössischen Kritik bemerkt: »Wer von [...<lb/> der »Kleinen Handreise«], dessen Titel nur da steht, damit das Buch überhaupt einen<lb/> Titel habe, weiss, welchem Muster der Vf. gefolgt ist. Dem Nachahmer des Nach<lb/>ahmers: denn dass Jean Paul seine Manier aus Sterne und Swift zusammen gesetzt<lb/> hat, wer zweifelt daran?« (JALZ, Nr. 278, November 1806, Sp. 350). Jean Paul<lb/> setzte sich trotz wiederholter Illoyalitäten Kannes bis zu seinem Tode immer wieder<lb/> für ihn ein. (Vgl. Aus meinem Leben. Aufzeichnungen des deutschen Pietisten Johann<lb/> Arnold Kanne, hg. von Carl Schmitt-Dorotic, Berlin 1919; Wilhelm Füßl, in: Biogra<lb/>phisch-Bibliographisches Kirchenlexikon, Bd. 3, 1992, Sp. 1017–1019; ADB 15 und<lb/> NDB 11)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> erlaubten <hi rendition="#i">bis</hi> übersenden] <hi rendition="#i">Kanne hatte Jean Paul zuvor seine unter<lb/> dem Pseudonym Walther Bergius erschienenen »Blätter von Aleph bis Kuph« (Leip<lb/>zig: Rabenhorst 1801) geschickt und um Vermittlung eines Verlegers für sein zweites<lb/> Werk, die »Kleine Handreise«, gebeten. Jean Paul zeigte sich in B begeistert und for<lb/>derte ihn auf, ihm das Manuskript zuzusenden (vgl. III 4, 104,3–6). Kanne schickte<lb/> das Manuskript seiner »Kleinen Handreise« zwischen dem 18. September 1801 und<lb/> dem 4. Oktober 1801 an Jean Paul (der Begleitbrief des Manuskripts der »Kleinen<lb/> Handreise« ist nicht erhalten, vgl. IV 4, EB 19). Bereits wenige Tage später sandte<lb/> Jean Paul Auszüge des Manuskripts zusammen mit den beiden Briefen Kannes am<lb/> 5. Oktober 1801 an seinen Schwager Siegfried August Mahlmann nach Leipzig mit<lb/> der Bitte, Voß den Verlag des Manuskripts anzutragen. Die »Kleine Handreise« er<lb/>schien schließlich unter Kannes Pseudonym Walther Bergius 1803 in Penig bei Diene</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="885" facs="#f0321"/>
                  <hi rendition="#i">mann (vgl. IV 4, 238,21–239,4, Nr. 174 und Erläuterung). Gegenüber Christian<lb/> Otto fiel das Urteil über Kanne etwas zurückhaltender als gegenüber Mahlmann aus:<lb/> die</hi> Blätter <hi rendition="#i">seien voll</hi> Wiz und Laune; aber doch zu sehr mein und <hi rendition="#k">Schlegels<lb/> U</hi>rangutang <hi rendition="#i">(III 4, 109,33–35, Nr. 200). In einer Rezension der »Handreise« in<lb/> der JALZ (Jg. 3, 1806, Bd. 1, Nr. 67, Sp. 531) wird Kanne v. a. als Nachahmer Jean<lb/> Pauls gesehen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–20</hi> Schulden <hi rendition="#i">bis</hi> condizion] <hi rendition="#i">Der folgende Brief Kannes vom 12. Oktober<lb/> 1801 (IV 4, Nr. 174), in dem er Jean Paul bittet, die 10 Taler Schulden bei seinem<lb/> Wirt in Jena zu begleichen, kam bereits aus Leutenberg. Im August hatte sich Kanne<lb/> dort bei einem Justiz-Amtmann namens North vorgestellt, für den er dann ab Oktober<lb/> arbeitete. Ende des Jahres war er bereits wieder in Leipzig.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–28</hi> Conflikten <hi rendition="#i">bis</hi> mitgespielt] <hi rendition="#i">Nach seinem Studium in Göttingen begann<lb/> Kanne ein Wanderleben und unternahm erste schriftstellerische Versuche im Stile Jean<lb/> Pauls. In den Jahren zuvor hatte er in zahlreichen Städten trotz verschiedener, zumeist<lb/> kurzzeitiger Anstellungen immer in größter Geldnot gelebt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Enthusiast <hi rendition="#i">bis</hi> Griechische] <hi rendition="#i">Kanne hatte von 1790 bis 1796/97 in Göttin<lb/>gen bei Christian Gottlob Heyne klassische Philologie studiert. Sein damaliger Plan, bei<lb/> Heyne zu promovieren und dann Vorlesungen zu halten, wurde nicht realisiert. Dennoch<lb/> blieb sein Interesse an der klassischen Literatur und Sprache bestehen. 1804 erschien<lb/> Kannes »Über die Verwandtschaft der griechischen und teutschen Sprache« in Leipzig bei<lb/> Rein; bei Breitkopf &amp; Härtel in Leipzig erschien 1805 die »Mythologie der Griechen«.<lb/> Zu Kannes »Ersten Urkunden der Geschichte oder allgemeinen Mythologie«, 2 Teile in<lb/> 1 Bd., Bayreuth: Lübeck 1808 (2. Aufl. 1815), schrieb Jean Paul die Vorrede.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>