<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_100">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="100">100. VON ESTHER BERNARD. BERLIN, ENDE FEBRUAR ODER ANFANG
          MÄRZ 1801</title>
            <title n="digital">Von Esther Bernard an Jean Paul. Berlin, Ende Februar oder Anfang März 1801</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>148</num>
                  <num>149</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>757</num>
                  <num>758</num>
                  <num>759</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000841">Esther Bernard</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1801-02-21" notAfter="1801-03-10">Ende Februar oder Anfang März
                        1801</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_7-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_99"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_96"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_99"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_8-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_117"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_148-28"/>
            <p>Noch bin ich nicht zu Ihrem Schwie<hi rendition="#i">ger</hi>Vater auf morgen gebe<note corresp="#IV-4_148-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002703">
                        <persName>Johann Siegfried Wilhelm <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_148-29" rendition="#hyphen"/>then, und ich könnte es auf keinen Fall annehmen, weil ich mit<lb n="30" xml:id="IV-4_148-30"/> unsrer Henriette engagirt bin in die Oper zu gehen.</p>
            <note corresp="#IV-4_148-31">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003964">
                     <persName>Henriette <name type="reg">Schwendler</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-011126">
                     <placeName>Oper</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-4_148-31"/>
            <p>Also ist mein Gehorsam keine Tugend.</p>
            <lb xml:id="IV-4_148-32"/>
            <p>Wie vielen Dank bin ich Ihnen Vortreflicher, für die Stunde<lb xml:id="IV-4_148-33"/> bey
          der Gesandtin schuldig! Sie gleicht meiner göttlichen Elisa in<note corresp="#IV-4_148-34">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002273">
                        <persName>Juliane Freifrau von <name type="reg">Krüdener</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003370" ana="†">
                        <persName>Elisa von der <name type="reg">Recke</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_148-34"/>
               <pb n="149" facs="#f0149"/> ihrem
          Ausdruck, und in den Gesinnungen, nur ist sie jünger, und<lb xml:id="IV-4_149-1"/> viel
          unterrichteter als Elise.</p>
            <lb xml:id="IV-4_149-2"/>
            <p>Diese Krüdener ist mir nun merkwürdig, und ich nehme sie,<note corresp="#IV-4_149-3">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011457">
                        <placeName>Philosophische Fakultät</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011460">
                        <placeName>Universität</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_149-3"/> wenn
          ich sie auch nie wieder sehen sollte, in meinem Herzen,<lb xml:id="IV-4_149-4"/> nebst
          Euch Allen Ihr Lieben, in ferne Lande mit. <hi rendition="#g">Das</hi> ist ein sel<lb n="5" xml:id="IV-4_149-5" rendition="#hyphen"/>tenes Weib! Die sollte mein Wilhelm auch kennen!</p>
            <note corresp="#IV-4_149-6">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-000842" ana="†">
                     <persName>Wilhelm Friedrich <name type="reg">Domeier</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-4_149-6"/>
            <p>In diesen Äusserungen wird mein theurer Richter meinen<lb xml:id="IV-4_149-7"/> Dank
          nicht verkennen, mir diese Bekanntschaft verschafft zu<lb xml:id="IV-4_149-8"/> haben.</p>
            <lb xml:id="IV-4_149-9"/>
            <p>Viele Grüsse der zartdenkenden, lieblichen Caroline.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 16°, 2 ½ S. 4. S. Adr.:</hi> An | Herrn Jean Paul | Richter<lb/> Wohlgeb<hi rendition="#i">oren</hi> | Dies Billet ist | <hi rendition="#g">gestern</hi> geschrieben.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Hahn, 39, Nr. 18.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach dem Brief von Caroline Mayer von Ende Februar oder Anfang März 1801 (IV 4,<lb/> 148,9–11, Nr. 99).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 8, FB Nr. 8 (Februar oder März 1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">148,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Schwie<hi rendition="#i">ger</hi>Vater] <hi rendition="#i">Obertribunalrat Johann Siegfried Wilhelm Mayer. Von<lb/> ihrem Kontakt mit Caroline Mayer und deren Vater berichtete Esther Bernard auch in<lb/> einem Brief vom 7. Februar 1801 an Rahel Levin (H, BJK, Berlin V, vgl. Erläute<lb/>rung zu B, III 4, 431 sowie IV 4, 148,9–11, Nr. 99).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">148,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Henriette] <hi rendition="#i">Die gemeinsame Freundin Henriette von Schlabrendorff.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">148,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> Gesandtin] <hi rendition="#i">Juliane von Krüdener, geb. Baronesse von Vietinghoff. Sie war<lb/> Ende Dezember 1800 aus der Schweiz zu ihrem Ehemann, Baron Burchard Alexis<lb/> Constantin von Krüdener, zurückgekehrt, der im selben Jahr kaiserlich-russischer Ge<lb/>sandter in Berlin geworden war (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 80).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">148,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> Elisa] <hi rendition="#i">Die kurländische Schriftstellerin <hi rendition="#g">Elisabeth</hi> (Elisa) Charlotte Con<lb/>stanze von der Recke, geb. Reichsgräfin von Medem (1754–1833), die Stiefschwester<lb/> der Herzogin Dorothea von Kurland (1761–1821), in deren diplomatischen Diensten<lb/> sie später stand. Sie wurde mit 17 Jahren an den wesentlich älteren Offizier und Kam<lb/>merherrn Georg Peter <hi rendition="#g">Magnus</hi> von der Recke (1739–1795) verheiratet, von dem sie<lb/> sich nach wenigen unglücklichen Ehejahren trennte (1776, die Scheidung erfolgte<lb/> 1781). Von 1797 bis 1801 lebte sie abwechselnd in Berlin, Leipzig und Löbichau,<lb/> dann in Dresden. Durch ihre Schrift »Nachricht von des berüchtigten Cagliostro Auf<lb/>enthalte in Mitau, im Jahre 1779, und von dessen dortigen magischen Operationen«<lb/> (Berlin: Nicolai 1787), die den italienischen Alchimisten und Geisterbeschwörer Ales</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="758" facs="#f0194"/>
                  <hi rendition="#i">sandro Cagliostro (1743–1795) als Hochstapler entlarvte, wurde sie im gebildeten<lb/> Europa weithin berühmt. Zwischen 1789 und 1804 führte von der Recke Tagebücher<lb/> von ihren Reisen; neben diesen Reiseschilderungen verfasste sie auch weltliche und<lb/> geistliche Lyrik. Ab 1804 lebte sie mit dem Schriftsteller Christoph August Tiedge<lb/> (1752–1841) zusammen, der die stets kränkliche Elisa von der Recke zu Kuraufent<lb/>halten nach Karlsbad und Löbichau begleitete. Von ihm wurde sie auch 1804 bis<lb/> 1806 auf ihren Reisen durch Deutschland, die Schweiz und Italien begleitet (Tage<lb/>buch einer Reise durch einen Theil Deutschlands und durch Italien, 4 Bde., Ber<lb/>lin: Nicolai 1815–1817). In Berlin verkehrte Elisa von der Recke in aufklärerischen<lb/> Kreisen und am Hofe. Vgl. Erläuterungen zu IV 4, 400,32–401,2, Nr. 293 und<lb/> S. 429,35–37, Nr. 313.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">149,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–5</hi> nehme <hi rendition="#i">bis</hi> ferne Lande] <hi rendition="#i">Esther Bernard hielt sich bis zu ihrer Abreise<lb/> nach London zu ihrem späteren Gatten Wilhelm Friedrich Domeier (vgl. Erläuterung<lb/> zu S. 149,6) im April 1801 in Berlin auf.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">149,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Wilhelm] <hi rendition="#i">Ihr späterer Gatte Wilhelm Friedrich Domeier wurde 1763 nahe<lb/> Hannover geboren. Nach seinem Studium der Medizin und Promotion 1784 in Göt<lb/>tingen praktizierte er zunächst in Hannover als Arzt, bevor er 1792 als Königlich<lb/> Großbritannischer und Kurfürstlich Braunschweigisch-Lünebürgischer Hofmedikus in<lb/> den Dienst des stets kränkelnden Prinzen August Friedrich von Hannover (1773–<lb/>1843) trat, der 1801 Herzog von Sussex wurde. Zusammen mit Graf Ernst Friedrich<lb/> Herbert zu Münster (1766–1839) und Georg Ernst Tatter (1757–1805), beide Kom<lb/>militonen aus Göttingen aus dem engen Umfeld des Prinzen August Friedrich (vgl.<lb/> IV 4, 168,5–18, Nr. 117 und Erläuterung), war Domeier der Begleiter des künst<lb/>lerisch sehr interessierten Prinzen, der im selben Jahr zu einem insgesamt fünf Jahre<lb/> währenden Italienaufenthalt aufbrach. Nach dessen Rückkehr kam Domeier im Ge<lb/>folge des Prinzen, der sich als Gast des Königshauses mehrere Monate in Preußen auf<lb/>hielt, über Wien und Dresden reisend im Oktober 1798 nach Berlin. Im Januar 1799<lb/> darauf wurde dem Prinzen zu Ehren ein Geburtstagsball am preußischen Hofe veran<lb/>staltet, der im März 1800 an einem Maskenball in Berlin teilnahm (vgl. Mollie Gil<lb/>len: Royal Duke. Augustus Frederick, Duke of Sussex (1773–1843), London 1976,<lb/> S. 101–120; vgl. auch Sander, Briefe 3, 73). Anfang Mai 1800 kehrte der Prinz, und<lb/> mit ihm wohl auch Domeier, nach London zurück, wohin ihm Esther Bernard im<lb/> April 1801 folgte. Da der Herzog von Sussex Ende des Jahres 1800, auf Domeiers<lb/> Anraten hin, nach Lissabon übergesiedelt war, wird auch sein Arzt sich – und mit<lb/> ihm seine künftige Frau – sehr häufig und für längere Zeit in Portugal aufgehalten<lb/> haben. Die Hochzeit fand am 27. Juni 1802 in Lissabon statt, einen Monat später<lb/> kehrte das Paar nach England zurück (vgl. Gentleman’s Magazine, Juli 1802, S. 684).<lb/> 1804 verließ Domeier den Haushalt des Herzogs (blieb aber dessen Leibarzt) und<lb/> wurde Feldarzt der englischen Armee auf der Insel Wright, seinen Wohnsitz hatte das<lb/> Paar im gegenüber liegenden Gosport (Hamshire). Am 18. Februar 1804 wurde der<lb/> einzige gemeinsame Sohn Augustus Edward in London geboren. Von 1805 bis 1808<lb/> hatte das Ehepaar seinen Wohnsitz auf Malta, wo Domeier als Oberaufseher des</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="759" facs="#f0195"/>
                  <hi rendition="#i">Botanischen Gartens in La Valetta nachweisbar ist. Später wohnten sie in Sizilien,<lb/> danach wieder in London. 1810 veröffentlichte Domeier in London bei Callow<lb/> »Observations on the Climate, Manners and Amüsements of Malta, Principally<lb/> Intended for the Information of Invalids Repairing to the Islands for the Recovery of<lb/> Health«. Kurz vor einer erneuten Versetzung nach Malta verstarb Domeier 1815 in<lb/> London. Esther Bernard nahm daraufhin ihren dauernden Wohnsitz in London.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">149,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Caroline] <hi rendition="#i">Jean Pauls Verlobte Caroline Mayer.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>