<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_173">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="173">173. VON HANS GEORG VON AHLEFELDT. BERLIN, 9. OKTOBER 1801,
          FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Hans Georg von Ahlefeldt an Jean Paul. Berlin, 9. Oktober 1801, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>237</num>
                  <num>238</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>893</num>
                  <num>894</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000044">Hans Georg von Ahlefeldt</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1801-10-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_172"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_200"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_172"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_174"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_162"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_198"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_237-13"/>
            <opener>
               <hi rendition="#g">Berlin</hi>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">d 9<hi rendition="#sup">te</hi> 8br</hi>. 1</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_237-14"/>
            <p>Führe keine Beschwerde gegen mein <hi rendition="#k">Briefbombardement</hi>;<lb n="15" xml:id="IV-4_237-15"/> mein Wunsch, liebster Bruder, ist der es noch stärker
            einzurichten<lb xml:id="IV-4_237-16"/> wenn es mir in meiner jetzigen Verfassung nicht
          zu sehr an<lb xml:id="IV-4_237-17"/> Leuchtkugeln fehlte; ich schweige still über Dein
            Stillschweigen<lb xml:id="IV-4_237-18"/> und fahre fort die Gelegenheiten ein Scherflein
          in Deine Brief<lb xml:id="IV-4_237-19" rendition="#hyphen"/>casse zu legen, bestens zu benutzen, bis Du mir
          durch ein Inter<lb n="20" xml:id="IV-4_237-20" rendition="#hyphen"/>dickt zu erkennen giebst, d<hi rendition="#i">a</hi>ß für mich kein Raum mehr darin<lb xml:id="IV-4_237-21" rendition="#hyphen"/>nen ist.
          Den Auftrag der guten und genialischen Klenke erfülle<note corresp="#IV-4_237-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002126">
                        <persName>Caroline Luise von <name type="reg">Klencke</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_237-22"/> ich
          wörtlich durch Überreichung der Einlage, unter der sich die<lb xml:id="IV-4_237-23" rendition="#hyphen"/>ses
          blaue Blättchen, wie eine Thräne zwischen Rosenbüschen<lb xml:id="IV-4_237-24"/> verbirgt.
          An Stoff zu mehreren fehlt es mir nicht, und ich begehre<lb n="25" xml:id="IV-4_237-25"/>
          nicht einmal d<hi rendition="#i">a</hi>ß man sie zu deuten wisse.</p>
            <lb xml:id="IV-4_237-26"/>
            <p>Nach vielen trüben Herbsttagen ist der heutige mit ein wenig<lb xml:id="IV-4_237-27"/>
          Sonnenschein und Ätherglanz geschmückt, meine Fühl (Finger)<lb xml:id="IV-4_237-28"/>
          Spitzen sind voll Actenstaub, der sogenannte Staat giebt seinen<lb xml:id="IV-4_237-29"/>
          Dienern kaum soviel d<hi rendition="#i">a</hi>ß sie sich ein Stück Seife kaufen mögen<lb n="30" xml:id="IV-4_237-30"/> den Staub abzuwaschen, aber ein Lichtstrahl von oben
            herab<lb xml:id="IV-4_237-31"/> macht manchen Kummer wieder gut, und es ist eben deshalb
            gut<lb xml:id="IV-4_237-32"/> wenn man wetterwendisch ist.</p>
            <lb xml:id="IV-4_237-33"/>
            <pb n="238" facs="#f0238"/>
            <p>Wenn ich nur wüsste durch welchen Canal – ich wollte ihn<lb xml:id="IV-4_238-1"/> gern
          selbst ausgraben – von Dir etwas zu erfahren wäre; in dem<lb xml:id="IV-4_238-2"/> Hause
          Deines geliebten Weibes kann ich wohl eigentlich nicht<note corresp="#IV-4_238-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_238-3"/> anfangen,
          denn ich war mehreremale dort ohne diesen Zweck zu<lb xml:id="IV-4_238-4"/> erreichen u<hi rendition="#i">n</hi>d die Bescheidenheit hat mich warten gelehrt. Ge<lb n="5" xml:id="IV-4_238-5" rendition="#hyphen"/>wiß, mein geliebter <hi rendition="#k">Paul</hi>, ich weiß es Dein
          Geist hat höhere<lb xml:id="IV-4_238-6"/> Beschäftigungen und Deine Existenz giebt Dir so
          manche Zer<lb xml:id="IV-4_238-7" rendition="#hyphen"/>streuung, als d<hi rendition="#i">a</hi>ß Du Dich
          gedrungen sähest, mir unmittelbar<lb xml:id="IV-4_238-8"/> Nachricht von Dir zu geben,
          aber Dein Herz und die sanfte<lb xml:id="IV-4_238-9"/> Mahnerin Erinnerung könnte Dich ja
          wohl bewegen für mich ein<lb n="10" xml:id="IV-4_238-10"/> Paar Minuten aufzusuchen und
          damit ich Dich durch ein längeres<lb xml:id="IV-4_238-11"/> Schreiben nicht daran hindre
          so umarme ich Dich schließlich in<lb xml:id="IV-4_238-12"/> Gedanken und wünsche Dir u der
          Deinigsten aus dem reinsten<lb xml:id="IV-4_238-13"/> Herzen ein brüderliches Lebewohl u
          Lebe froh!</p>
            <lb xml:id="IV-4_238-14"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#k">Ahlefeldt</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="893" facs="#f0329"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 3 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskripte von Caroline von Klencke, vgl. Erläuterung zu S. 237,22–23.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 108, Nr. 198 (16.10.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">237,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–20</hi>
                  <hi rendition="#k">Briefbombardement</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> zu benutzen] <hi rendition="#i">Der vorangehende Brief Ahle<lb/>feldts vom 3. Juli 1801 (IV 4, Nr. 155). Möglicherweise hatte Ahlefeldt zwischenzeit<lb/>lich weitere, nicht überlieferte Schreiben an Jean Paul gerichtet, dessen letzter Brief an<lb/> Ahlefeldt vom 12. Juli 1801 stammt (vgl. III 4, Nr. 162), und der seinerseits drei<lb/> vorangegangene Briefe Ahlefeldts beantwortete (IV 4, Nr. 141, Nr. 147 und Nr. 155).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">237,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> jetzigen Verfassung <hi rendition="#i">bis</hi> fehlte] <hi rendition="#i">Bereits in seinem ersten Brief an Jean<lb/> Paul nach dessen Abreise aus Berlin Ende Mai 1801 beklagte sich Ahlefeldt über<lb/> seine Einsamkeit. Eine Änderung der alltäglichen Situation war nicht nur durch den<lb/> Auszug Jean Pauls aus der gemeinsamen Wohnung eingetreten, sondern auch durch die<lb/> seltener gewordenen gesellschaftlichen Kontakte Ahlefeldts, der seinen Freund häufig<lb/> begleitet hatte (vgl. IV 4, 199,15–23, Nr. 147).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">237,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> Auftrag <hi rendition="#i">bis</hi> Einlage] <hi rendition="#i">Wie schon mit seinem vorangehenden Schreiben<lb/> (IV 4, Nr. 155) schickte Ahlefeldt erneut ein Manuskriptkonvolut, das die mit beiden<lb/> befreundete Schriftstellerin Caroline von Klencke Ahlefeldt am 8. September 1801 mit<lb/> folgenden Worten zur Beförderung überlassen hatte: »Hierbei erhalten Sie zur gütigen<lb/> Besorgung das lezte Pakketchen als NestEi zu den Briefen, welche bereits durch Sie zur<lb/> großen SpecialRevüe des <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> gegangen sind. Daß Sie, lieber von <hi rendition="#k">Ahlfeld</hi>, der<lb/>gleichen versiegelt von mir zugeschickt bekommen geschieht aus keiner andern Ursach<lb/> als der <hi rendition="#k">Distinction</hi> wegen. Friedrich der Große bekam einmal eine Flöte welche der<lb/> besondern Masse wegen aus welcher sie geformt war, ein vollkommenes Kunststük vor<lb/>stelte; der König, von dem Unternehmen des Meisters frappirt, frug denselben indem sie<lb/> ihm überreicht worden war, und er sie von allen Seiten besehen hatte: ›Sie scheint vor<lb/>trefflich zu sein, hat er sie schon probirt?, Zu Befehl Ihro Majestät: ja!‹ worauf der<lb/> König der eben im Begriff war, sich die Flöthe an den Mund zu setzen, ihm dieselbe<lb/> wieder hingab, sich verneigte, u. umkehrte. Die Würkung dieses königlichen Benehmens<lb/> auf den Künstler war stark, aber es gab den Ungelehrten eine Lehre, und den Höflingen<lb/> dünnere Nasen. Meine Produkte die ich Sr. Majestät J.P. vorlege sind nur Früchte«<lb/> (H, SBB, Autogr. I/2818–10, vgl. auch IV 4, 212,9–12, Nr. 155 und Erläuterung).</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="894" facs="#f0330"/>
                  <hi rendition="#i">Anlass für die neuerliche Sendung war vermutlich eine Rückfrage Caroline von<lb/> Klenckes, auf die Ahlefeldt am 6. Oktober 1801 bereits geantwortet hatte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">237,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–34</hi> blaue Blättchen <hi rendition="#i">bis</hi> wetterwendisch] <hi rendition="#i">Auf die offenbar labile psychi<lb/>sche und schwierige materielle Situation Ahlefeldts anspielend schrieb Jean Paul in A:</hi>
                  <lb/> Grüsse auch dich und schaffe dir den Granitpunkt, auf dem man bewegt<lb/> ohne bewegt zu werden und sei <hi rendition="#g">recht ernstlich</hi> glücklich. Das ist der<lb/> Wunsch meines Innersten <hi rendition="#i">(III 4, 108,19–21).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">238,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–5</hi> Canal <hi rendition="#i">bis</hi> erreichen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte seit seinem letzten Brief an Ahlefeldt<lb/> offenbar keinen anderen seiner Berliner Freunde und Bekannten vom weiteren Fort<lb/>gang seines Lebens in Meiningen berichtet; überliefert sind nur zwei knappe Schreiben<lb/> an Matzdorff und Henriette Herz (vgl. III 4, Nr. 165 und III 4, Nr. 183). Caroline<lb/> Richter schilderte die Ereignisse des Sommers hingegen ausführlich in Briefen vom<lb/> 27. Juli und 8. September 1801 an ihrem Vater Johann Siegfried Wilhelm Mayer (vgl.<lb/> Wahrheit 6, 210–212 und 218–220).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">238,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–8</hi> Geist <hi rendition="#i">bis</hi> Zerstreuung] <hi rendition="#i">In A erwiderte Jean Paul:</hi> Die Ehe hat mich<lb/> vom Briefeschreiben und noch mehr von Besuchen ganz zurückgezogen<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 4, 108,6–7). Im August hatte der Dichter eine Reise in das nahe gelegene<lb/> Bad Liebenstein, die Sommerresidenz des Meininger Herzogs, unternommen und in<lb/> Begleitung von Caroline Richter Emanuel in Bayreuth besucht und mit ihr zusammen<lb/> eine Reise nach Kassel unternommen (vgl. III 4, 108,11–12 und IV 4, Anhang Nr. 9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">238,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Herz <hi rendition="#i">bis</hi> Erinnerung] <hi rendition="#i">Auf die von Ahlefeldt beschworenen, gemeinsam in<lb/> Berlin verbrachten Monate ging Jean Paul in A ein und schrieb:</hi> Ich danke dir für<lb/> deine nachwehende Liebe, die du noch immer für deinen Miethsman hast,<lb/> dem stets die Zeiten in deinem Hause und Garten magisch zurückschim<lb/>mern werden <hi rendition="#i">(III 4, 108,3–6).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>