<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_135">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="135">135. VON FRIEDRICH WILHELM III., KÖNIG VON PREUSSEN.
          POTSDAM, 12. MAI 1801, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Wilhelm III., König von Preussen an Jean Paul. Potsdam, 12. Mai 1801, Dienstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>186</num>
                  <num>187</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>811</num>
                  <num>812</num>
                  <num>813</num>
                  <num>814</num>
                  <num>815</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001187">Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</persName>
               <placeName key="JP-005614">Brandenburg, Stadt</placeName>
               <date when="1801-05-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_137"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_136"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_137"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_136"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_124"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_69"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_186-17"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-4_186-18"/>
            <p>Wohlgelehrter Lieber Getreuer. Es gereicht Euch zur Ehre:<lb xml:id="IV-4_186-19"/> wenn
          Ihr Euch, wie ich aus Eurer Vorstellung vom 4<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi> d. M. erse<lb n="20" xml:id="IV-4_186-20" rendition="#hyphen"/>hen habe, unter den
          ungünstigsten äußeren Verhältnissen, durch<lb xml:id="IV-4_186-21"/> seltene Talente und
          angestrengten Fleiß, bis zur Höhe eines allge<lb xml:id="IV-4_186-22" rendition="#hyphen"/>mein beliebten
          Schriftstellers emporgeschwungen habt. Ich bin<lb xml:id="IV-4_186-23"/> nicht
          gleichgültig gegen litterarische Verdienste und habe es daher<lb xml:id="IV-4_186-24"/>
          auch nicht ungern, daß Ihr in Meinen Staaten, denen Ihr durch<lb n="25" xml:id="IV-4_186-25"/> die Geburt in einer jezigen Provinz derselben angehört, ferner<note corresp="#IV-4_186-26">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006166">
                        <placeName>Preußen, preußisch</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_186-26"/> wohnen wollet. Außer den allgemeinen Ansprüchen auf meinen<lb xml:id="IV-4_186-27"/> Schutz, die Ihr Euch dadurch erworben habt, könnt Ihr auch auf<lb xml:id="IV-4_186-28"/> besondere Beweise meiner Gnade rechnen, sobald sich dazu,<lb xml:id="IV-4_186-29"/> nach Befriedigung früherer Ansprüche, eine günstige
            Gelegenheit<lb n="30" xml:id="IV-4_186-30"/> finden wird. Zu dem Behuf habe ich Euch zu
          einer <hi rendition="#k">Praebende<lb xml:id="IV-4_186-31"/> notirt</hi>, und werde mich,
          wenn ich gleich jezt Eure Bitte noch<lb xml:id="IV-4_186-32"/>
               <pb n="187" facs="#f0187"/> nicht erfüllen kann, doch künftig zu
          gehöriger Zeit Eurer erin<lb xml:id="IV-4_187-1" rendition="#hyphen"/>nern als Euer gnädiger König.</p>
            <lb xml:id="IV-4_187-2"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Potsdam</hi> 12<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">te</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#k">May</hi> 1801.</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>Friedrich Wilhelm</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-4_187-3"/>
            <postscript>
               <p>An den Legations Rath <hi rendition="#k">Johann Paul Fr. Richter</hi> zu <hi rendition="#k">Berlin</hi>
               </p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: Geheimes Staatsarchiv, Berlin. 4°, 1 S. Abschrift von Caroline Richter, die dem erneu<lb/>ten Gesuch Jean Pauls vom 23. Februar 1805 (III 5, Nr. 69) beigelegt worden war.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 67–68, Nr. 124 (4.5.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. – Mit Korrekturen. – aoR vfrH:</hi>
                  <hi rendition="#k">
                     <hi rendition="#g">Copia</hi>
                  </hi>.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">186,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> ungünstigsten] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> Umständen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">186,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> noch] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Friedrich Wilhelm III. von Preußen wurde am 3. August 1770 in Potsdam als ältester<lb/> Sohn Friedrich Wilhelms II. (1744–1797) und <hi rendition="#g">Friederike</hi> Luises von Hessen-Darm<lb/>stadt (1751–1805) geboren. Am 24. Dezember 1793 heiratete er Prinzessin Luise von<lb/> Mecklenburg-Strelitz (1776–1810), mit der er zehn Kinder hatte. 1797 wurde er<lb/> preußischer König. Charakteristisch für seine Politik war seine Zögerlichkeit bei der<lb/> Reformierung des Landes, außenpolitisch führte die Wahrung der Neutralität Preu<lb/>ßens schnell zum Verlust der Vormachtstellung in Europa. Als Napoleon 1805 im<lb/> Kriege gegen Österreich seine Truppen durch Ansbach marschieren ließ, entschloss sich<lb/> Friedrich Wilhelm III. zur Mobilmachung und zum Krieg gegen Frankreich, der 1806<lb/> zur Niederlage Preußens in der Schlacht bei Jena und Auerstedt führte. Friedrich Wil<lb/>helm III. musste daraufhin im Friedensvertrag von Tilsit alle Territorien westlich der<lb/> Elbe und alle Gebiete abtreten, die Preußen in der zweiten und dritten polnischen<lb/> Teilung erworben hatte. Nach 1806 begleitete der König die Reformen in Preußen,<lb/> 1815 führte er seinen Staat in die Heilige Allianz. Friedrich Wilhelm III. starb an<lb/> 7. Juni 1840 in Berlin.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Persönlich sind sich Jean Paul und der mit wenig Sinn für Kunst und Literatur<lb/> begabte König nur einmal begegnet. Ab dem 13. Juni 1805 weilte das preußische</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="812" facs="#f0248"/>
                  <hi rendition="#i">Königspaar in Alexandersbad bei Wunsiedel und ihm zu Ehren wurde ein Fest auf<lb/> der Lux- bzw. Luisenburg organisiert, zu dem Jean Paul einen »Wechselgesang der<lb/> Oreaden und Najaden« (I 17, 159–162) beisteuerte. Am 14. Juni stellte Karl August<lb/> von Hardenberg Jean Paul dem König vor, vgl. den Brief Caroline Richters an<lb/> ihren Vater vom 16. Juli 1805 (Berlin, BJK A): »Sie erwarten von mir eine fortgesezte<lb/> Erzählung von meines Mannes Aufnahme beym König. Er ließ sich durch den Mini<lb/>ster <hi rendition="#k">Hardenberg</hi>, den er überhaupt recht viel sah, dem König nach der Mittagstafel<lb/> vorstellen – wo Er, die Königin, und die <hi rendition="#k">Solms</hi>, <hi rendition="#g">allein</hi> beisamen waren. Zum<lb/> Unglük versäumte er ein wenig auf einen Zufall die bestimmte Zeit um 3 – kam erst<lb/> um 3 ½, weshalb sein Besuch kürzer war, als er hätte seyn können, denn sie hatten<lb/> eine Spazierfahrt bestimmt. Doch sprach er anfangs viel mit dem König, den er äußerst<lb/> freundlich fand, der so gut sprach, so viel, daß mein Mann weniger zum Worte kam als<lb/> gewöhnlich. Der König bedauerte unter andern daß er nicht damals in <hi rendition="#k">Sancouci</hi> war<lb/> gewesen als m. M. bei der Königin war – sprach viel von Potsdam u. s. w. Endlich ver<lb/>lor er sich und Richter war mit der Königin und <hi rendition="#k">Solms</hi> allein. Die Königin dankte<lb/> ihm sehr für sein Gedicht, besonders, daß er darin ihre Schwestern mit ihr zusammen<lb/>gestellt hätte.« Vgl. auch Helmut Pfotenhauer: Jean Paul und Königin Luise, in:<lb/> JbJPG 42, 2007, 105–122, hier bes. 105–110.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">186,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Eurer Vorstellung] <hi rendition="#i">Vgl. B. Jean Paul bat mit Hinweis auf den bevorstehen<lb/>den Ehestand</hi> um eine Unterstützung, welche die wachsenden Jahre nöthiger<lb/> machen <hi rendition="#i">und richtete</hi> die unterthänigste Bitte um eine Präbende <hi rendition="#i">an den König<lb/> (III 4, 68,19–20). Die Überlegung, sich um eine finanzielle Versorgung zu bemühen,<lb/> kam Jean Paul offenbar gemeinsam mit dem Ehepaar Herder vor seiner Verlobung mit<lb/> Caroline von Feuchtersleben im Oktober 1799. Zwei Monate zuvor hatte ihn der Her<lb/>zog von Hildburghausen zum Legationsrat ernannt. Am 27. Dezember 1799 teilte<lb/> Caroline Herder Johann Wilhelm Ludwig Gleim die Verlobung mit und fügte an (HB<lb/> 8, 109–110, 21–37, Nr. 94): »Freilich wäre es gut, wenn er nur irgend Eine bestimmte<lb/> Einnahme von etwa 4–500 Reichstalern hätte! so ganz allein auf die Autorschaft sich<lb/> zu etablieren ist auch gar zu kühn – Krankheit u. mancherlei Zufälle können diese<lb/> Einnahme hemmen. Theuerster, die Werkzeuge der Vorsehung sind doch nur Menschen<lb/> zu Menschen, edle gleichgesinnte Menschen. Können wir zusammen nichts für ihn<lb/> ersinnen? Hören Sie einmal: die Schwestern Ihrer Königin, die Herzogin von Hildburg<lb/>haussen, u. Erbprinzeß von Thurn u. Taxis sind ihm sehr gewogen – er sollte auch die<lb/> Königin hier sehen – es wurde aber durch einen Dämon verhindert – Die Königin hat<lb/> ihn nach Berlin einladen lassen, in sehr gnädigen Ausdrücken. Jetzt hat er seinen Titan<lb/> diesen 3 Schwestern dedicirt (dies bleibt unter uns bis Ostern, da der erste Theil<lb/> erscheint). Wie? Bester, gibt es keine Prebenden oder Canonikate für einen deutschen<lb/> Dichter dieser Art? Wir arme Deutsche haben auch gar kein Vaterland das mit den fei<lb/>nern Seelen u. Geistern zart mitfühlete, daß sie sich nicht am Joch der Nothdurft fast<lb/> erdrücken müßten. Ich weiß nicht ob in den Preußisch fränkischen Ländern etwas der<lb/> Art für ihn zu finden sei. Wenn der König will, warum sollte sichs dort nicht machen.«<lb/> Herder ergänzte (HB 8, 111,84–90, Nr. 94): »Was Ihnen meine Frau über Richter</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="813" facs="#f0249"/>
                  <hi rendition="#i">geschrieben hat, laßen Sie Ihrem väterlichen Herzen in der Stille empfohlen seyn; Sie<lb/> wißen selbst, daß je leiser man bei u. zu so etwas mitwirkt, desto kräftiger u. beßer.<lb/> Herzlich gönnte ich dem, wie mich dünkt, fast über Kräfte arbeitenden Geist eine sol<lb/>che Versorgung, die er durch seine vielen u. <hi rendition="#g">ewigen</hi> Gedanken, vor so vielen, ich möchte<lb/> sagen, vor allen Schriftstellern verdient hat. Und ein stiller Wunsch sagt mir ›Die Vor<lb/>sehung wird für ihn sorgen.‹« Gleim bot sich im Brief vom 16. Januar 1800 an Herder<lb/> an, dem preußischen König zu schreiben: »Ich würde den König um eine Gnade bitten,<lb/> um ihm zu sagen, daß ich noch keinen König um eine gebeten hätte, daß ich mich grä<lb/>men würde, wenn er diese erste und letzte mir abschlagen würde« (Von und an Herder<lb/> 1, 266, Nr. 210). Um den 22. Januar 1800 schrieb Caroline Herder an Jean Paul<lb/> (IV 3.2, 158,9–13, Nr. 306): »Vorläufig geben wir zu überlegen, ob Sie nicht das, was<lb/> wir neulich am Ofen über ein Canonicat gesprochen haben, jetzt durch die Herzogin<lb/> von Hildburghausen in Anregung bringen, um ihre Verwendung bei der Königin bitten<lb/> können?«, woraufhin Jean Paul am 5. Februar 1800 gegenüber Christian Otto be<lb/>merkte (III 3, 290,1–4, Nr. 393):</hi>
                  <hi rendition="#k">Herder</hi> rieth mir, durch die Herzogin mir<lb/> ein Kanonikat bei der Königin zu verschaffen; das schlug ich noch mehr<lb/> aus. Die Foderung an H., ob sie gleich die gute Herzogin gethan, schien mir<lb/> weder für ihn noch mich zu passen; und ich erleichtert’ ihm selber das<lb/> Nein. <hi rendition="#i">Am 14. Februar antwortete Caroline Herder Gleim (HB 8, 123,34–36,<lb/> Nr. 109): »Bester, auf Ihren König, auf das Preußische Wesen setzen wir noch Vertrau<lb/>en, wenn nicht alles drunter und drüber gehn soll. Auch ist noch Einer! ein Weiserer als<lb/> wir, der die Dinge lenkt, da wo wir es nicht ahnden.« Nach der Lösung seiner Verlo<lb/>bung mit Caroline von Feuchtersleben Anfang Mai 1800 ruhte der Plan, sich um eine<lb/> Versorgung zu bemühen, vorerst. Erst als Jean Paul nach Berlin zog und sich mit Caro<lb/>line Mayer verlobte, deren Vater er seine Vermögensverhältnisse offenlegte (vgl. III 4,<lb/> 55,4–13, Nr. 99), nahm er den Präbenden-Gedanken wieder auf. Möglicherweise war<lb/> die Präbende auch Thema bei einem Diner beim Minister Hardenberg, zu dem Jean<lb/> Paul am 10. März 1801 geladen war. Am 12. März schrieb er an Christian Otto</hi> Ich<lb/> gehe (wenn mir nicht der König etwas giebt, was ich in <hi rendition="#k">Bayreuth</hi> verzeh<lb/>ren mus) nach <hi rendition="#k">Meinungen</hi> entschieden <hi rendition="#i">(III 4, 53,29–30, Nr. 97). Zwei Wo<lb/>chen später schrieb er Christian Otto erneut über seine möglichen Fürsprecher beim<lb/> König (III 4, 58,31–59,1, Nr. 106):</hi> Nach <hi rendition="#k">Bayreuth</hi> zög’ ich, fals meine Schöpf<lb/>und Saugwerke – wozu auch die <hi rendition="#k">Kr</hi>. [<hi rendition="#i">Krüdener</hi>] gehört – mir ein Kanonikat<lb/> vom Könige vorhöben. Ich habe, von der Königin an, eine ganze arbeitende<lb/> Weiber-Suite; es ist aber vielleicht jezt keine Expektanz dazu offen. <hi rendition="#i">Vgl.<lb/> auch den Brief an Gleim vom 11.5.1801, III 4, 71,2–3 und den Brief an Friedrich<lb/> von Oertel von Mitte Juli 1801, in dem er die Königin, den Erbherzog von Mecklen<lb/>burg-Strelitz und den Minister von Alvensleben seine</hi> vornehme prätorian[<hi rendition="#i">ische</hi>]<lb/> Kohorte <hi rendition="#i">nannte (III 4, 88,26, Nr. 166). Den Brief an den König mit der Bitte um die<lb/> Präbende ließ Jean Paul durch den Minister von Alvensleben übermitteln (vgl. III 4,<lb/> Nr. 125), gleichzeitig bat er Caroline von Berg, seine Bitte um die Präbende nochmals<lb/> mündlich an den König heranzutragen (III 4, 69,11–17, Nr. 127).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="814" facs="#f0250"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">186,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> nicht gleichgültig <hi rendition="#i">bis</hi> Verdienste] <hi rendition="#i">Friedrich Wilhelms III. Interesse an<lb/> Kunst und Literatur galt als gering. Henriette Herz kolportiert in ihren Erinnerungen<lb/> eine Bemerkung des preußischen Königs zu Jean Paul (vgl. Henriette Herz: Erinne<lb/>rungen in Briefen und Zeugnissen, Frankfurt a.M. 1984, S. 100): »Dem Könige war<lb/> es zuletzt der Begeisterung für Jean Paul zuviel geworden. Ich habe dies von einer<lb/> Freundin der Königin, irre ich nicht, von Frau von Berg. Der König äußerte: ›Höre<lb/> denn doch zuviel diesen Jean Paul herausstreichen. Mag ganz gute Romane geschrie<lb/>ben haben – für den Liebhaber, denn mir war das, was mir davon zu Händen gekom<lb/>men ist, ein bißchen gar zu kraus –, aber dies ist doch ein Verdienst, das sich noch hal<lb/>ten läßt. Wie will man erst von einem großen Staatsmann sprechen, oder von einem<lb/> Helden, der das Vaterland gerettet hat? Die Damen verstehen immer das Maßhalten<lb/> nicht.‹«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">186,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> Meinen Staaten] <hi rendition="#i">Preußen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">186,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Geburt <hi rendition="#i">bis</hi> Provinz] <hi rendition="#i">Jean Pauls Geburtsort Wunsiedel stand nach der Ab<lb/>dankung des letzten Markgrafen Karl Alexander von Brandenburg-Ansbach-Bay<lb/>reuth von 1792 bis 1806 unter preußischer Verwaltung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">186,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> ferner wohnen wollet] <hi rendition="#i">Jean Paul erwog im Falle des Zuspruchs einer<lb/> Präbende den Umzug nach Bayreuth (vgl. III 4, 53,30, Nr. 97, S. 58,31, Nr. 106<lb/> und S. 82,27, Nr. 154).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">186,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> zu einer <hi rendition="#k">Praebende notirt</hi>] <hi rendition="#i">In den Folgemonaten herrschte über den<lb/> Ausgang des Präbendengesuchs Ungewissheit, wohl auch, weil der Wortlaut des Briefes<lb/> Friedrich Wilhelms III. im Vagen ließ, wann mit der Präbende zu rechnen sei. Jean<lb/> Paul schrieb an Christian Otto (III 4, 82,28–32, Nr. 154 vom 26.–29.6.1801):</hi>
                  <lb/> Über das Kanonikat hat mir <hi rendition="#k">Alvensleben</hi>, der sich des <hi rendition="#k">Scheins</hi> vom Er<lb/>folge seiner Verwendung schämte, alles über jenen und diese gesagt; »es sei<lb/> nur Sprache beim König und ich brauche mich nicht einmal um die klein<lb/>ste Kleinigkeit zu sorgen«.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">187,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> künftig <hi rendition="#i">bis</hi> erinnern] <hi rendition="#i">Über ein Jahr nach Einreichung des Gesuchs bat<lb/> Jean Paul Caroline von Berg, den Minister von Alvensleben und damit den König an<lb/> die in Aussicht gestellte Präbende zu erinnern (III 4, 177,1–6, Nr. 311 vom 14. 9.<lb/> 1802). Vor seinem Umzug nach Coburg meldete sich Jean Paul wieder bei Caroline<lb/> von Berg:</hi> Nehmen Sie meinen innigen Dank für Ihre edle Sorge um mein<lb/>
                  <hi rendition="#g">äusserliches</hi> Schiksal an – denn das <hi rendition="#g">innere</hi> ist nun durch die gütigste Vor<lb/>sehung befestigt –; nur aber theilt jene Sorge mit Ihnen auf eine ganz ent<lb/>gegengesezte Weise der G. K[<hi rendition="#i">abinets</hi>]Rath <hi rendition="#k">Beyme</hi>, an welchen zu schreiben<lb/> Sie mir so gütig vorschlugen. Denn ich weis bestimt, daß er mich – nicht<lb/> liebt. Kurz in <hi rendition="#k">Berlin</hi> hab’ ich jezt nur die Vorsehung und – Sie für mich;<lb/> Sie sind J. <hi rendition="#k">Paul’s</hi> Alvensleben, Prinz <hi rendition="#k">George</hi> und Königin; und wenn Sie<lb/> diese Dreieinigkeit sind, auch König Wilhelm III <hi rendition="#i">(III 4, 206,25–33, Nr. 353<lb/> vom 9.3.1803, vgl. auch IV 4, 375,12, Nr. 274 und Erläuterung). Nachdem im<lb/> Januar 1803 August von Kotzebue mit einer Präbende im St.-Nikolai-Stift in Magde<lb/>burg in Höhe von 1600 Reichstalern bedacht wurde (vgl. den Brief des Ehepaars Her</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="815" facs="#f0251"/>
                  <hi rendition="#i">der an Caroline von Berg vom 7.2.1803, HB 8, 334,21–25, Nr. 334) und Jean Paul<lb/> im November 1803 noch immer kein positives Signal aus dem preußischen Königs<lb/>haus erhalten hatte, machte er gegenüber Caroline Herder seinem Ärger Luft (III 4,<lb/> 254,30–35, Nr. 427):</hi> Der König in Preussen schenkte einem elenden Be<lb/>senbinder, der Zimmermans-Reime machte, ein Rittergut in Schlesien; mich<lb/> macht er nicht einmal zum Kanonikus; mir giebt kein Fürst was; ich sol auf<lb/> der Erde nichts haben, ausgenommen etwan Liebe und Freude, nämlich<lb/>
                  <hi rendition="#k">Emma, Max</hi> und <hi rendition="#k">Caroline</hi>. <hi rendition="#i">Im Dezember 1804, nach seinem Umzug ins preußi<lb/>sche Bayreuth, startete Jean Paul einen erneuten Versuch, Auskünfte über das</hi> vom<lb/> König versprochene Kanonikat <hi rendition="#i">(III 5, 14,19, Nr. 42) zu erhalten und bat Caro<lb/>line von Berg und Georg von Mecklenburg-Strelitz, den König an die Präbende zu<lb/> erinnern (III 5, 14,16–22, Nr. 42 und Z. 14–15, Nr. 43). Dieser antwortete am<lb/> 10. Februar 1805 (vgl. IV 5, 37,24–30, Nr. 28 und Erläuterung): »Der König erin<lb/>nert sich nicht ganz bestimmt des versprochnen Kanonikats, und ich verfolgte daher<lb/> diese Angelegenheit seitdem auch nicht weiter, bis ich durch unsere treffliche Frau v.<lb/> Berg erfuhr, daß Sie das Versprechen schriftlich besitzen. Nun aber, da dieser Umstand<lb/> alles verändert, bin ich auch sehr der Meinung, daß sie wieder verfolgt werden müsse,<lb/> und folgendes bleibt, nach meinem Dafürhalten, die beste Prozedur u. s. w.« Am<lb/> 23. Februar 1805 bat Jean Paul den Geheimrat Beyme (III 5, Nr. 70), dem König<lb/> erneut sein Gesuch um die Präbende (vgl. III 5, Nr. 69) zu überreichen. Im dem am<lb/> selben Tag verfassten Brief an Johann Siegfried Wilhelm Mayer, dem eine Kopie des<lb/> Gesuchs beilag, schrieb Jean Paul (III 5, 27,5–8, Nr. 71):</hi> Meine Bitte wirke wie<lb/> sie wolle; ich bin doch unabhängig von ihrer Erfüllung und am Ende ists<lb/> auch keine Unehre, von <hi rendition="#k">Kotzebue</hi> und <hi rendition="#k">Lafontaine</hi> sich unterschieden zu<lb/> wissen durch – Neins. <hi rendition="#i">Friedrich Wilhelms III. Antwort vom 18. März 1805 (vgl.<lb/> IV 5, Nr. 37) vertröstete Jean Paul erneut. Auch ein neuerlicher Versuch vom 20. Mai<lb/> 1811, sich über den Präsidenten Caspar Friedrich Freiherr von Schuckmann (1755–<lb/>1834) als Präbendenanwärter in Erinnerung zu rufen, verlief wirkungslos. Zu diesem<lb/> Zeitpunkt erhielt Jean Paul schon eine jährliche Rente in Höhe von 1000 Gulden, die<lb/> ihm der Fürstprimas von Frankfurt am Main, Carl Theodor von Dalberg, Anfang<lb/> April 1809 zugesichert hatte (vgl. III 6, 24, Nr. 71 und Erläuterung) und die ab 1815<lb/> von der bayerischen Regierung übernommen wurde. Eine Präbende vom preußischen<lb/> König blieb Jean Paul zeitlebens versagt.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>