<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_182">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="182">182. VON KARL LUDWIG VON KNEBEL. ILMENAU, 29. OKTOBER 1801,
          DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Karl Ludwig von Knebel an Jean Paul. Ilmenau, 29. Oktober 1801, Donnerstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>245</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>906</num>
                  <num>907</num>
                  <num>908</num>
                  <num>909</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002149" n="907">
                  <persName>Karl Ludwig von <name type="reg">Knebel</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002149">Karl Ludwig von Knebel</persName>
               <placeName key="JP-005858">Ilmenau</placeName>
               <date when="1801-10-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1231"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_19-fb"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_180"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_183"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_407"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_205"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="245" facs="#f0245"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_245-2"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT UND DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-4_245-3"/>
            <opener>Ilmenau <dateline>29. Okt. 1801.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_245-4"/>
            <p>Beiliegender Brief gibt mir die Gelegenheit Ihnen, lieber<lb n="5" xml:id="IV-4_245-5"/>
          Freund, ein gutes Wort zu schreiben … Ich habe gehört, daß Sie<lb xml:id="IV-4_245-6"/>
          sich seitdem verdoppelt haben …</p>
            <lb xml:id="IV-4_245-7"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>N. S. Daß Sie nur nicht denken, als wenn uns die <hi rendition="#g">Studia</hi> hie<lb xml:id="IV-4_245-8"/> gäntzlich verlassen hätten. Erst gestern las ich eine
            vortrefliche<lb xml:id="IV-4_245-9"/> Schrift, <hi rendition="#g">Eumeniden</hi> u. s.
          w. Sie müssen sie durchaus lesen, um<note corresp="#IV-4_245-10">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008778">
                        <author>Horn, Franz (1783–1837) und Adolph Wagner (1774–1835)</author>
                        <title>Die Eumeniden oder Noten zum Text des Zeitalters (anonyme Streitschrift,
                        1801).</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-4_245-10"/> den Geist der <hi rendition="#g">teutschen</hi> Zeit recht kennen zu lernen. Am Ende<note corresp="#IV-4_245-11">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_245-11"/> der peinlichen Lektüre schrieb ich an:</p>
            <lb xml:id="IV-4_245-12"/>
            <p>
               <foreign xml:lang="gr">αʋτoϱ.</foreign>
            </p>
            <lb xml:id="IV-4_245-13"/>
            <p>Ja, du bist ein unsterblicher Gott! denn immer ein <foreign xml:lang="gr">αʋτoϱ.</foreign>
            </p>
            <lb xml:id="IV-4_245-14"/>
            <p>Wird von dem ähnlichen Volk gleich Thibetanisch verehrt.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-4_245-15"/>
            <p>Ohne jedoch das Werk selbst studirt zu haben, werden Sie<lb xml:id="IV-4_245-16"/> nicht
          ganz zu dem Begriff dieser Worte kommen. Es ist es werth!<lb xml:id="IV-4_245-17"/> …
          Mögen Sie mir gelegentlich das Churfürstliche Rescript nebst<lb xml:id="IV-4_245-18"/> dem
          Brief wieder zurückschicken?</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen. Nach Berend 4 S. 8°.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: SNM Nachlass Berend, Mappe 11 (stenographische Abschrift).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Eduard Berend: Die Eumeniden, in: Euphorion, Bd. 30, 1929, S. 300<lb/> (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Brief Caroline Herders an Karl Ludwig von Knebel und Jean Paul (IV 4,<lb/> Nr. 181), vgl. Erläuterung zu S. 245,5.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="907" facs="#f0343"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Knebels Eintrag in seinem Tagebuch unter dem 29. Oktober 1801 (Kalender<lb/> Knebel 1801). Jean Pauls Antwort stammte vom 2. November 1801. Er hatte Knebels<lb/> Brief am selben Tag erhalten (III 4, 113,9–10, Nr. 204).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 114, Nr. 205 (2.11.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: bis S. 245,8</hi> N. S. <hi rendition="#i">und 245,18</hi> ... Mögen Sie mir gelegentlich <hi rendition="#i">bis Schluss.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: S. 245,8</hi> Daß Sie nur nicht denken <hi rendition="#i">bis S. 245,17</hi> Es ist es werth!</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Briefe Karl Ludwig von Knebels sind seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs ver<lb/>schollen, so dass bei der Textkonstitution auf die stenographische Abschrift Eduard<lb/> Berends zurückgegriffen wurde, dem der Autograph noch im Original vorlag. Berends<lb/> zusammenfassende Einfügungen wurden, wenn nötig, kommentiert; die Lemmata des<lb/> Herausgebertextes sind kursiv wiedergegeben.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002149">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Karl Ludwig von Knebel wurde am 30. November 1744 auf Schloss Wallerstein bei<lb/> Nördlingen geboren und wuchs in Ansbach und Regensburg auf. Nach einem Rechts<lb/>studium wurde er in Potsdam in das Garderegiment des Prinzen von Preußen auf<lb/>genommen. Ab 1773 war er in Weimar als Erzieher des Prinzen Friedrich Ferdinand<lb/> Constantin von Sachsen-Weimar und Eisenach tätig. Im Rahmen einer Bildungsreise<lb/> mit seinem Zögling und dem nachmaligen Herzog Carl August nach Paris suchte<lb/> Knebel im Dezember 1774 auch Goethe in Frankfurt a.M. auf. Knebel vermittelte<lb/> den Kontakt zu Carl August und wurde in Goethes ersten Weimarer Jahren dessen<lb/> »Urfreund«. Seit 1784 lebte Knebel abwechselnd in Jena und Ansbach und hielt sich<lb/> nur noch selten in Weimar auf. Nach seiner Heirat mit der Kammersängerin und Hof<lb/>dame Luise Dorothea Ulrike Emilia Rudorf (1777–1852) und der Adoption ihres<lb/> außerehelichen Sohnes mit Carl August verbrachte er die Jahre von 1800 bis 1805<lb/> in Ilmenau, wo er vor allem an der Übersetzung des Lukrezischen Lehrgedichts »De<lb/> rerum natura« arbeitete (die Übersetzung erschien erst 1821 bei Göschen in Leipzig).<lb/> 1805 zog Knebel nach Jena um, wo er bis zu seinem Tod 1834 vorwiegend lebte. Jean<lb/> Paul, der Knebel 1796 in Weimar kennengelernt hatte, traf diesen während seiner<lb/> Weimarer Zeit häufig (vgl. III 2, 206–208, Nr. 337). Später besuchte er Knebel<lb/> einige Male in Ilmenau, zuletzt im Mai 1800. Entgegen ihrer Absichten begegneten<lb/> sie sich erst 1805 in Bayreuth wieder, wo Knebels Nichte lebte (vgl. einleitende Erläu<lb/>terung zu IV 2, Nr. 102).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">245,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Beiliegender Brief] <hi rendition="#i">Vgl. den Brief Caroline Herders an Karl Ludwig von<lb/> Knebel und Jean Paul (IV 4, Nr. 181).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">245,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> verdoppelt haben] <hi rendition="#i">Jean Pauls Eheschließung mit Caroline Mayer am<lb/> 27. Mai 1801.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="908" facs="#f0344"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">245,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi>
                  <hi rendition="#g">Eumeniden</hi>] <hi rendition="#i">Die Streitschrift »Die Eumeniden oder Noten zum Text des<lb/> Zeitalters« erschien im Sommer 1801 anonym, ob in Zürich, wie auf dem Titelblatt<lb/> angegeben, sei dahingestellt. Eduard Berend hatte in seinem Aufsatz »Die Eumeni<lb/>den« (in: Euphorion, Bd. 30, 1929, S. 294–308) als Verfasser der wesentlichen Teile<lb/> der Schrift Franz Horn (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 190) und Adolf<lb/> Wagner (1774–1835) ausgemacht. Das Buch hatte nur eine geringe Verbreitung,<lb/> wurde kaum rezensiert und wird in den privaten Briefwechseln der Zeit nur vereinzelt<lb/> erwähnt. Karl August Varnhagen bemerkte in seinen Tagebüchern fälschlicherweise,<lb/> Knebel habe in einem Brief an Goethe erwähnt, die »Eumeniden« würden von zwei<lb/> Studenten stammen (vgl. Karl August Varnhagen von Ense: Tagebücher, Bd. 13,<lb/> Hamburg 1870, S. 5) – tatsächlich eine Vermutung, die Jean Paul in A äußerte (III 4,<lb/> 114,23–32):</hi> Die <hi rendition="#k">Eumeniden</hi> kenn’ ich, 2 Studenten haben sie gemacht; sel<lb/>ber die <hi rendition="#k">Schlegel</hi> misbilligen sie. Alle diese Leute meinen es aber nicht so<lb/> schlim; die <hi rendition="#k">Gellertsche</hi> Poesie, die nur eine Leipziger ist, kurz die dichte<lb/>rischen Gesangbücher sollen hinab; und das ist recht; nur irren sich diese<lb/> Bilderstürmer durch das Verwandeln in Himmelsstürmer; durch die düm<lb/>ste, nachsprechende Partheilichkeit, wie z.B. die ist, dem alten Apollo’s<lb/> Schwan in <hi rendition="#k">Osmanstädt</hi>, der früher als andere Schwanen sang und nicht<lb/> sterbend, den melodischen Hals umdrehen zu wollen. <hi rendition="#k">Wieland</hi> wäre ein<lb/> Dichter, wenn er auch noch nichts gethan hätte als blos – gesprochen. <hi rendition="#i">Jean<lb/> Paul hatte vermutlich durch Johann Arnold Kanne (vgl. einleitende Erläuterung zu<lb/> IV 4, Nr. 169), der ihn im Oktober 1801 in Meiningen besucht hatte, Kenntnis von<lb/> den Verfassern der »Eumeniden«. Kurz zuvor hatte Kanne in Jena Schlegel getroffen,<lb/> so dass die Information, selbst Schlegel würde die Schrift missbilligen, wohl über diesen<lb/> Weg zu Jean Paul gelangt war. Mit den »Noten zum Text des Zeitalters«, die den<lb/> Hauptteil der »Eumeniden« ausmachen, ahmen die Verfasser in äußerer und innerer<lb/> Aufmachung die »Athenäums«-Fragmente nach. Die kurzen Prosatexte sind dem<lb/> romantischen Lager verpflichtet und greifen mit großer Polemik und teilweise maßloser<lb/> Entrüstung die vermeintliche Mittelmäßigkeit und Borniertheit ihre Gegner an. Da<lb/>gegen werden z. B. Schlegel, Goethe, Tieck, Schelling oder Schleiermacher in den höch<lb/>sten Tönen gelobt. Die Schlegelgefolgschaft drückt sich in dem den »Eumeniden« vor<lb/>anstehenden Zitat von Friedrich Schlegel aus: »Suche Jeder, wen er reibe.« In einem<lb/> Brief vom 6. Januar 1802 hatte Jean Paul, offenbar die »Eumeniden« im Sinn<lb/> habend, an Bernhardi geschrieben (III 4, 124,21–29, Nr. 224):</hi> Schüler von Ihnen<lb/> allen schicken mir oft Mspte und ich helfe allen in der Welt, z.B. <hi rendition="#k">Kanne<lb/> (</hi>oder anonym <hi rendition="#k">Bergius</hi>). Aber was die meisten – z.B. <hi rendition="#k">Horn</hi> – unrein<lb/> macht, ist daß sie, anstat eine neue eigne Aera anzufangen aus ihrem Inner<lb/>sten und etwas darzustellen, blos die falschen Darstellungen darstellen<lb/> und ihre ästhetischen <hi rendition="#k">Collegia</hi> versifizieren und so alle zusammenkrie<lb/>chen in ein Betler-Lexikon von Klagen und Poesien über Gemeinkeit,<lb/> falsche Sentimental[<hi rendition="#i">ität</hi>], Schwäche etc. Sie streiten, stat zu zeugen; predi<lb/>gen Busse, anstat gute Werke zu thun.</p>
               <lb/>
               <pb n="909" facs="#f0345"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">245,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Geist der <hi rendition="#g">teutschen</hi> Zeit] <hi rendition="#i">Wohl allgemein eine Anspielung auf die pole<lb/>mischen Schmähungen in den »Eumeniden«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">245,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi>
                  <foreign xml:lang="gr">αντoϱ</foreign>] <hi rendition="#i">In griechischen Lettern: Autor.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">245,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Churfürstliche Rescript] <hi rendition="#i">Das Reskript des Kurfürsten Maximilian Joseph<lb/> von Bayern vom 26. September 1801 an den Grafen von Görtz (vgl. Herder, Erinne<lb/>rungen 2, 352). Johann Gottfried Herder hatte, um das von seinem Sohn Adelbert<lb/> gekaufte Gut Stachesried zu halten (vgl. IV 4, 174,25–26, Nr. 123 und Erläute<lb/>rung), am 12. September 1801 einen Brief mit der Bitte um seine Nobilitierung an sei<lb/>nen alten Freund Graf Johann Eustachius von Schlitz, genannt Graf von Görtz<lb/> (1737–1821) geschrieben (vgl. HB 8, 242–245, Nr. 244). Dieser sandte Herders<lb/> Brief an den bayrischen Kurfürsten weiter (vgl. HB 8, 248,12–18, Nr. 246), der Her<lb/>der umgehend in den Adelsstand erhob. Herder dankte dem Kurfürsten am 12. Okto<lb/>ber 1801 für »das Indigenat u. die Nobilität in höchst dero Obern Churlanden«<lb/> (HB 8, 251,8–9, Nr. 249). Caroline Herder hatte am 12. Oktober 1801 eine Ab<lb/>schrift des Reskripts an Emanuel gesandt (HB 8, 252,21–23, Nr. 250); auch dem<lb/> beigelegten Brief an Knebel und Jean Paul lag offenbar eine Kopie des Reskripts bei,<lb/> die Knebel an Jean Paul weiterschickte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">245,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> nebst dem Brief] <hi rendition="#i">Vgl. Abschnitt Beilage.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>