<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_118">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="118">118. VON ISAAK UND GOLDINE GAD. BRESLAU, 12. APRIL 1801,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Isaak und Goldine Gad an Jean Paul. Breslau, 12. April 1801, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>170</num>
                  <num>171</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>783</num>
                  <num>784</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001232">Isaak Gad</persName>
               <persName key="JP-001231">Goldine Gad</persName>
               <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName>
               <date when="1801-04-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_10"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_115"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_10"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_119"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_9-fb"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="170" facs="#f0170"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_170-2"/>
            <div>
               <opener>
                  <hi rendition="#c">
                     <hi rendition="#i">(Isaak Gad)</hi>
                  </hi>
               </opener>
               <lb xml:id="IV-4_170-3"/>
               <p>Der Abschied, der Sie, innigst Geehrter und Geliebter, von uns<lb xml:id="IV-4_170-4"/>
            unterm 30t. Merz, wie Sie es nennen, nachhollten, hatte in uns<lb n="5" xml:id="IV-4_170-5"/> eine andre und angenehmere Empfindung erregt, als der münd<lb xml:id="IV-4_170-6" rendition="#hyphen"/>liche Abschied in Berlin gethan haben würde. Auf jenen würde<note corresp="#IV-4_170-7">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-005586">
                           <placeName>Berlin</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_170-7"/> das Scheiden gefolgt haben, dieser folgte aber auf das
              Scheiden,<lb xml:id="IV-4_170-8"/> und wurde also wieder eine Annäherung. So hat jede
            Reise ihr<lb xml:id="IV-4_170-9"/> Gutes und Schlimes. – das erhaltende Schmerzhafte der
              gesche<lb n="10" xml:id="IV-4_170-10" rendition="#hyphen"/>henen Trennung vor dem Glücke: Sie persönlich
            zu sehen und zu<lb xml:id="IV-4_170-11"/> hören, schien mir seinen dauernden Grund, in
            das, ohne mein<lb xml:id="IV-4_170-12"/> Verschulden unterbliebne mündl<hi rendition="#i">iche</hi> Lebewohl zu haben; nun aber<lb xml:id="IV-4_170-13"/> kann
            mich jenes Unterbleiben nicht mehr schmerzen, und ich will<lb xml:id="IV-4_170-14"/> es
            nicht ein Mahl mehr verwünschen, weil Ihre liebevollen Zeilen<lb n="15" xml:id="IV-4_170-15"/> vom 30<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">t</hi>
                  </hi> Merz,
            als Folge davon uns so höchlich freuen. – Sie wür<lb xml:id="IV-4_170-16" rendition="#hyphen"/>digster
            schenken uns noch Ihr gütiges Andenken und ich faße<lb xml:id="IV-4_170-17"/> es von
            Ihnen als eine dichterische Prophezeihung, daß mir das<lb xml:id="IV-4_170-18"/> Glück,
            Sie wieder ein Mahl zu begegnen, werden wird. Meine<lb xml:id="IV-4_170-19"/>
            Imagination soll mich wenigstens den Tag in Potsdam seyn laßen,<note corresp="#IV-4_170-20">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-006162">
                           <placeName>Potsdam</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb n="20" xml:id="IV-4_170-20"/> an welchem dort, zwey der seltensten Menschen auf immer sich<lb xml:id="IV-4_170-21"/> anschließen werden und meine Wünsche für diese beide
              vortref<lb xml:id="IV-4_170-22" rendition="#hyphen"/>liche Menschen sind zu herzlich, als daß solche vom
            Herzen los –<lb xml:id="IV-4_170-23"/> auf dieses Papier in Worte gebracht werden
            konnten, den<lb xml:id="IV-4_170-24"/> Wunsch für mich will ich aber noch hinsetzen: daß
            Sie bisweilen<lb n="25" xml:id="IV-4_170-25"/> durch einige Worte erfreuen mögen,</p>
               <lb xml:id="IV-4_170-26"/>
               <closer>
                  <cb/>
                  <salute>Ihren, Sie innigst verehrenden und liebenden<lb xml:id="IV-4_170-27"/> Freund
              IGad</salute>
               </closer>
            </div>
            <lb xml:id="IV-4_170-28"/>
            <div>
               <opener>
                  <hi rendition="#c">
                     <hi rendition="#i">(Goldine Gad)</hi>
                  </hi>
               </opener>
               <lb xml:id="IV-4_170-29"/>
               <p>Es wäre Vermeßheit von mir wenn ich schwaches und unbedeu<lb n="30" xml:id="IV-4_170-30" rendition="#hyphen"/>tendes Wesen es wagte an einen der größten Gelehrten Deutsch<note corresp="#IV-4_170-31">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-011167">
                           <placeName>Deutsche</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_170-31" rendition="#hyphen"/>lands zu schreiben; da ich aber das Glük gehabt ihn
              Persönlich<lb xml:id="IV-4_170-32"/> kennen zu lernen, und nicht allein den großen
            gelehrten, sondern<lb xml:id="IV-4_170-33"/> den vortreflichsten der Menschen in ihm
            bewundert habe deßen<lb xml:id="IV-4_170-34"/> Herzens Güte der Himlischen Musen
            gleicht; so giebt mir diese,<lb n="35" xml:id="IV-4_170-35"/>
                  <pb n="171" facs="#f0171"/> einigermaßen den Muth dazu. Ich möchte
            so gern den vereh<lb xml:id="IV-4_171-1" rendition="#hyphen"/>rungswürdigsten der Männer das innige Gefühl
            der Dankbarkeit<lb xml:id="IV-4_171-2"/> für die Güte die er in der Verabschiedung zu
            mir zeigte darlegen,<lb xml:id="IV-4_171-3"/> doch finde nicht Worte genug dazu. Es ist
            Ihnen aber gewis ge<lb xml:id="IV-4_171-4" rendition="#hyphen"/>nug, wenn ich versichre das dieses Gefühl
            ein Sporn für mich zu<lb n="5" xml:id="IV-4_171-5"/> allem Guten seyn solle damit ich
            erst wert werde der gütigen Auf<lb xml:id="IV-4_171-6" rendition="#hyphen"/>merksamkeit welche Sie mir
            bisweilen vergönnten. Möge der<lb xml:id="IV-4_171-7"/> Himmel alle Ihre Güte durch das
            eheliche Band mit der liebens<lb xml:id="IV-4_171-8" rendition="#hyphen"/>würdigen <hi rendition="#k">Melle
              Meyer</hi> Ihnen vergelten. Meine Wünsche für<note corresp="#IV-4_171-9">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003469">
                           <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_171-9"/> Ihnen gleichen
            darum die ich für meine Kinder hege. Spotten Sie<note corresp="#IV-4_171-10">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-001234" type="children">
                           <persName>Isaak <name type="reg">Gad</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb n="10" xml:id="IV-4_171-10"/> nicht
            deshalb auf mich. Ach halte mich an der Hoffnung fest Sie<lb xml:id="IV-4_171-11"/>
            einst wieder zu sehn, den Sie ist ein Trost für das Ihnen innig<lb xml:id="IV-4_171-12"/> ergebne Herz Ihrer Sie innig verehrenden Freundin Goldine Gad.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 S. 4. S. Adr.:</hi> An des | Königl Legations-Rath |<lb/> Herrn Jean Paul F. Richter | Wohl Gebohr | Auf der neuen Fried | richs<lb/> Straße | N<hi rendition="#sup">o</hi> 22 | Berlin</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Datiert S. 1 oaR links vfrH:</hi> Breslau d 12ten April 1801.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 431, FB Nr. 9 (30.3.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">170,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> würde] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> S <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">170,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> gelehrten,] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001232">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der spätere Generalpriviligierte und Bankier Isaak/Itzig Gad wurde 1763 in Breslau<lb/> als drittes von sechs Kindern der jüdischen Eheleute Raphael Gad/Raphael ben Gad<lb/> (etwa 1745–1808) und Nissel, geb. Eibenschütz (etwa 1741–1793) geboren. Die<lb/> dürftigen Informationen über die Familie und Isaak, den älteren Bruder der mit Jean<lb/> Paul befreundeten Schriftstellerin Esther Bernard, geb. Gad (vgl. einleitende Erläute<lb/>rung zu IV 4, Nr. 17), beschränken sich im wesentlichen auf die biographischen Eck<lb/>daten aus den Archivalien der Breslauer Jüdischen Gemeinde (vgl. Bernhard Brilling:<lb/> Eibenschütziana, in: Hebrew Union College Annual, Bd. 35, Cincinnati 1964,</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="784" facs="#f0220"/>
                     <hi rendition="#i">S. 268–271). Hiernach heiratete Isaak Gad 1791 in Breslau Goldine/Golde, geb.<lb/> Löbel Asch (*1775), mit der er, soweit bekannt, drei Töchter und zwei Söhne hatte:<lb/> Ulrike/Rikel (1791–1795), Elke/Nelke (*1792), Jonathan/Jonas (*1794), Joseph<lb/> (*1796) und Mathilde (1801). Nach Esther Bernard, die sich um 1800 auf den<lb/> Namen Lucy/Sophie Domeier taufen ließ, traten nach 1801 auch alle Familienmit<lb/>glieder ihres Bruders Isaak zum Christentum über. Vom 14. Januar bis 15. Februar<lb/> 1801 hatten sich Isaak und Goldine Gad zu Besuch in Berlin bei der Schwester auf<lb/>gehalten, wo sie auch mit Jean Paul bekannt wurden. Gleich am Tag nach ihrer<lb/> Ankunft in Berlin hatte Jean Paul mit Esther Bernard und ihren Verwandten eine<lb/> Vorstellung der »Geisterinsel« im Königlichen Nationaltheater am Gendarmenmarkt<lb/> besucht – in der musikalischen Bearbeitung als Singspiel in drei Akten von Johann<lb/> Friedrich Reichardt mit einem Text in freier Bearbeitung nach Shakespeares »Der<lb/> Sturm« von Friedrich Wilhelm Gotter (1746–1797) –, worüber er Caroline Mayer<lb/> am 16. Januar 1801 schrieb:</hi> Gestern wurd’ ich von <hi rendition="#k">Md. Bernhard</hi>, deren Ver<lb/>wandte angekommen, auf der Geisterinsel (im Theater) ausgeschift <hi rendition="#i">(III 4,<lb/> 38,15–17, Nr. 71). Esther Bernard berichtete am 7. Februar 1801 über den Besuch<lb/> ihrer Verwandten an Rahel Levin nach Paris: »Ja, ja meine Liebe, meinen geliebter<lb/> Bruder ist seit d. 14ten Januar hier, wo er bis zum 15ten d. bleibt. Mich macht diese<lb/> Anwesenheit höchst glücklich, und Goldchen, die noch so jung aussieht wie vor<lb/> 10 Jahren, und folglich noch so jung ist, fühlt sich hier so glücklich, daß es auf mich<lb/> mit über geht« (nach: Liman, Briefwechsel, S. 54). Neben gemeinsam mit Jean Paul<lb/> unternommenen Theaterbesuchen</hi> – Die B[<hi rendition="#i">ernard</hi>]-Verwandten haben in den<lb/> künftigen Wochen fast alle Tage entweder durch Theater oder etc. besezt<lb/>
                     <hi rendition="#i">(III 4, 44,13–15, Nr. 79) – wurden Isaak und Goldine Gad auch zu gesellschaft<lb/>lichen Anlässen geladen, worüber es in einem Brief von Friederike Liman (1771 oder<lb/> 1772–1844) an Rahel Levin unter dem 12. bis 28. Februar 1801 heißt: »Jetzt hatte<lb/> Sie [Esther Bernard] 4 wochen lang Ihren bruder und seine Frau hier die hier ihret<lb/>wegen sehr Fetirt [= geehrt/gefeiert] wurden ich gab Ihnen ein recht hübsches souper;<lb/> und vorgestern gab ihnen die U[nzelmann, die Schauspielerin Friederike Bethmann,<lb/> geb. Flittner, gesch. Unzelmann (1760–1815), vgl. III 3, 346,8, Nr. 482] auch eins<lb/> wo Jean Paul Ahlefeld (...) auch waren: die Schlabrendorf war nicht da den die partie<lb/> mit Ahlefeld ist wieder zurück gegangen« (Liman, Briefwechsel, S. 54).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">170,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–7</hi> Abschied <hi rendition="#i">bis</hi> in Berlin] <hi rendition="#i">B ist nicht überliefert; Isaak und Goldine Gad<lb/> waren am 15. Februar 1801 aus Berlin abgereist.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">170,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–22</hi> Imagination <hi rendition="#i">bis</hi> anschließen] <hi rendition="#i">Ein Missverständnis: die Trauung von<lb/> Jean Paul und Caroline Mayer fand am 27. Mai 1801 in Berlin statt, direkt nach der<lb/> Hochzeit war ein kurzer Aufenthalt in Potsdam geplant.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>