<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_140">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="140">140. VON LUDWIG ROENTGEN. ESENS, 26. MAI 1801, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Ludwig Roentgen an Jean Paul. Esens, 26. Mai 1801, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>190</num>
                  <num>191</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>822</num>
                  <num>823</num>
                  <num>824</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003549">Ludwig Roentgen</persName>
               <placeName key="JP-005726">Esens</placeName>
               <date when="1801-05-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_139"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_139"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_139"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_141"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_157"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="190" facs="#f0190"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_190-2"/>
            <opener>
               <hi rendition="#k">Esens</hi> in Ostfriesland<lb xml:id="IV-4_190-3"/>
               <dateline>d 26 <hi rendition="#k">May</hi> 1801</dateline>
               <lb xml:id="IV-4_190-4"/>
               <salute>Lieber, theurer <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>!</salute>
            </opener>
            <lb n="5" xml:id="IV-4_190-5"/>
            <p>Es ist keiner, auf dem ganzen weiten Erdboden, keiner, – der so<lb xml:id="IV-4_190-6"/>
          auf mich gewirkt, mein Innerstes so ergriffen, mich so erhöht,<lb xml:id="IV-4_190-7"/>
          veredelt und beseliget hat, wie Du! Sterbend noch wirst Du bey<lb xml:id="IV-4_190-8"/>
          mir seyn, – mich trösten und stärken, erheitern und erheben; —<lb xml:id="IV-4_190-9"/>
          denn Du hast mir die Erde heilig, das Leben theuer und den Tod<lb n="10" xml:id="IV-4_190-10"/> zum Freund gemacht, – du hast mir die Pforte der Unsterblich<lb xml:id="IV-4_190-11" rendition="#hyphen"/>keit geöffnet. –</p>
            <lb xml:id="IV-4_190-12"/>
            <p>Lies die Vorrede zu meinen Dir geweyhten Rhapsodien, sie<note corresp="#IV-4_190-13">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009511">
                        <author>Roentgen, Ludwig (1754–1814)</author>
                        <title>Rhapsodien zum Genuß der Morgenstunden eines ganzen Jahres für höhere und
                        bessere Menschen (H. 1–3, Norden 1801 [Selbstverlag]; 2. Aufl. H. 1–3,
                        Bayreuth 1805)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_190-13"/> wird
          meine Schutzschrift seyn. Aber eins muß ich noch hinzufü<lb xml:id="IV-4_190-14" rendition="#hyphen"/>gen:
          Der Wunsch, deine Schriften zu verbreiten, ein Wunsch für<lb n="15" xml:id="IV-4_190-15"/>
          den ich schon Jahrelang wirksam gewesen bin – hat diesen Rhap<note corresp="#IV-4_190-16">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009511">
                        <author>Roentgen, Ludwig (1754–1814)</author>
                        <title>Rhapsodien zum Genuß der Morgenstunden eines ganzen Jahres für höhere und
                        bessere Menschen (H. 1–3, Norden 1801 [Selbstverlag]; 2. Aufl. H. 1–3,
                        Bayreuth 1805)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_190-16" rendition="#hyphen"/>sodien ihr Daseyn gegeben. Ich will nichts als Johannes seyn, der<lb xml:id="IV-4_190-17"/> Dir den Weg bereitet, – der andere vorbereitet, deinen Geist
            zu<lb xml:id="IV-4_190-18"/> faßen und zu empfangen; ich will nichts, als aufmerksam
            machen,<lb xml:id="IV-4_190-19"/> auf den der vor mir gewesen ist, der größer ist denn
          ich, den ich<lb n="20" xml:id="IV-4_190-20"/> nicht werth bin die Schuhriemen
          aufzulesen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_190-21"/>
            <p>Halte dies nicht für Schmeicheley, nicht einmal für Demuth, –<lb xml:id="IV-4_190-22"/>
          es ist nichts als die Sprache des tiefen Gefühls alles deßen, was ich<lb xml:id="IV-4_190-23"/> Dir zu verdanken habe, und des hohen Werthes deßen, was Du<lb xml:id="IV-4_190-24"/> mir gegeben hast. –</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-4_190-25"/>
            <p>Nie lege ich deine Schriften aus der Hand, ohne reiner, edler<lb xml:id="IV-4_190-26"/>
          und höher gestimmt zu seyn, ohne mich beßer, größer und glük<lb xml:id="IV-4_190-27" rendition="#hyphen"/>licher zu fühlen. Zehn, zwanzig und dreyßig mal habe ich und<lb xml:id="IV-4_190-28"/>
          mein theures Weib deine Schriften gelesen – und wir lesen sie<note corresp="#IV-4_190-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003552">
                        <persName>Antoinette <name type="reg">Roentgen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_190-29"/>
          immer wieder, – und immer mit erhöhtem Intereße. Alles – alles<lb n="30" xml:id="IV-4_190-30"/> – in Deinen Schriften – ist mir Genuß! alles ist Mahnung,
            Erqui<lb xml:id="IV-4_190-31" rendition="#hyphen"/>kung, Belebung meines Geistes. Ich kaufe jede neue
          Ausgabe dei<lb xml:id="IV-4_190-32" rendition="#hyphen"/>ner Schriften, jedes Buch worinnen Du einen Beytrag
            geliefert<lb xml:id="IV-4_190-33"/> hast, – denn es ist <hi rendition="#g">alles</hi>
          aus meiner Seele heraus geschrieben, – es<lb xml:id="IV-4_190-34"/> sind Worte zu meinen
          Gedanken und Empfindungen. –</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-4_190-35"/>
            <p>Jetzt noch eine Bitte:</p>
            <lb xml:id="IV-4_190-36"/>
            <pb n="191" facs="#f0191"/>
            <p>Schreibe mir <hi rendition="#g">baldmöglichst</hi>, ob Du mit dieser Schrift zufrie<note corresp="#IV-4_191-1">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009511">
                        <author>Roentgen, Ludwig (1754–1814)</author>
                        <title>Rhapsodien zum Genuß der Morgenstunden eines ganzen Jahres für höhere und
                        bessere Menschen (H. 1–3, Norden 1801 [Selbstverlag]; 2. Aufl. H. 1–3,
                        Bayreuth 1805)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_191-1" rendition="#hyphen"/>den bist? Mache es ja nicht mit dießen Brief, wie Du in deinen<lb xml:id="IV-4_191-2"/> Paligenesien II Bändgen S. 34 unten sagst.</p>
            <note corresp="#IV-4_191-3">
               <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-010841">
                     <title>Palingenesien (1798): Jean Pauls Fata und Werke von und in
                        Nürnberg</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-4_191-3"/>
            <p>Das zweite Heft kommt Ende dieses Jahres heraus; wolltest Du<lb xml:id="IV-4_191-4"/> es
          nicht mit einer Vorrede begleiten? ich bitte, – Du hast ja der<lb n="5" xml:id="IV-4_191-5"/> Vorreden so viele! Wenn Du meine Bitte erfüllst, so schike sie<lb xml:id="IV-4_191-6"/> mir gegen Michaelis zu, – auch wünschte ich deine Adreße, wenn<lb xml:id="IV-4_191-7"/> Du deinen Wohnort veränderst.</p>
            <lb xml:id="IV-4_191-8"/>
            <p>Endlich verzeih’ das Menschliche <hi rendition="#g">Du</hi>; es rührt an meinen ver<lb xml:id="IV-4_191-9" rendition="#hyphen"/>trauten Umgang mit dir fort, — stundenlang unterhalte ich mich<lb n="10" xml:id="IV-4_191-10"/> oft mit Dir, und dann bist Du mir <hi rendition="#k">Jean
            Paul</hi> — und kein Lega<lb xml:id="IV-4_191-11" rendition="#hyphen"/>tionsrath –</p>
            <lb xml:id="IV-4_191-12"/>
            <p>Solltest Du einst nach <hi rendition="#k">Bremen</hi> kommen, oder Dich Ostfries<note corresp="#IV-4_191-13">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005620">
                        <placeName>Bremen</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-006112">
                        <placeName>Ostfriesland</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_191-13" rendition="#hyphen"/>land nähern, so melde es mir; – ich fliege Dir zu für einen<lb xml:id="IV-4_191-14"/> Abend stiller Unterhaltung, – und achte zehn und mehrere Mei<lb n="15" xml:id="IV-4_191-15" rendition="#hyphen"/>len nicht. –</p>
            <lb xml:id="IV-4_191-16"/>
            <p>Sollte dies aber nie geschehen können, so habe ich eine Bitte:<lb xml:id="IV-4_191-17"/>
          Stirb nicht lange nach mir, mein Tod soll Dir gemeldet werden, –<lb xml:id="IV-4_191-18"/>
          denn ohne Dich kan ich weder dißeits noch jenseits des Grabes<lb xml:id="IV-4_191-19"/>
          leben. –</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-4_191-20"/>
            <p>Ewig mit nahmenloser Liebe und Dankbarkeit</p>
            <lb xml:id="IV-4_191-21"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Dein <hi rendition="#k">Roentgen</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 ⅔ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Rhapsodieen zum Genuß der Morgenstunden eines ganzen Jahres. Für<lb/> höhere und bessere Menschen, H. 2, Zweyte rechtmäßige Auflage, Bayreuth: Lü<lb/>becks Erben 1805, S. V–IX.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: »Rhapsodieen zum Genuß der Morgenstunden eines ganzen Jahres. Für<lb/> höhere und bessere Menschen«, H. 1, Norden [Selbstverlag] 1801.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 84, Nr. 157 (1.7.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">190,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> einmal] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">190,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> die] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> dieses <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">190,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> wir] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Schriftsteller und Theologe Ludwig Roentgen wurde am 29. November 1755 als<lb/> Sohn des international berühmten Kunstschreiners Abraham Roentgen (1711–1793)<lb/> und seiner Ehefrau Susanne Marie, geb. Bausch (1717–1776) in Neuwied am Rhein</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="823" facs="#f0259"/>
                  <hi rendition="#i">geboren. Der Vater gehörte der Herrnhuter Brüdergemeine an. Nach einer Lehre zum<lb/> Uhrmacher und nach der Trennung von den Herrnhutern, deren Lehranstalt Ludwig<lb/> Roentgen bis zu seinem 16. Lebensjahr besucht hatte, kam es auch zum Bruch mit der<lb/> Familie. Mit der Hilfe einflussreicher Gönner (unter ihnen Johann Caspar Lavater)<lb/> konnte er 1780 das gegen den Willen des Vaters begonnene Theologiestudium in<lb/> Tübingen beenden. Auf einer anschließenden Kollektenreise für die Neuwieder Ge<lb/>meinde seiner Heimatstadt durch Holland, Deutschland und die Schweiz lernte er<lb/> Klopstock kennen und verkehrte in Lübeck im Hause des Malers Johann Jacob Tisch<lb/>bein (1724–1791) – Onkel und Lehrer des »Goethe-Tischbein« Johann Heinrich<lb/> Wilhelm (1751–1829) –, dessen gebildete und als Miniaturmalerin tätige Tochter<lb/> Sophie Margarethe <hi rendition="#g">Antoinette</hi> (1761–1826) er 1783, kurz nach der Übernahme<lb/> einer Pfarrstelle im ostfriesischen Petkum, heiratete. Zusammen hatten sie sieben<lb/> Kinder. Dem Geist der Aufklärung verpflichtet, war Roentgen Mitglied der Emdener<lb/> Freimaurerloge und des Illuminatenordens. 1793 wurde er als Oberprediger ins ostfrie<lb/>sische Esens berufen, wo er wenig später auch als Superintendent, dann als Konsisto<lb/>rialrat und Inspektor der Esenser Schulen tätig war. In Esens wurde Roentgen hoch<lb/> geachtet. Das Pfarrhaus diente zugleich als Pension für junge Deutsche, Engländer<lb/> und Franzosen, denen Roentgen zusammen mit seinen Söhnen Privatunterricht er<lb/>teilte; seine große Bibliothek stellte er interessierten Bürgern zur Verfügung, so dass das<lb/> Pfarrhaus bald zum kulturellen Mittelpunkt der kleinen Stadt wurde, und es blieb, bis<lb/> der stets kränkliche Roentgen am 7. Dezember 1814 einem Nervenfieber erlag. Als Schrift<lb/>steller wandte sich Roentgen zumeist religiösen Themen zu. Sein einziges literarisches<lb/> Werk, die »Rhapsodieen zum Genuß der Morgenstunden eines ganzen Jahres. Für<lb/> höhere und bessere Menschen«, ist dem Werk von Jean Paul gewidmet (vgl. Erläute<lb/>rung zu S. 190,13–17), dessen begeisterter Anhänger Roentgen war (vgl. Gerd<lb/> Rokahr, in: Biographisches Lexikon für Ostfriesland, Bd. 2, 1997, S. 313–316). Mit<lb/> vorliegendem Brief und der Beilage trat Roentgen erstmals mit dem bewunderten<lb/> Autor in Kontakt, der sich durchaus geschmeichelt zeigte und in seinen Briefen mit<lb/> dem vertraulichen »Du« von Roentgen antwortete. Der Briefwechsel endete noch vor<lb/> dem Erscheinen der zweiten Auflage der »Rhapsodieen« (1805). Persönlich sind sich<lb/> Jean Paul und Ludwig Roentgen nie begegnet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">190,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–17</hi> Vorrede <hi rendition="#i">bis</hi> Rhapsodien] <hi rendition="#i">Den beiliegenden »Rhapsodieen zum Genuß<lb/> der Morgenstunden eines ganzen Jahres. Für höhere und bessere Menschen« (H. 1,<lb/> Norden: Selbstverlag 1801) von Ludwig Roentgen, die eine originelle Verarbeitung<lb/> von Lesefrüchten aus dem Werk von Jean Paul sind oder diese zur Grundlage haben,<lb/> ist eine Widmung an Jean Paul vorangestellt: »Lieber Heperus! denn so nenne ich<lb/> Dich gewöhnlich, weil Du mir abblühenden Menschen ein erquickender Abendstern<lb/> bist, und – ich hoffe es – für meine aufblühenden Kinder ein kühler stillender Mor<lb/>genstern werden wirst. O du, lieber, theurer, immer mir umschwebender Jean Paul!<lb/> nimm dieses Buch, es wird Dir und Deinen Werken keinen Abbruch thun, vielmehr<lb/> manche zu Dir hinziehen, – und das ist mein herzlicher Wunsch! Vieles hätt’ ich Dir<lb/> zu sagen, da ich aber mehr als zwanzig Bogen brauche, um Dir mein ganzes Innere zu</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="824" facs="#f0260"/>
                  <hi rendition="#i">zeigen, so will ich warten, bis die zweyte große Welt Dich und mich zusammenbringt.<lb/> Schrieb’s Esens, den 29. Nov. 1800. An meinem sechs und vierzigsten Geburtstage.<lb/> L. Roentgen« (H. 1, S. III).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">190,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> Johannes <hi rendition="#i">bis</hi> Weg bereitet] <hi rendition="#i">Der Evangelist Johannes galt auch als Ver<lb/>fasser der »Offenbarung« und wurde außerdem mit dem gleichnamigen Apostel, dem<lb/> Lieblingsjünger Jesu, für identisch gehalten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">190,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> theures Weib] <hi rendition="#i">Antoinette (vgl. einleitende Erläuterung) war die zweite<lb/> Tochter des Malers Johann Jacob Tischbein und seiner Ehefrau, der Malerin Magda<lb/>lena Gertrud, geb. Lilly. Sie wuchs in Lübeck auf; sie erhielt – wie alle ihre Geschwi<lb/>ster – eine sorgfältige Bildung und wurde seit frühester Jugend im Malen und Zeich<lb/>nen unterrichtet. Nach dem Tod ihres Mannes übernahm sie 1815 die Leitung einer<lb/> privaten Mädchenschule (worüber sie Jean Paul am 23. März 1816 unterrichtete, vgl.<lb/> III 7, Regest-Nr. 24).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">191,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> mit dieser Schrift] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte die »Rhapsodieen«</hi> als eine Betrach<lb/>tung aus mir und über mich <hi rendition="#i">gegenüber Christian Otto bezeichnet (III 4, 80,6–7,<lb/> Nr. 149 vom 21. oder 22.6.1801). In A sprach sich Jean Paul dafür aus, die</hi> humo<lb/>ristischen Aufsäze, denen da die Mitteltinte des Uebergangs fehlt, <hi rendition="#i">aus dem</hi>
                  <lb/> Andachtsbuch <hi rendition="#i">wegzulassen und riet darüber hinaus:</hi> Erleichtere dem Leser die<lb/> Uebersicht und Folge durch Ueberschriften und systematische oder durch<lb/> historische oder andere Verbindung <hi rendition="#i">(III 4, 84,18–22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">191,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> S. 34 unten] <hi rendition="#i">In Jean Pauls 1798 bei Heinsius in Leipzig und Gera erschiene<lb/>nen »Palingenesien« heißt es dort:</hi> ich erhöhe mir den Reiz der Briefe, die ich<lb/> bekomme, noch künstlich durch mein Schweigen darauf.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">191,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> Heft <hi rendition="#i">bis</hi> Vorrede] <hi rendition="#i">In A lehnte Jean Paul das ab:</hi> Wenn ich eine Vorrede<lb/> dazu machte: so wär’ ich der Lobredner meines Lobredners, also mein eig<lb/>ner; und das kan ich nicht <hi rendition="#i">(III 4, 84,23–24), vgl. Roentgens Brief vom 24. Juli<lb/> 1801 (IV 4, 222,32–33, Nr. 161) und Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">191,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Vorreden so viele] <hi rendition="#i">Scherzhafte Anspielung auf die Vorrede zum zweiten und<lb/> dritten Band der »Blumen- Frucht- und Dornenstücke«:</hi> Es hat mich oft verdrüß<lb/>lich gemacht, daß ich jeder Vorrede, die ich schreibe, ein Buch anhängen<lb/> muß (...) Aber mich hat noch kein einziger Autor um eine Vorerinnerung<lb/> ersucht, ob ich gleich schon seit einigen Jahren mehrere Vorreden im Vor<lb/>aus verfasse und auf den Kauf ausarbeite, worin ich künftige Werke nach<lb/> Vermögen erhebe <hi rendition="#i">(Bd. 2, Berlin: Matzdorff 1797, S. I, vgl. I 6, S. 129,3–4 und<lb/> Z. 9–12).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">191,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–15</hi> Solltest Du <hi rendition="#i">bis</hi> stiller Unterhaltung] <hi rendition="#i">Vgl. einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">191,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> mein Tod <hi rendition="#i">bis</hi> gemeldet] <hi rendition="#i">Tatsächlich hatte Roentgens Frau Antoinette Jean<lb/> Paul am 7. Dezember 1814 brieflich über das Ableben ihres Mannes unterrichtet:<lb/> »Seinem Wunsche gemäß und den Gefühlen meines Herzens zu Folge, melde ich<lb/> Ihnen den Tod meines Gatten« (III 7, Regest-Nr. 24 vom 23. März 1816).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>