<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_185">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="185">185. VON ARNOLDINE WOLF. SCHMALKALDEN, 8. NOVEMBER 1801,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Arnoldine Wolf an Jean Paul. Schmalkalden, 8. November 1801, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>251</num>
                  <num>252</num>
                  <num>253</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>917</num>
                  <num>918</num>
                  <num>919</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004783">Arnoldine Wolf</persName>
               <placeName key="JP-2937037">Schmalkalden</placeName>
               <date when="1801-11-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_184"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_186"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_184"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_186"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_202"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_252"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="15" xml:id="IV-4_251-15"/>
            <opener>Schmalkalden am <dateline>8<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi>
              November<lb xml:id="IV-4_251-16"/> 1801.</dateline>
               <lb xml:id="IV-4_251-17"/>
               <salute>Verehrungswürdiger Freund!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_251-18"/>
            <p>Erhielt ich auch Ihren schönen Brief etwas spät, so kam er doch<lb xml:id="IV-4_251-19"/>
          immer noch früh genug, um mich zu einer Art von edlem Stolz<lb n="20" xml:id="IV-4_251-20"/> verleiten zu können. Der größte Theil der Frauenzimmerwelt be<lb xml:id="IV-4_251-21" rendition="#hyphen"/>neidet mich sicher um der Paar Zeilen willen, die ich von <hi rendition="#k">Jean<lb xml:id="IV-4_251-22"/> Paul</hi>
               <note place="end" n="1">
                  <pb n="251" facs="#f0251"/>Verzeihen Sie, würdiger Freund daß ich mich unterstehe mich<lb/> Ihres Schriften Sinne
            zu bedienen, man denkt sich nun einmal<lb/> darus Großes – etwas Erhabenes bey dem Namen
              <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>, –<lb n="30"/> mehr als bey jedem Gepränge
            glänzender Titulation</note> in Händen habe. Ich kann den Damens nicht helfen, meine<lb xml:id="IV-4_251-23"/> Rechtfertigung ist die, daß ich mich bei dem Gang der Sache
            blos<lb xml:id="IV-4_251-24"/> leidend verhalten und mein Glück ruhig abgewartet habe;
            und<lb n="25" xml:id="IV-4_251-25"/> siehe da! ich kam mit dieser Ruhe, mit diesem
          Gleichmuth weiter<lb xml:id="IV-4_251-26"/> als jene Feuerköpfe von Damens, die sich die
          Stirn einrennen</p>
            <lb xml:id="IV-4_251-27"/>
            <pb n="252" facs="#f0252"/>
            <p>wollten vor Aerger, daß <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> in ihren Ringmauern war –<lb xml:id="IV-4_252-1"/> ich rede von Kassell – und Sie diesen großen Mann nicht sehen,<note corresp="#IV-4_252-2">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005896">
                        <placeName>Kassel </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_252-2"/> nicht sprechen konnten; noch vor kurzem erhielt ich einen Brief<lb xml:id="IV-4_252-3"/> von einer Dame von Stande aus Kassell, welche mir schrieb, daß<note corresp="#IV-4_252-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005896">
                        <placeName>Kassel </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_252-4"/> Kassell Ihrentwegen noch immer in Allarm sey. So führt oft der<lb n="5" xml:id="IV-4_252-5"/> Zufall dem Menschen ein Glück entgegen, das er vielleicht
            durch<lb xml:id="IV-4_252-6"/> die möglichste Anstrengung nicht hätte erringen können.
            Heil<lb xml:id="IV-4_252-7"/> dem! der’s nur gehörig zu schützen weis.</p>
            <lb xml:id="IV-4_252-8"/>
            <p>Unser braver Freund Münchhausen hat sich recht innig über<note corresp="#IV-4_252-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002928" ana="ff">
                        <persName>Karl Freiherr von <name type="reg">Münchhausen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_252-9"/> das
          vortheilhafte Urtheil gefreut, welches Sie, würdiger Mann<lb n="10" xml:id="IV-4_252-10"/>
          über seine Lieder gefällt haben; doch würde es ihm noch lieber<lb xml:id="IV-4_252-11"/>
          seyn, wenn Sie sich über das was Sie geändert sehen möchten,<lb xml:id="IV-4_252-12"/>
          etwas bestimmter erklärt und allenfalls die Stellen ein wenig be<lb xml:id="IV-4_252-13" rendition="#hyphen"/>zeichnet hätten; indeß vielleicht besprechen sich die beyden<lb xml:id="IV-4_252-14"/>
          Schriftsteller bald mündlich, und alsdann lassen sich dergleichen<lb n="15" xml:id="IV-4_252-15"/> Dinge besser auseinandersetzen. Vor der Hand aber hat er mir<lb xml:id="IV-4_252-16"/> aufgetragen, Ihnen beygehendes Büchlein zu übersenden welches<note corresp="#IV-4_252-17">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009270">
                        <author>Münchhausen, Karl Ludwig August Heino Freiherr von (1759–1836)</author>
                        <title>Versuche (1802)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_252-17"/> soeben heraus gekommen ist, und ersucht Sie zugleich, ihm of<lb xml:id="IV-4_252-18" rendition="#hyphen"/>fenherzig Ihre Meynung darüber zu sagen, er wird Ihnen dafür<lb xml:id="IV-4_252-19"/> gewiß herzlich danken. Wer würde sich auch wohl von <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>
               <lb n="20" xml:id="IV-4_252-20"/> nicht gern zurecht weisen
          lassen? Der Verfasser würde sich ein<lb xml:id="IV-4_252-21"/> Vergnügen daraus machen,
          Ihnen dis Büchlein zu Ihrer völligen<lb xml:id="IV-4_252-22"/> Disposition anzubieten,
          wenn er nicht dis <hi rendition="#g">eine</hi> Exemplar nur<lb xml:id="IV-4_252-23"/>
          hätte. Aber einen Barden-Allmanach hofft er Ihnen ohngefehr in<note corresp="#IV-4_252-24">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009269">
                        <author>Münchhausen, Karl Ludwig August Heino Freiherr von (1759–1836)</author>
                        <title>Bardenalmanach (1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_252-24"/> 4
          Wochen zuschicken zu können. Er erneuert durch mich seine<lb n="25" xml:id="IV-4_252-25"/>
          Bitte, ihn doch ja mit einigen Beyträgen zu disem Werkchen<lb xml:id="IV-4_252-26"/> recht
          bald zu erfreuen. Professor Gräter sein Mitarbeiter an die<note corresp="#IV-4_252-27">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008565">
                        <author>Gräter, Friedrich David (1768–1830)</author>
                        <title>Barden-Almanach (1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_252-27" rendition="#hyphen"/>sem
          Allmanach freut sich außerordentlich mit ihm über die<lb xml:id="IV-4_252-28"/> schöne
          Aequisition die Münchhausen in Ihnen gemacht hat. Die<lb xml:id="IV-4_252-29"/> Briefe
          sind wahrhaftig gescheut, sie weyss was gut ist.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-4_252-30"/>
            <p>Ihrer liebenswürdigen Frau Gemahlin sagen Sie doch gefälligst<note corresp="#IV-4_252-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_252-31"/>
          viel herzliches von uns. Es ist jetzt eine Sammlung deutscher Lie<lb xml:id="IV-4_252-32" rendition="#hyphen"/>der herausgekommen, welche Müller in Neustrelitz in Musik ge<note corresp="#IV-4_252-33">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006071">
                        <placeName>Neustrelitz </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_252-33" rendition="#hyphen"/>setzt hat, und auf welche Vierling Bestellung annimmt; anbey<lb xml:id="IV-4_252-34"/>
          sende ich Ihnen die Anzeige davon, weil ich weis, daß Ihre Frau<lb n="35" xml:id="IV-4_252-35"/> Gemahlin Kennerin der Musik ist. Wünschen Sie ein Exemplar<lb xml:id="IV-4_252-36"/> davon zu haben, so erwarte ich deshalb Ihre Aufträge; es sind<lb xml:id="IV-4_252-37"/>
               <pb n="253" facs="#f0253"/> auch Lieder von Münchhausen unter dieser Sammlung. – Mein<lb xml:id="IV-4_253-1"/> Brief ist unvermuthet länger geworden, als es mein Wille war,<lb xml:id="IV-4_253-2"/> denn eigentlich ist es doch schade um jede Minute die
            Unsereiner<lb xml:id="IV-4_253-3"/> Ihren Geschäften raubt. Vergessen Sie Ihre
          nachbarlichen Freunde<lb xml:id="IV-4_253-4"/> nicht, unter welchen sich vorzüglich zu
          fernerer Freundschaft<lb n="5" xml:id="IV-4_253-5"/> empfiehlt</p>
            <lb xml:id="IV-4_253-6"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Arnoldine Wolf.</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-4_253-7"/>
            <postscript>
               <p>P. S: Dürft’ ich wohl nur um ein Paar Zeilen bitten, worin Sie<lb xml:id="IV-4_253-8"/>
            mich benachrichtigen, daß Sie beygehendes Buch erhalten haben?</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Freiherr von Münchhausen: Versuche, Neustrelitz; Leipzig: Albanus 1801.<lb/> Anzeige einer von Müller in Neustrelitz in Musik gesetzten Sammlung deutscher Lie<lb/>der, worunter einige von Münchhausen sind, vgl. S. 252,9–11 und Erläuterung so<lb/>wie S. 252,17.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 111, Nr. 202 (20. ?10.1801).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 140, Nr. 252 (22.3.1802)</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">251,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> verhalten] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> habe <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">252,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> wollten] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> wollten <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">252,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> Ihnen] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> be <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">252,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> offenherzig] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> Ih <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004783">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Die Schriftstellerin <hi rendition="#g">Arnoldine</hi> Charlotte Henriette Wolf, geb. Weissel (s. Abb. 10)<lb/> wurde am 20. Januar 1769 als Tochter des Prokurators der Regierung in Hessen und<lb/> Syndikus der Universität Marburg Johann Karl Alexander Weissel (ca. 1735–ca. 1765)<lb/> und seiner Ehefrau (*ca. 1742), Tochter des Kasseler Oberschultheißes Thalmann, in<lb/> Kassel geboren. Sie hatte drei weitere Geschwister. Nach dem frühen Tod des Vaters<lb/> sorgte die Mutter für eine umfassende Bildung der Tochter, die ihr den Zugang in die<lb/> höhere Gesellschaft ermöglichte. Im Alter von achtzehn Jahren erkrankte Arnoldine<lb/> Wolf wohl an einer generalisierten Krätze (scabies humida), deren schwerer Verlauf sie<lb/> nach eigener Darstellung acht Monate lang ans Bett fesselte – eine Krankheit, die die<lb/> spätere Dichterin im Rückblick als Initiationserlebnis beschrieb, währenddessen sie<lb/> spontan (wohl durch delirante Zustände bedingt) erste Gedichte zu verfassen begann.<lb/> 1791 heiratete sie den aus Seligenthal bei Schmalkalden stammenden Georg Friedrich<lb/> Wolf (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 171), später Bergrat der hessen-kasse</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="918" facs="#f0354"/>
                     <hi rendition="#i">lischen Exklave Schmalkalden, mit dem sie neun Kinder hatte. Zwei Kinder verstär<lb/>ken im frühen Kindesalter; ein Sohn, Heinrich Friedrich Siegmund Wolf (1799–<lb/>1848), wurde nach dem Studium der Rechtswissenschaften in Marburg Advokat und<lb/> von 1835 bis 1841 Bürgermeister in Schmalkalden. Die Gedichte, die Arnoldine Wolf<lb/> in Zeitschriften und Almanachen veröffentlichte, blieben weitgehend unbeachtet. Ihr<lb/> einziger Gedichtband, 1817 mit einem umfangreichen Subskriptionsverzeichnis von<lb/> über 300 Namen veröffentlicht, lässt aber Rückschlüsse auf ihren großen Bekannten<lb/>kreis im hessischen und thüringischen Raum zu. Unter den Subskribenten befinden<lb/> sich die Kurfürstliche Familie in Kassel sowie der Herzog und die Herzogin von Sach<lb/>sen-Gotha-Altenburg. Der Brief, mit dem sie Johann Wolfgang Goethe um eine Sub<lb/>skription bat, ist im Goethe- und Schiller-Archiv in Weimar erhalten. (Arnoldine<lb/> Wolf Gedichte. Mit dem Leben und einer merkwürdigen Krankheitsgeschichte dersel<lb/>ben hg. von [Kaspar Christoph Gottlieb] Wiß, Schmalkalden 1817). Sie starb zehn<lb/> Jahre vor ihrem Mann am 5. März 1820 in Schmalkalden.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Arnoldine Wolf im September 1801 zufällig bei einem dreiein<lb/>halbtägigen Aufenthalt mit seiner Frau Caroline und der Gräfin Schlabrendorff in<lb/> Kassel kennen (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 170). Offenbar waren sie<lb/> sich gleich sympathisch, denn Jean Paul und seine Frau reisten mit dem Ehepaar Wolf<lb/> am 24. September nach Meiningen zurück und der Dichter nahm kurz darauf deren<lb/> Einladung ins nahe gelegene Schmalkalden an (vgl. den Brief ihres Mannes Georg<lb/> Friedrich Wolf, IV 4, Nr. 171 und Erläuterungen). Nach einem kurzen Briefwechsel,<lb/> der sich vor allem um den mit ihr befreundeten Dichter Karl von Münchhausen drehte<lb/> (vgl. Erläuterung zu S. 252,9–11), scheint der Kontakt aber eingeschlafen zu sein.<lb/> 1817 übersandte sie Jean Paul ihren soeben erschienenen Gedichtband, für den er sich<lb/> eher höflich bedankt (vgl. III 7, 115, Nr. 290).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">252,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–3</hi>
                  <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> sprechen] <hi rendition="#i">Eine witzige Schilderung der Wirkung, die Jean<lb/> Paul während seines Aufenthalts in Kassel vom 20. bis 24. September 1801 machte,<lb/> »gerade in einer Zeit, wo die Begeisterung für diesen genialen Schriftsteller die höchste<lb/> Stufe erreicht hatte«, gibt nicht nur der Kasseler Prokurator Salomon Friedrich Merkel<lb/> (vgl. IV 4, 232,11–20, Nr. 170); ausführlich berichtet auch Arnoldine Wolf sechzehn<lb/> Jahre später über das gemeinsame Essen: »An einer glänzenden Mittagstafel, zu wel<lb/>cher sich eine Menge Verehrer drängten, um ihm Weihrauch zu streuen, sprach sich der<lb/> gerade Sinn dieses originellen Mannes dadurch sehr treffend aus, daß er taub schien<lb/> gegen all den Schwall glänzender Ehrenbezeugungen, mit denen man ihn überhäufte;<lb/> schlicht und anspruchslos suchte er jeder Übertreibung auszuweichen und würzte ganz<lb/> ungesucht seine Unterhaltung mit so feinem Witze, daß man sich versucht fühlte, jedes<lb/> seiner Worte zum ewigen Denkmal dieser schönen Stunde aufzuzeichnen« (Persön<lb/>lichkeit, 75,11–19, Nr. 133).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">252,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–11</hi> Münchhausen <hi rendition="#i">bis</hi> seine Lieder] <hi rendition="#i">Jean Paul war am 6. Oktober 1801 –<lb/> offenbar nicht erst sechs Wochen nach dem Kasseler Aufenthalt, wie Arnoldine Wolf in<lb/> der Rückerinnerung schrieb (vgl. A. Wolf: Gedichte, a. a. O., S. 19) – von Meiningen<lb/> zu Fuß und ohne seine Frau ins zwölf Kilometer entfernte Schmalkalden gewandert,</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="919" facs="#f0355"/>
                  <hi rendition="#i">wo er während eines mehrtägigen Aufenthaltes einem Konzert beiwohnen wollte (vgl.<lb/> IV 4, 235,20–27, Nr. 171). In Schmalkalden traf Jean Paul auch mit dem mit Arnol<lb/>dine Wolf befreundeten Lyriker <hi rendition="#g">Karl</hi> Ludwig August Heino Freiherr von Münchhau<lb/>sen (1759–1836) zusammen, dessen soeben erschienene Gedichte vorliegendem Brief<lb/> beilagen (vgl. Abschnitt Beilagen). Seit 1780 in hessischen Diensten ging Münchhau<lb/>sen als Offizier freiwillig mit nach Amerika, wo er Johann Gottfried Seume kennen<lb/>lernte, mit dem er zeitlebens befreundet blieb. Nach seiner Rückkehr 1788 nahm er<lb/> 1792/93 an den Frankreich-Feldzügen teil und war danach als Kommandeur eines<lb/> Feldjägerkorps in Schmalkalden stationiert, wo ihn Seume auf dem Rückweg seines<lb/> »Spaziergangs nach Syrakus« besuchte. Während der französischen Besatzungszeit<lb/> wurde Münchhausen verdächtigt, 1809 am Dörnbergschen Aufstand gegen die Besatz<lb/>ter beteiligt gewesen zu sein, erreichte aber einen Freispruch und lebte ab 1813, durch<lb/> Erbschaften wohlhabend, als Gutsherr meist in Lauenau.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">252,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> beygehendes Büchlein] <hi rendition="#i">Vgl. Abschnitt Beilage.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">252,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–26</hi> Barden-Allmanach <hi rendition="#i">bis</hi> Werkchen] <hi rendition="#i">Der erste Jahrgang des »Barden<lb/>Almanachs der Teutschen« erschien, wie die Dichtungen Münchhausens, 1802 bei<lb/> Albanus in Neustrelitz. Jean Paul lieferte auch für den darauffolgenden, letzten Band<lb/> keinen Beitrag</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">252,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Professor Gräter] <hi rendition="#i">Friedrich David Graeter (1768–1830) war der Mither<lb/>ausgeber des »Barden-Almanachs der Teutschen«. Seit 1789 unterrichtete er Grie<lb/>chisch und Hebräisch am Schwäbisch Haller Gymnasium, dessen Leitung er 1804<lb/> übernahm. Als einer der ersten beschäftigte er sich mit altnordischer Sprache und Lite<lb/>ratur: 1789 erschien seine Anthologie altnordischer Gedichte »Nordische Blumen«,<lb/> bald darauf die von ihm herausgegebenen Zeitschriften »Bragur« (1796–1812) und<lb/> »Idunna und Hermode« (1812–1816). Mit seinen »altdeutschen Studien« trat er den<lb/> romantisch geprägten Auffassungen zur Volkskunde von Wilhelm und Jacob Grimm<lb/> entgegen (vgl. Dieter Narr: Friedrich David Graeter 1768–1830, Schwäbisch Hall<lb/> 1968).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">252,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Frau Gemahlin] <hi rendition="#i">Caroline Richter hatte mit Jean Paul Kassel besucht.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">252,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–34</hi> Sammlung deutscher Lieder <hi rendition="#i">bis</hi> Vierling Bestellung] <hi rendition="#i">Nicht ermit<lb/>telt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">253,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–9</hi> Paar Zeilen <hi rendition="#i">bis</hi> beygehendes Buch] <hi rendition="#i">Ein zeitnahes Antwortschreiben<lb/> Jean Pauls ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>