<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_184">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="184">184. VON JOHANN DANIEL SANDER. BERLIN, 7. NOVEMBER 1801,
          SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Johann Daniel Sander an Jean Paul. Berlin, 7. November 1801, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>249</num>
                  <num>250</num>
                  <num>251</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>914</num>
                  <num>915</num>
                  <num>916</num>
                  <num>917</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003658">Johann Daniel Sander</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1801-11-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_209"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_185"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_183"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_185"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_218"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="25" xml:id="IV-4_249-25"/>
            <opener>Berlin, <dateline>d. 7<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#u">t</hi>
                  </hi> Novb.<lb xml:id="IV-4_249-26"/> 1801.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_249-27"/>
            <p>Unser guter Richter nimmt, hoffe ich, noch immer einigen<lb xml:id="IV-4_249-28"/> Theil
          an uns; darum melde ich ihm, daß meine Frau am 1 st. No<note corresp="#IV-4_249-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003661" ana="ff">
                        <persName>Sophie <name type="reg">Sander</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_249-29" rendition="#hyphen"/>vember,
          Morgens ganz früh, leicht u. glücklich entbunden wor<lb n="30" xml:id="IV-4_249-30" rendition="#hyphen"/>den
          ist. Wir, besonders die Mutter, erwarteten einen Knaben;<lb xml:id="IV-4_249-31"/> allein
          es hat ein Mädchen gegeben. Auch gut! wenn nur das<lb xml:id="IV-4_249-32"/> kleine
          Mädchen der Mutter ähnlich wird.</p>
            <lb xml:id="IV-4_249-33"/>
            <pb n="250" facs="#f0250"/>
            <p>Ich hätte Ihnen schon einen Posttag früher schreiben können,<lb xml:id="IV-4_250-1"/>
          lieber guter Richter; aber ich war krank, u. kann erst seit ein Paar<lb xml:id="IV-4_250-2"/> Tagen wieder eine Feder in die Hand nehmen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_250-3"/>
            <p>Ob Sie uns gleich nie haben etwas von sich hören lassen, so<lb xml:id="IV-4_250-4"/>
          wissen wir doch durch Ihren Schwiegervater u. durch Gustchen<note corresp="#IV-4_250-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002702">
                        <persName>Auguste <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002703">
                        <persName>Johann Siegfried Wilhelm <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-4_250-5"/> Mayer, die uns zuweilen besuchen, daß Sie Sich wohl befinden u.<lb xml:id="IV-4_250-6"/> mit Ihrer Caroline glücklich leben. Warum sollten Sie auch nicht!<note corresp="#IV-4_250-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_250-7"/> Einem Mann, dem der Himmel <hi rendition="#g">Ihr</hi> Herz u. <hi rendition="#g">Ihren</hi> Geist ertheilt<lb xml:id="IV-4_250-8"/> hat, den braucht er
          nur noch vor Krankheit zu bewahren, um ihn<lb xml:id="IV-4_250-9"/> das bleiben zu lassen,
          was er nothwendig seyn muß: sehr glück<lb n="10" xml:id="IV-4_250-10" rendition="#hyphen"/>lich.</p>
            <lb xml:id="IV-4_250-11"/>
            <p>Wahrscheinlich wird meine Frau Sie bitten, einer von den<lb xml:id="IV-4_250-12"/> Pathen
          unsres Kindes zu werden; u. sie wird doch keine abschlä<lb xml:id="IV-4_250-13" rendition="#hyphen"/>gige
          Antwort bekommen? – Sie u. ich, wir haben Beide den –<lb xml:id="IV-4_250-14"/>
          meinethalben – Aberglauben, daß die Pathen einem Kinde etwas<lb n="15" xml:id="IV-4_250-15"/> von ihrem Geiste mittheilen. Nun wäre es zwar vielleicht
            nicht,<lb xml:id="IV-4_250-16"/> einmal! gut, wenn unser kleines Mädchen den gewaltigen
            Geist<lb xml:id="IV-4_250-17"/> unsres edlen Richters bekäme; doch ein Scheibchen davon
            kann<lb xml:id="IV-4_250-18"/> ihr nicht schaden. Und – hat denn unser Richter nicht
          auch ein so<lb xml:id="IV-4_250-19"/> reines, engelgutes Herz? Das gebe sein Segen dem
          kleinen Mäd<lb n="20" xml:id="IV-4_250-20" rendition="#hyphen"/>chen, so sind wir schon zufrieden.</p>
            <lb xml:id="IV-4_250-21"/>
            <p>Ich hoffe, Sie u. Ihre edle Caroline einmal wiederzusehen, u.<note corresp="#IV-4_250-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_250-22"/>
          sollte es auch nur in Meiningen seyn. Nach einigen Jahren mache<note corresp="#IV-4_250-23">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006012">
                        <placeName>Meiningen </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_250-23"/>
          ich mit meinen Kindern eine Reise; dann werden wir einen Um<note corresp="#IV-4_250-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003660" ana="ff">
                        <persName>Karl August Friedrich Wilhelm <name type="reg">Sander</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_250-24" rendition="#hyphen"/>weg
          von zehn u. mehr Meilen nicht achten, um Ihnen einmal<lb n="25" xml:id="IV-4_250-25"/>
          wieder recht herzlich die Hand zu drücken. – Unser Minchen<lb xml:id="IV-4_250-26"/> hält
          Ihre Physiognomie recht fest. Neulich zeigte uns der H. von<note corresp="#IV-4_250-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001504">
                        <persName>Christoph <name type="reg">Haller von Hallerstein</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_250-27"/>
          Haller eine Zeichnung mit Bleistift gemacht; Minchen erkannte<lb xml:id="IV-4_250-28"/>
          Ihr Gesicht auf den ersten Blick. Ich weiß, daß Sie dem kleinen<lb xml:id="IV-4_250-29"/>
          Mädchen ein wenig gut sind; u. so kan es Ihnen ja wohl nicht<lb n="30" xml:id="IV-4_250-30"/> unlieb seyn, daß die Kleine Ihr Bild so fest hält. Sie fährt
            übrigens<lb xml:id="IV-4_250-31"/> fort, sich gut zu entwickeln; so liest sie z. b.
          schon ziemlich fertig,<lb xml:id="IV-4_250-32"/> rechnet auch, u. s. w. Bei dem allen
          behauptet aber die Mutter:<lb xml:id="IV-4_250-33"/> ihr August habe weit mehr Talent; <hi rendition="#g">Genie</hi>, sagt sie sogar. Und<lb xml:id="IV-4_250-34"/> wirklich, der
          Junge setzt mich zuweilen durch seine originellen<lb n="35" xml:id="IV-4_250-35"/>
          Ansichten in ein angenehmes Erstaunen. Wenn <hi rendition="#g">der</hi> einen Lehrer<lb xml:id="IV-4_250-36"/> wie Sie haben könnte! Oder wenn wenigstens mir meine Ge<lb xml:id="IV-4_250-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="251" facs="#f0251"/>schäfte erlaubten, mich mehr um ihn zu bekümmern! – Es ist ein<lb xml:id="IV-4_251-1"/> starker Abfall von Ihnen zu mir; aber – die väterliche Liebe<lb xml:id="IV-4_251-2"/> würde mich zu einem <hi rendition="#g">guten</hi> Lehrer machen,
          wenn auch nicht<lb xml:id="IV-4_251-3"/> zu einem vortrefflichen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_251-4"/>
            <p>So eben bin ich, noch ein Halbtrunkner, bei der Wöchnerin ge<lb n="5" xml:id="IV-4_251-5" rendition="#hyphen"/>wesen, u. habe ihr gesagt, daß ich an Sie schreibe. Nun hat sie
            mir<lb xml:id="IV-4_251-6"/> aufgetragen, nicht bloß Sie u. Ihre vortreffliche Frau
          recht herzlich<note corresp="#IV-4_251-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_251-7"/> von ihr zu grüßen, sondern auch die Frau Gräfin v.
            Schlabrendorf,<note corresp="#IV-4_251-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003964">
                        <persName>Henriette <name type="reg">Schwendler</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_251-8"/> der sie sich bestens empfehlen läßt.</p>
            <lb xml:id="IV-4_251-9"/>
            <p>Ich hoffe, daß Sie mir ein Paar Zeilen schreiben werden, u.<lb n="10" xml:id="IV-4_251-10"/> bleibe, was ich immer gewesen bin, Ihr</p>
            <lb xml:id="IV-4_251-11"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>großer Verehrer<lb xml:id="IV-4_251-12"/> JDSander.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 1 ½ S. Adr.:</hi> Hrn. Legationsrath Richter in Mei<lb/>ningen. | fr.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 122, Nr. 218 (16.12.?1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003658">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Verleger, Übersetzer und Schriftsteller Johann Daniel Sander wurde am 8. Fe<lb/>bruar 1759 in Magdeburg geboren. Nach seinem Studium der Theologie in Halle und<lb/> mehrjähriger Tätigkeit als Lehrer an der Berliner Realschule nahm er 1785 eine Stelle<lb/> als Redakteur der »Berliner Zeitung« von Haude und Spener an; später wurde er<lb/> Angestellter der Vossischen Buchhandlung, wo er sich bald unentbehrlich machte. Als<lb/> Sohn und Vater Christian Friedrich Voß 1795 zwei Tage nacheinander starben, wurde<lb/> Sander zum Geschäftsführer des Verlages. Im selben Jahr heiratete Sander die Tochter<lb/> eines Brunnen-Kommissarius aus Bad Pyrmont, <hi rendition="#g">Sophie</hi> Friederike Henriette, geb.<lb/> Diederichs (1768–1828), mit der er insgesamt zwei Töchter und drei Söhne bekam<lb/> (vgl. Erläuterung zu S. 250,24). Ende 1798 machte sich Sander mit dem Erwerb der</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="915" facs="#f0351"/>
                     <hi rendition="#i">Weverschen Buchhandlung selbständig, mit der er unter seinem eigenen Namen bald<lb/> zu einem der wichtigsten Berliner Verlage avancierte. Sander verlegte u. a. die Werke<lb/> von August Lafontaine, die Schriften August von Kotzebues, Garlieb Helwig Merkels,<lb/> Karl Wilhelm Ramlers und Klopstocks. Ehrgeiz hatte Johann Daniel Sander auch in<lb/> gesellschaftlicher Hinsicht: Ab 1800 führte das Ehepaar Sander erst in ihrer Miet<lb/>wohnung in der Breiten Straße 23, dann in dem 1803 erworbenen Haus in der Kur<lb/>straße 51 ein offenes und vielbesuchtes Haus, in dem unter anderem Merkel, Wilhelm<lb/> von Humboldt, Clemens Brentano, die Brüder Schlegel und Heinrich von Kleist ver<lb/>kehrten. Mittelpunkt dieser Gesellschaften war allerdings die für ihre Schönheit und<lb/> Gewandtheit viel bewunderte Hausherrin Sophie Sander, während ihr Mann schon<lb/> früh oft krank war und zudem zur Hypochondrie neigte. Bereits um 1803 war die<lb/> Ehe zerrüttet: zum einen weil Sander seiner Frau Untreue vorwarf (der Staatswissen<lb/>schaftler Adam von Müller und der Theologe Franz Theremin standen im Verdacht);<lb/> zum anderen aber auch, weil Sophie Sander den Romantikern viel Aufmerksamkeit<lb/> schenkte, deren Schriften ihr Mann missbilligte – schon weil diese bald seinen Erfolgs<lb/>autor Lafontaine öffentlich angriffen, und damit Sander selbst (vgl. Uwe Hentschel:<lb/> »Wäre ich Ramler, so könnte ich mir Antheil an manchem Lafontaineschen Buch<lb/> zuschreiben!« Der Verleger Johann Daniel Sander und sein Erfolgsautor August<lb/> Lafontaine, in: Leipziger Jb. zur Buchgeschichte, Bd. 7, Wiesbaden 1997, S. 75–106).<lb/> Nach einem geistigen und körperlichen Zusammenbruch im Jahre 1806 zog sich San<lb/>der 1808 aus dem Verlagsgeschäft zurück und übergab seiner um einige Jahre jüngeren<lb/> Frau zunächst die Geschäftsleitung; wenig später überschrieb er ihr den Verlag. Er<lb/> selbst zog nach Stendal, wo er in den Dienst der dortigen Landes-Direktion trat. Nach<lb/> deren Schließung im Jahre 1814 geriet Sander in größte Geldnot, so dass er Carl<lb/> August Böttiger, mit dem er seit 1796 in engem Briefwechsel stand, um Übersetzungs<lb/>Aufträge bitten musste (vgl. Sander, Briefe 3, 213 f.). Nach der Aussöhnung der Ehe<lb/>leute kehrte Sander nach Berlin zurück, wo er am 27. Januar 1825 starb (Else Lüders:<lb/> Die Sanders. Ein Familienschicksal aus Preußens Notzeit und Aufstieg, Leipzig<lb/> 1940).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">249,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> Richter <hi rendition="#i">bis</hi> Theil an uns] <hi rendition="#i">Obgleich er den »excentrischen Büchern«<lb/> Jean Pauls persönlich nicht viel abgewinnen konnte (vgl. Sander, Briefe 1, 75 f.), hatte<lb/> sich Sander über Carl August Böttiger nach dem Verlagshonorar für dessen Schriften<lb/> erkundigt (vgl. Sander, Briefe 2, 219 f. und 223). Jean Paul seinerseits war zwar schon<lb/> während seines ersten Berlin-Aufenthaltes im Juni 1800 Gast im Salon der Sanders,<lb/> in dem auch Hans Georg von Ahlefeldt verkehrte (vgl. Sander, Briefe 3, 121 f. sowie<lb/> Erläuterung zu IV 3.2, 336,26–27, Nr. 402). Gesellschaftlich schien Jean Paul sich<lb/> hier zunächst wenig am Platze gefühlt zu haben, was zumindest sein Gastgeber<lb/> gegenüber Böttiger andeutete: »Nun noch in Eil etwas von Friedr. Richter. (...) Bei<lb/> uns hat er in acht Tagen nur Einmal Abends, u. Einmal Mittags freundschaftlich am<lb/> runden Tische gegessen. Unsere Kinder scheinen ihm mehr zu gefallen, als die Mutter,<lb/> die – wenig von seinen Schriften gelesen hat, u. der er darüber zuweilen eine Neckerei<lb/> sagt« (Sander, Briefe 3, 102). Das Verhältnis zum Ehepaar Sander wurde Dank der</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="916" facs="#f0352"/>
                  <hi rendition="#i">Bemühungen Johann Daniel Sanders etwas enger, als Jean Paul im Herbst 1800<lb/> erneut nach Berlin kam. Nicht nur der Dichter – obwohl »von einer Mittagsgesell<lb/>schaft in die andre geworfen« (Sander, Briefe 3, 130) – war häufiger im Sanderschen<lb/> Salon, auch Johann Daniel Sander war nach Bekanntgabe der Verlobung mit Caroline<lb/> Mayer zusammen mit der Gräfin von Schlabrendorff »zu einem Thee bei Richters<lb/> Braut« geladen; über Caroline schrieb Sander danach an Böttiger: »Sie ist, glaube ich,<lb/> ein gebildetes und herzliches Mädchen (27 bis 28 Jahre alt); aber ihr Gesicht hat<lb/> nichts Auszeichnendes: dem zufolge sollte man sie eher für ganz alltäglich halten. Es<lb/> kann seyn, daß mein physiognomischer Blick nicht so scharf ist, wie ihn Richter hat; u.<lb/> so mag ihm das Gesicht seiner Braut interessanter seyn als mir. (...) Die Mädchen u.<lb/> Frauen waren (...) allzu viele, als daß ich mit Caroline Maier (Richters Braut) hätte<lb/> eben viel sprechen können. Das Brautpaar will uns aber nächstens besuchen, u. einen<lb/> Abend bei uns bleiben. Dann, am runden Tische, wird ja Caroline auch von Unser<lb/>einem, der kein Clairvoyant ist, noch zu beobachten seyn« (Sander, Briefe 3, 151 f.).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">249,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–32</hi> Frau <hi rendition="#i">bis</hi> ein Mädchen] <hi rendition="#i">Sanders Frau wurde am 1. November von einer<lb/> Tochter, Johanna <hi rendition="#g">Emilie</hi> Wilhelmine, entbunden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">250,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Schwiegervater bis Gustchen Mayer] <hi rendition="#i">Johann Siegfried Wilhelm Mayer<lb/> und seine jüngste Tochter Auguste.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">250,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Caroline] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte während seines zweiten Berlin-Aufenthaltes am<lb/> 27. Mai 1801 Caroline Mayer geheiratet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">250,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–14</hi> Frau <hi rendition="#i">bis</hi> Antwort bekommen] <hi rendition="#i">Nach A nahm Jean Paul die Paten<lb/>schaft an. Weitere Paten der am 30. Dezember 1801 getauften Tochter wurden Goethe,<lb/> den Sophie Sander zusammen mit ihrem Mann im Mai 1800 in Leipzig kennenge<lb/>lernt hatte und mit dem sie einige Zeit korrespondierte (vgl. Briefe an Goethe 3, 398,<lb/> Nr. 1464), Wilhelm von Humboldt, der ein Freund und häufiger Gast im Hause<lb/> Sander war, sowie der schwedische Diplomat und Schriftsteller Karl Gustav Freiherr<lb/> von Brinckmann (1764–1847). Den auch an seine Frau gerichteten Antwortbrief Jean<lb/> Pauls zitierend schrieb Sander am 12. Februar 1802 an Böttiger: »Von Richter habe<lb/> ich vor kurzem einen Brief gehabt. Wenigstens gehört mir ⅓ davon, ⅔ meiner Frau.<lb/> Er schreibt: ›seine Frau sey eine ewige Braut, u. alle seine Lobreden auf das weibliche<lb/> Geschlecht vergelte ihm eine Deputirte daraus sehr reichlich‹«(Sander, Briefe 3, 217).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">250,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> meinen Kindern] <hi rendition="#i">Das Ehepaar Sander hatte zu diesem Zeitpunkt zwei<lb/> Töchter und einen Sohn: Wilhelmine, *1795 (sie heiratete 1822 den Justizrat August<lb/> Lottner), Karl August Friedrich Wilhelm, *1797 und Johanna <hi rendition="#g">Emlie</hi> Wilhelmine,<lb/> *1801; 1803 wurde der jüngste Sohn, Fritz, geboren (ein Sohn, Karl <hi rendition="#g">Wilhelm</hi> Hein<lb/>rich Ferdinand war im Oktober 1799 im Alter von zehn Monaten verstorben).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">250,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> Unser Minchen] <hi rendition="#i">Sanders erstgeborenes Kind Wilhelmine.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">250,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> H. von Haller bis Bleistift] <hi rendition="#i">Die Zeichnung des Malers und späteren<lb/> Galerieinspektors in Nürnberg, Christoph Wilhelm Karl Joachim Freiherr Haller von<lb/> Hallerstein ist offenbar nicht überliefert. In einem Brief von Hans Georg von Ahlefeldt<lb/> an Jean Paul von Mitte Juni 1800 wurde die Zeichnung erstmals erwähnt (vgl. Erläu<lb/>terung zu IV 4, 199,27–28, Nr. 147), nach deren Verbleib Jean Paul im Oktober</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="917" facs="#f0353"/>
                  <hi rendition="#i">1800 fragte:</hi> frage doch den Maler v. <hi rendition="#k">Haller</hi> ob mein Bild eines wird und<lb/> wenn <hi rendition="#i">(III 4, 108,13–14, Nr. 198).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">250,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> August] <hi rendition="#i">Der älteste Sohn der Sanders (vgl. Erläuterung zu S. 250,24).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">251,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Gräfin v. Schlabrendorf] <hi rendition="#i">Die mit den Richters eng befreundete Henriette von<lb/> Schlabrendorff (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 4) war noch vor den Rich<lb/>ters nach Meiningen gereist, wo sie sich selbst niederlassen wollte und wo sie für das<lb/> frisch vermählte Ehepaar Richter eine Wohnung suchte (vgl. III 4, 59,16–17, Nr. 106<lb/> sowie III 4, 72,3–4, Nr. 132).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>