<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_188">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="188">188. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. BAYREUTH, 20. NOVEMBER 1801,
          FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Bayreuth, 20. November 1801, Freitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>256</num>
                  <num>257</num>
                  <num>258</num>
                  <num>259</num>
                  <num>260</num>
                  <num>261</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>923</num>
                  <num>924</num>
                  <num>925</num>
                  <num>926</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1801-11-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_211"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_189"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_24"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_189"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_207"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1977"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_256-9"/>
            <note type="editorial">ORIGINALHANDSCHRIFT UND DRUCK</note>
            <lb n="10" xml:id="IV-4_256-10"/>
            <opener>Donnerstag, <dateline>den 20. Nov. 1801.</dateline>
               <lb xml:id="IV-4_256-11"/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Lieber, geliebter Richter</hi>!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_256-12"/>
            <p>Unter meinem Nicht-Schreiben habe ich so oft in Gedanken an<lb xml:id="IV-4_256-13"/>
          Dich geschrieben, daß Du mich, wozu Du ohnedem mehr Lust,<lb xml:id="IV-4_256-14"/> als
          Recht hast, keiner Saumseligkeit anklagen kannst. Nur gestern<lb n="15" xml:id="IV-4_256-15"/> Nachmittags noch schrieb ich, während des ganzen Nachmittags<lb xml:id="IV-4_256-16"/> an Dich, als ich Schillers Jungfrau las, und Dich in Gedanken
            mit<note corresp="#IV-4_256-17">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009593" ana="ff">
                        <author>Schiller, Friedrich von (1759–1805)</author>
                        <title>Die Jungfrau von Orleans (1802)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_256-17"/> Schiller, und zwar zu Deinem Lobe verglich.</p>
            <note corresp="#IV-4_256-18">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003737" ana="ff">
                     <persName>Friedrich (ab 1802) von <name type="reg">Schiller</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-4_256-18"/>
            <p>Wenn diese meine Gedanken auf diesem Blatte stünden, so<lb xml:id="IV-4_256-19"/> würdest
          Du finden, daß ich Deinen Titan – den ich neuerlich<note corresp="#IV-4_256-20">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897" ana="ff">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-4_256-20"/> recht
          fleißig und ganz gelesen habe – sehr lobe – und hie und da<lb xml:id="IV-4_256-21"/> auch
          den 2ten Theil recht ausführlich tadle.</p>
            <lb xml:id="IV-4_256-22"/>
            <p>Das hat man doch den bedeutenden Schriftstellern zu verdan<lb xml:id="IV-4_256-23" rendition="#hyphen"/>ken,
          daß man recht reich in ihrem Tadel sein kann, denn gelobt<lb xml:id="IV-4_256-24"/> werden
          sie am Ende doch genug.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-4_256-25"/>
            <p>Diese Schillerische Jungfrau brachte mich auf diese Gedanken,<lb xml:id="IV-4_256-26"/>
          die so unselbstständig und so tragisch untragisch ist – daß man sie<lb xml:id="IV-4_256-27"/> zuletzt nicht anders als schillernd nennen kann, wenn man, wie<lb xml:id="IV-4_256-28"/> ich, denkt, daß Schiller nie ganz über seinen Stoff Herr zu
            wer<lb xml:id="IV-4_256-29" rendition="#hyphen"/>den im Stande ist. Daher ist seine Jungfrau bald eine
          Heidin, bald<lb n="30" xml:id="IV-4_256-30"/> eine Christin, bald eine Griechin, bald
          katholisch abergläubig, bald<lb xml:id="IV-4_256-31"/> eine Tochter des 19ten, und bald
          ein Geschöpf des 15ten Jahr<lb xml:id="IV-4_256-32" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="257" facs="#f0257"/>hunderts. Einmal spricht sie gar
          schillerisch sentenzenreich von<lb xml:id="IV-4_257-1"/> den Göttern, was mir
          unausstehlich affektirt vorkam. Recht muth<lb xml:id="IV-4_257-2" rendition="#hyphen"/>willig läßt er den
          tragischen Styl fallen, der ihm von selber in die<lb xml:id="IV-4_257-3"/> Hände gekommen
          war, und der nur in der Mitte des Werks<lb xml:id="IV-4_257-4"/> schwebt, da er in das
          Ende desselben etwas hineingezogen hat,<lb n="5" xml:id="IV-4_257-5"/> was hinter dem Ende
          liegen sollte, und was er, im Stillen gebie<lb xml:id="IV-4_257-6" rendition="#hyphen"/>tend, in den Gedanken
          der Leser und Zuschauer hätte erwecken<lb xml:id="IV-4_257-7"/> sollen. Er würde dann mehr
          dichterische, aber weniger religiöse<lb xml:id="IV-4_257-8"/> Wunder gebraucht haben; aber
          selber dichterisch religiöser gewe<lb xml:id="IV-4_257-9" rendition="#hyphen"/>sen sein. Uebrigens könnte man
          die ungleichartigen Stücke, wie<lb n="10" xml:id="IV-4_257-10"/> sie, abgesondert von
          einander, gemacht sind, nachweisen. Der Ge<lb xml:id="IV-4_257-11" rendition="#hyphen"/>schichte treuer, wäre
          er tragischer geworden. Isabelle, die allein<lb xml:id="IV-4_257-12"/> einen Karakter hat,
          ihr aus dem 19ten Jahrhundert geborgt. Ich<lb xml:id="IV-4_257-13"/> wollte noch viel mehr
          tadeln, blos weil mir diese Jungfrau gefällt;<lb xml:id="IV-4_257-14"/> dabei aber würde
          ich bleiben, daß Schiller nicht über sie Herr ge<lb n="15" xml:id="IV-4_257-15" rendition="#hyphen"/>worden
          ist. Auf dem Theater muß ihr Pomphaftes viel Eindruck<lb xml:id="IV-4_257-16"/> machen,
          und ich möchte es sehen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_257-17"/>
            <p>Ganz anders, als Schiller, wirst Du über Deinen Stoff Herr, so<lb xml:id="IV-4_257-18"/>
          lange er nicht über Dich Herr wird, und das geschiehet, wenn<lb xml:id="IV-4_257-19"/>
               <hi rendition="#g">Du mit ihm spielest</hi>, und das thust Du oft ein ganzes halbes<lb n="20" xml:id="IV-4_257-20"/> Buch hindurch. Das sollte Jemand an Dir tadeln, so sehr
          als es,<lb xml:id="IV-4_257-21"/> meiner Meinung nach verdient. Gelobt wirst Du ohnedem
            zu<lb xml:id="IV-4_257-22"/> viel, ich sage es noch einmal; aber getadelt weder recht,
          noch ge<lb xml:id="IV-4_257-23" rendition="#hyphen"/>nug. Der Schriftsteller ist ein Schicksal, das mit
            unerschüttertem<lb xml:id="IV-4_257-24"/> Gleichmuth – aus dem eben seine Hoheit allein
          hervor geht –<lb n="25" xml:id="IV-4_257-25"/> über Alles waltet, ohne sich merken zu
          lassen, was ihm selber das<lb xml:id="IV-4_257-26"/> Erlesene und Wichtige sei. Alles
          hilft zu Allem und wirkt in<lb xml:id="IV-4_257-27"/> Allem. Ueberall muß er derselbe
          sein. Wenn er aber, wie Du in<lb xml:id="IV-4_257-28"/> Deinem Titan es machst, mit der
          Hälfte spielend, es hin und her<lb xml:id="IV-4_257-29"/> wendend, als einen leichten Ball
          es auch hin und her wirfst, und<lb n="30" xml:id="IV-4_257-30"/> zu sagen scheint: ich
          will an mich halten mit meiner eigensten<lb xml:id="IV-4_257-31"/> Kraft, bis meine Zeit
          kommt, und ich sehe sie kommen; aber bis<lb xml:id="IV-4_257-32"/> dieses geschieht, will
          ich mich selber in meiner leichten Freude,<lb xml:id="IV-4_257-33"/> unbekümmert um euch,
          ihr Leser, wiegen, und so, ihr mögt es<lb xml:id="IV-4_257-34"/> merken oder nicht, über
          euch herrschen: so ärgern sich diese<lb n="35" xml:id="IV-4_257-35"/> Leser, und ich mich
          unter ihnen mit, und verlangen keck, daß es<lb xml:id="IV-4_257-36"/> anders sein muß.</p>
            <lb xml:id="IV-4_257-37"/>
            <pb n="258" facs="#f0258"/>
            <p>Ich will, heute habe ich keine Zeit, die ich auch zeither nicht<lb xml:id="IV-4_258-1"/>
          finden konnte – denn ich bin jetzt ziemlich fleißig – recht aus<lb xml:id="IV-4_258-2" rendition="#hyphen"/>führlich über Deinen Titan sein, sogar mit der Hoffnung, daß Du<lb xml:id="IV-4_258-3"/>
          noch sagen sollst, ich habe ihn darum am meisten gelobt, weil ich<lb xml:id="IV-4_258-4"/>
          ihn am meisten tadeln will.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-4_258-5"/>
            <p>Im voraus sage ich nur das bisherige und auch das, daß ich<lb xml:id="IV-4_258-6"/> Alles
          mit einzelnen Stellen nachweisen will, und daß der zweite,<lb xml:id="IV-4_258-7"/> durch
          eine ruhige, verklärte, besonnene Unschuld und Kraft zu<lb xml:id="IV-4_258-8" rendition="#hyphen"/>sammengehaltne und verherrlichte Theil, doch die Fehler des er<lb xml:id="IV-4_258-9" rendition="#hyphen"/>sten hat, nemlich grade in diesem leichtfertigen Spielen mit dem<lb n="10" xml:id="IV-4_258-10"/> Stoff und dieses sichtbare an Sich »selbst« Aufsparen (vergieb
            das<lb xml:id="IV-4_258-11"/> Wort) des Verfassers bis zu den verklärten Stellen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_258-12"/>
            <p>Der Verfasser muß keine solchen Stellen haben, und eben dar<lb xml:id="IV-4_258-13" rendition="#hyphen"/>um
          darf er in den übrigen nicht so oft auf den Helden, auf dies<lb xml:id="IV-4_258-14"/> und
          jenes und auf die ganze Welt absichtlich abspringen, eben<lb n="15" xml:id="IV-4_258-15"/>
          darum, weil er es ja in den vortreflichsten nicht thut. Denn, ich<lb xml:id="IV-4_258-16"/> frage, warum thut er es gerade in diesen nicht? Ich möchte Dich,<lb xml:id="IV-4_258-17"/> so sehr ich nur kann, bitten, es in keinen zu thun, und Dich
            zum<lb xml:id="IV-4_258-18"/> Richter über Dich selbst, Richter!, aufstellen, daß Du
          ohne Nach<lb xml:id="IV-4_258-19" rendition="#hyphen"/>sicht alles so sehr Zerstreuende, wenn Du es auch Dir
            zu<lb n="20" xml:id="IV-4_258-20"/> Schreiblust wirklich geschrieben hast – denn das
          kannst und sollst<lb xml:id="IV-4_258-21"/> Du thun und es Dir eben als eine Lust zu
          vergönnen – ausstrei<lb xml:id="IV-4_258-22" rendition="#hyphen"/>chen möchtest, aus dem einzigen
          bescheidenen Grunde, weil ja<lb xml:id="IV-4_258-23"/> die Leser nicht Deine, sondern ihre
          Lust und recht gewissenhaft<lb xml:id="IV-4_258-24"/> suchen. Soll ich ausführlicher sein
          und <hi rendition="#g">meine</hi> Meinung bewei<lb n="25" xml:id="IV-4_258-25" rendition="#hyphen"/>sen recht
          im Einzelnen: so sage es, frage auch schriftlich, was Du<lb xml:id="IV-4_258-26"/>
          mündlich hier fragen wolltest, und schikke mir dazu diese Blätter<lb xml:id="IV-4_258-27"/> zurük. Rechne es auch nicht einer Gleichgültigkeit gegen Deinen<lb xml:id="IV-4_258-28"/> Titan zu, was meinem Gedächtniße, oder vielmehr dem Mangel<lb xml:id="IV-4_258-29"/>
          eines unberechtigten Muthes zuzuschreiben ist, der nach Einem<lb n="30" xml:id="IV-4_258-30"/> Mal lesen eine Meinung beinahe nicht haben, geschweige denn<lb xml:id="IV-4_258-31"/> äußern, und noch weniger mit dem Autor – der Alles auswendig<lb xml:id="IV-4_258-32"/> weiß – darüber zertiren kann. Der Zufall meiner gestrigen
            Lese<lb xml:id="IV-4_258-33" rendition="#hyphen"/>rei hat mich zuerst auf das geführt, wovon ich heute
          nicht schrei<lb xml:id="IV-4_258-34" rendition="#hyphen"/>ben wollte. Ich muß nun so kurz sein, als es geht.
          Ich sah lang<lb n="35" xml:id="IV-4_258-35"/> vergebens auf einen Brief von Dir und
          besonders auf die Erklä<lb xml:id="IV-4_258-36" rendition="#hyphen"/>rung Deines Paar schlimmer Worte unter
          dem Hardenbergischen<note corresp="#IV-4_258-37">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001530">
                        <persName>Karl August Freiherr von <name type="reg">Hardenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_258-37"/>
               <pb n="259" facs="#f0259"/> guten Briefe auf, die Du mir noch schuldig bist. Du
            schriebst<lb xml:id="IV-4_259-1"/> nemlich, daß Du bei Deiner Zurükkunft von hier nichts
          als unan<lb xml:id="IV-4_259-2" rendition="#hyphen"/>genehme Sachen gefunden hättest. Uiber Hard. Brief
          konnte ich<lb xml:id="IV-4_259-3"/> Dir (außer meinem herz<hi rendition="#i">lichen</hi>
          Dank, den Du gewiß, auch unge<lb xml:id="IV-4_259-4" rendition="#hyphen"/>sagt, fühltest, als Du jenen Brief
          erhieltst, und den ich jezt recht<lb n="5" xml:id="IV-4_259-5"/> freudig noch nachbringe)
          nichts schreiben, weil die Umstände<lb xml:id="IV-4_259-6"/> nicht wie seine Worte waren.
          Kaum warst Du abgereiset, als ich<lb xml:id="IV-4_259-7"/> von Albr<hi rendition="#i">echt</hi> die Nachricht erhielt, daß von der Kammer die Taxa<note corresp="#IV-4_259-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003106">
                        <persName>Albrecht <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_259-8" rendition="#hyphen"/>zion unserer Sachen verordnet sei, die doch nur statt finden durfte,<lb xml:id="IV-4_259-9"/> wenn uns diese genommen waren. Nun kam Dein Brief und da<lb n="10" xml:id="IV-4_259-10" rendition="#hyphen"/>durch die Anleitung, was zu thun sei, und Trost und
            Hofnung<lb xml:id="IV-4_259-11"/> aufs Gelingen. Ich machte eine nachdrükliche
          Vorstellung an Har<note corresp="#IV-4_259-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001530">
                        <persName>Karl August Freiherr von <name type="reg">Hardenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_259-12" rendition="#hyphen"/>denb., die Monate lang ohne Wirkung blieb,
          indeß wir die Taxa<lb xml:id="IV-4_259-13" rendition="#hyphen"/>zion verzögerten. Die Kammer erinnerte sie,
          mit dem Anhang,<lb xml:id="IV-4_259-14"/> daß sie mit aller Schonung geschehen sollte, und
          mit der Ver<lb n="15" xml:id="IV-4_259-15" rendition="#hyphen"/>sicherung, daß uns nicht genommen werden
          sollte. Wahrschein<lb xml:id="IV-4_259-16" rendition="#hyphen"/>lich hatte sie Nachricht von einem Reskript
          des Ministers zu<note corresp="#IV-4_259-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001530">
                        <persName>Karl August Freiherr von <name type="reg">Hardenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_259-17"/> unserm Besten, das aber in der Expedizion über
          1 Monat blieb,<lb xml:id="IV-4_259-18"/> und ankam, als wir die Taxazion zwar selbst
          gemacht, aber über<lb xml:id="IV-4_259-19" rendition="#hyphen"/>geben hatten. Hard. hob nemlich, indem er
          beinahe wörtlich den<note corresp="#IV-4_259-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001530">
                        <persName>Karl August Freiherr von <name type="reg">Hardenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-4_259-20"/> Brief an Dich wiederholte, das
          Versehen der Kammer auf, und<lb xml:id="IV-4_259-21"/> wir nahmen vom Höfer
          Kreisdirektorium unsere Taxen zurük.<lb xml:id="IV-4_259-22"/> Habe nochmals Dank für das,
          was Du für uns gethan hast, d. i. für<lb xml:id="IV-4_259-23"/> Alles.</p>
            <lb xml:id="IV-4_259-24"/>
            <p>Samuel hat mir die Antwort Schukmanns auf Deinen Brief<note corresp="#IV-4_259-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003485">
                        <persName>Samuel <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003878">
                        <persName>Kaspar Friedrich Freiherr von <name type="reg">Schuckmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-4_259-25"/>
          nicht gesagt; es steht auch nicht gut mit ihm.</p>
            <lb xml:id="IV-4_259-26"/>
            <p>Der Rendant war hier, als Du kaum den Rükken gewendet<note corresp="#IV-4_259-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003480">
                        <persName>Gottlieb <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_259-27"/> hattest,
          und hatte, außer Deinem und Deiner Karolina Brief, Do<note corresp="#IV-4_259-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_259-28" rendition="#hyphen"/>kumente
          genug bei sich. Er hatte sich nemlich verschiedene Male<lb xml:id="IV-4_259-29"/> um
          Beförderung gemeldet und jedesmal von der Kammer die<lb n="30" xml:id="IV-4_259-30"/>
          Versicherung erhalten, daß künftig auf ihn Rüksicht genommen<lb xml:id="IV-4_259-31"/>
          werden sollte. Unter andern hatte er ein erstes Kammeramt ver<lb xml:id="IV-4_259-32" rendition="#hyphen"/>langt. Er hat auch sein ganzes Aeußeres schon recht stattlich dazu<lb xml:id="IV-4_259-33"/> ausgebildet, sein Gesicht u seine Nase recht amtlich
            verlängert,<lb xml:id="IV-4_259-34"/> so daß Du Dich recht herzlich freuen würdest, wenn
          Du an<lb n="35" xml:id="IV-4_259-35"/> ihm überal die Zeichen des Wohlstandes erblikken
          würdest. Ich<lb xml:id="IV-4_259-36"/> machte ihn auch darauf aufmerksam, als er zu klagen
            anfieng,<lb xml:id="IV-4_259-37"/>
               <pb n="260" facs="#f0260"/> damit er aus seinem bisherigen Glük nicht zu große
            Ansprüche<lb xml:id="IV-4_260-1"/> herleiten möchte. Unter seinen Klagen mischte er auch
          die Nach<lb xml:id="IV-4_260-2" rendition="#hyphen"/>richt, daß er sich einige Oekonomie zugelegt habe, ohne
          die er<lb xml:id="IV-4_260-3"/> gar nicht auskommen würde. Ich dankte Gott, d<hi rendition="#i">a</hi>ß er zu mir ge<lb xml:id="IV-4_260-4" rendition="#hyphen"/>kommen war und ich ihn vor
          seinem unüberlegten Gang zu<lb n="5" xml:id="IV-4_260-5"/> Schukmann abhalten konnte.</p>
            <lb xml:id="IV-4_260-6"/>
            <p>Ich konnte das Blatt der Salzb. Zeitung N. 110 noch nicht<lb xml:id="IV-4_260-7"/>
          bekommen, so sehr ich mir auch Mühe darum gab. Was der Teu<lb xml:id="IV-4_260-8" rendition="#hyphen"/>fel
          für eine Unflätherei ausgiebt, das verstehe ich also bis jezt<lb xml:id="IV-4_260-9"/>
          nicht, und danke Gott, d<hi rendition="#i">a</hi>ß ich seine Ideenverbindungen nicht<lb n="10" xml:id="IV-4_260-10"/> habe. Willst Du seiner einmal erwähnen: so führe blos
          dieses sein<lb xml:id="IV-4_260-11"/> eigenes Verderbniß, und nichts weiter an.</p>
            <lb xml:id="IV-4_260-12"/>
            <p>Der F<hi rendition="#i">rau</hi> v<hi rendition="#i">on</hi> Kl<hi rendition="#i">encke</hi> Briefe konnte ich noch nicht lesen. Aus<note corresp="#IV-4_260-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002126">
                        <persName>Caroline Luise von <name type="reg">Klencke</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_260-13"/> dem, was
          ich nur flüchtig davon gesehen, scheint es mir indiskret<lb xml:id="IV-4_260-14"/> von ihr
          zu sein, Dir einen Antheil, auch den geringsten, bei ihrer<lb n="15" xml:id="IV-4_260-15"/> Herausgabe zuzumuthen; auch um A…th willen, welchem dieser<note corresp="#IV-4_260-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000044">
                        <persName>Hans Georg von <name type="reg">Ahlefeldt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_260-16"/>
          Antheil von Dir nicht zu gehören scheint, weil er ein zu großes<lb xml:id="IV-4_260-17"/>
          Opfer für seine Eitelkeit sein würde, die ja schon so demüthig um<lb xml:id="IV-4_260-18"/> einen Brief von Dir bittet.</p>
            <lb xml:id="IV-4_260-19"/>
            <p>Der Aleph- bis Kuphblätter-Verfasser war neulich in Rudol<note corresp="#IV-4_260-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002021">
                        <persName>Johann Arnold <name type="reg">Kanne</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006213">
                        <placeName>Rudolstadt</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008872" ana="†">
                        <author>Kanne, Johann Arnold (Pseud. Walther Bergius) (1773–1824)</author>
                        <title>Blätter von Aleph bis Kuf (1801)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-4_260-20" rendition="#hyphen"/>stadt bei L<hi rendition="#i">iebmann</hi>, der neulich hier und leider auch bei uns
            war.<note corresp="#IV-4_260-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002455">
                        <persName>Ernst Christian Wilhelm <name type="reg">Liebmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_260-21"/> Dort verliebte sich jener in die gute H<hi rendition="#i">enriette</hi> und schrieb sogleich<note corresp="#IV-4_260-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001713">
                        <persName>Henriette <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_260-22"/> einen Brief an sie, in
          seiner sonderbaren Art, voll Feuer, Glut und<lb xml:id="IV-4_260-23"/> Witz.</p>
            <lb xml:id="IV-4_260-24"/>
            <p>Der arme O<hi rendition="#i">ertel</hi> in L<hi rendition="#i">eipzig</hi> betrug sich
          neuerdings gegen meine<note corresp="#IV-4_260-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003039">
                        <persName>Friedrich Benedikt von <name type="reg">Oertel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-4_260-25"/> A<hi rendition="#i">möne</hi> sehr
          gemüthskrank, worüber diese, die doch so lange in<lb xml:id="IV-4_260-26"/>
          ununterbrochnem Briefwechsel war, sehr angegriffen war.</p>
            <lb xml:id="IV-4_260-27"/>
            <p>Ich brachte, als Herder und seine Familie hier durchreisete,<note corresp="#IV-4_260-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001676" type="family">
                        <persName>Johann Gottfried von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_260-28"/>
          einige recht schöne Stunden zu, in denen wir uns recht nahe<lb xml:id="IV-4_260-29"/>
          kamen. Eins unterbrach immer das andere im Erzählen und in<lb n="30" xml:id="IV-4_260-30"/> der Lebhaftigkeit des Gesprächs.</p>
            <lb xml:id="IV-4_260-31"/>
            <p>Einige male nahm mich der edle Herder beim Kopf, und<note corresp="#IV-4_260-32">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001675">
                        <persName>Johann Gottfried von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_260-32"/> küßte mich
          innig. Wir sprachen auch viel von Dir, und überall<lb xml:id="IV-4_260-33"/> sprach sich
          die herzlichste Liebe aus. Das war einmal ein hoher<lb xml:id="IV-4_260-34"/> Genuß für
          mich!</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-4_260-35"/>
            <p>Lieber! über meine Verhältnisse zum Staat, wie Du es nennst,<lb xml:id="IV-4_260-36"/>
          könntest Du mir nur dann etwas sagen, was mir nützen, und<lb xml:id="IV-4_260-37"/>
               <pb n="261" facs="#f0261"/> nicht blos Dir
          und mir wehe thun könnte, wenn etwas von mei<lb xml:id="IV-4_261-1" rendition="#hyphen"/>nem Willen abhienge.
          Jetzt kann ich nichts mehr ändern, und<lb xml:id="IV-4_261-2"/> muß Alles so lassen, wie
          es ist.</p>
            <lb xml:id="IV-4_261-3"/>
            <p>Deine Caroline liebe ich innig, grüße und küsse sie zärtlich. So<note corresp="#IV-4_261-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_261-4"/>
          oft ich an Euch denke, und ich thue es sehr oft, danke ich dem<lb n="5" xml:id="IV-4_261-5"/> Schicksal, daß Ihr so glücklich seid.</p>
            <lb xml:id="IV-4_261-6"/>
            <p>Hast du nichts in Regensburg, München, oder wo Du nur hin<note corresp="#IV-4_261-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006040">
                        <placeName>München</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011619">
                        <placeName>Appellationsgerichts-Lokalkommission in
                        Regensburg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_261-7" rendition="#hyphen"/>willst, zu besehen, oder zu besuchen? Ich wünsche es nur des<lb xml:id="IV-4_261-8" rendition="#hyphen"/>wegen, damit Du bei dieser Gelegenheit über Baireuth reisen<note corresp="#IV-4_261-9">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_261-9"/>
          müßtest.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-4_261-10"/>
            <p>Schreibe aber nur vor der Hand bald und viel Deinem</p>
            <lb xml:id="IV-4_261-11"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>O.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: GSA 96/4020. 1 Dbl. 8°, 4 S. (Anfang und Schluss fehlen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 4, 53–57 und 59–61.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sup">1</hi>: III 4, 109–110, Nr. 200 (10.–20.10.1801). – B<hi rendition="#sup">2</hi>: III 4, 433, FB Nr. 11 (etwa<lb/> 8.9.1801).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 118–121, Nr. 214 (21.–22.11.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: bis S. 258,15</hi> auf den Helden, auf dies und jenes <hi rendition="#i">und ab S. 260,13</hi> Der Frau<lb/> von Klencke Briefe konnte ich noch nicht lesen <hi rendition="#i">bis Schluss.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: ab S. 258,16</hi> und auf die ganze Welt absichtlich abspringen <hi rendition="#i">bis S. 260,12</hi>
                  <lb/> Verderbniß, und nichts weiter an. – <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> um Beförderung] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">256,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Schillers Jungfrau] <hi rendition="#i">Friedrich Schillers »Jungfrau von Orleans. Eine romanti<lb/>sche Tragödie« erschien 1801 bei Unger in Berlin als »Kalender auf das Jahr 1802«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">258,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi>–<hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Erklärung <hi rendition="#i">bis</hi> guten Briefe] <hi rendition="#i">Jean Paul muss Otto etwa am 8. Sep<lb/>tember 1801 den Antwortbrief Hardenbergs (auf Jean Pauls Brief vom 29. Juli 1801,<lb/> III 4, Nr. 169) zugeschickt haben (vgl. III 4, 433, FB 17 und IV 4, EB 16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="924" facs="#f0360"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Uiber Hard. Brief] <hi rendition="#i">Vgl. Ottos Brief IV 4, 204,32, Nr. 150 und Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> warst Du abgereiset] <hi rendition="#i">Jean Paul weilte mit Caroline vom 26. August bis<lb/> ca. 5. September 1801 in Bayreuth.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Albr<hi rendition="#i">echt</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> Nachricht] <hi rendition="#i">Friedrich <hi rendition="#g">Albrecht</hi> Otto (1761–1842) war Kreis<lb/>fiskal in Hof.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–11</hi> Dein Brief <hi rendition="#i">bis</hi> zu thun sei] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Brief vom 26. bis 29. Juni<lb/> 1801 (III 4, 82,2–8, Nr. 154):</hi> Schonen must du nun den Lügner C[<hi rendition="#i">hristoph</hi>]<lb/> auf F[<hi rendition="#i">riederikens</hi>] Kosten nicht, es mus alles gesagt werden; aber du begien<lb/>gest – aus <hi rendition="#k">Knebel’s</hi> Furcht der Gefühle, der anscheinend-schlimme Briefe<lb/> Monate lange verschlossen lässet – den Fehler, daß du lieber übersahest,<lb/> um nicht zu sehen und zu fühlen. Die Friederike ist durch einen warmen<lb/> Bericht gewis zuerst zu retten.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> Vorstellung an Hardenb.] <hi rendition="#i">Ottos Brief an Hardenberg ist nicht über<lb/>liefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Brief an Dich] <hi rendition="#i">Brief Hardenbergs an Jean Paul (IV 4, EB 16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi> Samuel <hi rendition="#i">bis</hi> nicht gesagt] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte am 4. September 1801 an den<lb/> Bayreuther Kammerpräsidenten und späteren preußischen Staatsminister Caspar Fried<lb/>rich Freiherr von Schuckmann nach Bayreuth geschrieben, um seinen Bruder Johann<lb/> Samuel (1778–1807) zu empfehlen (III 4, Nr. 186).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> Rendant <hi rendition="#i">bis</hi> gewendet hattest] <hi rendition="#i">Jean Pauls Bruder Johann Gottlieb<lb/> kam wohl kurz nach Jean Pauls Abreise Anfang September nach Bayreuth.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">259,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> um Beförderung gemeldet] <hi rendition="#i">Vgl. den Brief Jean Pauls an seinen Bruder<lb/> Gottlieb Richter vom 4. September 1801:</hi> Ich as bei <hi rendition="#k">Schukman</hi>, heute besuch ich<lb/> ihn wieder und dan werd’ ich über dich sprechen und dich zu einer zweiten<lb/> Rendanten-Stelle in einer Stadt empfehlen <hi rendition="#i">(III 4, 102,30–34, Nr. 185).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Oekonomie zugelegt] <hi rendition="#i">Wohl Ökonomie im Sinne von Ersparnissen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Salzb. Zeitung N. 110] <hi rendition="#i">Vgl. B<hi rendition="#sup">1</hi>:</hi> Viehischers wurde gegen mich noch<lb/> nichts geschmiert als in der Salzburger Zeitung <hi rendition="#k">No</hi>. CX, Bos- und Dum<lb/>heit zusammen genommen <hi rendition="#i">(III 4, 109,37–110,2, Nr. 200, vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 260,8–10).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–10</hi> Teufel <hi rendition="#i">bis</hi> Ideenverbindungen] <hi rendition="#i">In der äußerst abfälligen Rezension des<lb/> »Titan«, die am 17. September 1801 in der »Oberdeutschen Allgemeinen Literaturzei<lb/>tung« (die Jean Paul schon früher nicht wohlgesonnen war, vgl. IV 3.2, 175,6, Nr. 315<lb/> und Erläuterung) erschienen war (110. Stück, Sp. 521–528, erneut in JbJPG 16,<lb/> 1981, 127–134), heißt es: »Auch erlaubt er sich Unflätereyen (...) So sagt er S. 366:<lb/> Der Kreutzherr trägt sein Kreutz nicht umsonst. Es thut ihm eben so viel Dienste, wie<lb/> den Häusern in Italien ein daran geschmiertes. Es darf beyde keine Seele anpissen, ob<lb/> mans gleich in Rom vor jedem Vorzimmer mag. Auch S. 285 läßt er den Erbprinzen<lb/> Luigi gar 17 ärgerliche Gemählde vorzeigen. Er aber thut dergleichen, als wenn er wie<lb/> Albano Mißfallen hierüber hege. Und dennoch spricht er zum Ueberfluße von Schley<lb/>ern oder Tändelschürzen über Reitze, die in Paris eine Dame gern von ihren eigenen<lb/> abheben würde, um nur damit verschämt das Kunstwerk zu bedecken. Wie müssen</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="925" facs="#f0361"/>
                  <hi rendition="#i">hier doch ›die vier schönen und edeln Schwestern auf dem Throne, Luise, Charlotte,<lb/> Therese, Friederike‹, denen Jean Paul den Titan dedicirte, in Verlegenheit geraten seyn,<lb/> und sich, besonders darüber, geärgert haben!« (JbJPG, a. a. O., S. 129 f.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Frau <hi rendition="#i">von</hi> Kl<hi rendition="#i">encke</hi> Briefe] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte die Herausgabe einer Sammlung<lb/> der Briefe Caroline von Klenckes (1754–1802) angeregt. Am 28. Oktober 1800 hatte<lb/> er an Helmina von Hastfer geschrieben, ihre Mutter »solte ein Bändgen Briefe in die<lb/> Druckerei schicken; man läse sie gewis so gern als man sie jezt empfängt« (vgl. III 4,<lb/> 7,34–35, Nr. 10). Caroline von Klencke ließ ein Jahr später Jean Paul durch Ahle<lb/>feldt das Manuskript einer Briefsammlung zukommen, mit der Bitte, es bei einem Ver<lb/>leger unterzubringen, vgl. Jean Pauls Brief an Ahlefeldt vom 30. Oktober 1801 (III 4,<lb/> 111,24–27, Nr. 203):</hi> Übrigens werd’ ich für die schönen Briefe thun was ich<lb/> nur vermag, insofern ich einen Buchhändler – aber wahrscheinlich nicht<lb/> für die nächste Messe, wozu es viel zu spät ist – auftreibe. Die Vorrede<lb/> schreib’ ich dan gern. Einige Sachen müssen noch weg <hi rendition="#i">(vgl. auch IV 4,<lb/> 264,12–13, Nr. 192 und Erläuterung). Jean Paul hatte die Briefe der Klencke einem<lb/> Brief an Emanuel beigelegt:</hi> Mein Emanuel! Die Quarto-Briefe sol <hi rendition="#k">Otto</hi> – Sie<lb/> ohnehin auch – durchlesen. Sie sind von der Fr. <hi rendition="#k">v. Klenke</hi> in Berlin, der<lb/> Tochter der <hi rendition="#k">Karschin</hi>, die sie mir – für 2 rtl. <hi rendition="#k">porto</hi> – gesandt zum Edieren<lb/> und Emendieren; und <hi rendition="#k">Otto</hi> sol seine Meinung sagen. Die Frau selber be<lb/>steht aus Flammen, Strahlen und aus dem Undsoweiter <hi rendition="#i">(III 4, 115,3–8,<lb/> Nr. 206). In A rechtfertigte sich Jean Paul gegen Ottos Vorwurf der Indiskretion:</hi> Blos<lb/> um dieser Kraft- und Feuer-Frau, die noch besser spricht als schreibt, ein<lb/> Proviantschif zuzurudern, bot ich mich an. Meine Lorbeerbäume in den<lb/> Briefen weis ich nicht ob ich sie niederhaue oder etc. <hi rendition="#i">(III 4, 120,22–25). Am<lb/> 6. Februar 1802 ließ Jean Paul Otto wissen:</hi> Die Briefe der <hi rendition="#k">Klenke</hi> lass’ ich so –<lb/> liegen. Ich hälf’ ihr so gern, aber die Wahrheit und das Publikum lassen<lb/> mich nicht <hi rendition="#i">(III 4, 134,15–16, Nr. 238).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> bei ihrer Herausgabe] <hi rendition="#i">Die Briefsammlung der Caroline von Klencke ist<lb/> nicht erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> A...th] <hi rendition="#i">Gemeint ist wohl Ahlefeldt, der die Briefe Caroline Klenckes an Jean<lb/> Paul vermittelt hatte (vgl. IV 4, 212,9–12, Nr. 155 und S. 434,4–6, Nr. 316).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Aleph- bis Kuphblätter-Verfasser] <hi rendition="#i">Johann Arnold Kanne (vgl. einleitende<lb/> Erläuterung zu IV 4, Nr. 169) hatte Jean Paul im September 1801 ein Exemplar<lb/> seiner unter dem Pseudonym Walther Bergius erschienenen »Blätter von Aleph bis<lb/> Kuph« (Leipzig: Rabenhorst 1801) zugeschickt, die Jean Paul begeistert gelesen hatte<lb/> (vgl. III 4, 104,3–5, Nr. 189).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> Rudolstadt bei L<hi rendition="#i">iebmann</hi>] <hi rendition="#i">Ernst Christian Wilhelm Liebmann war<lb/> Kaufmann in Rudolstadt und Ehemann von Jean Pauls Jugendliebe Caroline Herold,<lb/> der Schwester von Christian Ottos Ehefrau Amöne. Otto äußerte schon früher ausge<lb/>sprochene Abneigung gegen Liebmann (vgl. IV 4, 3.2, 193,2–5, Nr. 328).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> verliebte <hi rendition="#i">bis</hi> Henriette] <hi rendition="#i">Johann Arnold Kanne heiratete 1809 Henriette<lb/> Herold (*1782), eine weitere Schwester von Ottos Ehefrau Amöne.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="926" facs="#f0362"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi>
                  <hi rendition="#i">Oertel] Friedrich Benedikt von Oertel in Leipzig (vgl. einleitende Erläute<lb/>rung zu IV 4, Nr. 304).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Herder und seine Familie] <hi rendition="#i">Auf der Rückreise vom Gut Stachesried nach<lb/> Weimar machte die Familie Herder Anfang Oktober 1801 in Bayreuth Station.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">260,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Verhältnisse zum Staat] <hi rendition="#i">Vgl. B<hi rendition="#sup">1</hi>:</hi> Über dein Verhältnis zum Staat und<lb/> zur Zukunft mus ich dich tadeln, wenn du es einmal lesen und ertragen<lb/> willst <hi rendition="#i">(III 4, 109,27–28). Christian Otto sträubte sich, eine Stelle im Staatsdienst<lb/> anzunehmen.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>