<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="14">14. VON WILHELMINE STUBENRAUCH. BERLIN, NACH DEM 22. (?)
          OKTOBER 1800</title>
            <title n="digital">Von Wilhelmine Stubenrauch an Jean Paul. Berlin, nach dem 22. (?) Oktober 1800</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>24</num>
                  <num>25</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>610</num>
                  <num>611</num>
                  <num>612</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000437">Wilhelmine Stubenrauch</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1800-10-22" cert="medium">nach dem 22. (?) Oktober 1800</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_13"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_11"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_13"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_46"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_2-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_160"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_24-29"/>
            <p>Wenn doch alle kleine Neckereien des Schicksals so schön aus<lb n="30" xml:id="IV-4_24-30" rendition="#hyphen"/>geglichen, so reichlich vergolten würden, wie die, welche uns<lb xml:id="IV-4_24-31"/>
               <pb n="25" facs="#f0025"/> allen Freitag Abend so empfindlich war. Wir erwarten Sie und<lb xml:id="IV-4_25-1"/> H. v. Ahlefeld morgen nun bestimmt, und ich hoffe, Ihre Güte<note corresp="#IV-4_25-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000044">
                        <persName>Hans Georg von <name type="reg">Ahlefeldt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_25-2"/> hat es jetzt jedem Zufall unmöglich gemacht, uns diese Freude<lb xml:id="IV-4_25-3"/> noch einmahl zu rauben. Meinen Vater treffen Sie morgen nicht:<note corresp="#IV-4_25-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004206">
                        <persName>Friedrich Heinrich <name type="reg">Stubenrauch</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_25-4"/> er ist auf acht Tage verreist. Allein meine Mutter freut sich
            herz<note corresp="#IV-4_25-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004205">
                        <persName>Friederike <name type="reg">Stubenrauch</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-4_25-5" rendition="#hyphen"/>lich Sie zu sehen und die Aussicht eröfnet zu finden,
          Sie näher<lb xml:id="IV-4_25-6"/> kennen zu lernen. Sie wissen doch sicher, wie
          erfreulich, wo Sie<lb xml:id="IV-4_25-7"/> Sich nur zeigen, Ihre Gegenwart ist, daher kann
          es Ihnen mit den<lb xml:id="IV-4_25-8"/> Entschuldigungen, die Sie mir auftragen unmöglich
          Ernst seyn;<lb xml:id="IV-4_25-9"/> eben so wenig wie mit dem Wunsche, mit dem Sie
          schließen. Sie<lb n="10" xml:id="IV-4_25-10"/> haben ja immer recht, wenn ich mit Ihnen
          streite u<hi rendition="#i">n</hi>d wenn es<lb xml:id="IV-4_25-11"/> auch auf meine Seite
          wäre, würde ich es doch gegen Sie nie zu<lb xml:id="IV-4_25-12"/> behaupten wissen. Ihrem
          wohlwollenden Herzen traue ich daher<lb xml:id="IV-4_25-13"/> bessere Wünsche für mich zu,
          denn in dem meinigen sind die<lb xml:id="IV-4_25-14"/> reinsten für Ihr Glük recht
          lebendig</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-4_25-15"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Wilhelmine Stubenrauch</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 1⅔ S. 3. S. Adr.:</hi> Dem Herrn | <hi rendition="#k">Legations</hi>Rath<lb/> Richter | Wohlgebohren</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach den Briefen von Caroline Mayer an Jean Paul (IV 4, 23,24, Nr. 12) und dessen<lb/> Antwortbrief (III 4, 7,16–17, Nr. 9) vom 22. Oktober 1800.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 430–431, FB 2 (Ende Oktober 1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000437">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Dorothea <hi rendition="#g">Wilhelmine</hi> Stubenrauch wurde am 29. Mai 1780 als Tochter des Ber<lb/>liner Regierungs- und Kammerdirektors sowie Direktors der Prinzlichen Domänen<lb/>und Ordenskammer, Friedrich Heinrich Stubenrauch (1743–1806), und dessen zwei</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="611" facs="#f0047"/>
                     <hi rendition="#i">ter Ehefrau Elisabeth Eleonore <hi rendition="#g">Friederike</hi>, geb. Mutzel (1749–1813, vgl. Erläute<lb/>rung zu S. 25,5) geboren. Wilhelmine, genannt Minna war die älteste von drei weite<lb/>ren Töchtern: Amalie (1781–1817), Henriette (1783–1830) und Ernestine <hi rendition="#g">Auguste</hi>
                        <lb/> (1785–1860), sowie von zwei jüngeren Brüdern, Wilhelm <hi rendition="#g">Friedrich</hi> (starb im frü<lb/>hen Kindesalter) und Friedrich <hi rendition="#g">Wilhelm</hi> Lebrecht (1787–1837). Eine Stiefschwester<lb/> Wilhelmine Stubenrauchs, Caroline (1770–1842), aus der ersten Ehe ihres Vaters mit<lb/> Caroline Wilhelmine Henriette Scholtz († 1773), heiratete den Johanniter-Ordens<lb/>regierungsrat Stosch. Wilhelmine Stubenrauch erhielt, ebenso wie ihre Schwestern, eine<lb/> gründliche Ausbildung durch den Vater. Mit dem späteren Historiker Friedrich von<lb/> Raumer (1781–1873) unterhielt sie einen geschichtsphilosophischen Briefwechsel (vgl.<lb/> Friedrich von Raumer: Lebenserinnerungen und Briefwechsel, Bd. 1, Leipzig: Brock<lb/>haus 1861, S. 186–199 und 282 sowie Erläuterung zu IV 4, 513,34, Anhang Nr. 8).<lb/> 1805 heiratete die jüngere Schwester Wilhelmine Stubenrauchs, Amalie, auf Vermitt<lb/>lung der gemeinsamen Freundin Adelheid von Bassewitz, geb. Gerlach (vgl. Erläute<lb/>rung zu IV 4, 513,34, Anhang Nr. 8) und deren Mann, Friedrich Magnus von Basse<lb/>witz, den preußischen Beamten Samuel Gottfried Borsche (1767–1821, der 1810 Di<lb/>rektor der Sektion für Domänen und Forsten im Finanzministerium wurde), den Wil<lb/>helmine nach dem frühen Tod der Schwester 1818 dann selbst ehelichte. Zusammen<lb/> mit den drei Söhnen und vier Töchtern der Schwester lebte das Paar in einem 1817<lb/> erworbenen Haus in der Oranienburger Straße 37. Sie starb 1855 in Frankfurt/Oder<lb/> (vgl. Müller, Hoffmann, 71–72; Deutsche Stammtafeln in Listenform, hg. von der<lb/> Zentralstelle für Deutsche Personen- und Familiengeschichte in Leipzig, Bd. 3, Leip<lb/>zig 1932, S. 119).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Wilhelmine Stubenrauch war eine Jugendfreundin Caroline Mayers und zählte<lb/> zur Schar der Jean-Paul-Bewunderinnen in Berlin. Sie hatte Jean Paul während<lb/> seines ersten Berlinaufenthalts im Frühsommer 1800 kennengelernt (vgl. IV 3.2,<lb/> 359,10–12 und Z. 14–16, Nr. 415 vom 16.8.1800 von Ahlefeldt). Gemeinsam mit<lb/> Hans Georg von Ahlefeldt kam es auch während des zweiten Aufenthaltes in Ber<lb/>lin zu mehrfachen Begegnungen, nach seinem Weggang blieben sie über Ahlefeldt in<lb/> Kontakt (vgl. III 4, 126,5, Nr. 25 vom 5.1.1802 sowie III 4, Nr. 160). Während<lb/> Wilhelmine Stubenrauch den Dichter nicht wiedersah, traf sie 1819 noch einmal<lb/> Caroline Richter, die sich im Winter dieses Jahres in Berlin aufhielt und Jean Paul<lb/> von dem Wiedersehen berichtete (vgl. ihren Brief vom 27.12.1819, III 7, 482, Regest<lb/> Nr. 241).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">24,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi>–<hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Neckereien <hi rendition="#i">bis</hi> Abend] <hi rendition="#i">Jean Paul war am 24. Oktober 1800 der Ein<lb/>ladung zu einer Abendgesellschaft im Hause Stubenrauch gefolgt, zu der u. a. auch<lb/> Caroline Mayer geladen war, die er zwei Tage zuvor schriftlich gebeten hatte, den<lb/> Gastgebern sein Kommen anzumelden (vgl. III 4, 7,17–18, Nr. 9). Christian Otto<lb/> gegenüber erwähnte er am 21. Oktober 1800</hi> 3 Himmelsgesichter <hi rendition="#i">(III 4, 8,25,<lb/> Nr. 11): die mit Caroline Mayer befreundete Jeanette Schmucker (1781–1855), eine<lb/> Tochter des Kriegsrates Johann Heinrich Schmucker, die 1804 den preußischen Offi<lb/>zier und Militärschriftsteller Heinrich Dietrich Freiherr von Bülow (1757–1808) hei</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="612" facs="#f0048"/>
                  <hi rendition="#i">ratete, Caroline Friederike von Berg, Oberhofmeisterin der Königin Luise von Preußen<lb/> (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 131) und Wilhelmine Stubenrauch.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> erwarten <hi rendition="#i">bis</hi> H. v. Ahlefeld morgen] <hi rendition="#i">Die Einladung für den folgenden<lb/> Tag in die Markgrafenstraße 66 (vgl. Berliner Adreß-Kalender 1801, 26) bezieht sich<lb/> auch auf Hans Georg von Ahlefeldt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> Vater <hi rendition="#i">bis</hi> acht Tage verreist] <hi rendition="#i">Friedrich Heinrich Stubenrauch befand sich<lb/> vermutlich auf einer Inspektionsreise.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Mutter] <hi rendition="#i">Friederike Stubenrauch war die Tochter des Geheimen Hofrats Fried<lb/>rich Hermann Ludwig Mutzel (1716–1784), Arzt an der Charité, Mitglied des Ober<lb/>medizinalkollegiums, Geheimrat sowie Leibarzt Friedrichs II. (vgl. Müller, Hoffmann,<lb/> 119).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–10</hi> wo Sie Sich <hi rendition="#i">bis</hi> schließen] <hi rendition="#i">Während der in Berlin verbrachten Monate<lb/> war Jean Paul ein beliebter Gast der Berliner Gesellschaften; seine zahlreichen Ein<lb/>ladungen konnten nicht immer eingehalten werden. In B hatte Jean Paul offenbar eine<lb/> Verabredung abgesagt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">25,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–15</hi> wohlwollenden Herzen <hi rendition="#i">bis</hi> lebendig] <hi rendition="#i">Auf die Wertschätzung, die Jean<lb/> Paul Wilhelmine Stubenrauch entgegenbrachte, spielt Caroline Mayer in einem un<lb/>datierten Brief an ihre Schwester Ernestine an: »Als ich <hi rendition="#g">das erste Mal</hi> die [Wilhel<lb/>mine] Stubenrauch sah, war mein Herz nicht ganz rein von jener Empfindlichkeit, die<lb/> nur kleinen Herzen eigen ist. Der Gedanke flog wie ein Blitz durch meine Seele, daß<lb/> J.P., von ihren höheren Vorzügen <hi rendition="#g">endlich</hi> ergriffen, durch mich einen kleinen Druck<lb/> empfinden könnte: denn er gieng nicht mit der Liebe von mir, mit der er zu mir kam<lb/> (...) Am andern Tag hat[te] ich mich zu jener Gemäßigkeit hingearbeitet, zu jenem<lb/> glückliche[n] Mittelzustand der Seele, da man dankbar das geschenkte Glück emp<lb/>fängt und es sanft ins Herz preßt, ohne es stürmisch zu begehren, und man den Verlust<lb/> oder die kleineren Einschränkungen liebend ertragen kann (...) <hi rendition="#g">Der Stubenrauch</hi>
                     <lb/> kam ich wieder so nahe, sah so tief in ihre klare Seele, daß ich ganz die heilige Vereh<lb/>rung empfand, die ein vollendet edles Wesen in mir erregt. Sie ist über alles edel, geläu<lb/>tert, empfindungsvoll! ich begreife nicht, wie Richters scharfes Auge sie nicht gleich<lb/> durchschaute. Ihr Ton hat keine Veränderungen, aber eine einfache, fortklingende,<lb/> rührende Melodie mit halben Tönen, die mein Innres auflösen können, so schmerzlich<lb/> schön. O, die Gute! Wie sie mich so ganz in sich hineinzog, <hi rendition="#g">wünschte</hi> ich, ein höhe<lb/>rer Genius <hi rendition="#g">höbe</hi> mich <hi rendition="#g">hinweg</hi> (oder die tiefe Erde öfnete sich unter mir und ich ver<lb/>schwände) und über den leren Plaz <hi rendition="#g">rückten beide einander näher</hi>. Keine Wonne<lb/> ist der zu vergleichen, wenn wir auf der Erde die Gestalt unseres <hi rendition="#g">idéals</hi> finden«<lb/> (Müller, Hoffmann, 99 f.).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>