<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_205">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="205">205. VON FRANZ AUGUST GOTTLOB CAMPE. HAMBURG, 22.
          JANUAR 1802, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Franz August Gottlob Campe an Jean Paul. Hamburg, 22. Januar 1802, Freitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>283</num>
                  <num>284</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>962</num>
                  <num>963</num>
                  <num>964</num>
                  <num>965</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000571" n="962">
                  <persName>Franz August <name type="reg">Campe</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000571">Franz August Campe</persName>
               <placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName>
               <date when="1802-01-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_204"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0164"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_204"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_210"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_240"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_283-26"/>
            <opener>Hamburg <dateline>22. Januar 1802.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_283-27"/>
            <p>Wäre ich nicht ein so ganz durchdrungener Verehrer Ihrer<lb xml:id="IV-4_283-28"/> Werke
          und fühlte ich nicht wie sehr gleich mein Herz dem Ihri<lb xml:id="IV-4_283-29" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="284" facs="#f0284"/>gen schlüge,
          warlich ich schriebe Ihnen diesen Brief nicht, guter<lb xml:id="IV-4_284-1"/> bewunderter
          Mann, denn seine Veranlaßung setzt mich der<lb xml:id="IV-4_284-2"/> Gefahr aus, von Ihnen
          verkannt und unter die Zahl der Zudring<lb xml:id="IV-4_284-3" rendition="#hyphen"/>lichen gerechnet zu
          werden, die Sie gewiß überall verfolgen. Bei<lb xml:id="IV-4_284-4" rendition="#hyphen"/>des mögte ich nun
          aber niemals gerne, doch am allerwenigsten<lb n="5" xml:id="IV-4_284-5"/> von dem Manne,
          deßen Schriften schon seit länger als 6 Jahren<lb xml:id="IV-4_284-6"/> die Stimmgabel
          meines Innersten waren, und denen ich <hi rendition="#g">die</hi>
               <lb xml:id="IV-4_284-7"/>
          Richtung meines Charakters größtentheils verdanke, <hi rendition="#g">die</hi> mich<lb xml:id="IV-4_284-8"/> glücklich machte.</p>
            <lb xml:id="IV-4_284-9"/>
            <p>Doch ich will Ihnen die Veranlaßung ohne längere Umwege<lb n="10" xml:id="IV-4_284-10"/>
          und schlicht sagen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_284-11"/>
            <p>Nächstes Jahr wird in meinem Verlage ein Taschenbuch er<lb xml:id="IV-4_284-12" rendition="#hyphen"/>scheinen, das sich von Seiten des Äußeren gewiß vor den meisten<lb xml:id="IV-4_284-13"/> auszeichnen soll. Auch in Hinsicht des Inneren kann ich das viel<lb xml:id="IV-4_284-14" rendition="#hyphen"/>leicht hoffen, denn meine freundschaftlichen Gönner Klopstock<note corresp="#IV-4_284-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002139">
                        <persName>Friedrich Gottlieb <name type="reg">Klopstock</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-4_284-15"/> und Voß intereßiren sich sehr theilnehmend für diese Sache
            und<note corresp="#IV-4_284-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004524">
                        <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_284-16"/> von Ihnen und einigen unserer besten Schriftsteller habe
          ich be<lb xml:id="IV-4_284-17" rendition="#hyphen"/>reits Beiträge und von noch mehreren die Zusicherung.
          Jetzt fehlt<lb xml:id="IV-4_284-18"/> nichts mehr, als daß auch Ihr Name diesen Kranz
            schmücken<lb xml:id="IV-4_284-19"/> mögte. – Werfen Sie mir aus den Lichtregionen Ihrer
          ewig grü<lb n="20" xml:id="IV-4_284-20" rendition="#hyphen"/>nenden Phantasie ein paar unvergängliche
          Blümchen zu! Zeich<lb xml:id="IV-4_284-21" rendition="#hyphen"/>nen Sie mir eine zweite Charlotte; feiern Sie
          noch einen Geburts<note corresp="#IV-4_284-22">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010592">
                        <title>Der 17. Juli oder Charlotte Corday (1801)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010934">
                        <title>Ueber den Tod nach dem Tode; oder der Geburtstag (1802)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_284-22" rendition="#hyphen"/>tag, und mein höchster Wunsch ist erfüllt,
          ich habe etwas von<lb xml:id="IV-4_284-23"/> Ihrer Hand. —</p>
            <lb xml:id="IV-4_284-24"/>
            <p>Ich werde suchen, Ihnen meine Dankbarkeit auf eine solche<lb n="25" xml:id="IV-4_284-25"/> Art zu beweisen, daß Sie Sich überzeugen sollen, daß ich die<lb xml:id="IV-4_284-26"/>
          Wichtigkeit eines Beitrages von Ihnen zu schätzen weis.</p>
            <lb xml:id="IV-4_284-27"/>
            <p>Mit Madam Bernard die jetzt in London ist, stehe ich im Brief<note corresp="#IV-4_284-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000841">
                        <persName>Esther <name type="reg">Bernard</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005972">
                        <placeName>London</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_284-28" rendition="#hyphen"/>wechsel. Da sie Ihnen, wie mich dünkt, bekannt ist, so hören Sie<lb xml:id="IV-4_284-29"/> es vielleicht gerne, daß ich Ihre Reise durch Portugal herausgebe.</p>
            <note corresp="#IV-4_284-30">
               <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-008125">
                     <author>Bernard, Esther</author>
                     <title>Briefe während meines Aufenthalts in England und Portugal (Reise durch
                        England und Portugal) (1802–1803)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb n="30" xml:id="IV-4_284-30"/>
            <p>Leben Sie recht glücklich und nehmen Sie die unbegrenzte<lb xml:id="IV-4_284-31"/>
          Hochachtungsversicherung</p>
            <lb xml:id="IV-4_284-32"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihres<lb xml:id="IV-4_284-33"/> aufrichtigsten Verehrers<lb xml:id="IV-4_284-34"/>
            Friedr. Aug. Campe<lb n="35" xml:id="IV-4_284-35"/> (Dr. d. Ph.)<lb xml:id="IV-4_284-36"/> Buchhändler</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 S. 4. S. Adr.:</hi> Dem | Herrn Hoffrathe <hi rendition="#k">Fr. Rich<lb/>ter</hi> | Wohlgeb<hi rendition="#i">oren</hi>. in <hi rendition="#g">Meinungen</hi>. Frei. Postvermerke: <hi rendition="#k">
                     <hi rendition="#g">Mercure</hi>
                  </hi>/<lb/>
                  <hi rendition="#k">Sans</hi> Campe. Frei. Poststempel: <hi rendition="#k">De Weimar</hi>. <hi rendition="#i">Darunter geschrieben:</hi> Frei<lb/>heit | Karoline ihre viele Arzenei. <hi rendition="#i">Über der Adresse, Blatt um 180° gedreht:</hi>
                  <lb/> Bitte um Erhörung für den hier bittenden, Gruß und Handschlag. W. B.<lb/>
                  <hi rendition="#i">(s. Abb. 9) Der Brief wurde durch Böttiger spediert.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 134, Nr. 240 (9.2.1802).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000571">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Franz August Gottlob Campe wurde am 28. Februar oder am 1. März 1773 in Deen<lb/>sen bei Holzminden geboren. Das Taufregister gibt den 29. Februar 1773 als Geburts<lb/>datum an! Campes Vater, Friedrich Heinrich Campe (1744–1796), war Gastwirt,<lb/> Leinenhändler und Justizrat, der lange Zeit ein beengtes, von Geldsorgen begleitetes<lb/> Leben führte. Mit seiner ersten Frau, Charlotte Dorothea, geb. Mönkemeyer, hatte er<lb/> vier Kinder, wovon August Campe das dritte war. Ein Jahr nach dem Tod der Mutter<lb/> 1775 heiratete Augusts Vater Antoinette Caroline, geb. Freisen, die ihm weitere<lb/> 12 Kinder gebar, darunter den späteren Buchhändler und Verleger August <hi rendition="#g">Friedrich</hi>
                     </hi>
                     <lb/>
                     <pb n="963" facs="#f0399"/>
                     <hi rendition="#i">Andreas Campe (1777–1846) und den Verleger Johann Julius Wilhelm Campe<lb/> (1792–1867). Auf Anraten seines Onkels, des berühmten Pädagogen und Verlegers<lb/> Joachim Heinrich Campe (1746–1818), ergriff August Campe den Beruf des Buch<lb/>händlers und absolvierte seine Lehre in der Braunschweiger Schulbuchhandlung des<lb/> Onkels. Über seinen Onkel fand August Campe auch Eintritt in den Kreis des Ham<lb/>burger Arztes, Naturforschers und Nationalökonoms Johann Albert Heinrich Rei<lb/>marus (1729–1814) und des Kaufmanns und Freimaurers Georg Heinrich Sieveking<lb/> (1751–1799) und lernte früh die Hamburger Verleger Benjamin Gottlob Hoffmann<lb/> und den jungen Friedrich Perthes kennen. Die Hoffnung auf eine Vermählung mit<lb/> seiner Cousine, Charlotte Campe (1774–1834) hielt ihn auch nach seiner Lehre in<lb/> Braunschweig fest. Als diese 1795 den Berliner Verleger Friedrich Vieweg (1761–<lb/>1835) heiratete, ging August Campe nach einem kurzen Hamburger Aufenthalt für<lb/> ein Jahr nach Paris, wo er nicht nur den exzentrischen Aufklärer und Theologen Carl<lb/> Friedrich Cramer (1752–1807) sowie Wilhelm von Humboldt kennenlernte, sondern<lb/> auch seine Sammlung französischer Literatur vergrößern konnte, die ihm als Grund<lb/>stock für sein zukünftiges Geschäft dienen sollte. Seinen Lebensunterhalt verdiente<lb/> Campe in Paris mit Übersetzungsarbeiten – finanziellen Erfolg brachte ihm die Über<lb/>setzung von »Buonaparte’s Tagebuch aus Egypten« (Paris 1799).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">1800 kehrte Campe nach Hamburg zurück und eröffnete zusammen mit seinem<lb/> Halbbruder Friedrich eine Buchhandlung in der Bohnenstraße 150, unweit der Hoff<lb/>mannschen Buchhandlung. War August eher am Sortimentsbuchhandel interessiert, so<lb/> steckte Friedrich seine Energie in die Gründung des ersten Hamburger Leseinstituts,<lb/> das in der Weihnachtszeit 1802 von beiden Brüdern unter dem Namen »Museum<lb/> für die Litteratur und die Künste« eröffnet wurde. Die Lesegesellschaft fand aller<lb/>dings wenig Anklang, so dass Friedrich Campe im Sommer 1802 die Buchhandlung<lb/> seinem Bruder übergab und nach Nürnberg zog, wo er einen eigenen Verlag grün<lb/>dete, der, spezialisiert auf Landkarten, Bilderbogen und Globen, über Nürnberg<lb/> hinaus Berühmtheit erlangte. Von 1803 bis 1806 konsolidierte sich August Campes<lb/> Verlagsproduktion und er nahm auch größere Projekte in Angriff, ohne dass das Ver<lb/>lagsprogramm ein spezifisches Profil hatte. Neben politischen und zeitgeschichtlichen<lb/> Werken verlegte Campe Reiseberichte, Biographien, pädagogische und ökonomische<lb/> Bücher sowie fremdsprachige, vor allem französische Literatur. 1806 erwarb Campe<lb/> das Bürgerrecht der Stadt Hamburg und heiratete wenige Tage darauf die Tochter<lb/> des Buchhändlers Benjamin Gottlob Hoffmann, Elisabeth (1786–1873). Als an<lb/>gesehener Bürger hatte Campe während der französischen Besatzungszeit, anders als<lb/> Friedrich Perthes, relativ geringe politische oder finanzielle Repressionen zu erleiden.<lb/> Anfangs napoleonische Gesinnung bekundend, veröffentlichte er später unter fingier<lb/>tem Druck- und Verlagsort napoleonkritische Werke. Im Gegensatz zu seiner Frau<lb/> Elise, die ein Mittelpunkt des geselligen Lebens Hamburgs war, beteiligte Campe sich<lb/> kaum an öffentlichen Ereignissen. 1810 übergab Hoffmann seinem Schwiegersohn die<lb/> Geschäftsführung seiner Sortimentsbuchhandlung, beide Buchhandlungen wurden<lb/> 1812 vereinigt und vorerst unter dem Namen B. G. Hoffmanns weitergeführt. 1816 er</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="964" facs="#f0400"/>
                     <hi rendition="#i">folgte dann der Zusammenschluss der beiden Verlage, es dauerte aber noch geraume<lb/> Zeit, bis sich der Name »Hoffmann und Campe« durchsetzte. 1816 gelang es Campe<lb/> auch, die Buchhandlung Carl Ernst Bohns (1749–1827), des Verlegers von Matthias<lb/> Claudius, und mit ihr eine Vielzahl neuer und bedeutender Verlagstitel, aufzukaufen.<lb/> Nach dem Tode seines Schwiegervaters 1818 führte August Campe die Buchhandlung<lb/> und den Verlag weiter. Sein Sortimentsgeschäft verkaufte August Campe 1823 seinem<lb/> jüngsten Halbbruder Julius Campe; das Verlagsgeschäft führte er selbst unter seinem Na<lb/>men weiter. Am 22. Oktober 1836 starb er in Hamburg. Seine Verlagsrechte gingen an die<lb/> Firma Brockhaus über, der Name »Hoffmann und Campe« wurde von Julius Campe fort<lb/>geführt (vgl. Gert Ueching, Hoffmann und Campe, ein deutscher Verlag</hi>, <hi rendition="#i">Hamburg 1981).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> länger als 6 Jahren] <hi rendition="#i">Campe spielt auf den »Hesperus« an, dessen dritter<lb/> Band im Juni 1795 bei Matzdorff erschienen war.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> Nächstes Jahr <hi rendition="#i">bis</hi> erscheinen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Campe offenbar das<lb/> »Stammbuch des Teufels« versprochen, das für den weggefallenen Anhang zum dritten<lb/> Band des »Titan« geplant war (vgl. I 8, S. XCV f.), vgl. B (III 4, 134,25):</hi> Das<lb/>
                  <hi rendition="#k">Album</hi> des Schwarzen. <hi rendition="#i">Das Taschenbuch ist nicht erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–15</hi> von Seiten <hi rendition="#i">bis</hi> hoffen] <hi rendition="#i">Bei Perthes in Hamburg war 1801 das von<lb/> Johann Georg Jacobi herausgegebene »Taschenbuch für das Jahr 1802« erschienen.<lb/> Auch Wilmans in Bremen veröffentlichte ein »Taschenbuch auf das Jahr 1802. Der<lb/> Liebe und Freundschaft gewidmet«. Offenbar schwebte Campe die Herausgabe eines<lb/> ähnlichen Almanachs vor.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> Klopstock und Voß] <hi rendition="#i">Campe hatte Klopstock bereits während seiner<lb/> Lehrzeit bei seinem Onkel als Begleiter auf dessen Reisen kennengelernt. Nachdem<lb/> Campe sich in Hamburg niedergelassen hatte, wo er in engem Kontakt mit der Familie<lb/> Benjamin Gottlob Hoffmanns stand, wurde seine Beziehung zu Klopstock vertieft.<lb/> Campes Bekanntschaft mit Johann Heinrich Voß kam wohl über Klopstock oder über<lb/> die Familie Hoffmann zustande; außerdem war Voß’ »Musenalmanach« zeitweise bei<lb/> Bohn in Hamburg erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> unvergängliche Blümchen] <hi rendition="#i">Womöglich Anspielung auf Jean Pauls »Blu<lb/>men-, Frucht- und Dornenstücke« (1796). A zufolge scheint Jean Paul das »Stamm<lb/>buch des Teufels« versprochen zu haben, das ursprünglich Eingang in den Anhang<lb/> zum 3. Band des »Titan« finden sollte, der dann aber wegfiel (vgl. III 4, 371, Erläute<lb/>rung zu Nr. 240).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> Charlotte] <hi rendition="#i">Anspielung auf Jean Pauls 1801 erschienene Schrift »Der 17. Juli<lb/> oder Charlotte Corday«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> feiern <hi rendition="#i">bis</hi> Geburtstag] <hi rendition="#i">Jean Pauls Aufsatz »Ueber den Tod nach dem<lb/> Tode; oder der Geburtstag«, der im »Taschenbuch für das Jahr 1802« bei Perthes in<lb/> Hamburg erschienen war.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Madam Bernard <hi rendition="#i">bis</hi> London] <hi rendition="#i">Die mit Jean Paul befreundete Esther Ber<lb/>nard (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 17) war im April 1801 ihrem zukünf<lb/>tigen Ehemann Wilhelm Friedrich Domeier nach England gefolgt, wo dieser als Leib<lb/>arzt im Dienst des Prinzen August Frederick von Hannover stand. Die Hochzeit der</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="965" facs="#f0401"/>
                  <hi rendition="#i">beiden fand am 27. Juni 1802 in Lissabon statt (vgl. IV 4, 149,6, Nr. 100 und<lb/> Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> im Briefwechsel] <hi rendition="#i">Der Briefwechsel zwischen Campe und Esther Ber<lb/>nard ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">284,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Reise durch Portugal] <hi rendition="#i">Esther Bernards »Briefe während meines Aufent<lb/>halts in England und Portugal an einen Freund« (Teil 1) erschienen 1802 bei Campe,<lb/> der zweite Teil folgte ein Jahr später unter dem Titel »Neue Reise durch England und<lb/> Portugal. In Briefen an einen Freund«. Während der erste Teil unter dem Namen<lb/> »E. Bernard, geb. Gad« erschien, zeichnete die inzwischen zum Christentum über<lb/>getretene Autorin ihre »Neue Reise« mit »Lucie Bernard geb Gad« (vgl. einleitende<lb/> Erläuterungen zu IV 4, Nr. 17). Am 17. Juni 1802 erbat Jean Paul von seinem<lb/> Freund Thieriot</hi>
                  <hi rendition="#k">Md. Bernard</hi> Reise durch England und Portugal <hi rendition="#i">zur Lektüre<lb/> (III 4, 154,28–29, Nr. 283).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>