<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_264">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="264">264. VON JOHANN OTTO LEOPOLD SCHULZ. ZUCHOW, 30. OKTOBER
          1802, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Johann Otto Leopold Schulz an Jean Paul. Zuchow, 30. Oktober 1802, Sonnabend</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>365</num>
                  <num>366</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1071</num>
                  <num>1072</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003920">Johann Otto Leopold Schulz</persName>
               <placeName key="JP-2937028">Zuchow</placeName>
               <date when="1802-10-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_43"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0396"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_43"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_265"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="365" facs="#f0365"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_365-2"/>
            <opener>
               <hi rendition="#k">Zuchow</hi> bey <hi rendition="#k">Callies</hi> in der Neu<lb xml:id="IV-4_365-3" rendition="#hyphen"/>mark <dateline>den 30<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#k">October</hi> 1802.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_365-4"/>
            <p>Fühllos geht der Mensch vor dem Mensch vorüber, als kennt’<lb n="5" xml:id="IV-4_365-5"/>
          er ihn nicht, er sieht die Thräne zittern in dem Auge des Fremd<lb xml:id="IV-4_365-6" rendition="#hyphen"/>lings, aber er frägt nicht nach der Quelle seines Grams und seiner<lb xml:id="IV-4_365-7"/> Leiden. Ach! es gibt der Unglücklichen viele, deren Herz ein
            ver<lb xml:id="IV-4_365-8" rendition="#hyphen"/>schlossener Gram verzehrt! Niemand sieht ihre Thränen,
            keiner<lb xml:id="IV-4_365-9"/> hört ihre Klagen, mit dumpfer Resignazion auf jede
          Freude, gehn<lb n="10" xml:id="IV-4_365-10"/> sie dem Augenblicke entgegen, wo die Thränen
          versiegen, und<lb xml:id="IV-4_365-11"/> das Herz, das die Stürme des Lebens trafen, zu
          schlagen aufhört<lb xml:id="IV-4_365-12"/> und – zu leiden. Ich bin dieser Unglücklichen
          Einer, von Ihnen<lb xml:id="IV-4_365-13"/> suche ich Trost für mein zerrissenes Herz. Ein
          Fremdling bin ich<lb xml:id="IV-4_365-14"/> für Sie, denn Sie kennen mich nicht, kein
          Fremdling sind Sie für<lb n="15" xml:id="IV-4_365-15"/> mich, ein Freund hat Sie mich
          kennen gelehrt, ich verehre den<lb xml:id="IV-4_365-16"/> Unbekannten, der das menschliche
          Herz, und das Leben kennt,<lb xml:id="IV-4_365-17"/> aus dessen Schriften ein Geist uns
          anspricht, der dem Leidenden<lb xml:id="IV-4_365-18"/> wohl thut. Hören Sie die Geschichte
          meiner Leiden, sie ist kurz,<lb xml:id="IV-4_365-19"/> aber ach! zu lang für das schwache
          menschliche Herz. Ich war in<lb n="20" xml:id="IV-4_365-20"/> meinem 15ten Jahre, als ich
          mein väterliches Haus verließ, ich<note corresp="#IV-4_365-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003921">
                        <persName>Otto Wilhelm <name type="reg">Schulz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_365-21"/> kam in eine Schulanstalt, in
          der ich, mir selbst überlassen, mich<note corresp="#IV-4_365-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011680">
                        <placeName>Gymnasium</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_365-22"/> bilden sollte für eine
          Welt, die ich nicht kannte. Etwas natürliches<lb xml:id="IV-4_365-23"/> Talent, und
          weiches aber nicht fixirtes Gefühl, und ein unbe<lb xml:id="IV-4_365-24" rendition="#hyphen"/>grenzter
          Leichtsinn, war’s, was mir die Natur gab. Ein verirrtes<lb n="25" xml:id="IV-4_365-25"/>
          Gefühl, das Gedenken an drey ungenutzt entflohner Jahre, und<lb xml:id="IV-4_365-26"/> 3
          Freunde, die meiner Fehler und Thorheiten ungeachtet, herz<note corresp="#IV-4_365-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001388" ana="ff">
                        <persName>Justus Günther <name type="reg">Graßmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_365-27" rendition="#hyphen"/>lich
          mich liebten, war alles, was ich gewonnen hatte, als ich die<lb xml:id="IV-4_365-28"/>
          Akademie bezog. Ach! ich verdiente die Liebe nicht, die ich von<note corresp="#IV-4_365-29">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011367">
                        <placeName>Universität</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_365-29"/>
          meinen Freunden genoß; sie waren weit besser, weit edler als ich.<lb n="30" xml:id="IV-4_365-30"/> Wir faßten oft die heiligsten Vorsäzze, nach vollendeter
            Tugend<lb xml:id="IV-4_365-31"/> zu streben – ich war zu schwach, ihnen treu zu bleiben.
          Ich er<lb xml:id="IV-4_365-32" rendition="#hyphen"/>borgte mir einen täuschenden Schein von Tugend, ich
            gestand<lb xml:id="IV-4_365-33"/> meine Schwäche nicht. Ich verschwieg meine Fehler, um
            meine<lb xml:id="IV-4_365-34"/> Freunde nicht zu betrüben, um nicht ihre Liebe zu
          verlieren, und<lb n="35" xml:id="IV-4_365-35"/> mein betrogenes Herz hinterging meine
          Freunde und sich selbst.</p>
            <lb xml:id="IV-4_365-36"/>
            <pb n="366" facs="#f0366"/>
            <p>Oft kehrte ich um, und fehlte aufs neue, ein unglückliches Spiel<lb xml:id="IV-4_366-1"/>
          meiner Leidenschaften, und meiner Vorsäzze. Mein Leichtsinn<lb xml:id="IV-4_366-2"/> riß
          mich zu immer neuen Vergehungen hin, ich verlor das Ver<lb xml:id="IV-4_366-3" rendition="#hyphen"/>traun auf
          mich selbst, und niemand reichte dem Gefallenen die<lb xml:id="IV-4_366-4"/> Hand, ihn zu
          trösten, und ihn aufzurichten. Die Liebe meiner<lb n="5" xml:id="IV-4_366-5"/> Freunde war
          erkaltet, – sie waren zu hart gegen mich, ich haßte<lb xml:id="IV-4_366-6"/> sie mit
          glühendem Haß, und – zerrissen ist das Band einer<lb xml:id="IV-4_366-7"/> Freundschaft,
          die für immer geschlossen war. Ich habe iezt, da ich<lb xml:id="IV-4_366-8"/> von ihnen
          getrennt bin, die Geschichte meiner Verirrungen in das<lb xml:id="IV-4_366-9"/> Herz
          meines verlorenen Freundes niedergelegt, er hatte sie ver<lb n="10" xml:id="IV-4_366-10" rendition="#hyphen"/>langt, und er hatte ein Recht, es zu verlangen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_366-11"/>
            <p>»Darf der Jüngling, der oft, und leider nur zu oft, die herrl.<lb xml:id="IV-4_366-12"/>
          Vorsäzze faßte, und bis jezt noch keinen erfüllt hat, der wi<lb xml:id="IV-4_366-13" rendition="#hyphen"/>der
          seine Leidenschaften und seinen Leichsinn stritt, darf<lb xml:id="IV-4_366-14"/> der
          Jüngling noch ein Mal gute Entschlüsse fassen, und ihre<lb n="15" xml:id="IV-4_366-15"/>
          Ausführung hoffen, kann er nach so vielen fruchtlosen Ver<lb xml:id="IV-4_366-16" rendition="#hyphen"/>suchen, doch endlich zurückkommen von seiner Verirrung,<lb xml:id="IV-4_366-17"/> und
          seinen Fehlern.«</p>
            <lb xml:id="IV-4_366-18"/>
            <p>Schreiben Sie’s ihm ob er hoffen soll, oder verzweifeln!</p>
            <lb xml:id="IV-4_366-19"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>J. O. L. <hi rendition="#k">Schulz</hi>
                  <lb n="20" xml:id="IV-4_366-20"/>
                  <hi rendition="#k">Candid. Theol</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3. S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrektur.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">366,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Fehlern.«] Fehlern. <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003920">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Otto Leopold Schulz wurde am 17. Oktober 1782 in Wurow (Pommern) als<lb/> vierter Sohn (von 15 Kindern aus drei Ehen) des evangelischen Predigers Otto Wil<lb/>helm Schulz und dessen Frau Elisabeth, geb. Michaelis geboren. Nach dem Besuch des<lb/> Gymnasiums (ab 1797) in Alt-Stettin immatrikulierte er sich im Jahre 1800 an der</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1072" facs="#f0508"/>
                     <hi rendition="#i">Universität Halle für Theologie und Philologie, wo er u. a. bei Friedrich August Wolf<lb/> hörte. In Halle verlor Schulz bei einem Fechtunglück das linke Auge. 1802 nahm er<lb/> eine Hauslehrerstelle im Hause des Freiherrn Ludwig Franz Ernst von der Goltz<lb/> (1753–1831) auf Zuchow (Züchow) bei Callies in Pommern an. Nachdem er 1806<lb/> die Prüfung absolvierte und eine Lehrerstelle am Gymnasium in Stargard übernom<lb/>men hatte, kehrte er zwei Jahre später wieder zur Familie von der Goltz zurück. 1811<lb/> übersiedelte er nach Berlin und wurde dort ein Jahr später am Berlinischen Gym<lb/>nasium zum Grauen Kloster angestellt, an dem er 15 Jahre lang tätig war und vor<lb/> allem Latein, Hebräisch und Mathematik unterrichtete. 1814 heiratete er die Apothe<lb/>kerstochter Caroline Essen († 1840) aus Dramburg in Pommern, mit der er zwei<lb/> Söhne und drei Töchter bekam, von denen nur die Töchter Clara und Elisabeth die<lb/> Eltern überlebten. 1826 wurde Schulz in die Stellung eines Königlichen Provinzial<lb/>schulrates berufen und zum Mitglied des Schulkollegiums von Brandenburg ernannt –<lb/> in diesen Positionen setzte er sich für die Förderung des Volksschulwesens ein. Schulz<lb/> verfasste zahlreiche pädagogische Schriften, darunter eine »Ausführliche lateinische<lb/> Grammatik für die oberen Klassen gelehrter Schulen« (Halle: Waisenhaus 1825) und<lb/> eine »Deutsche Sprachlehre für Volksschulen, Präparanden-Anstalten und Schul<lb/>lehrer-Seminare« (Berlin: Nicolai 1844); außerdem gab er pädagogische Zeitschriften<lb/> heraus. Er starb am 17. Oktober 1849. Vgl. Julius Richter: Otto Schulz. Ein Denk<lb/>mal für seine Nachkommen und seine Freunde, Berlin: Nicolai 1855 und ADB 32,<lb/> 749–751.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">365,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> meinem 15ten <hi rendition="#i">bis</hi> Haus verließ] <hi rendition="#i">In der Osterzeit 1797 wurde Schulz<lb/> im Gymnasium in Alt-Stettin aufgenommen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">365,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> drey ungenutzt entflohner Jahre] <hi rendition="#i">Schulz war bis zum Sommer 1799 auf<lb/> dem Gymnasium.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">365,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> 3 Freunde] <hi rendition="#i">Nach Julius Richters Biographie seines Schwiegervaters (a. a. O,<lb/> S. 14 und 58) gehörte zu den wichtigsten Freunden der spätere Pädagoge, Mathemati<lb/>ker und Rektor des Gymnasiums in Stettin Justus Günther Graßmann (1779–1852).<lb/> Graßmann besuchte wie Schulz sowohl das Gymnasium in Alt-Stettin als auch die<lb/> Universität in Halle. Zu den Freunden in Halle heißt es in der Biographie: »Ein<lb/> engerer Freundeskreis bildete sich aus dem großen Vereine, der über 100 Mitglieder<lb/> zählte und zu dem sich auch die Preußen und Anhaltiner hielten, um die Gebrüder<lb/> Schulz, nämlich meist Theologen und Philologen, von denen ich die Gebrüder Graß<lb/>mann, die Gebrüder Stephany, Nesselmann und Buchner, später Professoren in<lb/> Elbing, Hasselbach, zuletzt Direktor in Stettin, erwähnen will« (a. a. O., S. 29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">365,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Akademie] <hi rendition="#i">Die Universität in Halle an der Saale.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>