<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_219">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="219">219. VON HENRIETTE SCHWENDLER UND FRIEDRICH
               MOSENGEIL. FRAUEN-BREITUNGEN, 20. MÄRZ 1802, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Henriette Schwendler und Friedrich Mosengeil an Jean Paul.
               Frauen-Breitungen, 20. März 1802, Sonnabend</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>306</num>
                  <num>307</num>
                  <num>308</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>991</num>
                  <num>992</num>
                  <num>993</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002882">Friedrich Mosengeil</persName>
               <persName key="JP-003964">Henriette Schwendler</persName>
               <placeName key="JP-005750">Frauen-Breitungen</placeName>
               <date when="1802-03-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_218"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_250"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_218"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_220"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_216"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_253"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_306-21"/>
            <div>
               <opener>
                  <hi rendition="#c">(<hi rendition="#i">Von Henriette Schwendler</hi>
                  </hi>)<lb xml:id="IV-4_306-22"/> Fr. Breitungen <dateline>den 20<hi rendition="#sup">sten</hi>
                Marz<lb xml:id="IV-4_306-23"/> 1802</dateline>
               </opener>
               <lb xml:id="IV-4_306-24"/>
               <p>Trotz Ihres Gebots mein Theurer, den 21sten in ungestörter<lb n="25" xml:id="IV-4_306-25"/> Ruhe zu verleben, hätte ich es doch zu verantworten
              geglaubt,<lb xml:id="IV-4_306-26"/> wenigstens auf ein Stündchen mit meiner Gegenwart
            sie zu un<lb xml:id="IV-4_306-27" rendition="#hyphen"/>terbrechen, hätte nicht eine Reise für mich <hi rendition="#g">allein</hi> nach Meinin<note corresp="#IV-4_306-28">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-006012">
                           <placeName>Meiningen </placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_306-28" rendition="#hyphen"/>gen, so vielerley
            Schwierigkeiten, die Sie mit mir fühlen. Mosen<note corresp="#IV-4_306-29">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-002882">
                           <persName>Friedrich <name type="reg">Mosengeil</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_306-29" rendition="#hyphen"/>geil konnte
            mich nicht begleiten, er ist den Sonntag bis Nach<lb n="30" xml:id="IV-4_306-30" rendition="#hyphen"/>mittags fest an Breitungen, gebunden. und nachher ist die Zeit zu<note corresp="#IV-4_306-31">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-005750">
                           <placeName>Frauen-Breitungen</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_306-31"/> kurz.</p>
               <lb xml:id="IV-4_306-32"/>
               <p>Ich errinnre mich mit Freude der vorjährigen Feyer dieses<lb xml:id="IV-4_306-33"/>
            Tages, wo wir alle froh in die Zukunft blickten, Sie in dem Besitz<lb xml:id="IV-4_306-34"/>
                  <pb n="307" facs="#f0307"/> der schon damals so schönen Gegenwart und ich in der Erwar<lb xml:id="IV-4_307-1" rendition="#hyphen"/>tung, Sie giengen in ersterer fort, für mich wards anders
              beschie<lb xml:id="IV-4_307-2" rendition="#hyphen"/>den! —</p>
               <lb xml:id="IV-4_307-3"/>
               <p>Mit aller Stärke fühle ich den Werth Sie zum Freund zu besit<lb xml:id="IV-4_307-4" rendition="#hyphen"/>zen, in so fern bleibt mir immer ein zweyter Tag im Jahr zu fey<lb n="5" xml:id="IV-4_307-5" rendition="#hyphen"/>ern, der 27<hi rendition="#sup">ste</hi> August. 1800 gab er mir
            Ihre nähere Bekanntschaft<lb xml:id="IV-4_307-6"/> und bald darauf mit ihr, den Schatz
            Ihrer Freundschaft, – diesen<lb xml:id="IV-4_307-7"/> bringe ich auch hoffentlich dieses
            Jahr in Ihrer Nähe zu – dies<lb xml:id="IV-4_307-8"/> ersetzt mir aber nicht den
            Verlust, mich nicht an Ihrer Seite mit<lb xml:id="IV-4_307-9"/> dem <hi rendition="#g">Ganzen</hi> freuen zu können, an dem Tage wo Sie ihm ge<lb n="10" xml:id="IV-4_307-10" rendition="#hyphen"/>schenkt wurden und es heller ward, kann mein Gefühl und mein<lb xml:id="IV-4_307-11"/>
                  <hi rendition="#g">Dank</hi> auch nicht in Worte übergehen, so hätten Sie wenigstens<lb xml:id="IV-4_307-12"/> in meinen Bliken meine Ueberzeugung gelesen. Ich bringe der<lb xml:id="IV-4_307-13"/> Opfer so manche und schmerzliche. —</p>
               <lb xml:id="IV-4_307-14"/>
               <p>Ich erbitte nichts für Sie von der Zukunft, Sie beherrschen sol<lb n="15" xml:id="IV-4_307-15" rendition="#hyphen"/>che durch sich selbst, für mich wünsche ich die Erhaltung
              Ihrer<lb xml:id="IV-4_307-16"/> liebenden Freundschaft und daß wir nicht durch den Ort
              vonein<lb xml:id="IV-4_307-17" rendition="#hyphen"/>ander getrennt werden</p>
               <lb xml:id="IV-4_307-18"/>
               <p>Leben Sie froh, ich grüße mit Liebe unsre Caroline, mit un<note corresp="#IV-4_307-19">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003469">
                           <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_307-19" rendition="#hyphen"/>wandelbarer Treue</p>
               <lb n="20" xml:id="IV-4_307-20"/>
               <closer>
                  <cb/>
                  <salute>Ihre<lb xml:id="IV-4_307-21"/> Freundinn<lb xml:id="IV-4_307-22"/> Henriette
              S.</salute>
               </closer>
            </div>
            <lb xml:id="IV-4_307-23"/>
            <div>
               <opener>
                  <hi rendition="#c">(<hi rendition="#i">Von Friedrich Mosengeil</hi>)</hi>
               </opener>
               <lb xml:id="IV-4_307-24"/>
               <p>Ohne Weiteres füget noch jemand sein Weniges bey, und ent<lb n="25" xml:id="IV-4_307-25" rendition="#hyphen"/>schuldigt sich deshalb nicht, denn diese Stelle, den Appendix
              ein<lb xml:id="IV-4_307-26" rendition="#hyphen"/>zuschwärzen, ist ihm von der Verfasserin, deren
              Territorialge<note corresp="#IV-4_307-27">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003964">
                           <persName>Henriette <name type="reg">Schwendler</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_307-27" rendition="#hyphen"/>rechtsame nicht bestritten werden können,
            ordentlicher Weise<lb xml:id="IV-4_307-28"/> abgetreten worden. Gelesen zu werden hätte
            er in keinem andern<lb xml:id="IV-4_307-29"/> Falle so sicher hoffen dürfen, da sein
            vielgeehrter Leser im Vori<lb n="30" xml:id="IV-4_307-30" rendition="#hyphen"/>gen einen so starken Anlauf
            genommen haben wird, daß er un<lb xml:id="IV-4_307-31" rendition="#hyphen"/>willkührlich und unaufhaltsam
            auch noch durch den Appendix<lb xml:id="IV-4_307-32"/> hinstolpert.</p>
               <lb xml:id="IV-4_307-33"/>
               <p>Auf einen förmlichen Wunsch will er sich übrigens so wenig,<lb xml:id="IV-4_307-34"/>
            als die Verfasserin einlassen. Gut wünschen ist gewissermaßen so<note corresp="#IV-4_307-35">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003964">
                           <persName>Henriette <name type="reg">Schwendler</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb n="35" xml:id="IV-4_307-35"/> schwer, als gut beten; und ein ausgesonnener Wunsch ist
              eigent<lb xml:id="IV-4_307-36" rendition="#hyphen"/>
                  <pb n="308" facs="#f0308"/>lich keiner. Man stelle sich aber, wie man wolle,
            der Wunsch auf<lb xml:id="IV-4_308-1"/> dem Papiere steht immer da, wie ein
            ausgesonnener, erhält auch<lb xml:id="IV-4_308-2"/> gewöhnlich gleichen Dank. Wie viel
            bedeutender ist ein freund<lb xml:id="IV-4_308-3" rendition="#hyphen"/>licher Blick, ein treuer Händedruck
            bey stummen Lippen! Und<lb xml:id="IV-4_308-4"/> den, Theuerster, würden Sie von uns
            erhalten, wenn wir morgen<lb n="5" xml:id="IV-4_308-5"/> zu Ihnen könnten: Die
            Fastenzeit, wo man bey uns viel predigt,<lb xml:id="IV-4_308-6"/> legt uns dieses Fasten
            auf. Wir werden Sie mit Ihrer Geliebten<note corresp="#IV-4_308-7">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003469">
                           <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_308-7"/> nicht eher sehen, bis
            Sie sich entschließen, zu uns zu gehn. Kom<lb xml:id="IV-4_308-8" rendition="#hyphen"/>men Sie doch bald
            bey einem heiteren Frühlingshimmel! Unser<lb xml:id="IV-4_308-9"/> schönes Thal würde
            Ihnen den Weg lohnen, wenn unsre Freund<lb n="10" xml:id="IV-4_308-10" rendition="#hyphen"/>schaft es nicht
            könnte.</p>
               <lb xml:id="IV-4_308-11"/>
               <closer>
                  <cb/>
                  <salute>Mosengeil.</salute>
               </closer>
            </div>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 3 S. (Henriette Schwendler: 2 S., Mosengeil: 3 S), 4. S.<lb/> Adr.:</hi> Meinem Freunde | <hi rendition="#g">Richter</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002882">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Carl <hi rendition="#g">Friedrich</hi> August Mosengeil wurde am 26. März 1773 in Schönau a.d. Hörsel<lb/> im Herzogtum Gotha geboren. Er war der einzige Sohn des dortigen Pfarrers Georg<lb/> Wilhelm Mosengeil (1724–1803). 1782 zog die Familie nach Frauen-Breitungen, wo<lb/> der Vater die Pfarrstelle übernahm. Nach seinem Theologiestudium in Jena, wo er sich mit<lb/> Ernst Wagner (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 198) anfreundete, lehrte Mo<lb/>sengeil zunächst einige Zeit in der von Heinrich Cotta gegründeten Forstschule in Zill<lb/>bach bei Wasungen, ab 1798 war er Stellvertreter seines Vaters. 1805 wurde er von der<lb/> Witwe des Herzogs Georg von Sachsen-Meiningen, der Herzogin Louise Eleonore, zum<lb/> Erzieher des Prinzen Bernhard Friedrich Freund berufen, den er auf die Universitäten<lb/> Jena und Heidelberg und auf Reisen nach Italien, der Schweiz, Frankreich und den Nie<lb/>derlanden begleitete. 1816 wurde Mosengeil zum Konsistorialrat ernannt, seit 1821 war<lb/> er Mitglied des sächsisch-meiningischen Konsistoriums, erst in Weimar, dann in Hildburg<lb/>hausen. Am 2. Juni 1839 starb er in Meiningen. Mosengeil verfasste u. a. die Schriften<lb/> »Bad Liebenstein und seine Umgebungen« (Gotha: Ettinger 1815) und »Liebenstein<lb/> und die neuen Arkadier. Naturgemälde und Erzählung« (Frankfurt a. M.: Wilmans</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="992" facs="#f0428"/>
                     <hi rendition="#i">1826). Verdienste erwarb sich Mosengeil auch durch die Herausgabe eines Stenographie<lb/>Lehrbuchs, das der Kurzschrift zur weiteren Verbreitung verhalf. Mosengeil war eng mit<lb/> Johann Ernst Wagner (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 198) befreundet, den er<lb/> schon als Fünfzehnjähriger kennengelernt hatte und den er insbesondere nach seiner<lb/> Berufung nach Meiningen, wo Wagner lebte, häufig traf. Mosengeil besorgte nach Wag<lb/>ners Tod die Herausgabe von dessen »Sämmtlichen Werken« (12 Bde., Leipzig: Fleischer<lb/> 1827–28) und setzte seinem Freund mit der Veröffentlichung der »Briefe über den Dich<lb/>ter Ernst Wagner« (Schmalkalden: Varnhagen 1826) ein Denkmal.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Mosengeil ist Jean Paul, den er über alles bewunderte, auch persönlich begegnet,<lb/> vgl. seine Schilderung in »Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften« (Bd. 12, Leipzig: Flei<lb/>scher 1828, S. 118–120): »So schwärmerisch hat vielleicht selten ein Jüngling einen<lb/> berühmten Dichter seines Vaterlandes verehrt, als ich unsern Jean Paul. Seine erste<lb/> unerwiederte Bekanntschaft kostete mich einen guten halben Tag des sehnlichsten<lb/> Wartens. Ein Freund hatte mir aus Meiningen geschrieben: Jean Paul ist hier, um<lb/> nach Liebenstein zu reisen, und kommt also Morgen fahrend an deinem Hause vorü<lb/>ber. Aufgepaßt, wenn du deines Gottes oder Götzen ansichtig werden willst!‹ – Him<lb/>mel! wie paßte ich auf! Stundenlang hatte ich gestanden und geschaut; endlich rollte<lb/> ein halb offenes Fahrzeug um die Garten-Ecke her! Schon in der Ferne erhaschte ich<lb/> das Bild eines unbedeckten, dünnbehaarten, freundlichen Kopfes, der zurückgelehnt<lb/> mit großen geistvollen Augen zu den weißen ziehenden Sommerwölkchen des blauen<lb/> Aethers empor blickte. Der Wagen kam langsam heran, und ich hätte zwei volle<lb/> Minuten Zeit gehabt, den schönen Kopf für die Bildergallerie der Erinnerung auszu<lb/>malen: aber o neidisches Geschick! Gerade jetzt mußte es dem Portraitirten einfallen,<lb/> sich tief in den Wagen niederzubeugen, um irgend etwas Entfallenes auf dem Boden<lb/> wiederzusuchen, und er hatte es leider noch immer nicht gefunden, als sein Phaeton<lb/> hart unter meinem Fenster vorüberzog; – so daß es mir fast wie dem bekannten neu<lb/>gierigen Reisenden in der <hi rendition="#g">Irwing’schen</hi> Erzählung erging, der jenen räthselhaften<lb/> Fremden, den er durchaus sehen zu müssen glaubte, endlich nach langem ungeduldigen<lb/> Harren so im Schlage des Wagens stehend erblickte, daß er vollkommen Muße hatte –<lb/>die <hi rendition="#g">Rückseite</hi> des Langersehnten zu beschauen. – Späterhin reichte mir Jean Paul,<lb/> und ich drückte ihm die Hand. Ja, er ward sogar einigemal mein freundlicher Gast in<lb/> meinem einsamen Dörfchen; und da erst habe ichs ihm erzählt, mit welchem heißen<lb/> Sehnen ich ihn an jenem Tage, ganz wie ein Liebender die Geliebte, erwartet, und wie<lb/> böslich er meine Erwartung getäuscht habe. Er hatte ohne Zweifel vollkommen Recht,<lb/> mich tüchtig auszulachen!« Mosengeil spielt hier auf die »Erzählungen eines Reisen<lb/>den« von Washington Irving an (2 Bde., Berlin: Duncker und Humblot, 1825).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">306,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Fr. Breitungen] <hi rendition="#i">Frauen-Breitungen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">306,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> den 21<hi rendition="#sup">sten</hi>] <hi rendition="#i">Jean Pauls Geburtstag.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">306,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>–<hi rendition="#b">307,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Ich errinnre mich <hi rendition="#i">bis</hi> beschieden] <hi rendition="#i">Anspielung auf die damals<lb/> bevorstehende Eheschließung Jean Pauls mit Caroline Mayer und auf ihre eigenen<lb/> biographischen Wechselfälle, die sie in ihre zweite Ehe führten (vgl. einleitende Erläu<lb/>terung zu IV 4, Nr. 4).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="993" facs="#f0429"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">307,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> 27<hi rendition="#sup">ste</hi> August. 1800] <hi rendition="#i">Am 27. August 1800 hatte Jean Paul die Gräfin von<lb/> Schlabrendorff in Weimar zum ersten Mal getroffen (vgl. III 3, 371,12–20, Nr. 512).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">307,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> Territorialgerechtsame] <hi rendition="#i">Rechtlich begründete territoriale Befugnisse<lb/> oder Vorrechte.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>