<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_255">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="255">255. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. BAYREUTH, 13. BIS 16.
          SEPTEMBER 1802, MONTAG BIS DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Bayreuth, 13. bis 16. September 1802, Montag bis Donnerstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>353</num>
                  <num>354</num>
                  <num>355</num>
                  <num>356</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1058</num>
                  <num>1059</num>
                  <num>1060</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date from="1802-09-13" to="1802-09-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0696"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_26-fb"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_254"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_256"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_306"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_314"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_353-9"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb n="10" xml:id="IV-4_353-10"/>
            <opener>Montag, <dateline>den 13. Sept. 1802.</dateline>
               <lb xml:id="IV-4_353-11"/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Lieber, Lieber</hi>!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_353-12"/>
            <p>Ich habe den dritten Theil des Titan gelesen; aber ich wollte, es<note corresp="#IV-4_353-13">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897" ana="ff">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_353-13"/> wäre nur das erste Drittheil, und ich hätte noch den größten<lb xml:id="IV-4_353-14"/>
          Theil zu lesen.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-4_353-15"/>
            <p>Wer Dich mit recht herzlicher Freude lobt; wer Dich mit eini<lb xml:id="IV-4_353-16" rendition="#hyphen"/>ger Erbitterung tadelt – wer sich ärgert, wenn er aufhören muß,<lb xml:id="IV-4_353-17"/> Dich zu loben, um Dich zu tadeln; – und wer mit sich selber un<lb xml:id="IV-4_353-18" rendition="#hyphen"/>zufrieden ist, daß Du ihn nach dem härtesten Tadel zu besänfti<lb xml:id="IV-4_353-19" rendition="#hyphen"/>gen und ihm ein Lob abzuzwingen weißt, – hat Recht; und ich –<lb n="20" xml:id="IV-4_353-20"/> der ich Alles dieses thue – glaube deswegen auch Recht zu
          haben.</p>
            <lb xml:id="IV-4_353-21"/>
            <p>Mit dem ersten Drittheile des 3ten Titan’s bin ich so unzufrie<lb xml:id="IV-4_353-22" rendition="#hyphen"/>den, als mit irgend einem Deiner Werke, mit dem ich nicht<lb xml:id="IV-4_353-23"/>
          zufrieden war, die beklagte Wehklage ausgenommen. Außer der,<note corresp="#IV-4_353-24">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010582">
                        <title>Das heimliche Klaglied der jetzigen Männer (1801)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_353-24"/> vom
          Autor zu sehr gefühlten, Schwierigkeit des Gegenstandes,<lb n="25" xml:id="IV-4_353-25"/>
          bei dem das <hi rendition="#g">allmächtige</hi> Hervortreten heterogener Gesinnun<lb xml:id="IV-4_353-26" rendition="#hyphen"/>gen durch die Weitläuftigkeit, die durch Bemerkungen ausge<lb xml:id="IV-4_353-27" rendition="#hyphen"/>dehnte Schilderung allmälig dargestellt werden soll, sind in
            ihm<lb xml:id="IV-4_353-28"/> alle Fehler recht angehäuft, die Du, wenigstens nach
          meiner Mei<lb xml:id="IV-4_353-29" rendition="#hyphen"/>nung, irgend einmal begangen hast, und die ich sogar
          dem 2ten<lb n="30" xml:id="IV-4_353-30"/> Theile des Titan weniger vorwerfen möchte, als
          dem Anfange des<lb xml:id="IV-4_353-31"/> dritten. Dagegen habe ich auch das übrige mit
          einer Bewunde<lb xml:id="IV-4_353-32" rendition="#hyphen"/>rung, mit einem Entzücken in dieser jämmerlichen
            Zeitlichkeit<lb xml:id="IV-4_353-33"/> gelesen, die jetzt immer seltner zu haben
          ist.</p>
            <lb xml:id="IV-4_353-34"/>
            <pb n="354" facs="#f0354"/>
            <p>Der Tod Lianen’s, der Karakter des Ministers und Requeirol’s,<note corresp="#IV-4_354-1">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010905">
                        <title>Titan (1800-1803): Froulay</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010915">
                        <title>Titan (1800-1803): Liane</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010921">
                        <title>Titan (1800-1803): Roquairol</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_354-1"/>
          der Traum, der Brief Lianen’s im ersten Drittheile, beinahe Alles –<lb xml:id="IV-4_354-2"/> kaum einige wenige einzelne Stellen und Worte ausgenommen –<lb xml:id="IV-4_354-3"/>
          hat mich über alle Beschreibung vergnügt, und ich würde die<lb xml:id="IV-4_354-4"/>
          kleinen Ausnahmen vielleicht bei keinem Schriftsteller, als bei<lb n="5" xml:id="IV-4_354-5"/> Dir bemerkt haben, weil ich mir die störende Lese-Manier ange<lb xml:id="IV-4_354-6" rendition="#hyphen"/>wöhnt habe, weniger zu genießen, als, so weit ich es kann, – zu<lb xml:id="IV-4_354-7"/> prüfen. Ich legte den dritten Theil mit einer großen und hohen<lb xml:id="IV-4_354-8"/> Bewunderung aus der Hand, und mit einem Schmerz, daß nun<lb xml:id="IV-4_354-9"/> diese Freude hinter mir sei; der andere kam viel später,
            nemlich<lb n="10" xml:id="IV-4_354-10"/> darüber, daß an diesem Ganzen sogar ich noch
          manches tadeln<lb xml:id="IV-4_354-11"/> könne, und daß eben dieses ein Einspruch gegen
          die Vollendung<lb xml:id="IV-4_354-12"/> des Ganzen sei; daß das ganze Werk nicht ein
          Kardinal-Werk sei,<lb xml:id="IV-4_354-13"/> sondern – ich spreche mit Deinen Worten – nur
            Kardinal-Kapitel<lb xml:id="IV-4_354-14"/> habe.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-4_354-15"/>
            <p>Es ist dies für mich etwas, wovon ich nicht reden darf. In das<lb xml:id="IV-4_354-16"/>
          Einzelne zu gehen, ist unnöthig, da du Alles errathen kannst, ge<lb xml:id="IV-4_354-17" rendition="#hyphen"/>gen das meine Einsprüche gerichtet sein würden; zuletzt würdest<lb xml:id="IV-4_354-18"/> Du, es möchte sein wie es wollte, mit Deinem Willen und mit<lb xml:id="IV-4_354-19"/>
          Deinen Worten niederschlagen, die Du mir über den zweiten<lb n="20" xml:id="IV-4_354-20"/>
          Theil schriebst: »ich wollte nicht anders.«</p>
            <lb xml:id="IV-4_354-21"/>
            <p>Was Du aber auch im Gefühle Deiner Kraft sagen möchtest,<lb xml:id="IV-4_354-22"/> würde
          ich billigen, in Rücksicht der Bewunderung, die ich wirk<lb xml:id="IV-4_354-23" rendition="#hyphen"/>lich
          hatte, als ich das Buch weglegte.</p>
            <lb xml:id="IV-4_354-24"/>
            <p>Seit einem Vierteljahre hatte ich keinen so schönen Tag, denn<lb n="25" xml:id="IV-4_354-25"/> ich las es ununterbrochen an Einem Tage.</p>
            <lb xml:id="IV-4_354-26"/>
            <p>Auch Johannes Müller’s Briefe, die ich in den letzten Tagen<note corresp="#IV-4_354-27">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009254">
                        <author>Müller, Johannes von (1752–1809)</author>
                        <title>Briefe eines jungen Gelehrten (1798–1802)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_354-27"/>
          gelesen, waren für mich eine Stärkung und Ermunterung, die so<lb xml:id="IV-4_354-28"/>
          groß, als mir nöthig waren.</p>
            <lb xml:id="IV-4_354-29"/>
            <p>Manche historische Ansicht, auf die ich mit so vieler Ueberein<lb n="30" xml:id="IV-4_354-30" rendition="#hyphen"/>stimmung mit ihm gekommen war, ohne von ihm zu wissen, war<lb xml:id="IV-4_354-31"/> mir um desto lieber und sehr lieb.</p>
            <lb xml:id="IV-4_354-32"/>
            <p>Wenn Du meine Liebe zur Geschichte als ein Kind einer mir<lb xml:id="IV-4_354-33"/> zu
          Theil gewordenen praktischen Anlage ansiehest: so findest Du<lb xml:id="IV-4_354-34"/> in
          mir, was ich, bei meiner Verlegenheit und Unentschlossenheit<lb n="35" xml:id="IV-4_354-35"/> in Geschäften, nicht in mir finde. Ich muß durch natürliche
            An<lb xml:id="IV-4_354-36" rendition="#hyphen"/>lage oder Gewöhnung überall Zeit, Raum und Einsamkeit zu<lb xml:id="IV-4_354-37"/>
               <pb n="355" facs="#f0355"/> Entschlüssen und zur Ausführung haben, und gehe unter beim<lb xml:id="IV-4_355-1"/> Gedränge und der Verwirrung des Geschäftslebens.</p>
            <lb xml:id="IV-4_355-2"/>
            <p>Ist daher andres mein Ziel und giebt es für mich kein anderes:<lb xml:id="IV-4_355-3"/>
          so bin ich zu keinem gemacht. Doch, es ist besser, ich rede von<lb xml:id="IV-4_355-4"/>
          Dir, als von mir, was mir ohnedem zuwider ist; und lieber von<lb n="5" xml:id="IV-4_355-5"/> Deinen, als von meinen Thaten, weil jene mir mehr frommen, als<lb xml:id="IV-4_355-6"/>
          meine.</p>
            <lb xml:id="IV-4_355-7"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p rendition="#right">Den 16. Sept.</p>
            <lb xml:id="IV-4_355-8"/>
            <p>Dein letzter Brief – Du wartest mit dem Nachfolger zu pünkt<lb xml:id="IV-4_355-9" rendition="#hyphen"/>lich
          die auslösende Antwort ab – war mir über Alles erfreulich<lb n="10" xml:id="IV-4_355-10"/>
          und erquickend. Ich trug ihn mit mir herum wie einen Schatz<lb xml:id="IV-4_355-11"/> und
          hatte ihn bis heute in meiner Schreibtafel, weil ich ihn bei<lb xml:id="IV-4_355-12" rendition="#hyphen"/>nahe so oft las, als ich, mich erheiternd, spazieren ging. Deine<lb xml:id="IV-4_355-13"/> schöne Hoffnung und Deine freudige sorgende Ankündigung der<lb xml:id="IV-4_355-14" rendition="#hyphen"/>selben und nun ihre nahe Erfüllung macht mich sehr froh, und<lb n="15" xml:id="IV-4_355-15"/> ich glaube mit Aberglauben und mit einer festen Zuversicht,
            daß<lb xml:id="IV-4_355-16"/> Deine Sorgen unnöthig sind und daß Deine Freude durch
            keinen<lb xml:id="IV-4_355-17"/> Schmerz gestört werden wird; ob ich gleich, mir selbst
            widerspre<lb xml:id="IV-4_355-18" rendition="#hyphen"/>chend, herzlich wünsche, bald und oft von Dir
          Nachricht zu<lb xml:id="IV-4_355-19"/> haben, um zu wissen, wie es Euch geht.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-4_355-20"/>
            <p>Es ist mir seit Deinem letzten Briefe, als ob ich selber Deine<lb xml:id="IV-4_355-21"/>
          schöne Hoffnungen hätte; da ich sie für mich wahrscheinlich nie<lb xml:id="IV-4_355-22"/>
          haben werde, so will ich mich über diese so herzlich freuen, als<lb xml:id="IV-4_355-23"/>
          wären es die meinigen, weil Deine Kinder die meinigen sein sol<lb xml:id="IV-4_355-24" rendition="#hyphen"/>len.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-4_355-25"/>
            <p>Ich komme, anstatt auf etwas Besseres, auf meine jetzige Lage<lb xml:id="IV-4_355-26"/>
          durch das vorige. Deine Lust, meinen Titel zu schreiben, wußte<lb xml:id="IV-4_355-27"/>
          ich, und wollte sie Dir sogar durch eine Bitte, mir ihn nicht zu<lb xml:id="IV-4_355-28"/>
          geben, nicht verkümmern, wenn ich auch nicht gewußt hätte, daß<lb xml:id="IV-4_355-29"/>
          Du Dir diesen Spaß nicht nehmen lassen würdest.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-4_355-30"/>
            <p>Ich habe Geld einzunehmen und auszugeben, jenes in großen,<lb xml:id="IV-4_355-31"/>
          dieses in kleinen Summen, und beides zusammen beträgt manch<lb xml:id="IV-4_355-32" rendition="#hyphen"/>mal
          an Einem Tage mehrere Tausende, und seit ich diese Beschäf<lb xml:id="IV-4_355-33" rendition="#hyphen"/>tigung habe, beträgt Einnahme und Ausgabe mehr als 60000 rthl.</p>
            <lb xml:id="IV-4_355-34"/>
            <p>Wenn es etwas Gutes ist, ohne sogenannte Nahrungssorgen<lb n="35" xml:id="IV-4_355-35"/>
          zu essen und zu trinken: so mag meine Lage zu preisen sein,<lb xml:id="IV-4_355-36"/>
               <pb n="356" facs="#f0356"/> und auch
          dann, wenn die Hölle durch Gewohnheit erträglicher<lb xml:id="IV-4_356-1"/> wird.</p>
            <lb xml:id="IV-4_356-2"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(Schluss fehlt)</hi>
               </hi>
            </p>
         </div>
         <pb n="1058" facs="#f0494"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 4, 100–106; Schluss nicht zugehörig.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 159–163, Nr. 295 (15–21.7.1802).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 178–180, Nr. 314 (20.–21.9.1802).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck. – Der Druck verzeichnet die Passage vom 24. September 1802 fälsch<lb/>lich als Schluss dieses Briefes.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Im letzten Teil des Briefes von Christian Otto an Jean Paul vom 5. November 1799<lb/> (vgl. IV 3.2, Nr. 269), der nur in Abschrift von Amöne Otto überliefert ist, ist eine<lb/> längere Passage eingefügt, die sich auf Christian Ottos Bemerkungen zum 2. Band des<lb/> »Titan« bezieht und daher nicht von 1799 stammen kann. Berend vermutet, dass die<lb/>ses »vom 15. datierte Fragment« (vgl. III 4, 461, Erläuterung zu Regest-Nr. 254) zum<lb/> vorliegenden Brief gehören könnte. Da die Zuordnung zum vorliegenden Brief nicht<lb/> restlos gesichert ist, wurde auf den Abdruck im Textteil verzichtet. Die Passage lautet:</hi>
               </p>
               <lb/>
               <space dim="vertical"/>
               <p rendition="#right">Den 15 Nov.</p>
               <lb/>
               <p>Du hast mir in Deinem Brief eine Parallelstelle zu der, welche Du unter<lb/> Mazdorfs Brief gesezzet hast, geschickt, auch gerade so einen »Freund«<lb/> verliehen, als Du dem leztern gegeben hast. Du hattest meinen Bemerkun<lb/>gen über Deinen zweiten Band des Titans Recht gegeben mit dem Zusaz:<lb/> »<hi rendition="#g">ich wollte nur nicht</hi>« und gesagt, daß es zu Anfang des dritten Bands<lb/> auch so sei. Gegen dieses von Dir selbst als willkührlich angegebene Wol<lb/>len und Nicht wollen richtete, und, ich meine, mit so größern Recht, da an<lb/> Dich die höchsten Foderungen gemacht werden <hi rendition="#g">müssen</hi>, da Du Dir sie<lb/> selber in der angekündigten vollendeten Objektivität machst und da recht<lb/> vieles im zweiten Bande, was Du selbst in Deinem, mir bewilligten Recht<lb/>geben getadelt hast, nicht weiter bedurfte, als die Nachhülfe der zweiten<lb/> Uiberarbeitung, auf die Alles, was Du mir in Deiner Zurechtweisung sagst,<lb/> nicht bezogen werden kann. So lange Du meine Meinung über Deine<lb/> Bücher, wie bisher, hören willst, werde ich Dir sie also nie anders als mit<lb/> dem höchsten und strengsten Foderungen, und auch mit der Gefahr, Dir<lb/> zu misfallen sagen; denn ich glaube, daß das Ziel, eines vollendeten<lb/> Ganzen, was Du erreichen <hi rendition="#g">kannst</hi>, noch höher steht, als das, was Du schon<lb/> erreicht hast, daß Du selber in der versprochenen vollendeten Objektivität<lb/> anerkennst, und daß es beinahe ein Unrecht ist, wenn Du mir sagst, was<lb/>
                  <pb n="1059" facs="#f0495"/> Du nicht zu Dir sagen darfst: ich wollte nur nicht. Ich weiß und fühle<lb/> recht tief den Unterschied der zwischen dem höhern und dem untergeord<lb/>neten mittelmäßigen Talente ist und in welchen schnellen und großen Pro<lb/>gressionen sie zulezt auseinander gehen müssen; ich weiß daß sogar das<lb/> erste irgendwo und irgendeinmal den Punkt seines Stillstandes findet, und<lb/> daß das leztere bei weiten früher zu diesem Ziele kommt; aber ich weiß<lb/> auch, daß ich dennoch noch nicht aufgehört habe, mich über manches,<lb/> wenn auch nach meiner Art, d. h. weniger in deutlichen Begriffen als in<lb/> einer weniger klaren mit Dunkelheit umgebnen Uebersicht zu verständi<lb/>gen, und daß gerade hieraus in Rücksicht meiner eine unbeschreibliche<lb/> Resignazion, in Rücksicht Deiner aber nichts weniger, als diese, sondern<lb/> ein mit Schmerzen verbundenes, unwiderstehliges Verlangen entspringt,<lb/> Du möchtest das höchste Ziel Deiner Vollendung erreichen. Lieber Rich<lb/>ter, übersehe nicht, wo ich irre, übersehe aber auch nicht, wie ich’s meine<lb/> und daß Dir auch auf Deinem jezzigen Standpunkte das Wort Deines<lb/> Freunds verzeihlich scheinen muß, das er vor Dir auszusprechen wagt.<lb/> Dieser Standpunkt sei noch nicht Dein höchster.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">353,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Wehklage ausgenommen] <hi rendition="#i">»Das heimliche Klagelied der jezigen Männer;<lb/> eine Stadtgeschichte«, war 1801 bei Wilmans in Bremen erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">354,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Tod Lianen’s] <hi rendition="#i">Vgl. I 9, 95. und 96. Zykel.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">354,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Karakter des Ministers] <hi rendition="#i">Der Minister wird im 74. Zykel charakterisiert<lb/> (I 9, 45–46).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">354,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> der Traum] <hi rendition="#i">Vgl. I 9, 191–195.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">354,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> der Brief Lianen’s] <hi rendition="#i">Vgl. I 9, 24–26.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">354,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–21</hi> dritten Theil <hi rendition="#i">bis</hi> nicht anders] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Brief an Christian Otto<lb/> vom 1. bis 6. Februar 1802 (III 4, 132,12–16, Nr. 238):</hi> Deine Kritik, die überal<lb/> so sehr auf die epische Objektivität dringt, hat mein Ja; ich wust’ es schon<lb/> unter dem Schreiben, mocht’ aber nicht. Sogar im 3. Bande ists, zumal<lb/> anfangs, noch ein wenig; übrigens sind ein Paar Kardinalkapitel darin, wie<lb/> ich sie noch nie gemacht. <hi rendition="#i">Auf diese Worte bezieht sich auch das unter Abschnitt<lb/> Textgrundlage abgedruckte Fragment in der Abschrift Amöne Ottos.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">354,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Johannes Müller’s Briefe] <hi rendition="#i">Die »Briefe eines jungen Gelehrten an seinen<lb/> Freund« des Schweizer Historikers Johannes von Müller (1752–1809) waren 1802<lb/> bei Cotta in Tübingen erschienen (vgl. Erläuterung zu IV 4, 455,15–16 und Z. 22–<lb/>27, Nr. 334).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">354,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–34</hi> Liebe <hi rendition="#i">bis</hi> praktischen Anlage] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B bezüglich der<lb/> Anstellung Christian Ottos als Regimentsquartiermeister geschrieben:</hi> Die Haupt<lb/>sache ist, daß man &lt;der Staat&gt; dein praktisches Talent ersehe, was bedeuten<lb/>der ist als du meinst. Es ist deine Stärke so wie meine Lücke. Selber dein<lb/> Geschichts-Talent ist dessen Kind <hi rendition="#i">(III 4, 161,19–22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="1060" facs="#f0496"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Dein letzter Brief] <hi rendition="#i">Vgl. B.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> schöne Hoffnungen] <hi rendition="#i">In B hatte Jean Paul von der Schwangerschaft Caro<lb/>lines berichtet:</hi> Nämlich endlich ists gewis, daß meine Frau im Oktober mir<lb/> die schönste Weinlese bereitet durch ihre – Niederkunft <hi rendition="#i">(III 4, 161,1–2).<lb/> Die Tochter Emma kam am 20. September 1802 zur Welt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">355,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–34</hi> Ich habe Geld <hi rendition="#i">bis</hi> 60000 rthl] <hi rendition="#i">Nach langem Zögern hatte Otto eine<lb/> Stelle als Quartiermeister beim Königlich Preußischen Infanterieregiment von Unruh<lb/> in Bayreuth angetreten.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>