<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_246">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="246">246. VON PAUL EMILE THIERIOT. PARIS, 25. JULI 1802,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Paul Emile Thieriot an Jean Paul. Paris, 25. Juli 1802, Sonntag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>337</num>
                  <num>338</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1035</num>
                  <num>1036</num>
                  <num>1037</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
               <placeName key="JP-006122">Paris</placeName>
               <date when="1802-07-25"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_22-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1445"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_245"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_248"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_239"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_250"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_337-18"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-4_337-19"/>
            <opener>
               <hi rendition="#g">Paris</hi>, <dateline>den 25. Juli 1802</dateline>
            </opener>
            <lb n="20" xml:id="IV-4_337-20"/>
            <p>Denkt, wenn Ihr diesen Brief bekommt, daß mein Schmerz<lb xml:id="IV-4_337-21"/> milder
          geworden ist – aber ich denke: er wird eher schärfer.<lb xml:id="IV-4_337-22"/> Meine
          Schwester Jeanette ist gestorben am 13. Juli …</p>
            <note corresp="#IV-4_337-23">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-004272">
                     <persName>Jeanne Marie <name type="reg">Thieriot</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-4_337-23"/>
            <p>Von Paris kann ich noch nicht viel erzählen. Unter allen Pari<note corresp="#IV-4_337-24">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006122">
                        <placeName>Paris</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_337-24" rendition="#hyphen"/>sern, deren Bekanntschaft ich machte, gefällt mir das Publikum,<lb n="25" xml:id="IV-4_337-25"/> das zuhörende und zuschauende, am wenigsten. Man applaudiert<lb xml:id="IV-4_337-26"/> in den Triller, in das Stichwort hinein – der Ohrkitzel wird<lb xml:id="IV-4_337-27"/> Händekitzel. Ich werde erst im Winter auftreten, und dann so<lb xml:id="IV-4_337-28" rendition="#hyphen"/>bald als möglich ab.</p>
            <lb xml:id="IV-4_337-29"/>
            <p>Ich wünschte nur, daß ich Euch etwas Lustspiellust vom fran<lb n="30" xml:id="IV-4_337-30" rendition="#hyphen"/>zösischen Theater, <hi rendition="#k">St. Michel combattant les
            monstres</hi> von<note corresp="#IV-4_337-31">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009447" ana="†">
                        <author>Raffael (Raphael) (1483–1520)</author>
                        <title>Der Heilige Michael als Drachentöter (1518; Paris, Louvre)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_337-31"/> Raphael – für Richter vor allem aber das
          Madonnen- und feurige<lb xml:id="IV-4_337-32"/> Knabengesicht aus der »Heiligen Familie«
          und die beiden, von<note corresp="#IV-4_337-33">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009448" ana="†">
                        <author>Raffael (Raphael) (1483–1520)</author>
                        <title>Die Heilige Familie Franz' I. (1518; Paris, Louvre)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_337-33"/> mir entdeckten Bilder von Luini übermachen
          könnte. – O, mein<note corresp="#IV-4_337-34">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002543">
                        <persName>Bernardino <name type="reg">Luini</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_337-34"/>
               <pb n="338" facs="#f0338"/> lieber Luini! – Das eine davon ist das Bruststück
          eines Knaben<note corresp="#IV-4_338-1">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009131">
                        <author>Luini, Bernardino (1480/85–1532)</author>
                        <title>Das Kind Jesus und das Lamm (Der Johannesknabe spielt mit einem Lamm)
                        (Mailand, Ambrosiana)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_338-1"/> und seines Lammes das er liebkos’t …</p>
            <lb xml:id="IV-4_338-2"/>
            <p>Schlaft wohl und – sterbt nicht, ich bitt’ Euch!</p>
            <lb xml:id="IV-4_338-3"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Thieriot</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 1, 440–441.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 154–155, Nr. 283 (17.6.1802)?</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 181–182, Nr. 316 (21.9.1802)</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">337,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Schwester <hi rendition="#i">bis</hi> Juli] <hi rendition="#i">Thieriot hatte die Nachricht vom Tod seiner älteren<lb/> Schwester Jeanne Marie (*1774) am Tag der Abfassung des vorliegenden Briefes erhal</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1036" facs="#f0472"/>
                  <hi rendition="#i">ten. vgl. den Brief Thieriots an Emanuel vom 28. Juli 1802: »Heute ist Mittwoch:<lb/> Am Sonntage früh bekam ich den Trauerbrief. daß – lies nicht zu schnell, Du Guter –<lb/> meine gute Jeannette ganz unvermuthet und unvermuthend am 13<hi rendition="#sup">ten</hi> auf des Onkels<lb/> Weinberge in Dresden sanft gestorben ist. – Mein Bruder schrieb heftig, er darf auch<lb/> klagen – <hi rendition="#g">ich</hi> habe den Schmerz ordentlich genoßen wie eine Freude, aber nur am<lb/> ersten Tage, da er noch frisch war – jetzt ist Alles schon aufgewärmt (H, BJK, Ber<lb/>lin A).«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">337,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> im Winter auftreten] <hi rendition="#i">Das geplante Konzert kam nicht zustande.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">337,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> Lustspiellust <hi rendition="#i">bis</hi> Theater] <hi rendition="#i">Vgl. Thieriots Brief an Emanuel vom<lb/> 27. August 1802 (H, BJK, Berlin A): »Indeßen sind mir die Theater fast zu einem<lb/> geworden – es sind theure tägliche Schulen der Sittengeschichte u. der Sprache für<lb/> mich.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">337,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi>
                  <hi rendition="#k">St. Michel</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">monstres</hi>] <hi rendition="#i">Frz.: Der Hl. Michael, den Drachen bezwingend.<lb/> Im Pariser Louvre hingen zwei Gemälde von Raffael, den Heiligen Michael als<lb/> Drachentöter darstellend. Thieriot meint nicht die kleine Tafel (31 x 27 cm) aus dem<lb/> Jahre 1504 (vgl. Erläuterung zu IV 4, 401,8–9, Nr. 293, dort auch die Literatur), son<lb/>dern die überlebensgroße Darstellung (268 x 160 cm) Michaels, die 1518 von Raffael<lb/> und seiner Werkstatt geschaffen wurde. Das Bild entstand als Geschenk für den Hof<lb/> von Frankreich anlässlich der Hochzeit von Lorenzo de Medici mit Madeleine de La<lb/> Tour d’Auvergne. Die Figur des heiligen Michael ist dem Sonnengott Apoll nachemp<lb/>funden, der die Pythonschlange tötet. Der nach dem Gemälde verfertigte Kupferstich<lb/> von Johann Heinrich Lips ziert das vierte Heft der von Friedrich Schlegel herausge<lb/>gebenen Zeitschrift »Europa« (Frankfurt a.M.: Wilmans 1803–1805), an der auch<lb/> Thieriot für kurze Zeit mitarbeitete. Im 1. Band von »Europa« beschreibt Friedrich<lb/> Schlegel in seinem Aufsatz »Nachricht von den Gemählden in Paris. An einen Freund<lb/> in Dresden« beide Raffael-Gemälde (H. 1, S. 150): »Weniger für das Auge aber mehr<lb/> für das Nachdenken enthält der Engel Michael, der den Drachen tödtet Nr. 932. Arme<lb/> und Antlitz von göttlich hoher Schönheit und Ausbildung. Ein feuriger Strom zeigt sich<lb/> herabstürzend in den Zwischenräumen des dunkeln Felsens, auf welchem der Drache<lb/> liegt. Es ist noch ein kleines Bildchen von Raphael über denselben Gegenstand da, ver<lb/>muthlich doch eine Vorübung zu jenem, obgleich die Behandlung beträchtlich abweicht.<lb/> Das Antlitz des Michael ist fast noch schöner, auch ist es ein glücklicher Gedanke, daß<lb/> sein mächtiger Schild hell weiß ist, mit rothem Kreuz in der Mitte. Außer dem Dra<lb/>chen, dem der Engel den Kopf eintritt, stehen noch rund umher andre wunderlich miß<lb/>geschaffne Unthiere. In der Ferne eine brennende Stadt und ein Kirchhof, wo sich Gei<lb/>ster erheben, die von Teufeln verfolgt und gepeiniget werden.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">337,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> Madonnen— <hi rendition="#i">bis</hi> Familie] <hi rendition="#i">Es handelt sich um das 1518 entstandene<lb/> Gemälde »Die Heilige Familie Franz’ I.« (207 x 140 cm) von Raffael und seiner<lb/> Werkstatt, das für die Königin Claude de France (1499–1524) angefertigt wurde und<lb/> das die Maria als Mutter und Himmelskönigin in Szene setzt, in deren Arme das<lb/> (Christus-)Kind aus der Wiege emporsteigt (heute im Louvre, Inv.-Nr. 604). Auch<lb/> diesem Bild widmete Friedrich Schlegel im Aufsatz »Vom Raphael« in der Zeitschrift</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1037" facs="#f0473"/>
                  <hi rendition="#i">»Europa« (Bd. 1, H. 2, S. 10) wenige Zeilen: »In der heiligen Familie die zur Rech<lb/>ten der Transfiguration zu sehen ist, streuen hohe Engel eine Blumenfülle über die<lb/> Mutter aus; es hat alles schon einen höhern Ton von Entzückung und anbetender<lb/> Freude in diesem Gemählde, und auch die Bildung der Madonna stimmt damit, und<lb/> ist wenigstens ein Uebergang aus der ersten individuellen zu der spätern idealischen<lb/> Ansicht. Dieses Bild wird sehr bewundert; es hat die Grazie des Correggio, aber es ist<lb/> auch nicht ganz frei von seiner Affectation.« Vgl. Jürg Meyer zur Capellen: Raphael.<lb/> The Paintings, Bd. 2, Landshut 2005, Nr. 62.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">337,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> Bilder von Luini] <hi rendition="#i">Bernardino Luini (1480/85–1532), Maler der mailändi<lb/>schen und lombardischen Schule, ein Schüler Leonardo da Vincis, führte zahlreiche<lb/> Fresken in und um Mailand aus. Seine Bilder zeichnen sich durch besondere Lieblich<lb/>keit und einen Ausdruck des frommen Seelenfriedens aus.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">338,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Bruststück <hi rendition="#i">bis</hi> er liebkos’t] <hi rendition="#i">Die kleine Tafel (28 x 25 cm) Luinis wurde<lb/> traditionellerweise als Darstellung des kleinen Johannes verstanden, wird heute aber als<lb/> »Jesus mit dem Lamm« geführt. Sie stammte aus der Sammlung des Mailänder Kardi<lb/>nals Federico Borromeo und ging mit dieser in die Biblioteca Ambrosiana ein. 1796<lb/> gehörte sie zu jenen Gemälden aus den Mailänder Sammlungen, die nach Paris ver<lb/>bracht und im Louvre gezeigt wurden (vgl. Jean-Baptiste-Pierre Lebrun: Examen histo<lb/>rique et critique des tableaux exposés provisoirement, venant des premier et second<lb/> envois de Milan, Cremone, Parme, Plaisance, Modène, Cento et Bologne, Paris: De<lb/>senne 1797, S. 67, Nr. 108). Nach dem Ende der napoleonischen Herrschaft wurde sie<lb/> restituiert und befindet sich heute in der Pinacoteca Ambrosiana (Inv. 82; vgl. Pina<lb/>coteca Ambrosiana (Musei e Gallerie di Milano), Mailand 2005, Bd. 1, Nr. 50). Das<lb/> kleine Bild scheint sich damals einer gewissen Wertschätzung erfreut zu haben; so wird<lb/> es etwa von Ignaz Heinrich Karl Wessenberg (d. i. vermutlich Johann Stephan Schütze)<lb/> in »Die christlichen Bilder, ein Beförderungsmittel des christlichen Sinnes« (Bd. 2, Con<lb/>stanz: Wallis 1827, S. 76) aufgeführt: »Der Knabe Johannes spielt mit einem Lamme<lb/> (...) von B. Luini (nunmehr wieder in der Ambrosianischen Bibliothek zu Mailand),<lb/> gut gestochen von H. Geminiani und von Maria Cosway (...) Sehr anmuthig. Der<lb/> holde Knabe mit dem reichgelockten Kopf ist höchst unschuldig und freundlich.«</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>