<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_268">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="268">268. VON GEORG I., HERZOG VON MEININGEN. MEININGEN, NACH DEM
          15. NOVEMBER 1802</title>
            <title n="digital">Von Georg I., Herzog von Meiningen an Jean Paul. Meiningen, nach dem 15. November 1802</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>368</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1075</num>
                  <num>1076</num>
                  <num>1077</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001289" n="1075">
                  <persName>
                     <name type="reg">Georg I., Herzog von Sachsen-Meiningen</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001289">Georg I., Herzog von Sachsen-Meiningen</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>
               <date notBefore="1802-11-15">nach dem 15. November 1802</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_267"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0386"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_267"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_AN_13"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_330"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_346"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_368-9"/>
            <p>
               <hi rendition="#i">
                  <hi rendition="#c">(Anfang fehlt)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb n="10" xml:id="IV-4_368-10"/>
            <p>Nicht Naturforscher genug, um die Art von Wanderratten, ge<lb xml:id="IV-4_368-11" rendition="#hyphen"/>nau
          zu kennen, die man <hi rendition="#k">Genies</hi> nennt. Glaubte ich doch ein<lb xml:id="IV-4_368-12"/>
               <hi rendition="#k">Genie</hi>, oder einen Geist genau genug zu kennen, um ihn meinen<lb xml:id="IV-4_368-13"/> Freund zu nennen. Diesem Glauben nach, welcher sich auf eine<lb xml:id="IV-4_368-14"/> gewiße Festigkeit, auf <hi rendition="#g">meiner</hi> Seite
          gegründet, ist es mir erlaubt,<lb n="15" xml:id="IV-4_368-15"/> meinen Freund zu
          fragen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_368-16"/>
            <p rendition="#c">Was treibt Sie von hier?</p>
            <lb xml:id="IV-4_368-17"/>
            <p>Sind es neuere Freunde, die den älteren den Rang, oder den<lb xml:id="IV-4_368-18"/>
          Wehrt streitig machen, oder sind es noch ältere Freunde, die ihre<lb xml:id="IV-4_368-19"/> Rechte <hi rendition="#g">reclamirten</hi>. Doch was hat man für Rechte auf einen<lb n="20" xml:id="IV-4_368-20"/> Geist, der außer uns ist. Es ist eine Luft Gestallt die
          man nicht fest<lb xml:id="IV-4_368-21"/> halten kann, sie entwischte einem aus den
          Armen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_368-22"/>
            <p>Doch eins noch, doch, das kan es nicht seyn –, sollte frischer<lb xml:id="IV-4_368-23"/>
          Weyhrauch gestreut aus unsicherer Hand Einen solchen Geist<lb xml:id="IV-4_368-24"/>
          anehmlicher seyn, als der Blumenduft im Hausgarten?</p>
            <note corresp="#IV-4_368-25">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-011536" ana="?">
                     <placeName>Englischer Garten</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb n="25" xml:id="IV-4_368-25"/>
            <p>Kurz und gut, mein Freund, ich kan die Ursache dieser Wan<lb xml:id="IV-4_368-26" rendition="#hyphen"/>derung nicht einsehen, und so lange erlauben Sie, daß ich sie für</p>
            <lb xml:id="IV-4_368-27"/>
            <p rendition="#c">
               <hi rendition="#k">inconsequent</hi> halte.</p>
            <lb xml:id="IV-4_368-28"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>G.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="1075" facs="#f0511"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, ¾ S. (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 6, 256–257.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Georg I. hatte auf Jean Pauls Ankündigung, Meiningen verlassen zu wollen, unver<lb/>züglich reagiert und versucht, ihn über Johann Ludwig Heim, der ein Bittgedicht ver<lb/>fasste (vgl. IV 4, Nr. 266), zum Bleiben zu bewegen. Da die Wohnungen von Heim<lb/> und Jean Paul nahe beieinander lagen, erreichte Jean Paul Heims Gedicht wohl zuerst,<lb/> gefolgt vom Brief des Herzogs, dass auf den 15. November oder kurz darauf datiert<lb/> werden muss.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 191–192, Nr. 330 (15.11.1802).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Genies] Genieo <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> einem] einen <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001289">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Herzog Georg I. von Sachsen-Meiningen (s. Abb. 8) wurde am 4. Februar 1761 in<lb/> Frankfurt am Main als siebtes von acht Kindern des Herzogs Anton Ulrich von Sach<lb/>sen-Meiningen (1687–1763) aus der Ehe mit Charlotte Amalie von Hessen-Phi<lb/>lippsthal (1730–1801) geboren. Anton Ulrich hatte zwar aus seiner morganatischen<lb/> Ehe mit Philippine Cäsar (1786–1744) vier Söhne, doch waren diese nicht erbberech<lb/>tigt. Von den drei Söhnen aus der Ehe mit Charlotte Amalie starben zwei im Kin<lb/>desalter, auch Georgs Bruder Carl Wilhelm (*1756) starb kinderlos 1782 mit 28 Jah<lb/>ren. So wurde Georg der einzige und letzte Vertreter der Meininger Dynastie. Nach<lb/> Anton Ulrichs Tod sorgte Charlotte Amalie allein für die Erziehung der Söhne<lb/> und führte die Regentschaft. An der Erziehung Georgs war neben Franz Christian<lb/> Freiherr Eckbrecht von Dürckheim Johann Ludwig Heim maßgeblich beteiligt (vgl.<lb/> einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 202), der seit 1766 in herzoglichen Diensten<lb/> stand. Von 1775 bis 1776 unternahmen die Brüder eine Bildungsreise nach Straßburg,<lb/> in die Schweiz und nach Südfrankreich. Anschließend übernahm Carl die Regierungs<lb/>geschäfte und Georg, dem ein Leben als Mitregent bevorstand (in Meiningen gab es<lb/> die Primogenitur nicht), erhielt eine militärische Ausbildung; 1776 bekam er das Offi</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1076" facs="#f0512"/>
                     <hi rendition="#i">zierspatent und diente von 1779 bis 1781 als Dragoner im kaiserlichen Heer. 1782<lb/> wurde Georg mündig und übernahm nach dem frühen Tod des Erbprinzen die Allein<lb/>herrschaft über das Herzogtum von Sachsen-Meiningen. Im selben Jahr, am 27. No<lb/>vember, heiratete er Luise Eleonore von Hohenlohe-Langenburg (1763–183 7). Das<lb/> eheliche Verhältnis galt als kompliziert, das erste Kind, Adelheid († 1849), die 1818<lb/> den nachmaligen König von Großbritannien Wilhelm IV. (1765–1837) heiratete,<lb/> kam erst 1792 nach zehn Ehejahren zur Welt. Zwei Jahre später wurde Ida († 1852)<lb/> und 1800 der lang ersehnte Thronfolger Bernhard II. Erich Freund († 1882; Freund<lb/> war ein gängiger Vorname in Meiningen) geboren. Die von den Idealen des aufgeklär<lb/>ten Absolutismus geprägte Regierungszeit Georg I. war von zahlreichen innenpoliti<lb/>schen Reformen bestimmt. Die Tolerierung der reformierten Kirche gehörte ebenso da<lb/>zu, wie die Verbesserung der landwirtschaftlichen Belange im Herzogtum, der Ausbau<lb/> der Chausseen, die Neuorganisation des Armenwesens, die Entwicklung der schuli<lb/>schen Bildung und der Volkserziehung (1801 wurde die Forstakademie unter der Lei<lb/>tung Johann Matthäus Bechsteins in Dreißigacker gegründet) sowie der Ausbau Mei<lb/>ningens zum Musenhof. Zudem wurden unter Georg I. die herzogliche Bibliothek und<lb/> die Kunstsammlungen der Öffentlichkeit zugänglich gemacht und er ließ auch den<lb/> Englischen Garten und den Park von Altenstein anlegen. Georg I. starb im Alter von<lb/> nur 42 Jahren am 24. Dezember 1803 an einer Brustentzündungskrankheit, also<lb/> wohl an einer verschleppten Lungenentzündung. (Vgl. Hannelore Schneider: Herzog<lb/> Georg I. von Sachsen-Meiningen – Biographisches, in: Herzog Georg I. von Sachsen<lb/>Meiningen. Ein Präzedenzfall für den aufgeklärten Absolutismus, Meiningen 2004;<lb/> Herta Müller: Georg I. Herzog von Sachsen-Meiningen 1782–1803, in: Detlef Igna<lb/>siak (Hg.): Herrscher und Mäzene. Thüringer Fürsten von Hermenefred bis Georg II.,<lb/> Rudolstadt, Jena 1994, 367–373.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich im Juni 1801 nach seiner Hochzeit mit Caroline Mayer –<lb/> nicht zuletzt auf Rat der Gräfin Henriette von Schlabrendorff (vgl. einleitende Erläu<lb/>terung zu IV 4, Nr. 4) – entschieden, nach Meiningen zu ziehen. Die erste persönliche<lb/> Begegnung mit dem Herzog Georg I. fand wohl Ende Juli 1801 statt; von ihr berich<lb/>tete Caroline Richter am 27. Juli 1801 ihrem Vater: »Der Herzog scheint meinen<lb/> Mann sehr lieb zu haben. Vergangenen Sonntag (das erste Mal, daß er einige Tage hier<lb/> zubrachte) hat er ihn den ganzen Tag bei sich behalten. Er ließ ihm am Morgen um<lb/> neun Uhr sagen, er erwarte ihn; drauf bat er ihn zu Mittag; dann – wir saßen kaum<lb/> wieder ruhig bei einander – auf eine Pfeife Tabak, die freilich mein Mann ihm allein<lb/> ließ, obschon er zu ihm gieng und auf ferneres Bitten auch zum Abendessen blieb«<lb/> (Wahrheit 6, 211–212). Am Tag darauf schrieb Jean Paul an Christian Otto (III 4,<lb/> 93,24–29, Nr. 170):</hi> Der Herzog war einmal hier, ich muste Mittags und<lb/> Abends bei ihm essen und er wird mich immer angeln wollen; er hat viel<lb/> Sin und Kentnis und Güte; aber – und hier niemand – keine Poesie und<lb/> Philosophie; indes ist doch hier nicht rohe Kanzlei- oder Komtoir-Verbil<lb/>dung wie in <hi rendition="#k">Bayreuth</hi> und <hi rendition="#k">H<hi rendition="#i">of.</hi>
                     </hi>
                     <hi rendition="#i">Die Beziehung zwischen beiden entwickelte sich</hi>
                     <lb/> beinahe <hi rendition="#i">zur Freundschaft, wie Jean Paul am 1. Februar 1802 Christian Otto gestand</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1077" facs="#f0513"/>
                     <hi rendition="#i">(III 4, 133,15, Nr. 238). Georg I. wurde Taufpate von Jean Pauls erster, in Meiningen<lb/> geborener Tochter Emma, und das Ehepaar Richter hielt sich mehrmals in Gesellschaft<lb/> des Herzogs in Bad Liebenstein auf (vgl. III 4, 170,16–19, Nr. 300). Georg I. zählte<lb/> neben Johann Ludwig Heim zu den wichtigsten Kontakten Jean Pauls in Meiningen.<lb/> Auch nach Jean Pauls Bekanntgabe seines Wegzugs aus Meiningen in B blieb das Ver<lb/>hältnis zwischen dem Fürsten und dem Dichter ungetrübt; noch im Februar 1803<lb/> unternahmen sie eine gemeinsame Reise nach Gotha und Weimar und Jean Paul blieb<lb/> bis zum Tod Georg I. in brieflichem Kontakt mit ihm. Obwohl Jean Paul sich vor<lb/> seinem Wegzug über die Beschränktheit des Meininger Milieus beklagte (vgl. III 4,<lb/> 190,35–191,14, Nr. 329 und IV 4, 193,13–16, Nr. 331), verklärte er rückblickend<lb/> seine Zeit in Meiningen und sein Verhältnis mit dem Herzog, dem er in der »Levana«<lb/> ein Denkmal setzte (I 12, 298,36–299,5):</hi> Als der warmherzige, mannfeste,<lb/> kerndeutsche Herzog von Meinungen ein Jahr vor seinem Tode nach einer<lb/> südlichen Hauptstadt Deutschlands reisete: so sah er Höfe, Bälle, Prinzen,<lb/> Weiber – nicht, sondern Maschinen, Fabriken, Suppenanstalten, Schachte,<lb/> Künstler und ihre Werke, Finanz-Reformatoren und ihre Tabellen; – war<lb/>um mußte er darauf so früh die längste Reise nach dem fernsten Lande<lb/> machen? <hi rendition="#i">(Vgl. Andreas Seifert: »Sie sollen hier bleiben / Und schreiben ...« –<lb/> Georg I. und Jean Paul, in: Herzog Georg I. von Sachsen-Meiningen. Ein Präzedenz<lb/>fall für den aufgeklärten Absolutismus, Meiningen 2004, S. 235–250.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Art von Wanderratten] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 4, 191,27–28):</hi> wenn ich als ewige<lb/> Wanderratte im Frühling nach <hi rendition="#k">Coburg</hi> wandere mit Frau und Kind und<lb/> Hund.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> Freund] <hi rendition="#i">Die Freundschaft zu Georg I. wurde im Laufe von Jean Pauls Mei<lb/>ninger Aufenthalt immer enger. Schrieb Jean Paul im Februar 1802 noch an Christian<lb/> Otto (III 4, 133,14–16, Nr. 238):</hi> Ich glaubte nie, daß ein Fürst mein <hi rendition="#g">Freund</hi>
                  <lb/> werden würde; und das ist beinahe der Herzog; <hi rendition="#i">so äußerte er sich am 22. April<lb/> 1810 gegenüber Johann Ernst Wagner (III 6, 100,31–34, Nr. 259):</hi> O ich sehne<lb/> mich wol nach drei Festtagen in Meiningen und nach dem Anblicke der<lb/> Herzogin, in welcher ich – obwohl schmerzhaft genug – meinen Freund<lb/> Georg zum zweiten male wieder lieben würde und müßte.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> von hier] <hi rendition="#i">Über seinen Entschluss, nach Coburg zu ziehen, berichtete Jean<lb/> Paul Christian Otto nach einem Aufenthalt dort vom 29. Oktober bis 1. November<lb/> 1802 (vgl. III 4, 190,35–191,14, Nr. 329 und IV 4, 347,29, Nr. 252 und Erläute<lb/>rung). Seine Umzugsgründe teilte er am 7. Dezember 1802 auch Emanuel mit (III 4,<lb/> 193,13–16, Nr. 331):</hi> Die Leute hier fassens gar nicht, daß ich mich hier<lb/> nicht begraben lasse. Ich schiebe freilich alles aufs Bier u. s.w.; daß man<lb/> hier fast dum ist, wil ich ungern sagen, weil ich nicht weis, ob es nicht<lb/> einen und den andern beleidigt. <hi rendition="#i">Schon am 1. Februar 1802 hatte er an Christian<lb/> Otto geschrieben, dass der Herzog ihm in Meiningen kein Haus bauen wolle, was er<lb/> aber nicht annehmen könne,</hi> weil ich hier kein ewiges suche <hi rendition="#i">(III 4, 133,22–23,<lb/> Nr. 238).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>