<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_278">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="278">278. VON JOHANN FRIEDRICH COTTA. TÜBINGEN, 17. FEBRUAR 1803,
          DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Friedrich Cotta an Jean Paul. Tübingen, 17. Februar 1803, Donnerstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>378</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1091</num>
                  <num>1092</num>
                  <num>1093</num>
                  <num>1094</num>
                  <num>1095</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000698" n="1092">
                  <persName>Johann Friedrich von <name type="reg">Cotta</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000698">Johann Friedrich von Cotta</persName>
               <placeName key="JP-006358">Tübingen</placeName>
               <date when="1803-02-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1265"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_348"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_277"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_279"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_341"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_357"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_378-14"/>
            <opener>
               <salute>H<hi rendition="#i">err</hi> J. P. <hi rendition="#k">Richter</hi> i<hi rendition="#i">n</hi>
                  <hi rendition="#k">Meinungen</hi>
               </salute>
               <lb n="15" xml:id="IV-4_378-15"/> Tübingen
            <dateline>17 <hi rendition="#k">Febr</hi>
                  <lb xml:id="IV-4_378-16"/>
          1803</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_378-17"/>
            <p>Es freut mich aus Ihrem gütigen v. 27 v<hi rendition="#i">origen</hi> M<hi rendition="#i">onats</hi> zu ersehen,<lb xml:id="IV-4_378-18"/> daß auf Michaelis der Druk des 1sten
          Theils der komischen Bio<note corresp="#IV-4_378-19">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010695">
                        <title>Flegeljahre. Eine Biographie (4 Bde., Tübingen: Cotta 1804-1805)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_378-19" rendition="#hyphen"/>graphie anfangen kan, wir sind alsdann
            d<hi rendition="#i">e</hi>sto gewisser, sogleich<lb n="20" xml:id="IV-4_378-20"/> nach
          dem NeuJahr oder wenn Sie diß nicht wollen, auf Ostern<lb xml:id="IV-4_378-21"/> 1804
          außzugeben.</p>
            <lb xml:id="IV-4_378-22"/>
            <p>Als Probe lege ich hier den Titelbogen von Pfeffels Versuchen<lb xml:id="IV-4_378-23"/>
          dessen Vorrede Ihnen als Muster wahrschein<hi rendition="#i">lich</hi> gefallen würde.<lb xml:id="IV-4_378-24"/> Sieben Alte <hi rendition="#k">Ldrs</hi> für einen solchen Bogen
          muß aber stets unter<lb n="25" xml:id="IV-4_378-25"/> uns bleiben.</p>
            <lb xml:id="IV-4_378-26"/>
            <p>Den Druk in der Nähe von Coburg zu besorgen würde zu viel<note corresp="#IV-4_378-27">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005649">
                        <placeName>Coburg </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_378-27"/>
          Ungelegenheit für mich haben, e<hi rendition="#i">s</hi> soll aber hier gewiß mit der<lb xml:id="IV-4_378-28"/> möglichsten Sorgfalt ausgeführt werden.</p>
            <lb xml:id="IV-4_378-29"/>
            <p>Geben Sie mir nicht ein Paar Seiten Gedanken p. für den<lb n="30" xml:id="IV-4_378-30"/>
          Damen Calender?</p>
            <note corresp="#IV-4_378-31">
               <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-008269">
                     <author>Cotta, Johann Friedrich (1764–1832) (Hrsg.)</author>
                     <title>Taschenbuch für Damen auf das Jahr (1798 ff.)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-4_378-31"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Unwandelbare Verehr<hi rendition="#i">ung</hi>
                  <lb xml:id="IV-4_378-32"/>
            JFCotta</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Titelbogen von Gottlieb Konrad Pfeffels »Poetische Versuche«, vgl. Abschnitt<lb/> Bemerkungen Jean Pauls und Erläuterung zu S. 378,23.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 199, Nr. 341 (27.1.1803).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 209, Nr. 357 (4.4.1803).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Die Briefe Cottas sind stets flüchtig geschrieben. Die Grußformel<lb/> ist zumeist in die Unterschrift verschliffen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bermerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>Es mus mehr auf den Bogen u. ist mir selber zu wenig; weil dan di<hi rendition="#i">e</hi> Bücher<lb/> zu dik werden.] <hi rendition="#i">auR.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="1092" facs="#f0528"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000698">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Verleger, Politiker und Industriepionier Johann Friedrich Cotta, später geadelt zu<lb/> Johann Friedrich Freiherr Cotta von Cottendorf (seit 1817, seit 1822 Freiherr), wurde<lb/> am 27. April 1764 als Sohn des württembergischen Hof- und Kanzleibuchdruckers<lb/> Christoph Friedrich Cotta (1724–1807) und seiner Ehefrau Rosalie, geb. Pirker<lb/> (1738–1812) in Stuttgart geboren. Nach dem Besuch des dortigen Gymnasiums war<lb/> Cotta für das Studium der Theologie bestimmt, studierte dann aber ab 1782 mit dem<lb/> Berufsziel Genieoffizier in Tübingen zunächst Mathematik und Geschichte; bald dar<lb/>auf wechselte er zu den Rechtswissenschaften. Bevor er nach seinem Studium eine<lb/> Stelle als Hofgerichtsadvokat in Tübingen antrat, unternahm er 1785 in Gesellschaft<lb/> des Kupferstechers Johann Gotthard von Müller (1747–1830) eine mehrmonatige<lb/> Reise nach Paris. Dem Wunsch seines Vaters, die 1659 gegründete Tübinger Verlags<lb/>buchhandlung als Familienunternehmen zu halten, entsprach Cotta, und kaufte im<lb/> Dezember 1787 die wirtschaftlich angeschlagene Cotta’sche Buchhandlung, ohne je<lb/> eine verlegerische Ausbildung durchlaufen zu haben. 1791 (oder 1794) heiratete er<lb/> Wilhelmine, geb. Haas (1769–1821), mit der er einen Sohn, Johann Georg (1796–<lb/>1763), und eine Tochter, Ida (1806–1862, 1824 verh. von Reischach), hatte. Unter<lb/> der 45 Jahre währenden Führung Cottas entwickelte sich der familiäre Betrieb zu einer<lb/> beispiellosen verlegerischen Erfolgsgeschichte, die bis weit ins 19. Jahrhundert reicht.<lb/> Die schwierigen Anfänge unter zeitweiser Beteiligung eines finanzkräftigen Teil<lb/>habers, dem Calwer Kanzleiadvokaten Christian Jakob Zahn (1765–1830), ließ<lb/> Cotta bald hinter sich, als er 1793 Friedrich Schiller kennenlernte, mit dem zusammen<lb/> er zwei Projekte von weitreichendster Bedeutung realisierte: Cotta plante ab 1794 eine<lb/> neue politische Tageszeitung, für deren redaktionelle Leitung er Schiller zu gewinnen<lb/> suchte. Zwar zog sich Schiller von diesem Projekt bald zurück. Stattdessen schlug er<lb/> die Konzeption und Herausgabe einer neuen Monatsschrift vor, die sich schließlich zu<lb/> einem der wichtigsten publizistischen Organe der Klassik entwickelte, die »Horen«.<lb/> Als sie 1798 eingestellt wurden, blieben sie das Modell für anspruchsvolle Zeitschrif<lb/>tenprojekte – Goethes »Propyläen« (1798–1800) und das von den Brüdern Schlegel<lb/> herausgegebene »Athenäum« (1798–1800) gingen auf Schillers Konzeption der »Ho<lb/>ren« zurück. Für die Beiträge aus Literatur, Kunst, Philosophie und Geschichte konnte<lb/> Schiller die bedeutendsten Autoren der Zeit, wie Goethe, Herder, Wieland und Fichte<lb/> gewinnen, mit denen dann auch Cotta rasch in verlegerische und persönliche Verbin<lb/>dung trat, so dass er – indem er sich durch Professionalität und großzügige Honorare<lb/> einen guten Namen machte – zum wichtigsten Verlag der deutschen Klassik avancieren<lb/> konnte. Als alleiniger Verleger der Werke von Schiller und Goethe wurde Cotta be<lb/>rühmt; mit Fichte, Wieland, Pestalozzi, den Brüdern Humboldt, Hegel, Herder, Höl<lb/>derlin, Kleist und mit Jean Paul sowie zahlreichen anderen versammelte er in seinem<lb/> Haus die bedeutendsten Autoren seiner Zeit. Die einst unter Beteiligung Schillers ge<lb/>plante politische Tageszeitung erschien schließlich ab dem 1. Januar 1798 unter dem<lb/> Titel »Neueste Weltkunde« in Tübingen, wurde aber schon Anfang September ein<lb/> Opfer der Zensur, woraufhin Cotta den Verlagsort nach Stuttgart verlegte und den</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1093" facs="#f0529"/>
                     <hi rendition="#i">Titel in »Allgemeine Zeitung« änderte. Mit einem dichten Netz von Korrespondenten<lb/> in aller Welt wurde die »AZ« zum bedeutendsten Presseorgan des 19. Jahrhunderts –<lb/> nicht zuletzt wegen der hochkarätigen Beilage, für die renommierte Autoren (und sol<lb/>che die es werden wollten) aus allen Fachbereichen aus dem In- und Ausland ständig<lb/> Beiträge lieferten. Neben dem »Musen-Almanach« (1796–1802) und den Frauen<lb/>zeitschriften »Amaliens Erholungsstunden« (1790–1792) und deren Fortsetzung<lb/> »Flora« (1793–1803) waren v.a. das 1807 ins Leben gerufene »Morgenblatt für ge<lb/>bildete Stände« (bis 1865) und das von Ludwig Schorn als Beilage hierzu herausge<lb/>gebene »Kunstblatt« (1816–1849) bedeutende Periodika. Ende 1810 wurde der Ver<lb/>lag von Tübingen nach Stuttgart verlegt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Parallel zu Cottas ungemein produktiver Verlegertätigkeit und seinem Engagement<lb/> für die bildende Kunst (1827 gründete er in München die Literarisch-Artistische<lb/> Anstalt) war er auch im politischen Tagesgeschäft engagiert. Als Repräsentant der<lb/> württembergischen Landstände ging er 1799 nach Paris, wo er neben dem mit Öster<lb/>reich verbündeten Herzog Friedrich II. von Württemberg (1754–1816) mit Frankreich<lb/> wegen der Kontributionszahlungen aus dem 2. Koalitionskrieg verhandelte. Die dar<lb/>aufhin gegen Cotta angestrengte Untersuchung wegen Hochverrats blieb zwar ohne<lb/> unmittelbare Folgen. Sie zog Cotta aber die lebenslange Feindschaft seines Landesher<lb/>ren zu, die auch dazu führte, dass die »Allgemeine Zeitung« wegen Zensurschwierig<lb/>keiten zu Cottas Lebzeiten noch zwei Mal umziehen musste (1803 nach Ulm, 1810<lb/> nach Augsburg). Erfolglos blieb seine mit dem Sohn des Weimarer Verlegers Bertuch<lb/> unternommene Reise nach Wien im Jahre 1814, wo er vor dem Kongress für die<lb/> Pressefreiheit und ein Verbot der den Buchhandel schädigenden Raubdrucke eintrat.<lb/> 1815 spielte Cotta im württembergischen Verfassungskampf erneut eine entscheidende<lb/> Rolle, zunächst als Delegierter des Wahkreises Böblingen, dann als Virilstimmführer<lb/> des Grafen von Bissingen-Nippenburg. Nach zähen Verhandlungen kam es unter dem<lb/> liberaleren Wilhelm I. 1819 schließlich zur Verabschiedung einer Verfassung, die Cotta<lb/> anders als viele seiner früheren politischen Weggefährten aus der ständischen Opposi<lb/>tion befürwortete. Von 1821 bis 1830 gehörte er dem permanenten ständischen Aus<lb/>schuss der Zweiten Kammer des Württembergischen Landtags an und wurde 1826 ihr<lb/> Vizepräsident. Als Poltiker engagierte Cotta sich auch für soziale Belange (er schaffte<lb/> als Landeigner als erster die Leibeigenschaft ab und entwickelte eine Strategie gegen die<lb/> Hungersnot 1816/17). 1817 wurde Cotta von König Wilhelm I. von Württemberg in<lb/> den Adelsstand erhoben und von Friedrich Wilhelm III. von Preußen zum Geheimen<lb/> Hofrat ernannt, 1822 bekam er von der Bayerischen Krone den erblichen Titel des<lb/> Freiherrn verliehen. In zweiter Ehe heiratete Cotta im Alter von 60 Jahren 1824<lb/> Elisabeth von Gemmingen-Guttenberg (1789–1859). Sein politisches Engagement<lb/> kam seinen Projekten als Verleger und Unternehmer natürlich zugute. Er erwarb grö<lb/>ßere Ländereien, betrieb seit 1824 die erste Dampfschnellpresse für die Produktion der<lb/> »AZ«, initiierte die Dampfschiffahrt auf dem Bodensse und beteiligte sich an der<lb/> Rheinschifffahrt. Als Cotta am 29. Dezember 1832 in Stuttgart starb, wurde sein<lb/> bereits 1821 in die Verlagsgeschäfte des Vaters eingetretener Sohn Johann Georg sein</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1094" facs="#f0530"/>
                     <hi rendition="#i">Nachfolger, der wegen immenser Schulden alle Anteile, die nicht im engeren Sinne<lb/> zum Verlagswesen gehörten, verkaufen musste, bevor er den Verlag in der Tradition sei<lb/>nes Vaters 30 Jahre lang erfolgreich weiterführen konnte (1889 wurde der Verlag von<lb/> Adolf Kröner erworben und unter dem Namen J. G. Cotta’sche Buchhandlung Nach<lb/>folger weiter geführt; 1977 vom Verlag E. Klett übernommen, vgl. NDB 3).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">An Jean Paul trat Cotta als klug kalkulierender Verleger erst heran, als dieser als<lb/> Autor des »Hesperus« und des »Siebenkäs« schon große Bekanntheit erlangt hatte.<lb/> Einen Beitrag für eines seiner neu gegründeten Periodika erbittend, hatte sich Cotta<lb/> 1797 offenbar brieflich an Jean Paul gewandt (vgl. III 2, Nr. 643). Fünf Jahre später<lb/> erschien schließlich im »Taschenbuch für Damen« auf das Jahr 1803 der erste Beitrag<lb/> (I 17, 138–144) – kurz nachdem sie sich während eines Besuches von Cotta in Meinin<lb/>gen im Juni 1802 persönlich kennengelernt hatten (vgl. III 4, 156,6–8, Nr. 286). Von<lb/> nun an entwickelten sich ihre geschäftlichen Beziehungen zügig. Auch für Jean Paul war<lb/> Cotta als Verleger durchaus von Vorteil, denn die Verhandlungen gingen rasch und zuver<lb/>lässig vonstatten; vor allem aber bezahlte Cotta deutlich mehr als andere (bis zu drei<lb/> Mal so viel). Gleichwohl ließ sich Jean Paul im Einzelfall nicht davon abhalten, seine<lb/> Bücher auch anderen Verlegern anzutragen. Konkrete Verhandlungen über den Verlag der<lb/> »Flegeljahre« wurden im Oktober 1802 aufgenommen. Jean Paul sandte das Manu<lb/>skript der ersten drei Bändchen ein Jahr später an Cotta, die dann zur Ostermesse 1804<lb/> erschienen; die Absatzzahlen entsprachen allerdings nicht den Erwartungen, so dass das<lb/> vierte Bändchen erst im Herbst des Folgejahres erschien. Ähnliches galt auch für das<lb/> 1805 erschienene »Freiheitsbüchlein«, so dass Cotta vorsichtiger wurde. Ausgesprochen<lb/> fruchtbar wurde die Verbindung nach der Gründung des »Morgenblatts für gebildete<lb/> Stände« 1807, für das Jean Paul über viele Jahre zahlreiche Beiträge lieferte. Für den<lb/> Dichter waren diese kleinen Schriften trotz der guten Bezahlung wenig attraktiv, weil sie<lb/> gerade ihrer Kürze wegen mehr Zeit und Mühe kosteten als eine vergleichbare Anzahl<lb/> Seiten eines Romans. Dennoch erschienen bis 1823 allein im »Morgenblatt« rund vier<lb/>zig Beiträge; dazu kam jährlich ein Beitrag für das »Taschenbuch für Damen«, woran<lb/> Cotta offenbar sehr gelegen war. 1809 bot er Jean Paul sogar ein Festeinkommen gegen<lb/> Lieferung von 20 Bogen jährlich oder 5 Spalten wöchentlich an. Da Jean Paul aber im<lb/> April 1809 eine Jahrespension von seiten des Fürstprimas Carl Theodor von Dalberg<lb/> (1744–1817) zugesagt wurde, verliefen die Verhandlungen mit Cotta schließlich im<lb/> Sande (vgl. Eduard Berend: Jean Paul und Johann Friedrich Cotta, in: Börsenblatt für<lb/> den deutschen Buchhandel, Jg. 15, Nr. 92, Frankfurt a.M. 1959, S. 1581–1589).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">378,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Ihrem gütigen <hi rendition="#k">v.</hi> 27 <hi rendition="#k">v.</hi> M. zu ersehen] <hi rendition="#i">B ist nur in Kopie erhalten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">378,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> komischen Biographie] <hi rendition="#i">Die »Flegeljahre« wurden erst im Verzeichniß<lb/> Ostermesse 1804 als fertig gestellt aufgeführt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">378,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Pfeffels Versuchen] <hi rendition="#i">Die vierte Auflage von Gottlieb Konrad Pfeffels »Poe<lb/>tischen Versuchen« erschien 1802 in Tübingen bei Cotta. Jean Pauls Bemerkung<lb/> bezieht sich auf den mitgeschickten Titelbogen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">378,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Druk <hi rendition="#i">bis</hi> Coburg] <hi rendition="#i">Jean Paul plante offenbar, den Druck selbst zu beaufsich<lb/>tigen. Im Juni 1803 zog er von Meiningen nach Coburg.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="1095" facs="#f0531"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">378,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> Paar Seiten <hi rendition="#i">bis</hi> Damen Calender] <hi rendition="#i">Cotta bat Jean Paul regelmäßig,<lb/> ihm Beiträge für seine Almanache und Periodika zu liefern. Erstmals hatte Jean Paul<lb/> Cotta Ende Juni 1802 (vgl. III 4, 156,13, Nr. 287) für das »Taschenbuch für Damen<lb/> auf das Jahr 1803« (S. 233–244) seine »Ursachen, warum der Verfasser nichts für das<lb/> Taschenbuch auf 1803 liefert. Ein Brief« geschickt (aufgenommen in »Herbst-Blu<lb/>mine«, 2. Bändchen, I 17, 138–144).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>