<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_222">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="222">222. VON CHARLOTTE VON KATHEN. GÖTEMITZ, 5. APRIL 1802,
          MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Charlotte von Kathen an Jean Paul. Götemitz, 5. April 1802, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>310</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>995</num>
                  <num>996</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002063">Charlotte von Kathen</persName>
               <placeName key="JP-2937032">Götemitz</placeName>
               <date when="1802-04-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_221"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_223"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_221"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_223"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="310" facs="#f0310"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_310-2"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-4_310-3"/>
            <p>Götemitz auf der Insel Rügen, 5ten Aprill 1802.</p>
            <lb xml:id="IV-4_310-4"/>
            <p>Weile mein Blick noch auf der letzten fliehenden Stunde des<lb n="5" xml:id="IV-4_310-5"/> heutigen Tages … in jener Stunde, deren Nachhall so sanft das<lb xml:id="IV-4_310-6"/>
          Herz bewegt, – hört ich <hi rendition="#g">Franz Koch</hi>. – Töne! wie sie nie an<note corresp="#IV-4_310-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002161" ana="†">
                        <persName>Franz Paul <name type="reg">Koch</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_310-7"/> mein Ohr schlugen — … und da der Choral »Wann ich einst das<note corresp="#IV-4_310-8">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009162">
                        <author>Matthisson, Friedrich (ab 1809) von (1761–1831)</author>
                        <title>Die Vollendung (Gedicht)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_310-8"/> Ziel errungen« in einem einzigen Tone leise ausklang – da
            kehrte<lb xml:id="IV-4_310-9"/> meine Seele wieder von ihrer Trunken<hi rendition="#i">heit</hi> und sah, schwebend zu<lb n="10" xml:id="IV-4_310-10"/> Himmel und Erde, nur
          Dich Jean Paul; der Du so oft gleich jenen<note corresp="#IV-4_310-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002225" ana="?">
                        <persName>Michael <name type="reg">Kosmeli</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_310-11"/> sanften Tönen über
          die kleinen Wünsche und die Thränen und<lb xml:id="IV-4_310-12"/> Jubeltöne dieses armen
          Lebens mich hobest …</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen. Nach Berend 3 S. 8°.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: SNM Berend, Mappe 12 (stenographische Abschrift).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Brief Charlotte von Kathens ist seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschol<lb/>len, so dass bei der Textkonstitution auf die stenographische Abschrift Eduard Berends<lb/> zurückgegriffen wurde, dem der Brief noch im Original vorlag. Die durch eckige<lb/> Klammern gekennzeichneten Auslassungen dürften auf Berend zurückgehen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002063">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johanna Henriette <hi rendition="#g">Charlotte</hi> von Kathen, geb. von Mühlenfels wurde am 14. oder<lb/> 15. April 1777 als erste von drei Töchtern (neben Henriette, 1788–1840, und Luise,<lb/> *1791) des aus Pommern stammenden Hauptmanns im Regiment von Thile, Bern<lb/>hard von Mühlenfels († 1799), und der aus der Berliner französischen Gemeinde<lb/> stammenden Johanna Pauline, geb. von Campagne (1747–1797) in Berlin geboren.<lb/> Ihre Jugendzeit verbrachte Charlotte größtenteils auf Rügen. 1797 heiratete sie den<lb/> aus Stralsund stammenden Leutnant a.D. Karl Emanuel Ludwig von Kathen (1767–<lb/>1842), der kurz vorher durch den Tod seines Vaters Besitzer von Götemitz bei Ram<lb/>bin auf Rügen geworden war. Mit ihm hatte sie neun Kinder, vier Töchter und fünf<lb/> Söhne, die in den Jahren 1797 bis 1809 geboren wurden. Durch den frühen, rasch auf<lb/>einander folgenden Tod ihrer Eltern hatte Charlotte von Kathen neben ihren eigenen<lb/> Kindern auch noch ihre jungen Schwestern zu versorgen. Gleichwohl führte sie (ohne<lb/> Beteiligung ihres Mannes) einen literarischen und geselligen Salon nach Berliner Vor<lb/>bild, der für religiös und literarisch Interessierte bald zum Mittelpunkt der Insel wurde,<lb/> und pflegte zudem regen Briefwechsel mit bedeutenen Intellektuellen. Zu ihrem<lb/> Freundeskreis gehörten neben Ludwig Gotthard Theobul Kosegarten (1758–1818) vor<lb/> allem Ernst Moritz Arndt (1769–1860, vgl. Briefe Ernst Moritz Arndts Briefe an<lb/> eine Freundin, hg. von Erich Gülzow, Stuttgart, Berlin 1928) und Friedrich Schleier<lb/>macher (1768–1834), mit dem sie jahrzehntelang in enger (auch brieflicher) Verbin<lb/>dung stand und der 1809 Charlottes jüngere Schwester Henriette, verw. von Willich<lb/> heiratete. Schleiermacher war es auch, der den Kontakt zwischen Charlotte von Ka</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="996" facs="#f0432"/>
                     <hi rendition="#i">then und Henriette Herz (1764–1847) herstellte, die von 1808 bis 1809 Erzieherin<lb/> der Kathenschen Kinder in Götemitz war. 1837 musste ihr Mann das Götemitzer<lb/> Gut aus gesundheitlichen Gründen aufgeben und die Familie zog zunächst nach Put<lb/>bus, 1841 dann nach Stralsund. Nach dem Tod ihres Mannes kehrte Charlotte von<lb/> Kathen in Begleitung einer Tochter 1844 nach Putbus zurück, wo sie am 7. Februar<lb/> 1850 starb (vgl. Biographisch-Bibliographisches Kirchenlexikon, Bd. 27, 2007,<lb/> Sp. 736–741).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der vorliegende Brief ist das einzig erhaltene Zeugnis eines direkten Kontaktes zu<lb/> Jean Paul. Sein fingiertes Schreiben »An Mdme – auf der Insel Rügen« im Aufsatz<lb/> »Ursachen, warum der Verfasser nichts für das Taschenbuch auf 1803 liefert« für<lb/> »Cottas Taschenbuch auf 1803« (I 17, S. 142) ist wohl entweder an Charlotte von<lb/> Kathen oder an Fanny Tarnow (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 228) gerich<lb/>tet gedacht, von der Jean Paul ebenfalls im April 1802 einen schwärmerischen Brief<lb/> erhielt, in dem sie ihm u. a. über das Erlebnis eines Konzertes von Franz Koch berich<lb/>tete (vgl. Erläuterung zu IV 4, 314,7, Nr. 228).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">310,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> hört ich <hi rendition="#g">Franz Koch</hi>] <hi rendition="#i">Vorliegender Brief ist durch den Besuch eines Kon<lb/>zerts des Mundharmonika-Virtuosen Franz Koch (1761–1830) veranlasst – vgl. den<lb/> Stammbucheintrag Jean Pauls für Koch (III 3, Nr. 451a) und Erläuterung zu IV 4,<lb/> 314,7, Nr. 228. Koch, ein aus Mittersill nahe Salzburg stammender, ehemaliger preu<lb/>ßischer Grenadier aus Breslau, konnte zwei Brummeisen oder Maultrommeln zugleich<lb/> spielen. Er wusste ihnen an eine Aeolsharfe erinnernde Töne zu entlocken, und verhalf<lb/> so dem bis dahin nur in Wirtshäusern gespielten Instrument kurzzeitig zu großem<lb/> Ruf. 1789 vom Militärdienst entlassen, wanderte Franz Koch fast vierzig Jahre lang<lb/> von Stadt zu Stadt und versetzte seine Zuhörer in Erstaunen (vgl. Franz Koch, in:<lb/> Constant von Wurzbach: Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich, T. 12,<lb/> Wien 1864, S. 198). Unter Dichtern und Schriftstellern seiner Zeit hatte er zahlreiche<lb/> Bewunderer, darunter Klopstock, Herder, Goethe und nicht zuletzt Jean Paul; im<lb/> Dritten Osterfeiertag des »Hesperus« taucht Franz Koch als Beispiel für die Gefahren<lb/> der Übersteigerung der Gefühle auf (I 4, 52,8 f., vgl. auch Julia Cloot: Geheime Texte:<lb/> Jean Paul und die Musik, Berlin 2001, S. 223 f.).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">310,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Choral] <hi rendition="#i">Eine nach dem Gedicht »Die Vollendung« von Friedrich von Matthis<lb/>son (zuerst erschienen im »Göttingischen Musenalmanach« 1786, S. 218) von Johann<lb/> Abraham Peter Schulz (1747–1800, Komponist des Liedes »Der Mond ist aufgegan<lb/>gen« nach Matthias Claudius) komponierte Melodie (zuerst erschienen in: Musikali<lb/>scher Blumenstrauss zum neuen Jahr, hg. von Johann Friedrich Reichardt, Berlin:<lb/> Neue Berlinische Musikhandlung 1792).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>