<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_26">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="26">26. VON CAROLINE MAYER. BERLIN, 7. UND 8. NOVEMBER 1800,
          FREITAG UND SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Caroline Mayer an Jean Paul. Berlin, 7. und 8. November 1800, Freitag und Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>41</num>
                  <num>42</num>
                  <num>43</num>
                  <num>44</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>629</num>
                  <num>630</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1800-11-07" to="1800-11-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_25"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_22"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_25"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_27"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_25"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_27"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_41-8"/>
            <p>Deine Bemerkung über die Art meines Schreibens sollte mich<lb xml:id="IV-4_41-9"/>
          furchtsamer machen als ich es schon bin – allein ich kann es nicht<lb n="10" xml:id="IV-4_41-10"/> laßen, zu Dir zu sprechen, da Du entfernt von mir bist. – woher<lb xml:id="IV-4_41-11"/> kömmt es, daß mir <hi rendition="#g">heute</hi> Dein schnelles
          Entfernen so schmerz<lb xml:id="IV-4_41-12" rendition="#hyphen"/>lich ist? ich hätte weinen mögen, Da Du
          giengest – vergieb daher<lb xml:id="IV-4_41-13"/> meine Stille, ich konnte das Gefühl
          nicht überwinden – gern<lb xml:id="IV-4_41-14"/> hätte ich Dir vorgeleuchtet, um Deinen
          Schritt am dunkeln<lb n="15" xml:id="IV-4_41-15"/> Abend auf dem langen Weg für jede
          Gefahr zu sichern. – ach<lb xml:id="IV-4_41-16"/> könnte ich unsichtbar Dich überall
          umschweben – wie wollte ich<lb xml:id="IV-4_41-17"/> Dir nur rosige Bilder zuführen! —</p>
            <lb xml:id="IV-4_41-18"/>
            <p>Hab ich Dich heut durch meinen Brief verstimmt, so stimme<lb xml:id="IV-4_41-19"/> nun
          wieder Dein Herz zum alten Vertrauen – ich bin wofür Du<lb n="20" xml:id="IV-4_41-20"/>
          mich erkanntest – weich und empfänglich u<hi rendition="#i">n</hi>d stark für das Gute
            –<lb xml:id="IV-4_41-21"/> und weil ich es bin, faße ich Deinen Werth, und darum bete
            ich<lb xml:id="IV-4_41-22"/> Dich an. – ich habe endlich in Dir gefunden – was als <hi rendition="#k">ideal</hi> mir<lb xml:id="IV-4_41-23"/> vorschwebte – wofür ich mich
          hingeben aufopfern wollte bis zum<lb xml:id="IV-4_41-24"/> Tod – ach, daß ich nur so arm
          und unbedeutend bin, und nichts<lb n="25" xml:id="IV-4_41-25"/> habe als mein Herz – das
          sich sehnt Dich glücklich zu machen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_41-26"/>
            <p>Misverstehe mich nicht, wenn ich das nicht hinreichend finde<lb xml:id="IV-4_41-27"/> und
          klage, daß das Licht einer feinen <hi rendition="#k">Cultur</hi> dis arme Herz<lb xml:id="IV-4_41-28"/> nicht beleuchtet – und es durch eine schöne Hülle nicht rühren<lb xml:id="IV-4_41-29" rendition="#hyphen"/>der hervorblikt. Seitdem ich diesen Schönheitssinn bey Dir ent<lb n="30" xml:id="IV-4_41-30" rendition="#hyphen"/>dekt habe – erwacht in mir der längst eingeschlummerte Trieb
            zu<lb xml:id="IV-4_41-31"/> gefallen – und ich bin so klein einen Mangel zu beseufzen –
            den<lb xml:id="IV-4_41-32"/> ich vor einigen Wochen noch verachtete. Absichtlich wollt
            ich<lb xml:id="IV-4_41-33"/>
               <pb n="42" facs="#f0042"/> misfallen – um reiner und uneigennüziger zu seyn – die
            schlech<lb xml:id="IV-4_42-1" rendition="#hyphen"/>teste Kleidung machte mich stolz – mit einem innern
            Triumpf<lb xml:id="IV-4_42-2"/> stellte ich mich am liebsten zu denen – deren äußere und
            innre<lb xml:id="IV-4_42-3"/> Vorzüge mich verdunkelten. An den äußern prüft’ ich meine
            Kraft<lb xml:id="IV-4_42-4"/> und die innern musten da seyn, damit ich sie lieben
          konnte. – Wie<lb n="5" xml:id="IV-4_42-5"/> oft dacht ich – ach Du guter und glücklicher
          Mensch – Du weist<lb xml:id="IV-4_42-6"/> es nur nicht wie hier ein Herz auch gut ist –
            u<hi rendition="#i">n</hi>d Du errätst es<lb xml:id="IV-4_42-7"/> nicht – und das gab
          mir eine unbeschreiblich süße Rührung.</p>
            <lb xml:id="IV-4_42-8"/>
            <p>Du lachst gewis wenn ich Dir sage, daß ich mich von allen ein<lb xml:id="IV-4_42-9" rendition="#hyphen"/>gebildeten Bedürfnißen losreißen wollte – es zur Bedingung mei<lb n="10" xml:id="IV-4_42-10" rendition="#hyphen"/>nes Werths machte, daß ich nur so viel aaß – wie zur Erhaltung<lb xml:id="IV-4_42-11"/> notwendig war. Es beschäftigten mich dergl<hi rendition="#i">eichen</hi> moralische ex<lb xml:id="IV-4_42-12" rendition="#hyphen"/>perimente u<hi rendition="#i">n</hi>d befriedigten meine inneren Foderungen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_42-13"/>
            <p>Welche zerbrechliche Noth u<hi rendition="#i">n</hi>d Hülfstugenden! weil man nicht<lb xml:id="IV-4_42-14"/> glücklich war – wollte man sich wenigstens des Glükes werth
            ach<lb n="15" xml:id="IV-4_42-15" rendition="#hyphen"/>ten – und in sich selber eine Entschädigung für
          äußre Entbehrun<lb xml:id="IV-4_42-16" rendition="#hyphen"/>gen finden. –</p>
            <lb xml:id="IV-4_42-17"/>
            <p>Gute Nacht, Einziger jezt schläfst Du ruhig denn es ist halb 2 –<lb xml:id="IV-4_42-18"/>
          ich konnte nicht früher einschlafen – o schlaf recht wohl —</p>
            <lb xml:id="IV-4_42-19"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>Soll ich heute auslöschen, was ich da gestern mir zu sagen er<lb n="20" xml:id="IV-4_42-20" rendition="#hyphen"/>laubte? – aber nein, mein erster Freund muß alles wißen, was ich<lb xml:id="IV-4_42-21"/> empfunden u<hi rendition="#i">n</hi>d gedacht habe um mich ganz zu
          kennen. – Dich<lb xml:id="IV-4_42-22"/> täuschen dünkt mir das gröste moralische
          Verbrechen – der Du<lb xml:id="IV-4_42-23"/> Dich mit kindlichen Vertrauen den Menschen
          hingiebst. – Welch<lb xml:id="IV-4_42-24"/> ein Glück liegt in der Vorstellung Dein
          innigstes Verhältnis zu<lb n="25" xml:id="IV-4_42-25"/> seyn – finde keine Foderung zu
          hart die Du mir machen könn<lb xml:id="IV-4_42-26" rendition="#hyphen"/>test – mein Stolz wird es seyn sie
          alle zu erfüllen – ich kenne<lb xml:id="IV-4_42-27"/> keine Grenze für meine Liebe – und
          die Liebe sagst Du ja selbst –<lb xml:id="IV-4_42-28"/> erleichtert alles.</p>
            <lb xml:id="IV-4_42-29"/>
            <p>Ja ich denke oft – beßere – feinere Menschen findet er überall –<lb n="30" xml:id="IV-4_42-30"/> aber mich findet er doch nicht.</p>
            <lb xml:id="IV-4_42-31"/>
            <p>Du kannst wohl nicht zweifeln, daß ich Deine allgemeine Be<lb xml:id="IV-4_42-32" rendition="#hyphen"/>merkungen über die Behandlungsart eines getäuschten Männer<lb xml:id="IV-4_42-33" rendition="#hyphen"/>herzens in einem Grade ehre, daß ich meine Handlungen danach<lb xml:id="IV-4_42-34"/>
          einrichte. – ich werde ihn nicht sehen und nicht schreiben – Leite<lb n="35" xml:id="IV-4_42-35"/> mich überhaupt im Leben ich bedarf eines Führers – eines Sol<lb xml:id="IV-4_42-36" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="43" facs="#f0043"/>chen, dem sich die ganze Seele ergiebt – wo der eigne Wille ver<lb xml:id="IV-4_43-1" rendition="#hyphen"/>schwindet.</p>
            <lb xml:id="IV-4_43-2"/>
            <p>Ach Du Hoher Geliebter gieb meinen Gefühlen Deine<hi rendition="#i">n</hi> Na<lb xml:id="IV-4_43-3" rendition="#hyphen"/>men – ich kann es nicht – auf dem Papier verlöscht das Schöne<lb xml:id="IV-4_43-4"/> Göttliche, das mich über alles erhebt – u<hi rendition="#i">n</hi>d
          wenn Du bei mir bist –<lb n="5" xml:id="IV-4_43-5"/> stocken die Worte. meine Seele ist in
          ein süßes Staunen versun<lb xml:id="IV-4_43-6" rendition="#hyphen"/>ken – Du sagst es ja selbst irgendwo –
          »Ein Mensch den die Son<lb xml:id="IV-4_43-7" rendition="#hyphen"/>nenähe eines großen Menschen nicht in
          Flammen sezet – ist<lb xml:id="IV-4_43-8"/> nichts werth. Er wollte immer nur ihn hören –
          kaum sprechen –<lb xml:id="IV-4_43-9"/> er war wie vor einem höheren Wesen, u<hi rendition="#i">n</hi>d vor einer Geliebten,<lb n="10" xml:id="IV-4_43-10"/> vor denen
          man weder seinen Kopf noch seine Zunge präsentiren<lb xml:id="IV-4_43-11"/> will, mit
          Verzicht auf sein Ich, in lautere Wahrheit und Liebe ver<lb xml:id="IV-4_43-12" rendition="#hyphen"/>sunken.«
          – Das sind Deine eignen Worte und nun verzeihe mir.</p>
            <lb xml:id="IV-4_43-13"/>
            <p>Jezt will ich Dir etwas schweres sagen<note place="end" n="*">
                  <pb n="43" facs="#f0043"/>für mich</note> aber es muß seyn –<lb xml:id="IV-4_43-14"/> und ich überwinde die
          Bedenklichkeit – bist Du doch der vorur<lb n="15" xml:id="IV-4_43-15" rendition="#hyphen"/>theilsfreyeste
            u<hi rendition="#i">n</hi>d gerechteste Mensch. mein Gefühl hat mir ganz<lb xml:id="IV-4_43-16"/> richtig den Grund von des Vaters Unmuth angegeben – und ich<note corresp="#IV-4_43-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002703">
                        <persName>Johann Siegfried Wilhelm <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_43-17"/> will dich bitten – wenn Deinem Gefühl, oder Deinem Willen –<lb xml:id="IV-4_43-18"/> oder Deinem Grundsatze eine Erklärung gegen ihn – entgegen<lb xml:id="IV-4_43-19"/> ist, lieber nicht zu mir zu kommen, wenigstens seltner. – Er hat
            es<lb n="20" xml:id="IV-4_43-20"/> mir jezt gradehin gesagt, daß er als Vater mein Herz
          der Gefahr<lb xml:id="IV-4_43-21"/> einer Täuschung nicht ausstellen könnte.</p>
            <lb xml:id="IV-4_43-22"/>
            <p>dieser Gedanke frappierte mich – aber ich glaube fest an Dir –<lb xml:id="IV-4_43-23"/>
          ich bereute nur meine Unbesonnenheit anfangs zum Vater offner<lb xml:id="IV-4_43-24"/> als
          klug gewesen zu seyn – und doch was büße ich ein? Freilich<lb n="25" xml:id="IV-4_43-25"/>
          wär ich der quälenden Verlegenheit überhoben, Dir dis zu sagen –<lb xml:id="IV-4_43-26"/>
          und das wäre sehr viel.</p>
            <lb xml:id="IV-4_43-27"/>
            <p>Aber auch Dir bin ich es schuldig. Mich macht Deine Liebe so<lb xml:id="IV-4_43-28"/>
          seelig, daß sie alle weitern Wünsche hemmt, und wäre sie nur<lb xml:id="IV-4_43-29"/>
          vorübergehend so vergeht doch meine nicht, und macht das<lb n="30" xml:id="IV-4_43-30"/>
          Glück meines Lebens – Du kannst es mir doch nicht verbieten –<lb xml:id="IV-4_43-31"/> es
          für Dich anzuwenden – wo Du auch bist, folgt Dir meine<lb xml:id="IV-4_43-32"/> Sorge. Wie
          sehnt ich mich vor wenig Wochen, nach der Über<lb xml:id="IV-4_43-33" rendition="#hyphen"/>zeugung, daß Du
          mich hättest lieben <hi rendition="#g">können</hi> – wie hätte sie<lb xml:id="IV-4_43-34"/>
               <pb n="44" facs="#f0044"/> mich
          fürs ganze Leben befriedigt – und ich wäre gut geworden,<lb xml:id="IV-4_44-1"/> um Dich
          fürs andere zu verdienen. – Jezt habe ich ja mehr als das,<lb xml:id="IV-4_44-2"/> und ich
          bin nicht ein schreiendes Kind, dem nach mehr verlangt,<note corresp="#IV-4_44-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003184">
                        <persName>
                           <name type="reg">Persius</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_44-3"/> wenn es
          einmal den Zucker gekostet. —</p>
            <lb xml:id="IV-4_44-4"/>
            <p>Nun muß ich aufhören, um Dir nicht mehr von Deiner Zeit<lb n="5" xml:id="IV-4_44-5"/> zu
          stehlen – ich werde Dir erst Mittags dis Blatt und diese Bücher<lb xml:id="IV-4_44-6"/>
          schiken, damit es Dich nicht zerstreut. Sage mir nur ein Wort,<lb xml:id="IV-4_44-7"/> daß
          Du nicht böse bist.</p>
            <lb xml:id="IV-4_44-8"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Einzig <hi rendition="#g">Deine</hi> C.</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-4_44-9"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>diese schlechte Feder die ich absichtlich nahm – söhnt Dich wie<lb n="10" xml:id="IV-4_44-10" rendition="#hyphen"/>der mit mir aus – nicht wahr? – u<hi rendition="#i">
                     <hi rendition="#k">N</hi>
                  </hi>d ich bin nicht gekünstelt u<hi rendition="#i">n</hi>d<lb xml:id="IV-4_44-11"/> steif?</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: GSA. 1 Dbl. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 2, 297–299 (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Bücher.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Berend.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 16, Nr. 21 (7.11.1800).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 16, Nr. 22 (8.11.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Soll ich heute auslöschen <hi rendition="#i">bis Schluss</hi>] <hi rendition="#i">Neuer Tag ohne Datumsnennung,<lb/> durch eine Leerzeile gekennzeichnet. – Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> die] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> und <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> mich] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> eingebildeten Be<lb/>dürfnißen] <hi rendition="#i">üdZ H, darunter zwei Wörter unleserlich gestr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> experi<lb/>mente] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> zu machen <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="630" facs="#f0066"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">41,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Bemerkung <hi rendition="#i">bis</hi> Schreibens] <hi rendition="#i">In B mahnt Jean Paul Caroline (III 4,<lb/> 16,10–15):</hi> Du Liebe schmerzlich Bescheidne! Quääle mich nicht länger<lb/> durch einen Wahn, der in unserer ersten Umarmung hätte zerrinnen sol<lb/>len! Spiel’ ich denn mit dir und mir? Seh ich dich denn gar nicht recht? –<lb/> Vertraue mir mehr und dir, und lasse mehr dein Herz ausströmen als deine<lb/> Vernunft beleuchten. O Gute! du thust mir weh wenn du dich nicht glük<lb/>lich fühlest. Bist du denn etwan nicht ganz offen?</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">41,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> durch meinen Brief] <hi rendition="#i">Vgl. IV 4, Nr. 25.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">41,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–32</hi> Schönheitssinn <hi rendition="#i">bis</hi> zu gefallen] <hi rendition="#i">Vgl. den Brief an Christian Otto, in<lb/> dem Jean Paul seine Verlobte und seine (Kleider-)Geschenke für sie schildert (III 4,<lb/> 29,25–29, Nr. 48 vom 10.12.1800).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">42,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–35</hi> allgemeine Bemerkungen <hi rendition="#i">bis</hi> nicht schreiben] <hi rendition="#i">Auf Carolines Frage,<lb/> ob sie sich von ihrem Verlobten zugunsten von Jean Paul trennen dürfe (vgl. IV 4,<lb/> 28,25, Nr. 16), antwortet dieser:</hi> Schöne Seele! So unpartheiisch und kalt, als<lb/> hätt’ ich Sie nie gesehen, wil ich Ihnen die Antwort meines Gewissens<lb/> geben. Sie ist: Sie dürfen sich trennen und Ihr H Vater hat Recht <hi rendition="#i">(III 4, 13,7–9, Nr. 15).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–13</hi> Ein Mensch <hi rendition="#i">bis</hi> Liebe versunken] <hi rendition="#i">Ungenau nach der 1798 in Berlin bei<lb/> Matzdorff erschienenen 2. Auflage des »Hesperus«:</hi> Ein Mensch, den die Sonnen<lb/>nähe eines großen Menschen nicht in Flammen und außer sich bringt, ist<lb/> nichts werth. Er wollte kaum sprechen, um nur immer ihn zu hören, ob er<lb/> gleich vorhatte, recht viele Tage da zu bleiben. Er war wie vor einem<lb/> höhern Wesen und vor einer Geliebten, vor denen man weder seinen Kopf<lb/> noch seine Zunge präsentieren will, mit Verzicht auf sein Ich in lautere<lb/> Wahrheit und Liebe versunken <hi rendition="#i">(H<hi rendition="#sup">2</hi> 368 und I 3, 203,37–204,7).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">43,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–20</hi> Vaters Unmuth <hi rendition="#i">bis</hi> seltner] <hi rendition="#i">Einen Tag darauf, am 9. November bittet<lb/> Jean Paul Carolines Vater Johann Siegfried Wilhelm Mayer brieflich um die Hand sei<lb/>ner Tochter (III 4, Nr. 23).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>