<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_202">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="202">202. VON JOHANN LUDWIG HEIM. MEININGEN, VOR DEM 9. JANUAR
          1802</title>
            <title n="digital">Von Johann Ludwig Heim an Jean Paul. Meiningen, vor dem 9. Januar 1802</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>281</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>955</num>
                  <num>956</num>
                  <num>957</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001603" n="955">
                  <persName>Johann Ludwig <name type="reg">Heim</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001603">Johann Ludwig Heim</persName>
               <placeName key="JP-006012">Meiningen</placeName>
               <date notAfter="1802-01-09">vor dem 9. Januar 1802</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_1"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_EB_106"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_256"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="281" facs="#f0281"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_281-2"/>
            <p>Ich schicke <hi rendition="#k">Ihnen</hi> hier einen Brief, der zu zwey Köpfen
            spricht,<lb xml:id="IV-4_281-3"/> zu dem Ihrigen, und zu dem des Präsident <hi rendition="#k">Herders</hi>. Eigentlich<note corresp="#IV-4_281-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001675" ana="ff">
                        <persName>Johann Gottfried von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_281-4"/> gilt er dem leztern;
          aber der Ihrige ist doch darinnen als der Vor<lb n="5" xml:id="IV-4_281-5" rendition="#hyphen"/>züglichere
          behandelt, als der Anfang u<hi rendition="#i">nd</hi> das Ende, das <foreign xml:lang="gr">α</foreign> und <foreign xml:lang="gr">ω,</foreign>
               <lb xml:id="IV-4_281-6"/> das uns
          schon so manches offenbart hat, und noch mehreres of<lb xml:id="IV-4_281-7" rendition="#hyphen"/>fenbaren
          wird – auch das Wetter –</p>
            <lb xml:id="IV-4_281-8"/>
            <p>Lautet das nicht, als ob <hi rendition="#k">Sie</hi> es selbst geschrieben haben
            könten?<lb xml:id="IV-4_281-9"/> oder etwa nur wie das Stimmgen eines kleinen
            Gelbschnabels<lb n="10" xml:id="IV-4_281-10"/> gegen die des Vogel Greifs. Aber <hi rendition="#k">Sie</hi> sehen doch daraus, daß ich<lb xml:id="IV-4_281-11"/> wohl noch
          Ihr Jünger und Nachfolger werden könte, wenn <hi rendition="#k">Sie</hi>
               <lb xml:id="IV-4_281-12"/> Lust haben solten, Proselyten zu machen. Also – und das folgt<lb xml:id="IV-4_281-13"/> ganz natürlich und richtig – Bestellen <hi rendition="#k">Sie</hi> den Brief baldmög<lb xml:id="IV-4_281-14" rendition="#hyphen"/>lichst. Die Antwort kann Herder,
          nach den Nummern mit Bey<lb n="15" xml:id="IV-4_281-15" rendition="#hyphen"/>setzung der Zahlen, u<hi rendition="#i">nd</hi> des Ja und Neins auf ein Octavblat<lb xml:id="IV-4_281-16"/>
          schreiben Ich habe es deswegen so eingerichtet, daß es ihm keine<lb xml:id="IV-4_281-17"/>
          grose Mühe machen soll.</p>
            <lb xml:id="IV-4_281-18"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>JLHeim</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-4_281-19"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>Aber ein Kleines werden <hi rendition="#k">Sie</hi> auch bey sich sehen.</p>
            </postscript>
         </div>
         <pb n="955" facs="#f0391"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 2 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Brief an Johann Gottfried Herder, vgl. Erläuterung zu S. 281,3.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Jean Pauls Brief vom 9. Januar 1802, der den vorliegenden Brief an Caro<lb/>line Herder weiter expedierte (vgl. III 4, 126,16–20, Nr. 228 und Erläuterung zu<lb/> S. 281,3).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">281,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> auch] auch auch <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001603">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Ludwig Heim wurde am 29. Juni 1741 in Solz bei Meiningen geboren. Er<lb/> war der älteste Sohn des Pfarrers Johann Ludwig Heim (1704–1785) und seiner Gat<lb/>tin Dorothea Regina, geb. Wagner (1717?–1764). Von den elf Kindern, die das Paar<lb/> hatte, starben vier Töchter bald nach der Geburt. Heims fünf Brüder waren Georg<lb/> Christoph (1743–1807), der Pfarrer zu Gumpelstadt bei Salzungen wurde, Ernst<lb/> Ludwig (1747–1834), der berühmte Berliner Arzt, der spätere Meininger Hofrat An<lb/>ton Christoph (vgl. einleitende Erläuterungen zu IV 4, Nr. 270), Friedrich Timotheus<lb/> (1751–1820), Pfarrer in Effelder und Herausgeber der vom Freiherrn Truchsess von<lb/> Bettenburg verfassten »Systematischen Classifizierung der Kirschensorten« (1819),<lb/> sowie Johann Christoph Heim, der dem Vater im Amt folgte und 1814 starb. Die ein<lb/>zige Schwester Christiane (Christine) Luise (Luisa) Heim starb im Jahre 1808 drei<lb/>undfünfzigjährig. Johann Ludwig Heim wurde anfangs vom Vater unterrichtet und<lb/> wechselte mit 14 Jahren auf das Meininger Lyceum. Schon während der Schulzeit, vor<lb/> allem aber während seines Theologiestudiums in Jena entwickelte Heim starkes Inter<lb/>esse für die Mineralogie und Geologie. Seit 1766 stand Heim als Erzieher in Diensten<lb/> der Meiningischen Herzoglichen Regierung. Bevor er 1774 den Auftrag erhielt, den<lb/> Prinzen Georg von Meiningen und dessen Bruder Carl als Instrukteur auf Reisen zu<lb/> begleiten, war er u. a. als Hauslehrer im Hannoverschen angestellt. Ein längerer Stu<lb/>dienaufenthalt der Prinzen in Straßburg, der im Januar 1775 begann, wurde von<lb/> Heim vor allem für mineralogische Studien genutzt. Nach ihrer Rückkehr erhielt er<lb/> eine Stelle am Meininger Konsistorium und wurde später Hof- und Konsistorialrat,<lb/> dann Konsistorialvizepräsident. Im Jahre 1803 wurde er zum wirklichen Geheimen<lb/> Rat ernannt. Heim wirkte bis zu seinem Tode verdienstvoll in Meiningen: Als Mit<lb/>glied des Konsistoriums initiierte er die Erstellung von standardisierten Ortsbeschrei<lb/>bungen durch die Pfarreien und begründete als Vertreter der Schulkommission eine<lb/> Schulfondskasse zur Verbesserung des Schulwesens in Meiningen. Nach dem Tode des</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="956" facs="#f0392"/>
                     <hi rendition="#i">Herzogs Georg I. von Meiningen Ende 1803 wurden Heim und Christian Ferdinand<lb/> von Könitz, ebenfalls Geheimer Rat, mit der Patenschaft des dreijährigen Nachfolgers<lb/> des Herzogs, Bernhard II, betraut. Seit etwa 1813 war Heim wegen einer caries ossis<lb/> femoris, einer Fäule des Oberschenkelknochens, ans Krankenlager gefesselt. Heim starb<lb/> am 19. Januar 1819 in Meiningen. Er hatte eine Tochter, Luise (1784–1866); die<lb/> Lebensdaten seiner Frau sind unbekannt. Heim galt als einer der bedeutendsten Mine<lb/>ralogen seiner Zeit. Von Meiningen aus unternahm er Wanderungen in den nahen<lb/> Thüringer Wald, um dessen geognostischen Verhältnisse zu erforschen. Die Ergebnisse<lb/> dieser Untersuchungen veröffentlichte er ab 1796 in seinem Hauptwerk, der »Geolo<lb/>gischen Beschreibung des Thüringerwaldgebürgs« (3 Bde., Meiningen: Hanisch 1796–<lb/>1812). Heim war Anhänger der Theorie des Vulkanismus bzw. Plutonismus, nach der<lb/> die wesentlichen Gestaltungskräfte der Erde aus deren Inneren, einem Zentralfeuer<lb/> kommen. Das gegnerische Lager der Neptunisten (dem u.a. Goethe angehörte), be<lb/>hauptete, die Entstehung der Gesteine basiere auf chemischer Ausfällung und mecha<lb/>nischer Sedimentation aus einem Urmeer. Beide Theorien bestanden zwischen etwa<lb/> 1790 und 1830 nebeneinander. Von Jean Paul wurde der Vulkanist Heim »Vesuv«<lb/> genannt, wie im Brief an Ernst Wagner vom 4. August 1804:</hi> Grüssen Sie mir mei<lb/>nen guten Vesuv recht sehr, der zugleich alt und feurig ist <hi rendition="#i">(III 4, 309,19–<lb/>20, Nr. 491). Seine über lange Jahre angelegte Mineraliensammlung vermachte Heim<lb/> 1816 der Universität Jena; sie wurde von Goethe und Johann Georg Lenz (1748–<lb/>1832), Professor der Mineralogie in Jena, im Jenaer Schloss aufgestellt und geordnet.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Heim in Meiningen kennen, möglicherweise auf der Silvesterfeier<lb/> 1801 im Hause seines Bruders Anton Heim, wo er auch Johann Ernst Wagner erst<lb/>mals traf (vgl. IV 4, 273,29, Nr. 198). Ein</hi> treflicher Kopf und Geolog und<lb/> ehrenswerther Verehrer <hi rendition="#g">Herders</hi>
                     <hi rendition="#i">sei Heim, äußerte sich Jean Paul über den<lb/> »Präsidenten« in einem Brief an Caroline Herder vom 9. Januar 1802 (III 4, 126,19,<lb/> Nr. 228). Wie sehr Heim von Jean Paul geschätzt wurde, lässt sich an seinen Äuße<lb/>rungen im Zusammenhang mit seinem geplanten Wegzug aus Meiningen ablesen. An<lb/> Knebel schrieb er am 6. Januar 1803, dass Heim</hi> der genialischte Mensch in Mei<lb/>ningen – in der Geschichte, Chemie, im Amte und überal <hi rendition="#i">sei (III 4,<lb/> 197,22–26, Nr. 337). Gegenüber Christian Otto heißt es am 1. Mai 1803:</hi> Die<lb/> Leute hier meinen es sehr gut mit uns; <hi rendition="#g">keinen</hi> Feind hatt’ ich hier – nur<lb/> sind ihrer zu wenig für mich und was da ist, wil nicht viel sagen und sagt<lb/> auch nichts, mein alter herlicher Präsident <hi rendition="#g">Heim</hi> ausgenommen <hi rendition="#i">(III 4,<lb/> 217,7–10, Nr. 365). Ihre Freundschaft wurde durch die Nähe ihrer beider Wohnun<lb/>gen begünstigt. Jean Paul zog im November 1801 in das Amthorsche Haus in der<lb/> unteren Marktgasse und wohnte somit nur wenige Schritte von Heims Domizil ent<lb/>fernt.</hi> Meist komt der Präsident <hi rendition="#g">Heim</hi> mit Mineralien, um zu reden und zu<lb/> verdauen, <hi rendition="#i">klärte Jean Paul Emanuel über seinen Besucher zur Mittagszeit auf (III 4,<lb/> 135,25–26, Nr. 242) und nannte Heim</hi> unvergeslicher Präsident und <hi rendition="#g">Siésten</hi>
                     <lb/>Gast! <hi rendition="#i">(III 4, 225,15, Nr. 383) Caroline Richter teilte Amöne Otto am 27. November<lb/> 1801 mit: »Bei unserer neuen Wohnung haben wir außer vielen innerlichen Annehm</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="957" facs="#f0393"/>
                     <hi rendition="#i">lichkeiten die äußerliche, daß wir dem geistreichsten Geiste gegenüberwohnen, der hier<lb/> und am Konsistorium vorsässig ist, nämlich desselben Präsident. Er liebt Richter<lb/> unendlich, doch ist ihr Beisammensein ein ewiger Wettkampf von Witz und Einfäl<lb/>len...« (Persönlichkeit, 77,4–9, Nr. 137; vgl. August Hennberger:Jean Pauls Aufent<lb/>halt in Meiningen, Meiningen: Eye 1863, S. 12 und ADB 11).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">281,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> einen Brief] <hi rendition="#i">Der Brief an Herder ist nicht erhalten. Jean Paul expedierte ihn<lb/> am 9. Januar 1802 an Caroline Herder weiter, mit der Bitte, ihn ihrem Mann zu<lb/> geben (vgl. III 4, 126,16–20, Nr. 228). Diese antwortete Jean Paul erst am 17. Fe<lb/>bruar 1802 aus Weimar: »Dies also zuerst vom Herzen weg gesprochen, so bittet mein<lb/> Mann um die gröste Entschuldigung der verspäteten Antworten der Fragen des Herrn<lb/> Präsidenten v. Heim. Der Consistorial-<hi rendition="#k">Secretaire</hi> u. Präsident waren zu gleicher<lb/> Zeit krank. Also Verzeihung. Empfehlen Sie meinen Mann mit gröster Hochachtung<lb/> dem würdigen Präsidenten« (VI 4, 291,4–9, Nr. 209). Sowohl Heims Fragen als auch<lb/> Herders Antworten sind nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">281,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> manches offenbart] <hi rendition="#i">Heim spielt auf die Offenbarung des Johannes an: »Ich<lb/> bin das A und das O, der Anfang und das Ende, spricht Gott der Herr, der da ist und<lb/> der da war und der da kommt, der Allmächtige« (Apok. 1,8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">281,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> das Wetter] <hi rendition="#i">Jean Paul hielt sich wiederholt zugute, das Wetter vorhersagen zu<lb/> können (vgl. u.a. III 4, 149,18–24, Nr. 274, S. 271,23–26, Nr. 444 und S. 283,20–<lb/>28, Nr. 452).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">281,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Gelbschnabels] <hi rendition="#i">Der Gelbschnabel oder Beanus (von franz. Bec-Jaune bzw.<lb/> Béjaune) war ein Ausdruck für einen an der Universität neu angekommenen Studen<lb/>ten, der sich ungehobelt benimmt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">281,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Vogel Greifs] <hi rendition="#i">Ein aus Tierkörpern bestehendes Mischwesen, in der Regel aus<lb/> dem Rumpf eines Löwen und dem Vorderkörper eines Adlers, samt Flügel, Kopf und<lb/> Krallen. In der bildenden Kunst ist der Greif das Symbol Christi.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">281,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> Bestellen <hi rendition="#i">bis</hi> baldmöglichst] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 281,3.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>