<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_228">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="228">228. VON FANNY TARNOW. RÜGEN, APRIL 1802</title>
            <title n="digital">Von Fanny Tarnow an Jean Paul. Rügen, April 1802</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>314</num>
                  <num>315</num>
                  <num>316</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1003</num>
                  <num>1004</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004238">Fanny Tarnow</persName>
               <placeName key="JP-006214">Rügen</placeName>
               <date notBefore="1802-04-01" notAfter="1802-04-30">April 1802</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1247"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0748"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_220"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_221"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_314-4"/>
            <opener>
               <dateline>Land Rügen. Im April. 1802.</dateline>
            </opener>
            <lb n="5" xml:id="IV-4_314-5"/>
            <p>Es war an einen der schönsten Tage dieses Monats als ich nach<lb xml:id="IV-4_314-6"/>
          Stralsund fuhr um dort <hi rendition="#g">Franz Koch</hi> den Mundharmonikanisten<lb xml:id="IV-4_314-7"/> zu hören. Schon vor Jahren schlugen die Töne dieses Instruments<lb xml:id="IV-4_314-8"/> einmal an mein Herz – ach damals zogen sie in eine beglückte<lb xml:id="IV-4_314-9"/> Seele die d<hi rendition="#i">e</hi>r Zukunft still vertrauend
          entgegen gieng, u der die<lb n="10" xml:id="IV-4_314-10"/> Musik nur süssere Seufzer u
          schönere Wünsche gab. Seitdem riß<lb xml:id="IV-4_314-11"/> mich das Schiksal vom Herzen
          einer edlen Mutter, aus den Ar<lb xml:id="IV-4_314-12" rendition="#hyphen"/>men einer geliebten Familie, um
          mir in diesem fremden Lande<lb xml:id="IV-4_314-13"/> ein Tagewerk aufzulegen, das sich
          mühsam fördert u mir Sold<lb xml:id="IV-4_314-14"/> statt Lohn giebt. – Diese Vergleichung
          der gehaltlosen Gegenwart<lb n="15" xml:id="IV-4_314-15"/> mit einer heiß geliebten
          Vergangenheit u der Blick in eine Zu<lb xml:id="IV-4_314-16" rendition="#hyphen"/>kunft für die mir kein
          Wunsch geblieben ist, bewegten mich tief;<lb xml:id="IV-4_314-17"/> u als ich nun noch im
          Musikzimmer einen Mann traf, dem ich in<lb xml:id="IV-4_314-18"/> meinem Vaterlande
          Jahrelang auswich, weil sein Anblick Wun<lb xml:id="IV-4_314-19" rendition="#hyphen"/>den öfnete die kaum
          vernarbt sind, u die nicht zu denen gehören<lb n="20" xml:id="IV-4_314-20"/> an denen man
          mit süßen Schmerz so willig u sanft verblutet: – da<lb xml:id="IV-4_314-21"/> ergrif mich
          vor diesen Tönen die gantze Dürftigkeit u Einsamkeit<lb xml:id="IV-4_314-22"/> meines
          Daseyns mit lange nicht mehr gefühlter Heftigkeit. Alles<lb xml:id="IV-4_314-23"/> Gefühl
          in mir wurde zur stummen Bitterkeit u als während der<lb xml:id="IV-4_314-24"/>
          Wasser-Rückfahrt die Dämmerung sich niedersenkte u die ge<lb n="25" xml:id="IV-4_314-25" rendition="#hyphen"/>liebte alte Herrlichkeit des SternenHimmels über mich aufgieng,<lb xml:id="IV-4_314-26"/> u mein Auge doch ohne Thränen blieb u ich nun dies Verstum<lb xml:id="IV-4_314-27" rendition="#hyphen"/>men mit den ehmahligen Ergießungen eines vollen weichen Her<lb xml:id="IV-4_314-28" rendition="#hyphen"/>zens verglich, das jetzt vor dem Schicksal blutet wie die Leiche<lb xml:id="IV-4_314-29"/> vor dem Mörder – ach! brauche ich es dem Herzen des großen<lb n="30" xml:id="IV-4_314-30"/> Menschen an den ich schreibe noch zu sagen, wie unglücklich
            ich<lb xml:id="IV-4_314-31"/> da war? –</p>
            <lb xml:id="IV-4_314-32"/>
            <pb n="315" facs="#f0315"/>
            <p>In dieser Nacht des Verstummens u des bittern Gefühls der all<lb xml:id="IV-4_315-1" rendition="#hyphen"/>mächtigen Verhärtung eines Herzens das ehmahls so reich war,<lb xml:id="IV-4_315-2"/>
          das jeder es verwunden u erfreuen konnte, gieng mir wie die<lb xml:id="IV-4_315-3"/>
          Morgenröthe eines edlern Daseyns d<hi rendition="#i">e</hi>r Name eines verehrten<lb xml:id="IV-4_315-4"/> Mannes auf. Und da ich es nachsann wie dieser Mann mir eh<lb n="5" xml:id="IV-4_315-5" rendition="#hyphen"/>mahls meine Freuden veredelte, mir lange meine Schmerzen
            mil<lb xml:id="IV-4_315-6" rendition="#hyphen"/>derte, mich den Menschen vergeben u sie lieben lehrte: da
            hob<lb xml:id="IV-4_315-7"/> sich mein Herz noch einmal voll u kühn wie ein Männerherz
            u<lb xml:id="IV-4_315-8"/> ich fragte mich selbst: soll denn die Bewunderung auf
            Erden<lb xml:id="IV-4_315-9"/> keine Sprache haben? – O verlasse nicht das Leben,
          scheide nicht<lb n="10" xml:id="IV-4_315-10"/> von der Begeisterung deiner Jugend, von
          ihren Träumen, Idealen<lb xml:id="IV-4_315-11"/> u schönen Ahndungen ohne den lezten
          Moment ihres Daseyns<lb xml:id="IV-4_315-12"/> zu benutzen um dem Menschen den du am
          reinsten liebst u ehrst<lb xml:id="IV-4_315-13"/> es gesagt zu haben, daß sein Herz, sein
          Geist dich wie ein bessrer<lb xml:id="IV-4_315-14"/> Genius lange über den Wellen dieses
          Lebens enger gehalten ha<lb n="15" xml:id="IV-4_315-15" rendition="#hyphen"/>ben, u daß du schon lange
          vergangen wärest am gebrochnen Her<lb xml:id="IV-4_315-16" rendition="#hyphen"/>zen – an getäuschten
          Hofnungen, verrathnem Glauben u betrog<lb xml:id="IV-4_315-17" rendition="#hyphen"/>nen Wünschen, wenn du
          nicht in den trübsten Stunden deines<lb xml:id="IV-4_315-18"/> Lebens vor Ihm, vor seinem
          Bilde, Glaube u Thränen gefunden<lb xml:id="IV-4_315-19"/> hättest. — Ach dieser Wunsch
          einmal mit meinem Herzen, mei<lb n="20" xml:id="IV-4_315-20" rendition="#hyphen"/>nem Kummer, meinem Dank,
          meiner Ehrfurcht vor Ihnen kom<lb xml:id="IV-4_315-21" rendition="#hyphen"/>men zu dürfen, hat mich so oft
          innig bewegt; aber den Muth<lb xml:id="IV-4_315-22"/> dazu konnte ich nie finden. Nur in
          dieser Stunde wo ich so müde<lb xml:id="IV-4_315-23"/> bis zum Einschlafen müde mich fühle
          wage ich es u sage mir<lb xml:id="IV-4_315-24"/> dabey: Nein, er kann dich nicht anders
          als schonend beurtheilen!<lb n="25" xml:id="IV-4_315-25"/> Weilte seine Phantasie nicht
          auch bey deinem Bilde wenn er oft<lb xml:id="IV-4_315-26"/> mit zarter Rührung u hohem
          Troste die weiblichen Seelen an<lb xml:id="IV-4_315-27" rendition="#hyphen"/>redete, deren Herzen ohne Freude
          u vieleicht auch ohne Schuld<lb xml:id="IV-4_315-28"/> sind u die das Schicksal von früher
          Jugend an rauhen Herzen zur<lb xml:id="IV-4_315-29"/> Beute hinwarf? – Ja, sage es Ihm wie
          unglücklich du bist – wie<lb n="30" xml:id="IV-4_315-30"/> das Leben u die Welt dir so
          kalt u fremde sind – dein Herz zum<lb xml:id="IV-4_315-31"/> Eisberg erstarrt ist an dem
          jede Thräne gefriert u ach! wie – wenn<lb xml:id="IV-4_315-32"/> ich heut vergienge – auf
            d<hi rendition="#i">e</hi>r großen weiten Erde kein Herz ist an<lb xml:id="IV-4_315-33"/> dem ich mich lehnen u sagen möchte: ich fühle Schmerz! u das<lb xml:id="IV-4_315-34"/>
          treue Mutterherz ausgenommen von dem mich nun auch schon<lb n="35" xml:id="IV-4_315-35"/>
          Jahre entfernt halten, keins dem es nahgeht daß ich traurig bin. –<lb xml:id="IV-4_315-36"/> Und wenn du Ihm das gesagt hast: o so würde es ihm wohl thun<lb xml:id="IV-4_315-37"/>
               <pb n="316" facs="#f0316"/> wenn Er
          dir mehr zu vergeben hätte als die Ungewöhnlichkeit<lb xml:id="IV-4_316-1"/> dieses
          Briefes. –</p>
            <lb xml:id="IV-4_316-2"/>
            <p>Wenn ich aber unterliege – das heißt, wenn mir jede schönere<lb xml:id="IV-4_316-3"/>
          Kraft meiner Seele entschlummert, jede schöne Seyte des Her<lb xml:id="IV-4_316-4" rendition="#hyphen"/>zens
          verstummt u ich mir selbst unkenntlich werde weil nur eine<lb n="5" xml:id="IV-4_316-5"/>
          trübe Erinnerung mir das Andenken einer wärmen Zeit aufbe<lb xml:id="IV-4_316-6" rendition="#hyphen"/>wahrt:
          dann erquicke mich noch zuweilen der Trost daß ich doch<lb xml:id="IV-4_316-7"/> nach
          diesem Briefe eine Viertelstunde auf Erden meinem Herzen<lb xml:id="IV-4_316-8"/> gelebt
          habe. – Ich mögte es so gerne sagen wie ich Sie verehre<lb xml:id="IV-4_316-9"/> aber d<hi rendition="#i">e</hi>r Mensch hat für heilige Gefühle keine Worte. – Er hat<lb n="10" xml:id="IV-4_316-10"/> nichts als eine Thräne u mit dieser Thräne verstumme ich jetzt<lb xml:id="IV-4_316-11"/> vor Ihnen, edler, großer Mann. Aber wenn die kleine Erde einer<lb xml:id="IV-4_316-12"/> Seele, einem Geiste wie dem Ihrigen etwas andres geben kann
            als<lb xml:id="IV-4_316-13"/> Ketten u Schmerzen: so werde es der Lohn des schönsten
            Her<lb xml:id="IV-4_316-14" rendition="#hyphen"/>zens welches auf ihr schlägt u wenn ich einst den Glauben
            an<lb n="15" xml:id="IV-4_316-15"/> Menschenwerth u Menschengröße zu verlieren wage: so
            flüstere<lb xml:id="IV-4_316-16"/> mir mein Schutzgeist den Namen <hi rendition="#k">»Jean Paul«</hi> zu – u mein<lb xml:id="IV-4_316-17"/> Glaube ist gerettet. –</p>
            <lb xml:id="IV-4_316-18"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Fanny T.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="1003" facs="#f0439"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 2 ½ S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">314,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> jetzt] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">315,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> um] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> ohne es <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004238">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Franziska (Fanny) Christiane Johanna Friederike Tarnow kam am 17. Dezember<lb/> 1779 als Tochter des Juristen, Staatssekretärs und späteren Gutsbesitzers Johann<lb/> David Tarnow und seiner Frau Amalie Justine, geborene von Holstein (*1746) im<lb/> mecklenburgischen Güstrow zur Welt. Neben einem Bruder († 1862), der Offizier<lb/> wurde, hatte Fanny Tarnow noch zwei Schwestern; eine von ihnen – Betty – wurde<lb/> wie sie Erzieherin. Versuche ihres Vaters, ein Gut zu bewirtschaften, schlugen fehl und<lb/> führten früh zum Vermögensverlust der Familie. Bis 1812 war Fanny Tarnow in wech<lb/>selnden Anstellungen als Erzieherin tätig (bis 1804 auf Rügen, von 1807–1812 in<lb/> Wismar). Anschließend lebte sie bis 1815 mit ihrer Familie wieder in Neu-Buckow.<lb/> 1816 ging sie für knapp zwei Jahre nach St. Petersburg, danach lebte sie in Lübeck,<lb/> Hamburg und Dresden. 1820 gab sie gemeinsam mit Helmina von Chezy die Zeit<lb/>schrift »Iduna, Schriften deutscher Frauen, gewidmet den Frauen« heraus (Chemnitz:<lb/> Kretschmar 1820). Von 1829 bis 1841 lebte sie wegen des vorübergehenden Verlustes<lb/> ihrer Sehkraft bei ihrer Schwester in Weißenfels. Ihre letzten zwanzig Lebensjahre ver<lb/>brachte sie in Dessau, wo sie am 4. Juli 1862 ehe- und kinderlos starb. Fanny Tarnow<lb/> veröffentlichte schon Mitte der neunziger Jahre anonym erste literarische Texte; 1805<lb/> wurde im »Journal für deutsche Frauen« ihre Erzählung »Alwine von Rosen, eine<lb/> Erzählung von Fanny« gedruckt. Ihre romantischen Romane und Erzählungen sicher<lb/>ten ihr, neben weiteren Anstellungen als Erzieherin (u.a. bei der Stieftochter des Ver<lb/>legers Julius Eduard Hitzig) den Lebensunterhalt. Die Herausgabe ihrer bis 1830<lb/> entstandenen Schriften in einer zwölfbändigen Ausgabe machte sie finanziell un<lb/>abhängig. In ihren letzten zwanzig Lebensjahren übersetzte und bearbeitete Fanny<lb/> Tarnow vor allem französische – u. a. von George Sand – und englische Vorlagen. Vgl.<lb/> Birgit Wägenbaur: Die Pathologie der Liebe, Literarische Weiblichkeitsentwürfe um<lb/> 1800, Berlin 1996, S. 94–188; ADB 37; Goedeke 6, 432–434.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatte auf Fanny Tarnows Brief nur indirekt geantwortet. An sie oder an<lb/> Charlotte von Kathen (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 222) ist der fingierte<lb/> Brief »An Mdme – auf der Insel Rügen« im von Cotta herausgegebenen »Taschenbuch<lb/> für Damen auf das Jahr 1803« (u.d.T. »Ursachen, warum der Verfasser nichts für das<lb/> Taschenbuch auf 1803 liefert, S. 233–244, hier S. 240, erneut in I 17, 142) gerichtet:</hi>
                     <lb/> Der Schmerz des Kindes reicht nicht ins Knabenalter hinüber, der Schmerz<lb/> des Knaben nicht ins Jünglingsalter und des Jünglings nicht ins männliche;<lb/> und keiner über das enge Leben hinaus. Unser Leben ist eine dunkle<lb/>
                     <pb n="1004" facs="#f0440"/> Kammer, in welche die Bilder der andern Welt desto heller fallen, je stärker<lb/> sie verfinstert wird. Wie auch die Jahreszeit um Sie die Wolken treibe, in<lb/> Ihrem jugendlichen Innern bewahrt ein schöner Nachfrühling ewig die Blü<lb/>then, und ein Nachsommer die Früchte. <hi rendition="#i">Persönlich lernte Jean Paul Fanny Tar<lb/>now erst 1822 in Dresden kennen (vgl. III 8, 170,3, Nr. 279).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">314,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Land Rügen] <hi rendition="#i">Fanny Tarnow war auf Rügen auf dem bei Schoritz gelegenen<lb/> Gut Neparmitz eines Herrn von Schmiterlow (Smiterlöw) als Erzieherin tätig.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">314,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Franz <hi rendition="#g">Koch</hi>] <hi rendition="#i">Der Mundharmonika-Virtuose Franz Koch vgl. Erläuterung<lb/> zu IV 4, 310,7, Nr. 222.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">314,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> riß mich <hi rendition="#i">bis</hi> Mutter] <hi rendition="#i">Vermutlich spielt Fanny Tarnow auf den Bankrott<lb/> ihres Vaters und die prekäre finanzielle Situation ihrer Familie an, die sie zwang, Stel<lb/>lungen als Erzieherin anzunehmen. Vielleicht ist auch ihr Aufenthalt in Möllenhagen<lb/> gemeint, wo sie zur Kurierung ihrer Lähmungserscheinungen nach einem Fenstersturz<lb/> bei der Cousine ihrer Mutter, einer Baronesse Wilhelmine (Minna) von Lefort unter<lb/>kam, die, selbst noch unverheiratet, in Möllenhagen mit ihren drei ledigen Brüdern<lb/> lebte. Bei ihnen blieb Fanny Tarnow bis zu ihrem dreizehnten Lebensjahr.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">314,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> edlen Mutter] <hi rendition="#i">Amalie Justine, geb. von Holstein.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>