<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_21">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="21">21. VON CAROLINE MAYER. BERLIN, 4. NOVEMBER 1800,
          DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Caroline Mayer an Jean Paul. Berlin, 4. November 1800, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>35</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>622</num>
                  <num>623</num>
                  <num>624</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1800-11-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_17"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1215"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_20"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_22"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_2"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_23"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35" facs="#f0035"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_35-2"/>
            <p>Wenn Du heute mich noch liebst wie gestern, so gieb dem klei<note corresp="#IV-4_35-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002702">
                        <persName>Auguste <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_35-3" rendition="#hyphen"/>nen
          Briefträger ein Wort von Deiner Hand, für die arme Caro<lb xml:id="IV-4_35-4" rendition="#hyphen"/>line, die
          Dich heut nicht sehn kann damit ich wieder <hi rendition="#g">glaube</hi>. –<lb n="5" xml:id="IV-4_35-5"/> Ach immer ist es mir so unbegreiflich wie Deine hohe Seele sich<lb xml:id="IV-4_35-6"/> zu mir neigen kann – könnte ich Dir seyn was Du mir bist so<lb xml:id="IV-4_35-7"/> gäbe es keine schönere Welt!</p>
            <lb xml:id="IV-4_35-8"/>
            <p>Gieb mir Arbeit für Dich, um die leeren Stunden auszufüllen<lb xml:id="IV-4_35-9"/> die
          ich ohne Dich durchleben muß – Ach wann werden wir uns<lb n="10" xml:id="IV-4_35-10"/>
          wiedersehn? aber ziehe den andern Menschen die dich lieben<lb xml:id="IV-4_35-11"/> nichts
          ab – sey ihnen was du ihnen warst – ich bin doch immer<lb xml:id="IV-4_35-12"/> nicht
          genügsam wenn ich nur möchte, was zulezt davon übrig<lb xml:id="IV-4_35-13"/> bleibt.</p>
            <lb xml:id="IV-4_35-14"/>
            <p>Ach wie ist es so schön ein Wesen zu lieben, das höher hin<lb n="15" xml:id="IV-4_35-15" rendition="#hyphen"/>aufreicht das mit seinem Herzen so vieles und beßeres um<lb xml:id="IV-4_35-16" rendition="#hyphen"/>schlingt! Wie befriedigst Du all meine Wünsche – wie erfüllst<lb xml:id="IV-4_35-17"/>
          Du all meine Träume – die kühnen verwegenen – Du einziger<lb xml:id="IV-4_35-18"/>
          Mensch.</p>
            <lb xml:id="IV-4_35-19"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Leb wohl.<lb n="20" xml:id="IV-4_35-20"/> C.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: GSA. 1 Bl. qu. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 2, 287 (ungenau).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 14–15, Nr. 17 (4.11.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="623" facs="#f0059"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Berend.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">35,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> kleinen Briefträger] <hi rendition="#i">Carolines fünfzehnjährige Halbschwester Auguste<lb/> diente häufig als Postillon d’amour.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">35,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Gieb <hi rendition="#i">bis</hi> durchleben muß] <hi rendition="#i">In A schreibt Jean Paul:</hi> Ich kan dir keine<lb/> Arbeit geben als die, die <hi rendition="#g">Palingenesien</hi> zu lesen, worin ich das schildere,<lb/> was ich jezt – habe! <hi rendition="#i">In den »Palingenesien« kommt es zwischen (der Figur) Jean<lb/> Paul und seiner jungen Frau Hermine zu Unstimmigkeiten, da er vorehelichen Brief<lb/>kontakt zu Frauen hatte. Jean Paul beschließt daraufhin, die Bearbeitung der Neuauf<lb/>lage der Papiere des Teufels seines Freundes Siebenkäs statt zu Hause auf einer Reise<lb/> nach Nürnberg zu erledigen. In Nürnberg angekommen schreibt er schließlich einen<lb/> Versöhnungsbrief, doch statt einer Antwort kommt ihm die Gemahlin selbst nachge<lb/>reist:</hi> Sie trat aus der Laube (...) und da sie mich endlich erkannte und mir<lb/> nun schneller und lächelnd und wie ein Engel des Friedens mit ausge<lb/>streckter Hand entgegenging, und da sie, wie eine Sonne, aus dem zerstie<lb/>benden Wolkenschatten trat und nun im vollsten Strahlenglanze schim<lb/>merte, weinte und lächelte: — so wurd’ ich ja viel zu glücklich für meine<lb/> Fehler – und das Regengewölke des irdischen Lebens wurde voll Licht –<lb/> und wetterleuchtete vor ätherischer Fülle, und ich sank unter den Blitzen<lb/> der Entzückungen mit den Augen an das himmlische Herz und konnte nur<lb/> sagen: »Ach Hermina!« (...) und da ich das freundliche Auge, den lieben<lb/>den Mund und die helle wolkenlose Stirne wieder fand: so fragt’ ich nur<lb/> aus Liebe: »Liebst du mich noch?« und unterbrach die gütige Lippe, weil<lb/> ich nicht zweifelte – o! da wurde das ganze Herz dem warmen Regen der<lb/> liebenden Wonne aufgedeckt – und die Sterne zitterten um uns wie glän<lb/>zende Freudentränen <hi rendition="#i">(I 7, 347 f.). Als Idealbild einer Frau, die Jean Paul schließ<lb/>lich heiratet und mit der er glücklich alt wird, taucht Hermine in der zweiten poe<lb/>tischen Epistel seiner Konjektural-Biographie aus den »Briefen und bevorstehenden<lb/> Lebenslauf« wieder auf. Jean Paul beschwört seine ideale Geliebte Rosinette Hermine<lb/> und antizipiert das Traumbild der idealen Ehe:</hi> Du liebe, liebe Rosinette! So red’<lb/> ich dich aus Liebe gegen dich und meine teuere Mutter an, die Rosina<lb/> hieß. Auch in der Ehe, besonders in Briefen, wirst du häufig Rosinette und<lb/> Hermine benannt, du magst mich immerhin fragen, ob ichs denn vergessen<lb/> hätte, daß du dich Luise nach Voß oder Charlotte nach Werther oder<lb/> Dorothea nach Hermann oder Idoine schriebest, welches letztere ein schö<lb/>ner Name aus dem Titan wäre. (...) Ein (...) herrlicher Zufall wär’ es,<lb/> wenn du jetzt am Fenster säßest und läsest, und zwar gerade in den Palin<lb/>genesien die Briefe an Hermina. Das bist du ja selbst, Gute, jede Zeile, jede<lb/> Szene darin ist dir geheiligt (...) Ach vielleicht hab’ ich dich schon gesehen,<lb/> und ich weiß es nur nicht gewiß. Mich kennst du freilich in jedem Fall als<lb/>
                  <pb n="624" facs="#f0060"/> Kupferstich (...) O sei nur du auch so still! (...) Ich würde dir, wenn ich bei<lb/> dir wäre, es klar auseinandersetzen – fast schon dadurch, daß ich ein Buch<lb/> mit goldnem Schnitt aufblätterte –, (...) sei still und vertraue, wir werden<lb/> uns finden! (...) Bis dahin, Unsichtbare, fliege dir leicht das geteilte Leben<lb/> dahin, und das Geschick spiele deine Stunden weder auf Sturm- noch auf<lb/> Stummen-, sondern auf Harmonika-Glocken ab! <hi rendition="#i">(I 7, 465–467)</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>