<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_226">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="226">226. VON CAROLINE LUISE VON KLENCKE. BERLIN, 16. APRIL 1802,
          KARFREITAG</title>
            <title n="digital">Von Caroline Luise von Klencke an Jean Paul. Berlin, 16. April 1802, Karfreitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="AM" ref="https://d-nb.info/gnd/1111045313">
                  <surname>Müller</surname>
                  <forename>Adelheid</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>313</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1000</num>
                  <num>1001</num>
                  <num>1002</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002126">Caroline Luise von Klencke</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1802-04-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_264"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_265"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_225"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_227"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_125"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="15" xml:id="IV-4_313-15"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-4_313-16"/>
            <opener>
               <dateline>Charfreitag, 1802.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_313-17"/>
            <p>Ich die Immer Kranke, hatte gestern, es mochte etwan um die<lb xml:id="IV-4_313-18"/>
          Zeit der Eßigschwammstunde sein, einen kleinen Schlaf, und in<lb xml:id="IV-4_313-19"/>
          diesem einen Traum; in seiner Art nicht unähnlich dem Traume,<note corresp="#IV-4_313-20">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-4_313-20"/> den Sie, <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>! uns vom Christum
          gegeben haben. Mir<note corresp="#IV-4_313-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000629">
                        <persName>
                           <name type="reg">Christen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_313-21"/> dünkte einmal als läg’ ich in der Santa Casa
          gefesselt, und meiner<note corresp="#IV-4_313-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011531">
                        <placeName>Santuario della Santa Casa</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_313-22"/> Erinnerung nach schon viele, wohl schon
          18. Jahre lang <metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">Lange<lb xml:id="IV-4_313-23"/>
            Traumerzählung</hi>
               <metamark>]</metamark> … Ich suchte einmal mein Kind, meine
            Tochter<note corresp="#IV-4_313-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000619">
                        <persName>Helmina von <name type="reg">Chézy</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_313-24"/>
               <metamark>[</metamark>…<metamark>]</metamark> War das nicht ein schwerer böser Traum
          lieber <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>?<lb n="25" xml:id="IV-4_313-25"/> Aber dafür
          hatte ich dieser Tage einen holderen von Ihnen, der<lb xml:id="IV-4_313-26"/> mich noch
          umschwebt … Sie wißen auch darum, denn er ging ja<lb xml:id="IV-4_313-27"/> von Ihnen aus
          in mein Herz, welches Ihre Spuhren zu gut kennt,<lb xml:id="IV-4_313-28"/> Sie
          Wunderbarer! Ich bin sehr krank, und weine, daß ich nicht<lb xml:id="IV-4_313-29"/>
          sterben kann.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen. Nach Berend, 4 S. 8°.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: SNM Berend, Mappe 12 (stenographische Abschrift).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Brief Caroline Luise von Klenckes ist seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs ver<lb/>schollen, so dass bei der Textkonstitution auf die stenographische Abschrift Eduard<lb/> Berends zurückgegriffen wurde, dem der Brief noch im Original vorlag. In dem hier<lb/> edierten Text wurden Berends Anmerkungen übernommen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ohne Unterschrift; durch Berend mittels Handschriftenvergleichung bestimmt.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">313,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–30</hi> Charfreitag <hi rendition="#i">bis</hi> sterben kann] <hi rendition="#i">Im Sinne der ursprünglichen Bedeutung<lb/> des mittelhochdeutschen Wortstammes »kar«, althochdeutsch »chara« (Wehklage, Trauer),<lb/> nimmt Caroline von Klencke, im Gedenken an die Passion Jesu Christi, in einzelnen<lb/> Briefabschnitten anspielungsreich und wehklagend auf ihre eigene Lebenssituation Bezug.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">313,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Ich <hi rendition="#i">bis</hi> Kranke] <hi rendition="#i">Der Gesundheitszustand Caroline von Klenckes war seit<lb/> mehreren Jahren angegriffen (vgl. IV 3.2, 342,26, Nr. 405 und Pott, Briefgespräche,<lb/> 148). In Intervallen verschlechterte sich ihr Befinden und in »der Neujahrsnacht«<lb/> 1800, so Helmina von Hastfer, »wurde sie gefährlich krank« (vgl. Aurikeln, 84). An<lb/> Christian Friedrich Graf zu Stolberg-Wernigerode schrieb von Klencke über ihre über<lb/>standene Krisis: »Eben steh’ ich von einem dreiwöchentlichen Krankenlager auf, wor<lb/>innen ich, an den heftigsten Krämpfen leidend, mehrmalen in Todesschmerzen lag. Mit<lb/> der letzten Stunde des scheidenden großen Jahrhunderts dachte auch ich zu verscheiden<lb/> (...) Warum mich mein Schöpfer diesmal nicht zu sich gerufen, bleibt mir ein trübes<lb/> Dunkel; die Erde hat an mich, und ich habe an sie nichts mehr zu fordern. Meine</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1001" facs="#f0437"/>
                  <hi rendition="#i">Kräfte sind hin, selbst mein Kopf ist durch meine letzten Leiden geschwächt. Das<lb/> Denken wird mir sauer, so auch das Schreiben (...) Es ist mir unmöglich etwas zu<lb/> denken, was so recht meine Gefühle aufschlösse; denn, wenn ich es wagen wollte, diese<lb/> Schleusen zu öffnen, so würde ich wieder in neue Krämpfe zurücksinken (...) ich<lb/> glaubte, weit über das Leben und dessen Bedürfnisse durch den annähernden Tod mich<lb/> schon hinweggeschwungen zu haben – ich irrte – noch leb’ ich! und o Gott! zu wel<lb/>chem neuen Kummer« (Aurikeln, 85–86).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">313,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Zeit der Eßigschwammstunde] <hi rendition="#i">Anspielung auf die neutestamentarische<lb/> Überlieferung des Todes Jesu Christi in Mt. 27,46–50. Die neunte Stunde des Tages,<lb/> lat. nona hora, entspricht 15 Uhr.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">313,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–24</hi> Traume <hi rendition="#i">bis</hi> Kind] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich ein Verweis auf Jean Pauls Roman<lb/> »Siebenkäs«, der 1796 und 1797 erschienen war. Besonders zu Beginn des »Ersten<lb/> Bändchens« wird im Rahmen zweier Traumerzählungen das Verhältnis von Christen<lb/>tum, Skeptizismus und Glaube thematisiert. Während im »Ersten Blumenstück. Rede<lb/> des todten Christus vom Weltgebäude herab, daß kein Gott sey« das Szenario eines<lb/> bösen Traumes entworfen wird (SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 1–11), folgt mit dem »Zweiten Blumenstück.<lb/> Der Traum im Traum« ein erlösendes, versöhnliches Traumbild. Zu der hier erzähl<lb/>ten Vision heißt es:</hi> Wie die Griechen und Römer der Sonne ihre Träume<lb/> erzählten, so sagt’ ich den obigen einer katholischen Fürstin, die ihn ver<lb/>anlasset hatte, da sie eine weite Reise machte, um ihr Kind – das aus dem<lb/> Boden seines Standes in die Gartenerde eines weisen und edlen Erziehers<lb/> versetzt ist – zu umarmen <hi rendition="#i">(SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1,12). Im Phantastischen »der zweiten Welt«<lb/> (SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1,13) gestalten die »heilige Jungfrau« und »Christus« dialogisch einen Traum.<lb/> Auf die Frage des Sohnes</hi> Was soll dir der Traum zeigen? <hi rendition="#i">antwortet die Mutter</hi>
                  <lb/> O, die Liebe der Menschen zeig’ er mir, Geliebter, wenn sie sich wieder<lb/>finden nach einer schmerzlichen Trennung <hi rendition="#i">(SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 14). Die beiden von Jean<lb/> Paul entworfenen Traumbilder bezog Caroline von Klencke – von ihrer Tochter<lb/> getrennt und krank – auf ihre eigene Situation (vgl. Erläuterung zu S. 313,24 und<lb/> Aurikeln, 106–130).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">313,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Santa Casa] <hi rendition="#i">Die im 16. Jahrhundert erbaute Basilika Santuario della Santa<lb/> Casa ist das Zentrum des Wallfahrtsortes Loreto. Sie beherbergt die Santa Casa, das<lb/> Heilige Haus, den Wohnort Mariae in Nazareth, wo der Evangelist Lukas die jung<lb/>fräuliche Empfängnis situiert (Lk. 1,26–27). Gemäß einer seit dem 15. Jahrhundert<lb/> fassbaren Legende ist das Heilige Haus, wundersam von Engeln getragen, zunächst<lb/> nach Dalmatien, dann nach Italien gebracht, und 1294 in einem Lorbeerhain (lat.<lb/> Lauretum) niedergesetzt worden (vgl. IV 4, 428,20–21, Nr. 313).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">313,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Kind, meiner Tochter] <hi rendition="#i">Helmina von Hastfer, die auf Einladung Félicité<lb/> de Genlis’ seit dem Juni 1801 in Paris lebte (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4,<lb/> Nr. 3).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">313,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–28</hi> holderen <hi rendition="#i">bis</hi> Herz] <hi rendition="#i">Möglicherweise eine Anspielung auf die durch Jean<lb/> Paul angeregte Herausgabe einer Sammlung der Briefe Caroline von Klenckes. An<lb/> Helmina von Hastfer hatte er geschrieben, ihre Mutter</hi> solte ein Bändgen Briefe in<lb/>
                  <pb n="1002" facs="#f0438"/> die Druckerei schicken; man läse sie gewis so gern als man sie jezt emp<lb/>fängt <hi rendition="#i">(III 4, 7,34–35, Nr. 10, vgl. IV 4, 434,3–8, Nr. 316 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">313,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–30</hi> krank <hi rendition="#i">bis</hi> sterben] <hi rendition="#i">Schon im Juli 1801 hatte Caroline von Klencke in<lb/> einem Brief an Helmina von Hastfer geklagt: »O, Gott! wie viele deiner bessern<lb/> Geschöpfe, als ich bin, mußten ihr Kreuz bis an die Stätte tragen, wo sie sich mit ihm,<lb/> als auf ihrem Ruhebette in die Tiefe des Grabes legten (...) die kühlende Erde heilt<lb/> alle Wunden. Ich weine nicht mehr Thränen für diese Welt« (Aurikeln, 110). Von<lb/> Klencke konnte seit Monaten das Haus nicht verlassen, hatte eine »Geschwulst an den<lb/> Füßen« (Aurikeln, 124) und litt an Unterleibskrämpfen (vgl. Aurikeln, 122). Sie<lb/> starb am 21. September 1802 (vgl. Aurikeln, 130–132).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>