<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_210">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="210">210. VON CHARLOTTE VON KALB. WALTERSHAUSEN, FEBRUAR (?)
          1802</title>
            <title n="digital">Von Charlotte von Kalb an Jean Paul. Waltershausen, Februar (?) 1802</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>293</num>
                  <num>294</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>976</num>
                  <num>977</num>
                  <num>978</num>
                  <num>979</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-006386">Waltershausen im Grabfeld</placeName>
               <date notBefore="1802-02-01" notAfter="1802-02-28" cert="medium">Februar (?)
                        1802</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_238"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_34"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_205"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_34"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_529"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_34"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="293" facs="#f0293"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_293-2"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-4_293-3"/>
            <p>Sie werden ein etwas Schmerzliches in den Zeilen finden, die<lb xml:id="IV-4_293-4"/> sie
          vielleicht schon mit der Post erhalten haben. Jedes Bekenntnis<lb n="5" xml:id="IV-4_293-5"/> ist Erleichterung, und so ist es auch jetzo etwas gemindert.
            Nun<lb xml:id="IV-4_293-6"/> zur Entstehung dieser Stunden!</p>
            <lb xml:id="IV-4_293-7"/>
            <p>Sie waren mir, als ich nach M<hi rendition="#i">einingen</hi> kam, schon seit fast
            zwei<note corresp="#IV-4_293-8">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006012">
                        <placeName>Meiningen </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_293-8"/> Jahren wie eine mir fremde, zwar vom Schicksal
            hingeworfen<metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">e</hi>
               <lb xml:id="IV-4_293-9"/>
               <hi rendition="#i">Erscheinung</hi>
               <metamark>]</metamark> – wie auch ich – um Geist und
          Gemüt durch Leiden<lb n="10" xml:id="IV-4_293-10"/> zur Entwicklung zu bringen und eben
          dadurch dem Schicksal<lb xml:id="IV-4_293-11"/> einen schnelleren Gang zu geben, damit das
          unbedeutende Spiel<lb xml:id="IV-4_293-12"/> des Lebens schneller abrolle. Mehr Konsequenz
          konnte ich dieser<lb xml:id="IV-4_293-13"/> unserer gewesenen Bekanntschaft oder
          Unbekanntschaft nicht ab<lb xml:id="IV-4_293-14" rendition="#hyphen"/>gewinnen. Ein Brief, den ich aus dieser
          Zeit zwei Jahre habe, wird<lb n="15" xml:id="IV-4_293-15"/> Ihnen mehr von dieser Stimmung
          sagen, wenn Sie ihn einmal<lb xml:id="IV-4_293-16"/> lesen wollen. Ich sah Sie, und Sie
          waren mir bei dem zweiten Mal<lb xml:id="IV-4_293-17"/> weit unbekannter, als Sie mir bei
          dem ersten Sehen waren, ob<lb xml:id="IV-4_293-18"/> ich Sie zwar damals anredete: <hi rendition="#g">»Sie sind – sind Sie denn der<lb xml:id="IV-4_293-19"/> J. P. R?« Ich
            hätte diesen Zweifel</hi> meiner Seele nie merken<lb n="20" xml:id="IV-4_293-20"/>
          sollen. Sie sagten mir nichts, aber ich ahndete es; oder habe ich<lb xml:id="IV-4_293-21"/> mich betrogen, so sagen Sie mir’s. Noch nie hatte Ihre Seele kalt<lb xml:id="IV-4_293-22"/> zwar, und nur beobachtend, – aber doch ist der Wunsch der<lb xml:id="IV-4_293-23"/> Gegenwart um Charlotte in Ihnen. <hi rendition="#g">Dieser</hi>
          Wunsch ist nicht in<lb xml:id="IV-4_293-24"/> mir, es sei denn, daß über uns gegenseitig
          alles beantwortet werde<lb n="25" xml:id="IV-4_293-25"/> und daß eine <hi rendition="#g">neue Wurzel</hi> des Daseins entstehet. Ich bin gerne<lb xml:id="IV-4_293-26"/> in
          meiner Einsamkeit. Ich wurde in Meiningen krank, durch Ver<note corresp="#IV-4_293-27">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006012">
                        <placeName>Meiningen </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_293-27" rendition="#hyphen"/>steinerung u. s. w. das viele Reden in den Stunden, wo ich um Sie<lb xml:id="IV-4_293-28"/> war, was ich nicht gerne mag und in meiner Natur nicht liegt,
            das<lb xml:id="IV-4_293-29"/> Wort: <hi rendition="#g">Sie kennten</hi> mich und mir
          würde die Linda gefallen, die<note corresp="#IV-4_293-30">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010917">
                        <title>Titan (1800-1803): Linda</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-4_293-30"/> ich so innig haßte, wenn
          ich mir die Mühe geben möchte, selbst<lb xml:id="IV-4_293-31"/> eine Idee zu hassen. – Ich
          habe eine Tiefe in der Gesinnung, die<lb xml:id="IV-4_293-32"/> vielleicht nur ein Paskal
          und vielleicht etc. verstehen würde. Den<note corresp="#IV-4_293-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003156">
                        <persName>Blaise <name type="reg">Pascal</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_293-33"/> Abend und den letzten
          Morgen kam so vieles über mich wie<lb xml:id="IV-4_293-34"/> Hagelschlag. Ich fuhr einsam,
          wie immer den Winter, weg und<lb n="35" xml:id="IV-4_293-35"/> trat ins Zimmer. K<hi rendition="#i">alb</hi> war freundlich, aber er sagte: »Hast Du<note corresp="#IV-4_293-36">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002009" ana="ff">
                        <persName>Heinrich von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_293-36"/>
               <pb n="294" facs="#f0294"/> Deinen
            Ver<hi rendition="#i">ehre</hi>r (auch jetzo mit mehr Umschreibung, aber wie<lb xml:id="IV-4_294-1"/> oft und viel habe ich es schon hören müssen) gesehen?« Also
            die<lb xml:id="IV-4_294-2" rendition="#hyphen"/>ser Gedanke ist auch in ihm, wie er in so vielen ist, die
            mich<lb xml:id="IV-4_294-3"/> sahen. Wir müssen uns sprechen und bald und in Gegenwart
            von<lb xml:id="IV-4_294-4"/> Kalb, wo nicht aller, doch vieler.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-4_294-5"/>
            <p>An einem Wintertag kann dieses am besten beredet werden.<lb xml:id="IV-4_294-6"/> Wenn
          Sie wollen, kann ich Ihnen einmal die Pferde schicken.<lb xml:id="IV-4_294-7"/> Schaden
          kann dieser Schritt nicht, <metamark>[</metamark>…<metamark>]</metamark> aber
          inkonsequente Emp<lb xml:id="IV-4_294-8" rendition="#hyphen"/>findung werden wir gewiß nicht verschwenden,
            Gerechtigkeit,<lb xml:id="IV-4_294-9"/> insofern der Geist, gekleidet in diese
          Vergänglichkeit, sie über<lb n="10" xml:id="IV-4_294-10"/> drei Wesen aussprechen
          kann.</p>
            <lb xml:id="IV-4_294-11"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ch.</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-4_294-12"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>Eine Zeile Antwort nur durch die Post oder mit dem Buch!</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen. Adr.:</hi> Herrn J. P. Richter in Meiningen.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Kalb, 80–82, Nr. 78.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Berend.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 136, Nr. 245 (23.2.1802).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul sind seit dem<lb/> Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind sämtliche<lb/> Briefe aus den Jahren 1800 bis 1804 in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe<lb/> von Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882)<lb/> veröffentlicht, ein weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem<lb/> die Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich<lb/> waren. Berend hatte auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von Char<lb/>lotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen vor<lb/>genommen, die für die bislang erschienenen Bände noch herangezogen werden konnten<lb/> (vgl. IV 2, Nr. 74 und IV 3.1, 411, Nr. 2, Abschnitte Textgrundlage). Dieses Hand<lb/>exemplar, das zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach auf<lb/>bewahrt wurde, ist jedoch seit kurzem dort nicht mehr auffindbar, so dass nunmehr<lb/> einzig auf die Erstdrucke zurückgegriffen werden kann. Auch wenn Nerrlichs Edition<lb/> der Briefe Charlotte von Kalbs als zuverlässig gelten kann – mit der Einschränkung,<lb/> dass er in Orthographie und Interpunktion stark normierend in die Texte eingegriffen<lb/> hat (vgl. Kalb, X) – so ist der Verlust der Notate Berends, die in vielen Fällen auf eine</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="977" facs="#f0413"/>
                  <hi rendition="#i">diplomatisch getreue Textwiedergabe abzielten, bzw. die glättenden Eingriffe Nerrlichs<lb/> transparent machten, kaum zu überschätzten. Hingegen hat Nerrlich Ergänzungen<lb/> und aufgelöste Abkürzungen im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Im hier edierten Text wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen,<lb/> fragliche Lesungen, Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Ab<lb/>kürzungen) durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datums<lb/>zeilen (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002007">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Charlotte</hi> Sophie Juliane von Kalb, geb. Freiin Marschalk von Ostheim wurde als<lb/> zweitältestes Kind des Gutsherren Johann Friedrich Philipp Marschalk von Ostheim<lb/> (1723–1768) und seiner Ehefrau Wilhelmine Rosine, geb. Freiin von Stein-Nordheim<lb/> (1733–1769) am 25. Juli 1761 in Waltershausen geboren. Nach dem frühen Tod der<lb/> Eltern wuchsen sie bei Verwandten bzw. Vormündern auf. Im Alter von 22 Jahren<lb/> heiratete Charlotte von Kalb 1783 den in französischen Diensten stehenden Major<lb/>
                        <hi rendition="#g">Heinrich</hi> Julius Alexander von Kalb (1752–1806). Aus dieser Konventionsehe gin<lb/>gen zwei Söhne und eine (überlebende) Tochter hervor. Die neunziger Jahre verlebte<lb/> Charlotte von Kalb abwechselnd in Waltershausen, Kalbsrieth und immer wieder in<lb/> Weimar. Schon früh pflegte sie intensive gesellschaftliche Kontakte und Briefwechsel<lb/> mit Herder, Goethe, Wieland und Iffland. Mit Friedrich Schiller hatte sie ab Mitte der<lb/> 80er Jahre vor dessen Eheschließung mit Charlotte von Lengefeld eine Liebesbezie<lb/>hung. Ihre eigene Ehe mit Heinrich von Kalb wurde nicht geschieden und so musste<lb/> sie sich in allen vermögensrechtlichen Angelegenheiten mit ihrem Schwager, dem Ver<lb/>walter ihres elterlichen Vermögens und ehemaligen Kammerpräsidenten von Sachsen<lb/>Weimar Johann August Alexander von Kalb (1747–1814) auseinandersetzen, der<lb/> 1804 durch Lehensprozesse große Vermögenverluste erlitt. Mit ihm verarmten auch ihr<lb/> Mann – der sich schließlich das Leben nahm – und Charlotte von Kalb, so dass sie im<lb/> Juni 1804 von Waltershausen nach Berlin zog (vgl. IV 4, 478,20–34, Nr. 359), wo<lb/> sie in den Familien Fichte und Hufeland enge Vertraute fand. Zunächst hielt sie sich<lb/> mit einem kleinen Teehandel über Wasser; 1820 erhielt sie die Erlaubnis, zu ihrer<lb/> Tochter Amalia Rezia Eleonore Adelaide, Edda genannt (1790–1874), ins königliche<lb/> Schloss zu ziehen, die dort seit 1809 Hofdame war. Seit 1826 vollständig erblindet,<lb/> starb sie am 12. Mai 1843 ebendort. Charlotte von Kalb verfolgte immer wieder litera<lb/>rische Projekte, hatte zu Lebzeiten aber fast nichts veröffentlicht.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der erste Kontakt zwischen Jean Paul und Charlotte von Kalb fand im Sommer<lb/> 1796 statt. Brieflich war es ihr gelungen, Jean Paul zu einem Weimarbesuch zu bewe<lb/>gen. Nachdem dieser im Oktober 1798 nach Weimar gezogen war, trug Charlotte von<lb/> Kalb ihm im Dezember die Ehe an (vgl. den Brief Jean Pauls an Christian Otto<lb/> III 3, 139,27–140,24, Nr. 179). Seine Zurückweisung ertrug sie nur schwer, doch<lb/> wurde die freundschaftliche Verbindung aufrecht erhalten. Nach einer Anfang 1800<lb/> nicht eingehaltenen Zusage Jean Pauls, sie auf ihrem Gut in Waltershausen zu besu<lb/>chen (vgl. IV 3.2, Nr. 354), hatte sie jedoch ihren Briefwechsel ruhen lassen. Mit dem</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="978" facs="#f0414"/>
                     <hi rendition="#i">vorliegenden Brief nimmt sie den Kontakt nach einem zuvor erfolgten Wiedersehen in<lb/> Meiningen wieder auf – später weitete der Briefwechsel sich auch auf Jean Pauls<lb/> Ehefrau Caroline aus und wurde bis 1821 fortgeführt (vgl. einleitende Erläuterung zu<lb/> IV 2, Nr. 74 sowie zu IV 3.1, Nr. 2).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">293,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> Zeilen <hi rendition="#i">bis</hi> Post erhalten] <hi rendition="#i">Vermutlich hatte sie in diesem nicht erhaltenen<lb/> Brief an Jean Paul ihren Aufenthalt in Meiningen angekündigt (vgl. IV 4, EB 34).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">293,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–15</hi> Sie waren <hi rendition="#i">bis</hi> nicht abgewinnen] <hi rendition="#i">Anders als Charlotte von Kalb, hatte<lb/> Jean Paul ihr Wiedersehen in Meiningen positiv aufgenommen. Noch ein Jahr zuvor,<lb/> am 12. März 1801, hatte er zwar gegenüber Christian Otto seinen Unmut gegen Char<lb/>lotte von Kalb geäußert</hi> (Die <hi rendition="#k">Kalb</hi> ist eine einfältige Lügnerin, <hi rendition="#i">III 4, 53,24,<lb/> Nr. 97), weil sie ihr Versprechen, ihre zurückgeforderten Briefe an Jean Paul nach der<lb/> Lektüre zurückzugeben (vgl. IV 4, 128,30–129,14, Nr. 89), nicht oder nur zum Teil<lb/> gehalten hatte. Wenige Zeit nach ihrem Wiedersehen schrieb Jean Paul dann:</hi> Die<lb/>
                  <hi rendition="#k">Kalb</hi> ist hier. (...) Heute isset die <hi rendition="#k">Kalb</hi> bei mir; ihr Wesen gefället mir<lb/> noch sehr wie meiner <hi rendition="#i">Caroline (III 4, 133,31 und S. 134,9–10, Nr. 238). Und<lb/> an die gemeinsame Freundin Caroline Herder berichtete er:</hi> Fr. V. <hi rendition="#k">Kalb</hi> war hier;<lb/> ganz dieselbe in Kraft, Geist und – Traum; die arme schwimt in ihrer Fluth<lb/> und hält sich an jeden Zweig, der neben ihr – mitschwimt <hi rendition="#i">(III 4, 139,13–16,<lb/> Nr. 249). Charlotte von Kalb war indes wohl nicht eigens wegen Jean Paul nach Mei<lb/>ningen gekommen, sondern hatte die dort ansässige Familie von Türcke besucht, bei<lb/> der sie von ihrem 10. Lebensjahr an bis 1781 aufgewachsen war, bzw. gewohnt hatte<lb/> (vgl. August Henneberger: Jean Pauls Aufenthalt in Meiningen, [Meiningen] 1863,<lb/> S. 15 sowie Georg Martin Brückner: Schiller in Bauerbach, Meiningen 1856, S. 40).<lb/> Die Ehefrau des Hauptmanns und nachmaligen Oberkammerherrn Amalius von Türcke<lb/> war eine Schwester der mit Jean Paul eng befreundeten Gräfin Henriette von Schlabren<lb/>dorff.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">293,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Ein Brief] <hi rendition="#i">Nicht identifizierbar.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">293,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> dem ersten Sehen] <hi rendition="#i">Vgl. einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">293,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–32</hi> Linda <hi rendition="#i">bis</hi> Idee zu hassen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Charlotte von Kalb in sei<lb/>nem »Titan« mit der »Titanide« Linda ein Denkmal gesetzt und sie auch gegenüber<lb/> Dritten so genannt, so in einem Brief an Christian Otto vom 12. Dezember 1798:</hi>
                  <lb/> künftig heisse sie die Titanide <hi rendition="#i">(III 3, 139,29, Nr. 179).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">293,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> Paskal] <hi rendition="#i">Der berühmte französische Religionsphilosoph, Physiker und Mathe<lb/>matiker Blaise Pascal (1623–1662), der den Maßstab der Logik auch an seine religiö<lb/>sen Abhandlungen legte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">293,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi>–<hi rendition="#b">294,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi>
                  <hi rendition="#i">Kalb bis</hi> Verehrer] <hi rendition="#i">Charlotte von Kalbs Ehemann Heinrich hatte<lb/> sich nach der durch die Französische Revolution erzwungenen Beendigung seiner mili<lb/>tärischen Laufbahn – zusammen mit seiner ungeschiedenen Frau – als Privatmann<lb/> auf sein Gut in Waltershausen zurückgezogen (vgl. Erläuterung zu IV 4, 295,12–15,<lb/> Nr. 211). Bald darauf hatte er ein außereheliches Verhältnis mit der ledigen Schulleh<lb/>rerstochter Barbara Tod (1775–1835) aus Trabelsdorf begonnen, dem bis 1803 zwei<lb/> Knaben und ein Mädchen entsprossen: der älteste Sohn, Karl (1800–1866) trug den</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="979" facs="#f0415"/>
                  <hi rendition="#i">Namen Kalb, die Tochter Luise (*1801) nahm Charlotte von Kalb 1812 als Pflege<lb/>tochter zu sich. Sie verstarb 1865 als Gattin eines Musikers namens Schmitt in Neu<lb/>hausen (einem kleinen Dorf zwischen Trabelsdorf und Dankenfeld). Barbara Tod hei<lb/>ratete 1827 einen Amtmann namens Mohr aus Burglisberg, nahe Trabelsdorf (vgl.<lb/> Klarmann, 302, vgl. Erläuterung zu IV 4, 295,11–15, Nr. 211).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>