<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_328">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="328">328. VON THEODOR KONRAD VON KRETSCHMANN. COBURG, UM DEN 17.
          FEBRUAR 1804, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Theodor Konrad von Kretschmann an Jean Paul. Coburg, Um den 17. Februar 1804, Freitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>446</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1186</num>
                  <num>1187</num>
                  <num>1188</num>
                  <num>1189</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002256" n="1186">
                  <persName>Theodor Konrad von <name type="reg">Kretschmann</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002256">Theodor Konrad von Kretschmann</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>
               <date notBefore="1804-02-12" notAfter="1804-02-22">um den 17. Februar
                        1804</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_326"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_327"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_326"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_327"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_385"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="446" facs="#f0446"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_446-2"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-4_446-3"/>
            <p rendition="#c">A.</p>
            <lb xml:id="IV-4_446-4"/>
            <p>Ew. Wohlgeboren ist es wohl nach Ihrem Benehmen zu ur<lb n="5" xml:id="IV-4_446-5" rendition="#hyphen"/>theilen, sehr interessant, daß in der Anlage angekündigte Kampf<lb xml:id="IV-4_446-6" rendition="#hyphen"/>gericht den künftigen Montage mit anzusehen u meine Ab<lb xml:id="IV-4_446-7" rendition="#hyphen"/>schieds-Rede mit anzuhören. Die Konferenz wird bei offenen<lb xml:id="IV-4_446-8"/>
          Thüren gehalten u ich will Ihnen einen Zutritt in das Vorzimmer<lb xml:id="IV-4_446-9"/>
          verschaffen, wo ohne hin alle Rendanten versammelt sind, wenn<lb n="10" xml:id="IV-4_446-10"/> S. Lust dazu haben.</p>
            <lb xml:id="IV-4_446-11"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#k">Kretschmann</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="1186" facs="#f0622"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.<lb/> h: Slg. Apelt, Abschrift Emanuels.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Auf der Rückseite vfrH:</hi>
                  <hi rendition="#k">Rindenschwender</hi> | im Baadischen | 1804.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">446,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Benehmen] <hi rendition="#i">unter dem Brief mit Fußnotenzeichen:</hi> Bezieht sich auf zurück<lb/>weichen u Vermeiden, u viell. auf das was ich den Herzog f. <hi rendition="#k">Wangenh.</hi>
                  <lb/> gesagt Richter</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002256">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Theodor</hi> Konrad von Kretschmann, Jurist, Politiker, Coburger Staatsmann und<lb/> Publizist, wurde am 8. November 1762 als Sohn des bayreuthischen Justizrats Johann<lb/> Adam Kretschmann (1724–1772) und seiner Frau Christiana Dorothea, geb. Keck<lb/> (1732–1798) in Bayreuth geboren. Nach dem Besuch des dortigen Gymnasiums von<lb/> 1775 bis 1780 wollte er an der Universität Erlangen zunächst Theologie studieren,<lb/> immatrikulierte sich 1780 aber für die Rechtswissenschaften. Persönliche Differenzen<lb/> bewogen ihn, 1782 die Universität zu verlassen und eine Stelle als Herzoglich Cobur<lb/>gischer Regierungssekretär in Saalfeld an der Saale anzunehmen. Im Thüringischen<lb/> Kahla heiratete er 1785 Friederike, geb. von Stern (1766–1829), mit der er sieben<lb/> Töchter und drei Söhne hatte. Vom Mai 1789 bis April 1790 gab er die »Staatswis<lb/>senschaftliche Zeitung« heraus (Rezension in der JALZ, Bd. 1, Nr. 40, Februar 1792,<lb/> Sp. 317–320) und beschwor wegen der darin vertretenen Sympathien mit den polit<lb/>schen Ereignissen in Frankreich eine polizeiliche Untersuchung herauf, die dazu<lb/> führte, dass seine persönliche Korrespondenz beschlagnahmt wurde, woraufhin er den<lb/> Dienst quittierte und Saalfeld verließ. Nachdem Kretschmann im Februar 1791 von<lb/> der juristischen Fakultät der Hohen Carlsschule in Stuttgart für seine Dissertation<lb/> (Commentatio iuridica de stupro voluntario, Stuttgart: Barth 1791) in Abwesenheit<lb/> die Doktorwürde verliehen und die Lehrbefugnis erteilt worden war, ging er im Früh<lb/>jahr 1791 nach Jena, wo er an der dortigen Universität juristische Vorlesungen hielt.<lb/> Einen Ruf der Universität Erlangen auf eine außerordentliche Professur lehnte er ab,<lb/> und ging stattdessen 1792 nach Bayreuth, wo er auf Betreiben Hardenbergs im März<lb/> 1793 zunächst als Regierungsrat an der Verwaltungsreform der nunmehr preußischen<lb/> Provinz Ansbach-Bayreuth mitwirkte. Ende 1795 wurde Kretschmann Kriegs- und<lb/> Domänenrat. Wenige Monate später wurde es ins Landesministerium nach Ansbach<lb/> berufen und mit dem Generaldepartement betraut. Nach dem Tode Friedrich Wil</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1187" facs="#f0623"/>
                     <hi rendition="#i">helm II. 1798 wurde das fränkische Ministerium aufgelöst und Hardenberg nach Ber<lb/>lin abberufen; Kretschmann wurde als zweiter Direktor der Kriegs- und Domänen<lb/>kammer in Bayreuth eingesetzt. Bevor er als ausgewiesener Finanzexperte ganz in den<lb/> Dienst des Herzogs Franz von Sachsen-Coburg (1750–1806) eintrat, um einen trag<lb/>fähigen Finanzplan für das hoch verschuldete, praktisch unter kaiserlicher Sequester<lb/> stehende Fürstentum aufzustellen, wurde er in den preußischen Adelsstand erhoben.<lb/> Die Erstellung eines nachhaltigen Finanzplans gelang Kretschmann so gut, dass die<lb/> Kaiserliche Debitkommission ihre Tätigkeit einstellte. Kretschmann, der jetzt vom Her<lb/>zog mit fast unumschränkten Befugnissen in der Administration ausgestattet war, setzte<lb/> die Konsolidierung der Finanzen und der Verwaltung rücksichtslos mit erheblichen Um<lb/>strukturierungen und mit höchst umstrittenen personellen Entscheidungen durch. Seine<lb/> Machtfülle und Unnachgiebigkeit in der Durchsetzung seiner Reformen machte ihn<lb/> nicht nur bei den Landständen und Bürgern Coburgs unbeliebt, sondern verschaffte ihm<lb/> zahlreiche Feinde aus den Verwaltungs- und Regierungskreisen. Zu den prominentesten<lb/> zählten Prinz Friedrich Josias (1737–1815), der »Türkensieger« und Onkel des regieren<lb/>den Herzogs, dessen Bruder Prinz Ludwig Karl (1755–1806) sowie der Vizepräsident<lb/> der sachsen-coburg-saalfeldischen Landesregierung Karl August von Wangenheim (vgl.<lb/> einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 329). Nach dem Tode des regierenden Herzogs und<lb/> der Besetzung des Fürstentums durch napoleonische Truppen änderten sich die Kräftever<lb/>hältnisse. Der zuvor allmächtige Minister wurde durch den jungen Herzog Ernst I.<lb/> (1784–1844) in die zweite Reihe verwiesen, so dass er 1806 wegen vorgeblicher gesund<lb/>heitlicher Probleme seine Amtsgeschäfte unterbrach und im Juni 1808 – nachdem das<lb/> Herzogtum, das zunächst aufgelöst werden sollte, 1807 mit dem Frieden von Tilsit zum<lb/> neu geschaffenen Doppelherzogtum Sachsen-Coburg und Gotha erhoben wurde – sein<lb/> Amt aufgab, um sich auf sein fränkisches Gut in Obertheres am Main zurückzuziehen<lb/> (die ehemalige Abtei eines 1801 säkularisierten und 1802 aufgelösten Klosters, das<lb/> Kretschmann 1804 erworben hatte). Danach übernahm er einzelne staatsrechtliche Ver<lb/>tretungen, darunter auch die der Fürsten Bentheim-Steinfurt und Sayn-Wittgenstein.<lb/> Letzterer versuchte sich auf Anraten Kretschmanns 1816 von der seit 1806 bestehenden<lb/> staatlichen Sequester der Grafschaft Wittgenstein-Wittgenstein durch Unterschlagung<lb/> der preußisch verwalteten Kassen und Absetzung der Beamten zu befreien, woraufhin<lb/> Kretschmann im Dezember 1816 wegen Anstiftung in Düsseldorf in Haft genommen<lb/> wurde. Gegen das von Oberpräsident Ludwig Freiherr von Vincke (1774–1844) erlas<lb/>sene Urteil (3000 Gulden oder knapp drei Jahre Haft) veröffentlichte Kretschmann<lb/> eine Schmähschrift (in: Isis oder Encyclopädische Zeitung, Nr. 153–154, Jena 1817,<lb/> Sp. 1217–1230), die ein weiteres Verfahren zur Folge hatte. Kurz nach seiner Begnadi<lb/>gung durch König Friedrich Wilhelm III. (wohl vermittelt durch Hardenberg) starb er am<lb/> 15. Januar 1820 in Kassel (vgl. ADB 17 und NDB 13).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Kretschmann auf einer Reise nach Coburg vom 29. Oktober bis<lb/> 1. November 1802</hi> als einen herlichen philosophischen recht geachteten Kopf<lb/>
                     <hi rendition="#i">persönlich kennen (III 4, 191,7, Nr. 329). Nach seiner Übersiedlung von Meiningen<lb/> nach Coburg am 2. Juni 1803 schätzte er den regelmäßigen persönlichen Umgang mit</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1188" facs="#f0624"/>
                     <hi rendition="#i">Kretschmann, der seit 1801 dirigierender Minister war, besonders. Von zwei Abenden,<lb/> die Jean Paul wöchentlich außer Haus war, verbrachte er einen am Hofe und den<lb/> anderen bei Kretschmann (vgl. Persönlichkeit, 83,16–17, Nr. 148).</hi> Meine Men<lb/>schen-Verhältnisse sind hier die lieblichsten (...) Am meisten ehr’ ich, acht<lb/> ich den – <hi rendition="#k">Kretschman</hi>
                     <hi rendition="#i">(III 4, 226,12 und Z. 15–16, Nr. 384) schrieb Jean Paul<lb/> an Otto. An Kretschmanns Willen und Fähigkeit, die zerrütteten Finanzen des Für<lb/>stentums durch Verwaltungsreformen zu sanieren, zweifelte Jean Paul zunächst nicht<lb/> (vgl. III 4, 225,20–31, Nr. 383). Gerade dessen Rücksichtslosigkeit bei der Durchset<lb/>zung seiner Ziele schien Jean Paul beeindruckt zu haben – er war ihm</hi> ein politi<lb/>scher Friedrich Schlegel <hi rendition="#i">(III 4, 232,26, Nr. 398). Erst als im Februar 1804 der<lb/> Machtkampf zwischen Kretschmann und seinem kurz zuvor ernannten Vize-Präsi<lb/>denten Karl August von Wangenheim offen entbrannte, weil dieser ihm Veruntreuung<lb/> von Staatsgeldern vorgeworfen hatte, kamen auch Jean Paul ernsthafte Zweifel an der<lb/> Integrität des Ministers und er stellte sich auf die Seite von Wangenheim, dessen<lb/> Anklage ihn entsetzte. Als auch er persönlich in die Affäre verwickelt und vom<lb/> Hofe als offizieller Zeuge zitiert wurde – Jean Paul hatte mit beiden Parteien persön<lb/>liche Gespräche geführt – wurden ihm die Coburger Verhältnisse verleidet, vgl. Jean<lb/> Pauls Verhöre vor der Untersuchungskommission vom 19. April und 4. Mai 1804<lb/> (IV 4, Anhang Nr. 14 und Nr. 15 sowie Erläuterungen). Um den 10. August 1804<lb/> zog Jean Paul nach Bayreuth.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">446,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Ihrem Benehmen <hi rendition="#i">bis</hi> urtheilen] <hi rendition="#i">In seiner Schrift »Die Organisation der<lb/> Coburg-Saalfeldischen Lande« beschreibt Kretschmann die Widerstände und Intrigen<lb/> gegen seine Arbeit, vgl. hierzu Jean Pauls Brief an Kretschmann (III 4, Nr. 385).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">446,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–8</hi> Kampfgericht <hi rendition="#i">bis</hi> anzuhören] <hi rendition="#i">Auslösendes Moment für den Machtkampf<lb/> zwischen Kretschmann und Karl August von Wangenheim war die Entscheidung<lb/> Kretschmanns bei Eintritt in den coburgischen Dienst Mitte 1801, das Geheime Con<lb/>seil zugunsten einer neue Oberbehörde abzuschaffen, dem Geheimen Departement,<lb/> mit ihm an der Spitze und Wangenheim als Stellvertreter. Ende Januar 1804 beklagte<lb/> sich Kretschmann bei Wangenheim über die zögerliche Bearbeitung des Finanzetats für<lb/> 1804/1805 und beleidigte die Landesregierung. Wangenheim, der als zweiter Mann<lb/> in der Regierung Kretschmanns genauen Einblick in die Geschäfte seines Vorgesetzten<lb/> hatte, konterte mit einer Injurienklage und untersuchte Kretschmanns Finanzaktionen<lb/> gründlicher. Als Vizedirektor der Coburger Hof- und Staatsbank, deren Direktor<lb/> Kretschmann war, hatte Wangenheim Kenntnis von Kretschmanns Finanzspekulatio<lb/>nen. Am 4. bzw. 7. Februar 1804 unterzeichnete Wangenheim Präsidialberichte über<lb/> die Finanzlage des Landes (vgl. Bericht des Herzogs, Beil. Y, 234–240 und Beil. Aa,<lb/> 272–284), in denen er erhebliche Kassendefizite ankündigte und einen Staatskonkurs<lb/> prophezeite. Mitte Februar 1804 übertrug sich Kretschmann selbst das Präsidium der<lb/> Landesregierung und ließ alle mit den Finanzverhältnissen vertrauten Beamten sus<lb/>pendieren, darunter auch Wangenheim. Zwar wurde die eigenmächtige Verfügung<lb/> Kretschmanns vom Herzog in eine einstweilige umgewandelt, doch Wangenheim<lb/> reichte eine Klage beim Reichshofrat gegen seine Entlassung ein, die Bestandteil seiner</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1189" facs="#f0625"/>
                  <hi rendition="#i">Schrift »Auch ein Beytrag zur Geschichte der Organisation der Coburg-Saalfeldischen<lb/> Lande durch den geheimen Rath und dirigirenden Minister von Kretschmann« wurde.<lb/> Um sich einen Überblick über die missliche Entwicklung der Verhältnisse zu verschaf<lb/>fen, wurde für den 20. Februar eine Konferenz einberufen, bei der Kretschmann beim<lb/> Herzog nun um seine eigene Entlassung bat (vgl. Bericht des Herzogs, Beil. O, 153 f.<lb/> und Beil. U, 201–217) und die am 21. und 22. Februar ihre Fortsetzung fand. Bei der<lb/> Konferenz versuchte Kretschmann zu beweisen, dass seine Finanzadministration vor<lb/>trefflich war. Wangenheim blieb bei seiner Haltung und bezeichnete den von Kretsch<lb/>mann veranlassten Verkauf des Gutes Erkersreuth als Betrug. Das an der böhmischen<lb/> Grenze gelegene Gut Erkersreuth hatte Kretschmann vor einigen Jahren in einem<lb/> desolaten Zustand gekauft und verkaufte es dem Herzog völlig überteuert und mit der<lb/> Begründung, das Gut als Spekulationsobjekt für eine etwaige Ausbreitung des Her<lb/>zogtums nach Böhmen nutzen zu können. Das Pikante an der Transaktion war, dass<lb/> Kretschmann das Gut mit Mitteln der Coburger Staatsbank ankaufte, die er selbst<lb/> gegründet hatte und deren Direktor er war. Käufer und Verkäufer waren also eine Per<lb/>son (vgl. Coburg L. A., Loc. F., Nr. 7460, fol. 29 ff.). Wangenheim forderte eine Unter<lb/>suchung dieses Ankaufs und der Finanzlage allgemein (vgl. Bericht des Herzogs, Beil.<lb/> Dd, 290–328 und Beil. Ll 2, 359–371). In diesen Streit wurde Jean Paul hinein<lb/>gezogen. Kretschmann hatte ihn zur öffentlichen Konferenz</hi> (Kampfgericht) <hi rendition="#i">vom<lb/> 20. bis 26. Februar 1804 eingeladen (vgl. IV 4, Nr. 328), und Jean Paul berichtete<lb/> Emanuel in seinem Brief vom 18. bis 26. Februar 1804 ausführlich über die Ereignisse<lb/> der Tage (vgl. III 4, 278,23–279,12, Nr. 448).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">446,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Rendanten] <hi rendition="#i">Kassenbeamte, welche mit Einnahme oder Auszahlung öffent<lb/>licher Gelder zu tun haben. Zur Coburger Hauptdomänenkasse gehörte der als Ren<lb/>dant angestellte Kammerrat Friedrich Braun und der Kontrolleur C. Th. W. Dietrich.<lb/> Beide unterzeichneten eine Erklärung, dass die vom Präsidium angefertigte Berech<lb/>nung der Staatseinnahmen nicht von ihnen ausgefertigt worden ist: »Der Herr Vice<lb/>präsident von Wangenheim sey zu ihnen auf die Hauptdomänencasse gekommen und<lb/> habe dem Controleur Dietrich diese Berechnung zum Theil in die Feder dictirt«<lb/> (Bericht des Herzogs, 58).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>