<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_342">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="342">342. VON DER SACHSEN-COBURG-SAALFELDISCHEN
               UNTERSUCHUNGSKOMMISSION. COBURG, 17. APRIL 1804, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von der Sachsen-Coburg-Saalfeldischen Untersuchungskommission an Jean
               Paul. Coburg, 17. April 1804, Dienstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>469</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1222</num>
                  <num>1223</num>
                  <num>1224</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003632">Sachsen-Coburg-Saalfeldische Untersuchungskommission</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>
               <date when="1804-04-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1538"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_457"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_341"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_AN_14"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_AN_14"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_469-8"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-4_469-9"/>
            <div>
               <cb type="start"/>
               <opener>An K. Oekonomie Director<lb n="10" xml:id="IV-4_469-10"/> v. Engel <dateline>d.
                20<hi rendition="#i">ten</hi> 9 Uhr</dateline>
                  <cb/>
                  <salute>Hochwohlgeb.<lb xml:id="IV-4_469-11"/> Hochgeehrtester Herr<lb xml:id="IV-4_469-12"/> Oekonomie Director</salute>
               </opener>
               <lb xml:id="IV-4_469-13"/>
               <p>Vermöge eines, von Ihro des Herrn Her<note corresp="#IV-4_469-14">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-000952">
                           <persName>Lüder Herrmann Hans von <name type="reg">Engel</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_469-14" rendition="#hyphen"/>zogs zu S<hi rendition="#i">achsen</hi>
            Coburg-Saalfeld Durch<lb n="15" xml:id="IV-4_469-15" rendition="#hyphen"/>
                  <hi rendition="#i">laucht</hi>
            meines jezt regierenden Herren,<lb xml:id="IV-4_469-16"/> mir ertheilten höchsten
            Auftrags, soll Ew.<lb xml:id="IV-4_469-17"/> Hochwohlgeb. ich hierdurch einladen<lb xml:id="IV-4_469-18"/> den 20<hi rendition="#sup">ten</hi> dieses Monats</p>
               <lb xml:id="IV-4_469-19"/>
               <p>Vormittags um 9 Uhr, in Herzog. Regie<lb n="20" xml:id="IV-4_469-20" rendition="#hyphen"/>rungs-Commißionsstube sich persönlich<lb xml:id="IV-4_469-21"/> einzufinden, u.
            hierauf, in gemäßheit des<lb xml:id="IV-4_469-22"/> fünften Commißariats, eines Vortrags
              so<lb xml:id="IV-4_469-23" rendition="#hyphen"/>dann aber einer Vernehmung gewärtig<lb xml:id="IV-4_469-24"/> zu seyn.</p>
               <lb n="25" xml:id="IV-4_469-25"/>
               <p>Coburg d. 17<hi rendition="#sup">ten</hi> April. 1804<lb xml:id="IV-4_469-26"/>
              Herzog<hi rendition="#i">lich</hi> S. Coburg-Saalfeldischer<lb xml:id="IV-4_469-27"/>
            gnädigst verordneter Commißarius,</p>
            </div>
            <lb xml:id="IV-4_469-28"/>
            <div>
               <cb/>
               <opener>An H<hi rendition="#i">errn</hi> Legat. Rath<lb xml:id="IV-4_469-29"/> Richter.
              <dateline>z 19<lb n="30"/> 9Uhr</dateline>
                  <lb/>
                  <cb/>
                  <salute>Wohlgeb.<lb n="30" xml:id="IV-4_469-30"/> Hochgeehrtester Herr<lb xml:id="IV-4_469-31"/> Legations Rath!</salute>
               </opener>
               <lb xml:id="IV-4_469-32"/>
               <p>Vermöge eines pp.</p>
               <cb type="end"/>
            </div>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Staatsarchiv Coburg, LAF 7441.2°, S. 8.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">469,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> 20<hi rendition="#sup">ten</hi>] <hi rendition="#i">üdZ verbessert aus</hi> 19<hi rendition="#sup">ten</hi>
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003632">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Pauls erste Vorladung vor die Sachsen-Coburg-Saalfeldische Untersuchungskom<lb/>mission zum Verhör am 19. April 1804 (vgl. IV 4, Anhang Nr. 14) resultierte aus<lb/> dem seit Januar 1804 ausgebrochenen Streit um die Finanzlage Coburgs, in den auch<lb/> als Zeuge Jean Paul verstrickt wurde (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 328<lb/> und Erläuterung zu S. 446,6–8, Nr. 328). Am 26. Februar 1804 wurde eine Unter<lb/>suchungskommission eingesetzt, die nicht nur die Berechnungen Kretschmanns und<lb/> Wangenheims prüfen, sondern auch die Beteiligten der Kontroverse über ihr Wissen<lb/> um die Finanzlage des Landes befragen sollte. Wie aus den Verhören Jean Pauls her</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1223" facs="#f0659"/>
                     <hi rendition="#i">vorgeht (vgl. IV 4, Anhang Nr. 14 und 15 mit Erläuterungen), war er offenbar in ver<lb/>trauten Gesprächen mit Wangenheim, dem Herzog Franz und auch Kretschmann über<lb/> die Staatsangelegenheiten informiert worden und hatte ihnen gegenüber seine Meinung<lb/> zu verschiedenen Details kundgetan. Die Vorladung zum Verhör am 19. April 1804<lb/> ist als eine Art Serienbrief in den »Acta Commissionis die nähere Auseinandersezung<lb/> der Dienstvergehungen des Herrn Vice-Präsidenten von Wangenheim betreffend«<lb/> (H, Staatsarchiv Coburg) erhalten. Zum Verhör vorgeladen wurden weitere Persön<lb/>lichkeiten des Coburger Lebens, so u. a. der Landesregierungsrat Johann Christian<lb/> Heinrich Riemann, der Geheimrat Georg Friedemann Göbel, der Ökonomiedirektor<lb/> von Engel (vgl. Erläuterung zu S. 469,10), der geheime Sekretär Friedrich Carl For<lb/>berg, Polizeipräsident Johann Andreas Ortloff sowie Johann Christian Hohnbaum<lb/> (vgl. einleitenden Erläuterung zu IV 4, Nr. 180).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">469,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Director v. Engel] <hi rendition="#i">Lüder Herrmann Hans von Engel (*1744) stand zu<lb/>nächst im Dienst bei den mecklenburgischen Truppen, später wurde er Kurfürstlich<lb/> Sächsischer Rittmeister und Gutsbesitzer zu Sayda im Gebiete des sächsischen Erzge<lb/>birges und war einige Jahre Ökonomiedirektor des Herzogs von Sachsen-Coburg-Saal<lb/>feld. Engel verfasste zahlreiche Schriften zu landwirtschaftlichen Themen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">469,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> Herzogs zu S<hi rendition="#i">achsen</hi> Coburg-Saalfeld] <hi rendition="#i">Herzog <hi rendition="#g">Franz</hi> Friedrich Anton<lb/> von Sachsen-Coburg-Saalfeld wurde am 15. Juli 1750 in Coburg als ältester Sohn des<lb/> Herzogs Ernst Friedrich von Sachsen-Coburg-Saalfeld (1724–1800) und dessen Ehe<lb/>frau Sophie Antonia (1724–1802) geboren. Franz begründete 1775 die bedeutende<lb/> Kupferstichsammlung auf der Feste Coburg und erweiterte die Schlossbibliothek. 1776<lb/> heiratete er Sophie (1760–1776), die Tochter des Herzogs Ernst Friedrich III. Carl von<lb/> Sachsen-Hildburghausen, die noch im selben Jahr starb. In zweiter Ehe war Franz seit<lb/> 1777 mit Auguste (1757–1831), der Tochter des Grafen Heinrich XXIV. Reuß zu<lb/> Ebersdorf liiert, mit der er vier Söhne und fünf Töchter hatte. Als Herzog Franz im<lb/> September 1800 die Regierungsgeschäfte in Coburg übernahm, war die finanzielle<lb/> Lage des Landes in desolatem Zustand. Während der Herrschaft seines Vaters kletter<lb/>ten die Staatsschulden des Herzogtums in schwindelerregende Höhen. Jährlichen Ein<lb/>nahmen von etwa 70.000 Reichstalern stand ein Schuldenberg von ca. 1 Million<lb/> Reichstalern gegenüber. Zur Konsolidierung des Staatshaushaltes unterstellte der<lb/> Reichshofrat in Wien den Coburger Hof 1773 einer Kaiserlichen Debitkommission,<lb/> die dem Hof jährlich nur 12.000 Reichstaler für seine Hofhaltung gewährte, was den<lb/> weiteren finanziellen Niedergang des Hauses Sachsen-Coburg-Saalfeld zur Folge<lb/> hatte. Der Herzog, der sich der kaiserlichen Kuratel entledigen wollte, versicherte sich<lb/> der Hilfe des Bayreuther Königlichen Kammerdirektors Theodor Konrad von Kretsch<lb/>mann (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 328), der einen Plan zur finanziellen<lb/> Sanierung des Herzogtums ersann, welcher für die Zukunft die Übersteigung der Aus<lb/>gaben über die Staatseinnahmen verbot. Dieser Finanzplan wurde vom Herzog wie<lb/> vom Reichshofrat gebilligt, so dass die finanzielle Verwaltung seines Landes wieder in<lb/> den Händen des Herzogs lag. Er adelte Kretschmann zum Dank, und mit seiner<lb/> Ernennung zum dirigierenden Minister machte er ihn de facto zum mächtigsten Mann</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1224" facs="#f0660"/>
                  <hi rendition="#i">des Herzogtums. Franz von Sachsen-Coburg-Saalfeld starb am 9. Dezember 1806 in<lb/> Coburg.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">469,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> einer Vernehmung] <hi rendition="#i">Vgl. das Verhör Jean Pauls (IV 4, Anhang Nr. 14).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">469,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> z 19 9 Uhr] <hi rendition="#i">Jean Paul wurde am 19. April verhört, vgl. Jean Pauls Brief<lb/> an Christian Otto vom 24. April 1804 (III 4, 288,20–22, Nr. 463):</hi> Ich war zu<lb/> keiner <hi rendition="#g">persönlichen</hi> Erscheinung als fremder Legaz[<hi rendition="#i">ions</hi>]R[<hi rendition="#i">ath</hi>] verbun<lb/>den; wählte sie aber doch, um meinen Spaß und meine Prüfung zu haben.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>