<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_329">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="329">329. VON KARL AUGUST VON WANGENHEIM. COBURG, 26. FEBRUAR
          1804, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Karl August von Wangenheim an Jean Paul. Coburg, 26. Februar 1804, Sonntag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>446</num>
                  <num>447</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1189</num>
                  <num>1190</num>
                  <num>1191</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004599">Karl August Freiherr von Wangenheim</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>
               <date when="1804-02-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1532"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0300"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_EB_9"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_330"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_433"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_459"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_446-14"/>
            <opener>Coburg <dateline>den 26<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">sten</hi>
                  </hi>
            Februar 1804.</dateline>
            </opener>
            <lb n="15" xml:id="IV-4_446-15"/>
            <p>Ich bin durch ein gestern erhaltenes Rescript, vermöge dessen<lb xml:id="IV-4_446-16"/>
          ich nicht mehr reden darf, als bis ich gefragt werde und nichts<lb xml:id="IV-4_446-17"/>
          andres sprechen soll, als was ich gefragt werde, fest entschloßen<lb xml:id="IV-4_446-18"/> den hiesigen Dienst <hi rendition="#g">zu seiner Zeit</hi> d. h. wenn alles vorbey
            ist<lb xml:id="IV-4_446-19"/> zu verlaßen. Ich aber auch eben so bestimmt entschloßen,
            <hi rendition="#g">Alles</hi>
               <lb n="20" xml:id="IV-4_446-20"/> und <hi rendition="#g">so
            schleunig als immer möglich</hi> drucken zu laßen. Das<lb xml:id="IV-4_446-21"/> Buch
          soll meine Proberelation für einen neuen Dienst seyn, den<lb xml:id="IV-4_446-22"/> ich
          leider suchen muß.</p>
            <lb xml:id="IV-4_446-23"/>
            <p>Ich bitte Sie daher, lieber Richter! mir einen Verleger zu schaf<lb xml:id="IV-4_446-24" rendition="#hyphen"/>fen oder mich zu belehren, wie man es anfangen muß, um es mit<lb n="25" xml:id="IV-4_446-25"/> Vortheil d. h. damit es bald und allgemein gelesen wird, in
            Com<lb xml:id="IV-4_446-26" rendition="#hyphen"/>mißion zu geben. Ihre Erfahrung wird mich da am sichersten
            lei<lb xml:id="IV-4_446-27" rendition="#hyphen"/>ten. Ich habe so viel vorgearbeitet, daß ich schon von
          heute an die<lb xml:id="IV-4_446-28"/> einzeln<hi rendition="#i">en</hi> Bogen in die
          Druckerey geben könnte. Die Beylagen<note corresp="#IV-4_446-29">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010035">
                        <author>Wangenheim, Karl August Freiherr von (1773–1850)</author>
                        <title>Auch ein Beytrag (1805)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_446-29"/> werden stark und
          intereßant, meistes von meiner Hand gearbei<lb n="30" xml:id="IV-4_446-30" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="447" facs="#f0447"/>tet. Guten Morgen! Mein
          doppeltes Verfahren <hi rendition="#g">muß</hi> vor der<lb xml:id="IV-4_447-1"/> Hand
          Geheimniß bleiben. Leben Sie wohl!</p>
            <lb xml:id="IV-4_447-2"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Wangenheim</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: FDH, Nr. 1433, 1 Bl. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004599">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Karl August Freiherr von Wangenheim wurde am 14. März 1773 als Sohn des gotha<lb/>ischen Generals Karl Bernhard Heinrich von Wangenheim geboren. Seine Gymnasial<lb/>zeit verbrachte er in Gotha, das Studium der Rechte absolvierte er in Jena und Erlan</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1190" facs="#f0626"/>
                     <hi rendition="#i">gen. 1795 begann Wangenheim seine Laufbahn als Assessor bei der sachsen-coburg<lb/>saalfeldischen Landesregierung. Am 14. März 1796 heiratete er Auguste von Boxberg<lb/> (1779–1859). Als Geheimer Assistenzrat kam Wangenheim 1801 in das Coburger<lb/> Ministerium, 1803 übernahm er dann das Direktorium der Landesregierung und<lb/> wurde Vizepräsident. In dieser Stellung geriet er mit dem Vorgesetzten Minister Theo<lb/>dor Konrad von Kretschmann (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 328) in<lb/> Konflikt, den er wegen der Etatentwürfe im Rahmen der Reformen der coburgischen<lb/> Finanzen und des Zustandes der Kassen angriff. Es kam zu Wangenheims Entlassung,<lb/> die zwar der Reichshofrat in Wien für nichtig erklärte, die aber nie rückgängig gemacht<lb/> wurde. 1806 trat Wangenheim in den württembergischen Staatsdienst ein und wurde<lb/> Präsident des Oberfinanz-Departments. 1811 avancierte er zudem zum Präsidenten<lb/> des Obertribunals und zum Kurator der Universität Tübingen. In dieser Eigenschaft<lb/> wurde er zum Gönner und Förderer des Wirtschaftstheoretikers Friedrich List und von<lb/> Friedrich Rückert, dem er eine Stelle am »Cotta’schen Morgenblatt« verschaffte. Im<lb/> Streit zwischen der Krone und den Landständen über die Wiederherstellung der alt<lb/>württembergischen Verfassung spielte Wangenheim eine zentrale Rolle. Die Bestrebun<lb/>gen Friedrichs I. von Württemberg, dem Land eine neue Verfassung zu geben, riefen<lb/> heftigen Widerstand in den Landständen hervor. Wangenheim gelang es, die ständische<lb/> Opposition zu spalten und Befürworter der Verfassungspläne der Regierung zu gewin<lb/>nen, er selbst verfolgte die Linie eines fürstlich-ständischen Ausgleichs. Nach dem<lb/> Regierungsantritt des württembergischen Königs Wilhelm I. wurde Wangenheim 1816<lb/> Kultusminister und war von 1817 bis 1823 württembergischer Bundestagsgesandter.<lb/> Wangenheim, der sich auch in handels- und kirchenpolitischen Fragen für eine Eman<lb/>zipation vom Despotismus der Großmächte stark machte, wurde auf Betreiben Met<lb/>ternichs im Sommer 1823 abberufen. Er zog sich ins Privatleben zurück und hielt sich<lb/> in den folgenden Jahren in Dresden und Coburg auf. Wangenheim versuchte noch<lb/> einige Male erfolglos, in die württembergische Politik zurückzukehren. Er starb am<lb/> 19. Juli 1850 in Coburg.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Da keine Briefe von Jean Paul an Wangenheim erhalten sind, ist nicht genau<lb/> bekannt, wann die erste Begegnung stattgefunden hatte; eine Briefkopie vom Ende Juli<lb/> 1803 (III 4, Nr. 396) lässt aber vermuten, dass der Kontakt gleich nach Jean Pauls<lb/> Umzug nach Coburg zustande kam. Anfänglich beschränkten sich ihre Begegnungen<lb/> wohl auf einige Treffen innerhalb der Coburger Gesellschaft oder am Hof. Erst mit der<lb/> Kretschmann-Wangenheim-Kontroverse im Jahre 1804 wurde die Verbindung enger.<lb/> Neben seiner Verteidigungsschrift für den Kaiserlichen Reichshofrat (Wangenheim, Bey<lb/>trag, 1805) hatte Wangenheim weitere staatspolitische Schriften verfasst (vgl. ADB 41).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">446,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> gestern erhaltenes Rescript] <hi rendition="#i">Vgl. das am 11. Februar 1804 erlassene Re<lb/>skript des Herzogs Franz von Sachsen-Coburg-Saalfeld an Wangenheim: »dass alles,<lb/> was Ihr Uns in Bezug auf den Zustand der Cassen anzuzeigen habt, von dem Refe<lb/>renten selbst geschrieben und ohne dass es auf irgend eine Art durch die Secretaire,<lb/> Registratur oder Canzley geht, versiegelt uns vorgelegt werden soll« (Bericht des Her<lb/>zogs, Beil. Bb, 288).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="1191" facs="#f0627"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">446,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Dienst <hi rendition="#i">bis</hi> verlaßen] <hi rendition="#i">Am 24. Februar 1805 schrieb Wangenheim Jean<lb/> Paul, dass er Coburg nun endgültig verlassen habe (vgl. IV 5, 46,30–34, Nr. 33).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">446,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> drucken zu laßen] <hi rendition="#i">Vgl. Wangenheims Streitschrift »Auch ein Beytrag zur<lb/> Geschichte der Organisation der Coburg-Saalfeldischen Lande durch den geheimen<lb/> Rath und dirigirenden Minister von Kretschmann«, in der er die Umstände seiner<lb/> Auseinandersetzung mit Kretschmann dokumentiert hatte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">446,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> Buch <hi rendition="#i">bis</hi> suchen muß] <hi rendition="#i">Zwar restituierte der Reichshofrat die Entlassung<lb/> Wangenheims, er kehrte aber nicht wieder in den Coburgischen Staatsdienst zurück.<lb/> Dass Wangenheim nach einer neuen Stelle suchte, geht auch aus einem Brief von Char<lb/>lotte von Kalb an Caroline Richter vom Mai 1804 hervor, in dem sie über eine mögli<lb/>che Anstellung Wangenheims in Bayern spekulierte: »Herr von Wangenheim könnte<lb/> mit seinem Verstand, Wissen und Erfahrung jetzo für Bayern ein wohl sehr nützlicher<lb/> und nötiger Geschäftsmann werden. Reist er nach Wien, so gehet er wahrscheinlich<lb/> ohnehin über München. Eine Stelle als Geheimer Referendär wird ansehnlich gezahlt,<lb/> und Einsicht, gute Absichten können da am leichtesten fruchten und gelingen« (vgl.<lb/> Kalb, 98, Nr. 92). Charlotte von Kalb vermutete allerdings, dass Wangenheim »gotha<lb/>ische Dienste« annehmen würde (ebd., S. 99). Am 30. November 1806 schrieb Wan<lb/>genheim an Jean Paul, dass er alles, was er in Coburg verloren hatte, in Stuttgart, wo er<lb/> jetzt als Geheimer Rath und Präsident des Ober-Finanz-Departements tätig war, wie<lb/>dergefunden habe, »nämlich Wirkungskreiß, reichliches Auskommen, und selbst die<lb/> Gewißheit, in kurzer Zeit meine Ansprüche an den Coburger Hof auf Entschädigung<lb/> und Genugtuung mit Erfolg geltend machen zu können« (IV 5, 140,15–18, Nr. 111).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">446,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> Verleger zu schaffen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte seinen Schwager, den Verleger<lb/> Siegfried August Mahlmann erfolglos um den Verlag der Streitschrift Wangenheims<lb/> gegen Kretschmann gebeten (vgl. IV 4, 482,4, Nr. 355 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">447,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> doppeltes Verfahren] <hi rendition="#i">Wangenheim meinte sowohl seine Klage beim Reichs<lb/>hofrat in Wien sowie die Veröffentlichung seines »Beytrags zur Geschichte der Organi<lb/>sation der Coburg-Saalfeldischen Lande« (a. a. O.).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>