<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_311">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="311">311. VON JOHANN HEINRICH SCHRÖDER. COBURG, 2. DEZEMBER 1803,
          FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Heinrich Schröder an Jean Paul. Coburg, 2. Dezember 1803, Freitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>426</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1153</num>
                  <num>1154</num>
                  <num>1155</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003860" n="1154">
                  <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Schröder</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003860">Johann Heinrich Schröder</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>
               <date when="1803-12-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_429"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0409"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_59"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_312"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="426" facs="#f0426"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_426-2"/>
            <p>So denke ich ist diese Zeichnung zum Transport ganz gut ver<lb xml:id="IV-4_426-3" rendition="#hyphen"/>wahrt, und es soll mich freuen zu hören, ob sie den Beyfall der<lb xml:id="IV-4_426-4"/>
          Frau <hi rendition="#k">Legations</hi>-Räthin hat. Es ist mir ein Vergnügen gewesen<note corresp="#IV-4_426-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-4_426-5"/> Ihren Kopf zu zeichnen, den jeder Maler recht gerne
            zeichnen<lb xml:id="IV-4_426-6"/> wird; und ich hätte nur gewünscht, daß der Herr <hi rendition="#k">Legations</hi>rath<lb xml:id="IV-4_426-7"/> meinen Vorschlag wegen
          Gegengabe ein oder zweyer Abdrücke<lb xml:id="IV-4_426-8"/> des Kupferstichs angenommen
          hätten, da ich noch niemals für<lb xml:id="IV-4_426-9"/> Bezahlung solche Zeichnungen
          gemacht habe. Doch da der H<hi rendition="#i">err</hi>
               <lb n="10" xml:id="IV-4_426-10"/>
               <hi rendition="#k">Legations</hi>rath so sehr zu wünschen scheinen, daß ich etwas da<lb xml:id="IV-4_426-11" rendition="#hyphen"/>für fordern möchte, so will ich dafür inclusive Spiegelglas und<lb xml:id="IV-4_426-12"/> Kästchen 8. Laubthaler annehmen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_426-13"/>
            <p>Mit möglichster Hochachtung empfehle ich mich</p>
            <lb xml:id="IV-4_426-14"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ew. Wohlgeboren</salute>
               <lb xml:id="IV-4_426-15"/>
               <cb/>
               <dateline>Coburg den 2. <hi rendition="#k">Dec</hi>.<lb xml:id="IV-4_426-16"/>
            1803</dateline>
               <lb xml:id="IV-4_426-17"/>
               <hi rendition="#k">Schroeder</hi>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">426,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> zeichnen wird] <hi rendition="#i">üdZ</hi> gratis <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">426,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> so sehr] <hi rendition="#i">üdW (?) H</hi>
                  <hi rendition="#b">426,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi>
                  <lb/> und Kästchen] <hi rendition="#i">üdZ</hi> was 8 gr. beträgt. <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">426,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Laubthaler] <hi rendition="#i">danach üdZ Fuß</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1154" facs="#f0590"/>
                  <hi rendition="#i">notenzeichen</hi> x) <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">426,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi>
                  <hi rendition="#k">Schroeder</hi>] <hi rendition="#i">am Briefende als Fußnote</hi> schreklich für 3<lb/> meiner [meiner <hi rendition="#i">üdZ</hi>] Stunden Session! Verdamt sei mein Schein der Gros<lb/>muth! Offenheit des Herzens sei künftig meine Devise [<hi rendition="#i">korr. aus</hi> Symbol]. <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003860">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Heinrich Schröder, geboren am 28. August 1757 in Meiningen, war ein an<lb/>gesehener Pastellporträtmaler des ausgehenden 18. und beginnenden 19. Jahrhunderts<lb/> (s. Abb. 15). Er wuchs als zweites von fünf Kindern des Zeug- und Feinleinenwebers<lb/> Johann Martin Schröder (1711–1783) und dessen zweiter Frau Anna Kunigunde, geb.<lb/> Stamm (1725–1805) in Meiningen auf. Seine künstlerische Karriere nahm an der<lb/> Kunstakademie in Kassel, der damaligen »Académie de Peinture et de Sculpture de<lb/> Cassel«, ihren Anfang, wo er als Schüler Johann Heinrich Tischbeins d.Ä. (1722–<lb/>1789, vgl. Erläuterung zu IV 4, 515,18, Anhang Nr. 9) in der Malerei ausgebildet<lb/> wurde. 1785 wurde Schröder zum Herzoglich-Braunschweigischen Hofmaler ernannt<lb/> und hatte dieses Amt bis zur Auflösung des Fürstentums Braunschweig-Wolfenbüttel<lb/> im Jahre 1806 inne. Schröder hielt sich seit 1789 häufig und zeitweise länger in Berlin<lb/> auf, wo er auf größeren Ruhm und eine bessere Auftragslage hoffte. Trotz verschiedener<lb/> Unstimmigkeiten im Zusammenhang mit seiner vereitelten Aufnahme in die Königlich<lb/> Preußische Akademie der Künste sowie Auseinandersetzungen mit dem preußischen<lb/> Hof über ein Porträt Friedrich Wilhelms II. wurde er vom Hof mit etlichen Aufträgen<lb/> betraut. Besonders nach der Rückkehr von seinen Bildungsreisen nach England und<lb/> Holland 1792 und 1793 und nach dem Tod Friedrich Wilhelms II. im Jahre 1797<lb/> begann sein Stern in Berlin zu steigen. Die Regentschaft Friedrich Wilhelms III. und<lb/> seiner Gemahlin Luise bescherte Schröder volle Auftragsbücher. Mit dem Einmarsch der<lb/> französischen Truppen, spätestens mit der preußischen Niederlage bei Jena und Auer<lb/>stedt im Oktober 1806 fanden Schröders Berliner Erfolge ein jähes Ende. Bis er im<lb/> Jahre 1811 am Großherzoglichen Hof in Baden noch einmal als Hofmaler angestellt<lb/> wurde, hielt sich Schröder wohl über längere Zeiträume in Meiningen auf. Der herzog<lb/>liche Hof hatte ihn schon 1803 und 1804 beschäftigt und unterstützte ihn auch in den<lb/> Jahren 1809 und 1810 mit Aufträgen. Johann Heinrich Schröder starb am 29. Januar<lb/> 1812, vermutlich im Hause seines Bruders in Meiningen. Wie Jean Paul auf Schröder<lb/> als seinen Porträtisten verfiel, ist nicht bekannt. Möglich wäre eine Empfehlung durch<lb/> den Coburger, Meininger oder preußischen Hof. deren Angehörige Schröder 1800 bzw.<lb/> 1803 malte (vgl. Marieluise Spangenberg: Der Meininger Porträtmaler Johann Hein<lb/>rich Schröder (1757–1812), Meiningen 1995; Thieme/Becker 30, 296).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">426,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> diese Zeichnung] <hi rendition="#i">Die Bemerkung Schröders deutet darauf hin, dass das<lb/> Jean-Paul-Porträt über eine kleine Handzeichnung hinausging. Über dessen Verbleib<lb/> ist nichts bekannt. Entstanden ist die Zeichnung nach Berend Anfang Dezember<lb/> 1803 in Coburg, was nach vorliegendem Brief etwas knapp bemessen scheint (vgl.<lb/> Berend/Krogoll, 261, Nr. 2466). Wenige Tage nach Beendigung der Zeichnung hatte<lb/> der Stecher Friedrich Wilhelm Nettling (1793–1824) hiernach seinen Kupferstich ab<lb/>genommen (s. Abb. 14). Am 21. Dezember 1803 schrieb Jean Paul aus Coburg an</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1155" facs="#f0591"/>
                  <hi rendition="#i">Karl Spazier:</hi> Kopie, Bild des Bildes. Mein Gesicht ist nach allen die mich<lb/> kennen, (worunter man selber nicht mit gehört) das meinige und kein<lb/> fremdes geworden <hi rendition="#i">(III 4, 259,12–14, Nr. 432). Spazier ließ den Stich in der von<lb/> ihm herausgegebenen »Zeitung für die elegante Welt« (14.2.1804, Nr. 19) drucken<lb/> und fügte erläuternd hinzu: »Die Zeichnung ist größer und hat etwas, das dem ver<lb/>kleinerten, übrigens recht fleißigen Stiche fehlt: ein wenig mehr Rundung (Richter ist<lb/> jetzt stärker und lebt zurück), Lieblichkeit im Munde und poetische Trunkenheit im<lb/> Auge.« Vgl. auch Jean Pauls Brief an Emanuel vom 18. bis 29. Februar 1804:</hi> Spazier<lb/> spricht in seiner öffentlichen Kritik meines Kupferstichs etwas von poeti<lb/>scher Trunkenheit des Auges. Wahr genug! Denn ich lasse sie mir auf der<lb/> Achse durch Fuhrman Weber und andere kommen, laut Rechnung <hi rendition="#i">(III 4,<lb/> 276,34–36, Nr. 448).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">426,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> Beyfall der Frau <hi rendition="#k">Legations</hi>-Räthin] <hi rendition="#i">Caroline Richter, vgl. Jean Pauls<lb/> Brief an Emanuel vom 2. Dezember 1803 (III 4, 255,34–35, Nr. 429):</hi>
                  <hi rendition="#k">Schroeder</hi>
                  <lb/> traf mich so, daß meine C. vor Freude aufschrie.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>