<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_343">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="343">343. VON LUDWIG PRINZ VON
               SACHSEN-COBURG-SAALFLD. COBURG, 22. APRIL 1804, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Ludwig Prinz von Sachsen-Coburg-Saalfeld an Jean Paul. Coburg,
               22. April 1804, Sonntag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>470</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1224</num>
                  <num>1225</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002518">Ludwig Prinz von Sachsen-Coburg-Saalfeld</persName>
               <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>
               <date when="1804-04-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_458"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_459"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_EB_68"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_344"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_458"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="470" facs="#f0470"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_470-2"/>
            <opener>
               <salute>Wohlgebohrner Herr<lb xml:id="IV-4_470-3"/> Werthgeschätzter Herr Legations
            Rath!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_470-4"/>
            <p>In der sichern Voraussetzung Ew. Wohlgeb<hi rendition="#i">oren</hi> würden dem<lb n="5" xml:id="IV-4_470-5"/> Herrn v. Wangenheim eine Abschrift Ihres Briefes an meinem<note corresp="#IV-4_470-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001154">
                        <persName>
                           <name type="reg">Franz, Herzog von Sachsen-Coburg-Saalfeld</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004599">
                        <persName>Karl August Freiherr von <name type="reg">Wangenheim</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_470-6"/> Bruder deßen Vorleßung ich Beywohnte u. mir so höchst Zweck<lb xml:id="IV-4_470-7" rendition="#hyphen"/>mäßig u. Folgenreich schien, mitgetheilt haben; bat ich Jenen
            mir<lb xml:id="IV-4_470-8"/> zu Erlauben, solchen für mich Abschreiben zu dürfen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_470-9"/>
            <p>Es konnte mir aber der v. W. nur die Abschrift der Antwort<lb n="10" xml:id="IV-4_470-10"/> meines Bruders auf gedachten Ihrigen Verzeichnen, u<hi rendition="#i">n</hi>d das in<note corresp="#IV-4_470-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001154">
                        <persName>
                           <name type="reg">Franz, Herzog von Sachsen-Coburg-Saalfeld</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_470-11"/> dem Augenblick da Er alles im Begrif war Einzupacken.</p>
            <lb xml:id="IV-4_470-12"/>
            <p>Dürfte ich daher Ew. Wohlgeb<hi rendition="#i">oren</hi> Ergebenst bitten die Gefäl<lb xml:id="IV-4_470-13" rendition="#hyphen"/>ligkeit für mich zu haben mir beide in Abschrift zukommen zu<lb xml:id="IV-4_470-14"/> laßen, mit dem heiligen Versprechen sie meiner Seits nirgens
            wei<lb n="15" xml:id="IV-4_470-15" rendition="#hyphen"/>ter mitzutheilen. Es sind aber beide so Merckwürdig
          obgleich in<lb xml:id="IV-4_470-16"/> so verschiedener Art, daß ich meine nicht geringe
          Sammlung der<lb xml:id="IV-4_470-17" rendition="#hyphen"/>gleichen, damit krönen u. sie in solcher nicht
          fehlen laßen mögte.</p>
            <lb xml:id="IV-4_470-18"/>
            <p>Mir schmeichelt daß Ew. Wohlgeb<hi rendition="#i">oren</hi> mich dieser Bereiche<lb xml:id="IV-4_470-19" rendition="#hyphen"/>rung und Ergötzung werth achten, andrentheils meinen gegebe<lb n="20" xml:id="IV-4_470-20" rendition="#hyphen"/>nen Versprechen vollkommen trauen wollen; zähle ich mit
            Ge<lb xml:id="IV-4_470-21" rendition="#hyphen"/>wißheit auf die Erfüllung dießes meines sehnlichsten
            Wunsches<lb xml:id="IV-4_470-22"/> u. füge die Versicherung meiner vollkommensten
          Verehrung bey<lb xml:id="IV-4_470-23"/> mit welcher ich bin</p>
            <lb xml:id="IV-4_470-24"/>
            <p>Ew. Wohlgeb<hi rendition="#i">oren</hi>
            </p>
            <lb n="25" xml:id="IV-4_470-25"/>
            <closer>Coburg<lb xml:id="IV-4_470-26"/>
               <cb/>
               <dateline>den 22<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">sten</hi>
                  </hi> April<lb xml:id="IV-4_470-27"/>
            1804.</dateline>
               <lb xml:id="IV-4_470-28"/>
               <cb/>
               <salute>ganz ergebenster Diener<lb xml:id="IV-4_470-29"/> Ludwig Prz
          SCoburg.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 ½ S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 286–287, Nr. 458 (22.4.1804).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">470,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> sie] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002518">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Ludwig</hi> Carl Friedrich, Prinz von Sachsen-Coburg-Saalfeld wurde am 2. Januar<lb/> 1755 als fünftes von sieben Kindern des Herzogs Ernst Friedrich von Sachsen-Co<lb/>burg-Saalfeld (1724–1800) und der Sophie Antonia (1724–1802), Tochter des Her<lb/>zogs Ferdinand Albrecht II. von Braunschweig-Wolfenbüttel, in Coburg geboren. Ein<lb/> älterer Bruder Ludwigs war der dem Vater nachfolgende Herzog Franz von Sachsen<lb/>Coburg-Saalfeld (vgl. Erläuterung zu IV 4, 469,14–15; Nr. 342). Ludwig trat in<lb/> österreichische Militärdienste ein und wurde 1790 zum Generalmajor und 1796 zum<lb/> Feldmarschallleutnant ernannt. Er starb am 5. Juni oder Juli 1806. Im Streit zwischen<lb/> Kretschmann und Wangenheim (vgl. einleitende Erläuterungen zu IV 4, Nr. 328 und<lb/> Nr. 329 sowie Erläuterung zu IV 4, 446,6–8, Nr. 328) wurde Ludwig von Coburg<lb/> zum erbitterten Gegner Kretschmanns. Nach dem Tode seines Vaters lebte er von einer<lb/> Apanage und von den Vergünstigungen, die ihm sein Bruder zugestand. Kretschmann,<lb/> dem Ludwig seine Forderungen nach Vergünstigungen vorgetragen hatte, versuchte wei<lb/>tere Ansprüche Ludwigs von Coburg zu unterbinden, wie der »Bericht des Herrn Her<lb/>zogs von Sachsen Coburg Saalfeld an den kaiserlichen Reichshofrath über die Be<lb/>schwerden der Prinzen Friedrich und Ludwig mit Urkunden« zeigt: »Doch, alle diese<lb/> großmüthigen Handlungen des regierenden Herrn Herzogs, und alle die Gefälligkeiten<lb/> des Ministers von Kretschmann waren nicht vermögend, den Zudringlichkeiten und<lb/> rechtswidrigen Forderungen dieses appanagirten Hn. Prinzen Gränzen zu setzen (...)<lb/> Es lag theils an der Dienerpflicht des Ministers von Kretschmann, theils in der Offen</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1225" facs="#f0661"/>
                     <hi rendition="#i">heit seines geraden Charakters, dem Herrn Prinz Ludwig den Ungrund und die Un<lb/>füglichkeit Dero Forderung vorzulegen, und Ihm zugleich zu eröffnen, daß Sie Ihre<lb/> Appanage-Ansprüche, wenn Sie davon abzugehen nicht gemeinet wären, im Wege Rech<lb/>tens an- und ausführen möchten. Diese eben so pflichtmäßige als freimüthige Aeusserung<lb/> legte bei dem Hn. Prinz Ludwig den ersten Grund zur Unzufriedenheit über den Mini<lb/>ster von Kretschmann; und als in der Folge gedachter Prinz mit mehrern anmaßlichen<lb/> Anträgen zum Vorschein kam, welche von dem Minister ebenfalls als unfüglich von<lb/> der Hand gewiesen wurden; so ging Dero Abneigung gegen denselben in persönliche<lb/> Feindschaft über« (anonym, Coburg 1805, S. 15 f.).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">470,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Herrn v. Wangenheim] <hi rendition="#i">Karl August Freiherr von Wangenheim (vgl. einlei<lb/>tende Erläuterung zu IV 4, Nr. 329).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">470,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> Briefes <hi rendition="#i">bis</hi> Bruder] <hi rendition="#i">Vgl. III 4, FB 42. Der Brief enthielt die Beschwerde<lb/> Jean Pauls über das ihm widerfahrene Verhör am 19. April 1804 (zum Inhalt des Ver<lb/>hörs vgl. IV 4, Anhang Nr. 14 und Erläuterungen). Ein Schreiben Karl Augusts von<lb/> Wangenheim an den Herzog Franz von Sachsen-Coburg-Saalfeld vom 25. Mai 1804<lb/> gibt über den Inhalt des Briefes Aufschluss: »Euer H. D. haben mit dem Legations<lb/>rath Richter, der als Freund und Gast, an Ihrem Hofe war, ein Gespräch über die<lb/> Geschichte des Tags <hi rendition="#g">angefangen,</hi> der Minister hat es erfahren, Sie, gnädigster Herr,<lb/> mußten Ihren Gast gleichsam denunciiren, Richter mußte über ein, mit Euer etc.<lb/> gehaltenes, von Ew. angefangenes Gespräch, in welchem Sie selbst <hi rendition="#g">Ihr Mißtrauen<lb/> gegen den Minister von Kretschmann</hi> unumwunden erklärt hatten, während<lb/> etc. Richter nicht <hi rendition="#g">in die Sache</hi> eingieng, sondern meinen <hi rendition="#g">Charakter blos</hi> verthei<lb/>digte, verhört werden, um eine Dienstwidrigkeit gegen mich vorbringen zu können.<lb/> Vergeblich!« (Wangenheim, Beytrag 1, 237).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">470,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Bruder] <hi rendition="#i">Franz von Sachsen-Coburg-Saalfeld (vgl. Erläuterung zu IV 4,<lb/> 469,14–15, Nr. 342).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">470,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–11</hi> Antwort meines Bruders] <hi rendition="#i">Vgl. IV 4, EB 68 sowie das Schreiben Lud<lb/>wigs an seinen Bruder, den Herzog Franz, vom 3. Juni 1804, in dem er diesem vor<lb/>warf: »Große Worte und scheinbar glänzende Aussenseite, aber kein Zusammenhang<lb/> und Erfolg, Herabwürdigung Deiner nächsten Anverwandten, getäuschte Hoffnung<lb/> dieser. Gefühlvolle Ausdrücke in einem Brief an J. P. Richter als Antwort auf dessen<lb/> Beschwerde wegen des über diesen verhängten so auffallenden Verhörs. (...) Weiß man<lb/> nun noch, daß Du ein und das andere dieser Dekrete und Rescripte wieder Deinen<lb/> Willen unterschriebst, aber doch unterschriebst – dieses alles zusammen genommen,<lb/> und diese so sehr wieder einander laufende Handlungen mit einander verglichen, so<lb/> weiß man bei Gott nicht, was man von Dir denken soll« (Bericht des Herrn Herzogs<lb/> von Sachsen Coburg Saalfeld an den kaiserlichen Reichshofrath über die Beschwerden<lb/> der Prinzen Friedrich und Ludwig, Coburg 1805, S. 176 f.).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">470,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Begrif war Einzupacken] <hi rendition="#i">Wangenheim plante, nach Wien zu reisen, um<lb/> gegen seine Entlassung beim Reichshofrat zu klagen. Die Abreise aus Meiningen er<lb/>folgte am 1. Juni 1804 (vgl. IV 4, 475,20–21, Nr. 350).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>