<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_337">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="337">337. VON PAUL EMILE THIERIOT AN EMANUEL UND JEAN PAUL. WIEN,
          ZWISCHEN 9. FEBRUAR UND 19. MÄRZ 1804, DONNERSTAG UND
          MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Paul Emile Thieriot an Emanuel und Jean Paul. Wien, Zwischen 9. Februar und 19. März 1804, Donnerstag und Montag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>462</num>
                  <num>463</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1214</num>
                  <num>1215</num>
                  <num>1216</num>
                  <num>1217</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
               <placeName key="JP-006405">Wien</placeName>
               <date notBefore="1804-02-09" notAfter="1804-03-19">zwischen 9. Februar und 19.
                        März 1804</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1531"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_41-fb"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_324"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_325"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1531"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_325"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="462" facs="#f0462"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_462-3"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-4_462-4"/>
            <p>Emanuel! – Richter! – Ich kenne kein stärkeres <hi rendition="#k">Adstringens</hi>,<lb n="5" xml:id="IV-4_462-5"/> keine bessere Antwort-Presse, als ein Vorwurf ist, zumal ein
            vor<lb xml:id="IV-4_462-6" rendition="#hyphen"/>gefühlter.</p>
            <lb xml:id="IV-4_462-7"/>
            <p>Ihr dießmaliger, oder vielmehr <hi rendition="#g">sein</hi> Vorwurf (Object) be<lb xml:id="IV-4_462-8" rendition="#hyphen"/>schränkt sich zwar – bis auf weniges – duldbar. Ich gebe sonst<lb xml:id="IV-4_462-9"/> mehr Spielraum. Indessen liegt es ganz in meiner menschlichen,<lb n="10" xml:id="IV-4_462-10"/> kindischen Natur, daß ich mich gegen die Arzenei erst
          wehre und<lb xml:id="IV-4_462-11"/> erkläre, eh’ ich sie nehme.</p>
            <lb xml:id="IV-4_462-12"/>
            <p>1) Am andern Tage schon ging ich zu den Musikern, ließ mich<lb xml:id="IV-4_462-13"/> von
          ihnen bewirthen und sie bei mir gastiren. (wenn <foreign xml:lang="gr">γαστηϱ</foreign>
            der<lb xml:id="IV-4_462-14"/> Bauch heißt?)</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-4_462-15"/>
            <p>2)ließ mir von ihnen 8 Tage lang vorgeigen <hi rendition="#k">con amore</hi>, und<lb xml:id="IV-4_462-16"/> war der Zuhörer und Panegyrist, eh’ ich, meist auf mein
            Selbst<lb xml:id="IV-4_462-17" rendition="#hyphen"/>nöthigen, mich ihnen hören ließ.</p>
            <lb xml:id="IV-4_462-18"/>
            <p>– Was soll ich Euch meine Feinheiten, meine Zartheiten, mit<lb xml:id="IV-4_462-19"/>
          diesen Tischen und Stühlen, unter denen ich bis an meinen Con<lb n="20" xml:id="IV-4_462-20" rendition="#hyphen"/>cert-Abend, einen Schemmel ohne Lehne (<hi rendition="#k">Inferior</hi>) spielte, ich<lb xml:id="IV-4_462-21"/> weiß nicht warum, in’s Kleinliche
          auspinseln – ich danke Gott,<lb xml:id="IV-4_462-22"/> daß die Scene vorbei ist und daß
          ich mich bei Nr. 1 und 2 nicht<lb xml:id="IV-4_462-23"/> einmal des Anlasses entsinnen
          kann.</p>
            <lb xml:id="IV-4_462-24"/>
            <p>3) Die Gebrüder hab’ ich über das, was sie Richtern erzählt,<note corresp="#IV-4_462-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001440">
                        <persName>Joseph und Heinrich <name type="reg">Gugel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-4_462-25"/> schon mehrmal mit Motivirung und Milderung versehen; aber<lb xml:id="IV-4_462-26"/> diese Historiker, schon die Dialogenten, sind wie Gummi
            elasti<lb xml:id="IV-4_462-27" rendition="#hyphen"/>cum.</p>
            <lb xml:id="IV-4_462-28"/>
            <p>In der »Unbescheidenheit« <hi rendition="#k">sub a</hi> liegt mein Fach d. i. das Vor<lb xml:id="IV-4_462-29" rendition="#hyphen"/>reiten, gleichsam Schauspielen, fremder guter Sachen nach ver<lb n="30" xml:id="IV-4_462-30" rendition="#hyphen"/>schiedenen guten Methoden (nicht Manieren) denen ich mich
            an<lb xml:id="IV-4_462-31" rendition="#hyphen"/>geeignet, in Ermangelung des bessern nächstkünftigen, einer
            eige<lb xml:id="IV-4_462-32" rendition="#hyphen"/>nen, nebst eignen Sache.</p>
            <lb xml:id="IV-4_462-33"/>
            <p>Das Publicum des Museums besteht aus Männern, das sollte<note corresp="#IV-4_462-34">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011548">
                        <placeName>Museum</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_462-34"/> Ihnen
          mein Verrechnen begreiflich machen. Daß ich davon profi<lb n="35" xml:id="IV-4_462-35" rendition="#hyphen"/>tirt, beweist die allgemeine Zufriedenheit und Ueberraschung<lb xml:id="IV-4_462-36"/>
               <pb n="463" facs="#f0463"/> bei’m späteren
          öffentlichen bezahlten Conzert – wenige Leute,<lb xml:id="IV-4_463-1"/> aber zufällig
          gerade die darunter, welche mir früher den Text ge<lb xml:id="IV-4_463-2" rendition="#hyphen"/>lesen.
          Ueberhaupt find’ ich, glücklicher als Sie glauben, mit mei<lb xml:id="IV-4_463-3" rendition="#hyphen"/>ner
          äußeren Demüthigkeit überall Freunde, die mich ausfilzen,<lb xml:id="IV-4_463-4"/>
          seltener Fremde, die mich loben oder nur erkennen. Daher irrt<lb n="5" xml:id="IV-4_463-5"/> Herr Richter, wenn er das Minimums-Postulat und das Blähende<lb xml:id="IV-4_463-6"/>
          bloßen Lobes bei Virtuosen auf mich applizirt, der in Vergleich<lb xml:id="IV-4_463-7"/>
          mit anderen, selbst <hi rendition="#g">schwächeren</hi>, noch wenig Beifall erhielt. –</p>
            <lb xml:id="IV-4_463-8"/>
            <p>Aber – um zurück zu kommen – ich habe mich noch später in<lb xml:id="IV-4_463-9"/>
          Regensburg und sogar hier, in einem kleinen Cirkel, eben so ver<note corresp="#IV-4_463-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011619">
                        <placeName>Appellationsgerichts-Lokalkommission in
                        Regensburg</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-006405">
                        <placeName>Wien</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-4_463-10" rendition="#hyphen"/>rechnet, wie im Debut, und werde das Rechnen also, wie es<lb xml:id="IV-4_463-11"/> scheint, nie lernen etc. –</p>
            <lb xml:id="IV-4_463-12"/>
            <p>— Unter lauter neuen Publicis muß ein Kleinnamiger natürlich<lb xml:id="IV-4_463-13"/>
          untergehen. Drum reis’ ich schon seit 9 Monaten nach einer Stelle<lb xml:id="IV-4_463-14"/> an Einem Ort. In Wien sollt’ ich sie eigentlich finden (ich zweifle<note corresp="#IV-4_463-15">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006405">
                        <placeName>Wien</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-4_463-15"/> aber, ob ich’s werde), nicht, weil man da leider wirklich
            »Geigern<lb xml:id="IV-4_463-16"/> geigt,« sondern weil sich mitten unter den Volkstönen
          und neben<lb xml:id="IV-4_463-17"/> den großen Meistern der Composition ein häßlicher
            Geschmack<lb xml:id="IV-4_463-18"/> im Executiven (Ihr bemerkt aber nur mein »Verachten
          und Ver<lb xml:id="IV-4_463-19" rendition="#hyphen"/>stehn«) gebildet hat, eine Weichlichkeit und
          Süßlichkeit, ein Ko<lb n="20" xml:id="IV-4_463-20" rendition="#hyphen"/>kettiren mit dem <hi rendition="#k">pianissimo</hi>, gegen das mir Anderer Rohheit<lb xml:id="IV-4_463-21"/> und Tappen in
          den Tönen ordentlich erwünscht ist, womit das<lb xml:id="IV-4_463-22"/> Erstere jedoch das
          Ueberjagen aller Tempos und Todthetzen der<lb xml:id="IV-4_463-23"/> Melodien gemein
          hat.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: (Dresdner) »Abend-Zeitung« vom 4. Januar 1843, Sp. 22, Nr. 3 und<lb/> vom 6. Januar 1843, Sp. 33–35, Nr. 5.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Emanuel hatte am 9. Februar 1804 (H, BJK, Berlin V, vgl. Erläuterung zu S. 462,6)<lb/> an Thieriot eine Abschrift von Jean Paul Briefs vom 3. Februar 1804 (III 4, Nr. 447)<lb/> geschickt. Der folgende Brief Emanuels an Thieriot (H, Slg. Apelt) dürfte eine Ant<lb/>wort auf den vorliegenden Brief Thieriots sein; er datiert vom 19. März 1804. Datum<lb/> postquem ist also der 9. Februar, Datum antequem der 19. März.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: bis S. 462,33</hi> einer eigenen, nebst eignen Sache. <hi rendition="#i">(Dresdner)<lb/> »Abend-Zeitung« vom 4. Januar 1843, Nr. 3, Sp. 22 – ab S. 462,34</hi> Das Publi<lb/>cum des Museums <hi rendition="#i">(Dresdner) »Abend-Zeitung« vom 6. Januar 1843, Nr. 5,<lb/> Sp. 33–35.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="1215" facs="#f0651"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">462,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Vorwurf] <hi rendition="#i">Thieriot bezieht sich auf eine längere Passage eines Briefs von Jean<lb/> Paul an Emanuel vom 3. Februar 1804, die Emanuel fast wörtlich abgeschrieben und<lb/> am 9. Februar 1804 an Thieriot nach Wien geschickt hatte (H, BJK, Berlin V):</hi> Aber<lb/> für den guten Thier[<hi rendition="#i">i</hi>]ot wünsch’ ich Ihr ernstes Wort. Die Gebrüder Gu<lb/>gel – von ihm an mich empfohlne grosse Waldhornisten – sagten mir, daß<lb/> er in München durch sein Betragen sehr misfallen, 1) daß er erst nach<lb/> 3 Wochen zu den Musizis gegangen, da doch da grosse sind, 2) daß er sie<lb/> alle zu leicht behandelt und beleidigt, da doch <hi rendition="#k">München</hi> wegen grosser<lb/> berühmt ist und ein grosser Violinist doch einen elenden achten mus, der<lb/> ein grosser Hornist oder des etwas ist, 3) daß er das Publikum gerade so<lb/> falsch behandelte als ich ihm hier vorwarf. Er kündigte nämlich im Mu<lb/>seum an, daß er die Spiele verschiedener Meister geben wolte – welches<lb/> a) eine kleine Unbescheidenheit war, sich als einen chrestomathen von<lb/> Meistern zu geben, folglich als deren Über-Seher, b) eine Verrechnung<lb/> beim Publikum, das nun die ältere Viottische Manier und die neuern hören<lb/> muste – als blosse Studien –, indes dasselbe weder die Originale dieser Ko<lb/>pien kent noch an den Kopien [<hi rendition="#i">sich</hi>] erfreuen kan und wil – es wil reine<lb/> dilettantische Lust. Wer wird Geigern geigen? Man sol ungemein unzufrie<lb/>den mit seinen Worten und Wahlen gewesen sein. Jene musikalischen Stu<lb/>dien und Akademien könt’ er ja geben, wenn er fixiert wäre als Direktor<lb/> für 1 Publikum. Am Ende wird ers noch hier; denn in Wien wird er mit<lb/> seinem Verachten und Verstehen noch schlimmer fahren. – Überhaupt<lb/> warum sezt er denn überal das <hi rendition="#k">Minimum</hi> der Musik voraus, und in Mün<lb/>chen gar? – Wie alle[<hi rendition="#i">n</hi>] Virtuosen liegt ihm das unverdauete Lob im Ma<lb/>gen, weil er das Salz dazu – den Tadel hinter dem Rücken – nicht mitbe<lb/>komt. Sagen, ja kopieren oder geben Sie ihm das alles; denn ich lieb’ ihn<lb/> wie meinen Sohn, ja mehr; und ich weis doch, daß er so in kurzem arm<lb/> wird. Rechnen Sie ihm seine Zukunft – d.h. die Sklaverei der Dürftig<lb/>keit – recht vor <hi rendition="#i">(III 4, 275,16–276,6, Nr. 447). Emanuel fügte seiner Abschrift an:<lb/> »Aus der Feder unsers Richters ist mir alles stärker, weil er es ist. Und doch – so bald<lb/> ich es hatte und den Willen es Dir zu geben: so mußte ich es doppelt d. h. (nach einem<lb/> lateinischen Sprichwort) gleich geben. Vielleicht kannst Du diese einigen Worte in<lb/> Wien benutzen, vielleicht magst Du so gar« (H, BJK, Berlin V). Thieriot antwortete<lb/> Emanuel in einem (undatierten) Brief Ende Februar oder Anfang März 1804 (H, Slg.<lb/> Apelt): »Und nun laß Dich loben, daß Du so treu überliefertest. Zum Dank nimm<lb/> vorstehende Vertheidigungsschrift, d. h. laß Dir sie wiederschiken. Ich habe den guten<lb/> Willen mir alles zu nutze zu machen, was mir den Willen, den Muth selbst nicht<lb/> nimmt. Der Schein von Uebermuth, den <hi rendition="#g">man</hi> /od. ich mir hier drolligerweise gegeben,<lb/> wirkt vortheilhaft auf mich zurük als stärkendes Mittel, das mir unter andern die<lb/> Kraft giebt, jenen Schein selbst vielleicht ein andermal zu entfernen. Denn mein Herz<lb/> ist ja (laß mich die Seite herunter noch <hi rendition="#g">bei Seite sprechen,</hi> wie man auch <hi rendition="#g">bei</hi>
                  </hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1216" facs="#f0652"/>
                  <hi rendition="#i">
                     <hi rendition="#g">Seite geht</hi>) ein gar zu schwachnerviger Hund. Je klärer und fester ich in meinem<lb/> Innern, in der Muße u. Ruhe meines Sinns, in der Richtung meiner Arbeits-Kraft,<lb/> werde, und werden werde, desto verwirrter wird mein äußerer Repräsentant, für Ge<lb/>sellschaft u. Geschäft. Ich sage da nicht mehr was ich wollte, sondern was Gott will –<lb/> nicht bloß das Dümmste, sondern sogar mein bestes Gehegtestes fährt mir heraus.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">462,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi>
                  <foreign xml:lang="gr">γαστηϱ</foreign>] <hi rendition="#i">Griech.: Bauch.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">462,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi> Gebrüder <hi rendition="#i">bis</hi> Milderung] <hi rendition="#i">Die Brüder Joseph (um 1770–1842 ?) und<lb/> Heinrich Gugel (*1780) standen um 1800 als Kammermusiker in Sachsen-Hild<lb/>burghausischen Diensten, sie zählten zu den berühmtesten Waldhornisten ihrer Zeit:<lb/> »Ihre Intonation ist vorzüglich schön, rein und kräftig, so daß der prachtvolle natür<lb/>liche Ton des Horns unter der Hülle der Kunst niemals ganz unkenntlich wird und<lb/> wenn man sich überzeugen will, wie glücklich sie alle Capricen ihres Instruments<lb/> überwunden haben, oder wenn man den Zauber desselben in seiner ganzen Fülle<lb/> genießen will: so muß man sie ein Doppelkonzert von Braun, oder die niedlichen<lb/> kleinen Duetten spielen hören, die sie gleichsam als Souvenir mehrerer berühmter<lb/> Tonsetzer auf ihren Reisen mit sich führen« (Allgemeine Musikalische Zeitung, Jg. 3,<lb/> Nr. 51, 16.9.1801, Sp. 844).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">462,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> »Unbescheidenheit« <hi rendition="#k">sub a</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. III 4, 275,26–28, Nr. 447.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">462,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> Publicum des Museums] <hi rendition="#i">Die Lesegesellschaft »Museum« in München<lb/> wurde am 12. Oktober 1802 ins Leben gerufen. Zu ihrem Publikum zählte die wirt<lb/>schaftliche Oberschicht des Stadtbürgertums: Bankiers, Händler, Fabrikanten; vor<lb/> allem aber waren es Hof- und Staatsbeamte, die das »Museum« frequentierten. Die<lb/> Satzung des »Museums« bestimmte: »Zu Mitgliedern können gebildete Männer aus<lb/> allen Ständen aufgenommen werden, wenn solche zu München wohnhaft sind« (Ralf<lb/> Zerback: München und sein Stadtbürgertum: eine Residenzstadt als Bürgergemeinde<lb/> 1780–1870, München 1997, S. 83). Zwar war das »Museum« in den Jahren nach<lb/> seiner Gründung fast eine reine Lesegesellschaft, es öffnete sich aber sukzessive anderen<lb/> geselligen Vergnügungen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">463,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> Minimums-Postulat <hi rendition="#i">bis</hi> applizirt] <hi rendition="#i">Vgl. III 4, 276,1–3, Nr. 447.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">463,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> reis’ ich schon <hi rendition="#i">bis</hi> finden] <hi rendition="#i">Über Thieriots Schwierigkeiten, auch in<lb/> Wien einflussreiche Gönner, Auftrittsmöglichkeiten oder gar eine Anstellung zu fin<lb/>den, vgl. Thieriots Brief vom 6. April 1804 an den Kunstliebhaber und Mäzen Fürst<lb/> Franz Joseph Maximilian von Lobkowitz (1772–1816) in Wien (vgl. hierzu auch Thie<lb/>riots Brief an Emanuel vom 16. 5. 1804, in: »Abend-Zeitung« vom 6. 1. 1843,<lb/> Nr. 5, Sp. 36), in dem er über seine charakterlichen Eigenheiten spricht: »Gedachter<lb/> Freund – es lobt ihn niemand lieber als ich – ist eine gute Art von Thier, nur daß ihm,<lb/> wie allen Thierarten, Menschenverstand und Sprache zuweilen mangelt, oft da, wo beide<lb/> Sachen von größtem Nutzen wären. Ja, wenn er zuweilen auf eine davon zu stoßen<lb/> scheint, so ist ihm darüber die andere entgangen, und hört man daher auch, daß er Worte<lb/> sagt, so fehlt diesen leider der nöthige Verstand. Sein Hauptfehler bleibt aber, daß er das<lb/> Maul nicht aufthut.« Vgl. auch Haydns Empfehlungsschreiben für Thieriot vom 21. Juni<lb/> 1804, das er aus Wien vermutlich an den Fürsten Nicolaus II. Esterházy geschrieben</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1217" facs="#f0653"/>
                  <hi rendition="#i">hatte: »Ueberreicher’n dieses Herrn Thieriot von Leipzig muß ich Euer Hochfürstlichen<lb/> Durchlaucht als einen Talent-vollen Mann anempfehlen, der sich an den größten Höfen<lb/> mit Beyfall hören lassen darf. Sein besonders schöner vortrag und voller Ton auf der Vio<lb/>line, das schöne Cantabile und seine große fertigkeit haben mich so vergnügt als zufrieden<lb/> gestellt. Er war einige Zeit in Paris, allwo er sich gebüldet und wünschte gegenwärtig eine<lb/> schickliche Anstellung. Da ihn seine moralische Conduite selbst vorzugsweise auszeich<lb/>net, als habe ich mir die freyheit erlaubt, Euer Hochfürstlichen Durchlaucht gnade und<lb/> huld diesen jungen Mann zu empfehlen« (Joseph Haydn: Gesammelte Briefe und Auf<lb/>zeichnungen, hg. von Dénes Bartha, Kassel [u. a.] 1965, S. 449).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">463,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Verachten und Verstehn] <hi rendition="#i">Vgl. III 4, 275,35–36, Nr. 447.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">463,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> Kokettiren mit dem <hi rendition="#k">pianissimo</hi>] <hi rendition="#i">Möglicherweise Anspielung auf den<lb/> Erfolg und auf die »Nettigkeit des Spiels« des Wiener Violinisten Franz Clement<lb/> (1780–1842), der ab 1802 Oberdirektor am Theater an der Wien war, vgl. eine Kri<lb/>tik in der Allgemeinen Musikalischen Zeitung vom 1. Mai 1805 (Nr. 31, Sp. 500 f.):<lb/> »Ungleich interessanter war ein sehr häufig besuchtes Konzert des Musikdirektors<lb/> Klement im Theater an der Wien. Klement ist ein Liebling des hiesigen Publikums,<lb/> und zwar mit vollem Rechte. Er spielt die Violine vortrefflich und ist in seiner Art<lb/> vollkommen, vielleicht einzig. Aber freylich in <hi rendition="#g">seiner</hi> Art. Es ist nicht das markige,<lb/> kühne kräftige Spiel, das ergreifende, eindringende Adagio, die Gewalt des Bogens und<lb/> Tones, welche die Rodesche und Viottische Schule charakterisirt: aber eine un<lb/>beschreibliche Zierlichkeit, Nettigkeit und Eleganz; eine äusserst liebliche Zartheit<lb/> und Reinheit des Spiels, die Klement unstreitig unter die vollendetsten Violinspieler<lb/> stellt. Dabey hat er eine ganz eigene Leichtigkeit, welche mit den unglaublichsten<lb/> Schwierigkeiten nur spielt, und eine Sicherheit, die ihn auch bey den gewagtesten und<lb/> kühnsten Passagen nicht einen Augenblick verlässt.«</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>