<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_41">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="41">41. VON CAROLINE MAYER. BERLIN, 19. NOVEMBER 1800,
          MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Caroline Mayer an Jean Paul. Berlin, 19. November 1800, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>64</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>650</num>
                  <num>651</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1800-11-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_40"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_31"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_40"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_43"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_39"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_43"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="5" xml:id="IV-4_64-5"/>
            <opener>
               <hi rendition="#g">Mittwoch</hi>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-4_64-6"/>
            <p>Was wirst Du sagen, daß ich Dir nicht geschrieben habe? Gust<note corresp="#IV-4_64-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002702">
                        <persName>Auguste <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_64-7" rendition="#hyphen"/>chen
          konnte nicht weggehen, und ich hatte niemand zum Schi<lb xml:id="IV-4_64-8" rendition="#hyphen"/>ken. – Ob
          ich gleich finde, daß ein alter Brief einer alten Zeitung<lb xml:id="IV-4_64-9"/> sehr
          ähnlich ist, so geb ich Dir doch mein Geschriebenes, weil Du<lb n="10" xml:id="IV-4_64-10"/> sehen solst, daß ich immer an Dich gedacht habe.</p>
            <lb xml:id="IV-4_64-11"/>
            <p>ich habe viel tanzen müßen – und bin sehr ermüdet. aber mehr<lb xml:id="IV-4_64-12"/> von
          der Sehnsucht nach Dir, als vom Tanz. Sie war schmerzlich,<lb xml:id="IV-4_64-13"/> u<hi rendition="#i">n</hi>d überwältigte mich.</p>
            <lb xml:id="IV-4_64-14"/>
            <p>Wie erschien mir das Spiel der Menschen! die guten Kinder<lb n="15" xml:id="IV-4_64-15"/>
          möcht ich sagen – sie treiben, u<hi rendition="#i">n</hi>d jagen sich um nichts. Manche<lb xml:id="IV-4_64-16"/>
               <hi rendition="#g">suchen</hi> nicht einmal, u<hi rendition="#i">n</hi>d diese sind
          glücklich.</p>
            <lb xml:id="IV-4_64-17"/>
            <p>Eben bekam ich einen Brief von meiner lieben Tine. Ihr ist<note corresp="#IV-4_64-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002581">
                        <persName>Ernestine <name type="reg">Mahlmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_64-18"/> wohl
          – wenn sie gleich nicht recht an ihrem Plaz in <hi rendition="#g">Leipzig</hi> ist.<note corresp="#IV-4_64-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_64-19"/> Aber in Minnas Hause unter ihren Kindern ist sie es – u<hi rendition="#i">n</hi>d sie<note corresp="#IV-4_64-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004105" type="children">
                        <persName>Karl <name type="reg">Spazier</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004393">
                        <persName>Minna <name type="reg">Uthe-Spazier</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-4_64-20"/> begehrt nichts weiter.
          Mündlich sag ich Dir mehr von ihr.</p>
            <lb xml:id="IV-4_64-21"/>
            <p>Schikst Du mir auch einige Zeilen? Ach thue es – sonst verfin<lb xml:id="IV-4_64-22" rendition="#hyphen"/>stert es sich um mich. Lebe wohl Du Lieber.</p>
            <lb xml:id="IV-4_64-23"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>einzig <hi rendition="#g">Deine</hi> C.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="650" facs="#f0086"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: GSA. 1 Bl. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Brief vom 18. November 1800 (IV 4, Nr. 39).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Das im Brief erwähnte Schreiben der Schwester Ernestine an Caroline Mayer vom<lb/> 15. November 1800 (vgl. Erläuterung zu S. 64,18) lag dem Brief Ernestines an den<lb/> Vater Johann Siegfried Wilhelm Mayer vom 13. November 1800 bei (beide BJK, Ber<lb/>lin A). Hierin nimmt Ernestine Mayer Bezug auf den Brief von Jean Paul an die<lb/> Mutter, Karoline Mayer, geb. Germershausen, worin er die Zustimmung zur Verbin<lb/>dung mit ihrer Tochter erbeten hatte (III 4, 431, FB 3). Die zeitliche Einordnung der<lb/> beiden Briefe von Caroline an Jean Paul, die nachträglich mit »Dienstag« und »Mitt<lb/>woch« überschrieben sind und zusammen abgeschickt wurden (IV 4, Nr. 39 und vor<lb/>liegender Brief), kann somit nicht Berend folgen, der diese Briefe auf den 11. und<lb/> 12. November datiert hatte. Entsprechend muss A auf den 19. November 1800 um<lb/>datiert werden.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 18, Nr. 26 (12.11.1800); vgl. Abschnitt Datum.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi>
                  <hi rendition="#g">Mittwoch</hi>] <hi rendition="#i">nachtr. aoR rechts H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–10</hi> Was wirst Du <hi rendition="#i">bis</hi> Geschriebenes] <hi rendition="#i">Caroline hatte den Brief vom Tag zu<lb/>vor (IV 4, Nr. 39) zusammen mit dem vorliegenden Brief abgeschickt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Gustchen] <hi rendition="#i">Carolines fünfzehnjährige Halbschwester Auguste diente als<lb/> Briefbotin.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Brief <hi rendition="#i">bis</hi> Tine] <hi rendition="#i">Carolines Schwester Ernestine war Anfang November mit<lb/> ihrer Mutter zur Schwester Minna Spazier nach Leipzig gefahren. Der Brief Ernesti<lb/>nes an Caroline lag dem Brief an den Vater Johann Siegfried Wilhelm Mayer bei<lb/> (beide BJK, Berlin A). Vgl. Abschnitt Datum.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–21</hi> Ihr ist wohl <hi rendition="#i">bis</hi> nichts weiter] <hi rendition="#i">Die jüngere Schwester Ernestine wohnte<lb/> mit ihrer Mutter im Leipziger Haushalt der ältesten Schwester Wilhemine (genannt<lb/> Minna), die mit ihrem Ehemann Karl Spazier zu diesem Zeitpunkt zwei Kinder<lb/> hatte: Julius Adolf (*1797) und Marie Emma Auguste (*1799). Nach ihrem ersten<lb/> Brief aus Leipzig vom 7. November 1800, drei Tage nach ihrer Ankunft, schrieb<lb/> Ernestine ihrem Vater am 13. November 1800 (H, BJK, Berlin A): »wüßten Sie wie<lb/> ich in diesen 10 Tagen die ich doch nur erst hier zubringe, noch gar nicht zu mir selbst</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="651" facs="#f0087"/>
                  <hi rendition="#i">gekommen bin, wie ein jeder Tag nicht seine Plage, sondern wie ich wohl mit Recht<lb/> sagen kann seine eigne Freude mit sich bringt und ich alle Arten von Zerstreuungen<lb/> fast schon durchgegangen bin Sie würden mich einigermaßen entschuldigen. (...) ich<lb/> kann es Minna und</hi>
                  <hi rendition="#k">Spazi<hi rendition="#i">[er]</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#i">ewig nicht genug verdanken was sie alles für uns thun<lb/> und wie sie uns fast auf den Händen tragen. Besonders die lieben Kinder, der herrliche</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#k">Julius</hi>
                  <hi rendition="#i">und die kleine intereßante</hi>
                  <hi rendition="#k">Emma</hi>
                  <hi rendition="#i">was für Freude machen sie mir!</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Diesen Brief schreibe ich ihnen unter Kinder Geschrei und Lärm um mich her ent<lb/>schuldigen Sie daher seinen unzusammenhängenden Inhalt. Ich kann bei Gott! zu<lb/> keiner ruhigen Minute hier kommen. In diesem Augenblick erhält Mama einen Brief<lb/> von</hi> J. P. <hi rendition="#i">der ihr seine Verlobung mit</hi>
                  <hi rendition="#k">Caroline</hi>
                  <hi rendition="#i">ankündigt. Die Zeit ist zu kurz als<lb/> daß sie ihm selbst noch heute antworten könnte Entschuldigen Sie daher die Mutter<lb/> bey Gelegenheit. Ich will noch einige Zeilen für die gute glückliche Caroline beilegen,<lb/> der ich auch so oft zu schreiben versprach und aus dem allen wird nichts. Ich bin so<lb/> getheilt so zerrißen, und schäme mich wirklich, lieber Vater, Ihnen bis jetzt immer so<lb/> unbedeutende Blätter geschrieben so haben«. Im beiliegenden Brief an Caroline vom<lb/> 15. November 1800 heißt es: »Meine einzige geliebte glückliche Caroline verlange<lb/> nicht daß ich dir Glück wünsche. Was mein Herz empfindet und längst empfand das<lb/> weißt du schon längst. Der Brief den ich von Dir erhielt gab mir den ersten schönen<lb/> Abend hier. Nemlich einen der so ganz mein Herz befriedigte. Du hast sehr recht wenn<lb/> du sagst welch ein verschiednes Leben magst Du führen! Mein ganzes Wesen ist ver<lb/>ändert. Der ewige Wirbel der häuslichen und anderen Zerstreuungen läßt mich gar<lb/> nicht zu mir selbst kommen, und ich gestehe Dir ehrlich daß ich selten an Berlin<lb/> denke. Ich bin hier in einer unaufhörlichen Beschäftigung und die zerstört den Spiel<lb/>raum meiner Phantasie. Ich bin in der That recht glücklich hier. Wie sollte ich es auch<lb/> nicht seyn. Du glaubst das nicht mit welcher unendlichen Liebe und Güte</hi>
                  <hi rendition="#k">Spazier</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#i">und Minna uns tragen und schonen und wie ich jeden Tag durch größre Aufmerksam<lb/>keit mich gerührt fühle. Minna ist ein herrliches Weib, und</hi>
                  <hi rendition="#k">Spazier</hi>
                  <hi rendition="#i">ein herrlicher<lb/> Mensch und alles ist hier schön und gut. Ich komme eben ehe ich</hi> J. P. <hi rendition="#i">Brief erhielt<lb/> von der Sternwarte wo ich auf der höchsten Kuppel stehend die ganze lachende Ge<lb/>gend von Leipzig übersehen konnte Wie stürzte ich dem Briefträger entgegen der den<lb/> Brief brachte. Ich habe heute nicht Zeit dir mehr und ausführlicher zu schreiben.<lb/> Gewiß bist du böse auf mich. Doch nein, wie könnte der Glückliche zürnen! Lebe<lb/> wohl meine gute gute liebe einzige Caroline, und glaube daß mein Herz dir ewig nahe<lb/> ist« (H, BJK, Berlin A).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>