<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_42">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="42">42. VON CAROLINE MAYER. BERLIN, UM DEN 19. NOVEMBER
          1800, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Caroline Mayer an Jean Paul. Berlin, Um den 19. November 1800, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>64</num>
                  <num>65</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>651</num>
                  <num>652</num>
                  <num>653</num>
                  <num>654</num>
                  <num>655</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1800-11-14" notAfter="1800-11-24">um den 19. November
                        1800</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_28"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0004"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_32"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_36"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_35"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_36"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_64-26"/>
            <p>Gab ich Dir nicht heut einen Beweis mein einziger prächtiger<lb xml:id="IV-4_64-27"/>
               <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> wie so gar nicht besonnen Deine C. ist. Kam ich nicht<lb xml:id="IV-4_64-28"/> allein zu Dir? schrieb ich Dir nicht auf einem ofnen Blatt –<lb xml:id="IV-4_64-29"/>
               <pb n="65" facs="#f0065"/> gab ichs nicht dem treuen Bedienten – u<hi rendition="#i">n</hi>d reut es mich
            nicht<lb xml:id="IV-4_65-1"/> jezt? Ach ich hätt Dich so gern heut gesehen u<hi rendition="#i">n</hi>d konnte dem<lb xml:id="IV-4_65-2"/> Herzen nicht gebieten. Denn
          ich war in Deiner Nähe – sah Dein<lb xml:id="IV-4_65-3"/> Fenster von dem gegenüber
          liegenden Ufer – u<hi rendition="#i">n</hi>d so nah sollte<note corresp="#IV-4_65-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011124">
                        <placeName>Neue Friedrichsstraße Nr. 22 (Wohnung
                        Ahlefeldts)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_65-4"/> das
          arme schwache Wesen Dir vorüber gehen?</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-4_65-5"/>
            <p>Du hast heut keinen Brief erhalten – aber wir eine Entschuldi<lb xml:id="IV-4_65-6" rendition="#hyphen"/>gung u<hi rendition="#i">n</hi>d Anmeldung auf den nächsten Posttag. Laß es also im<lb xml:id="IV-4_65-7" rendition="#hyphen"/>mer in das Zeitungscomptor eingehen, daß wir glüklich sind –<lb xml:id="IV-4_65-8"/> zum Sonnabend, den Freitag Abend erhältst Du den Brief. der<lb xml:id="IV-4_65-9"/> Vater ist gar zu pedantisch für solche <hi rendition="#k">antipedanten</hi> als wir sind.</p>
            <note corresp="#IV-4_65-10">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-002703">
                     <persName>Johann Siegfried Wilhelm <name type="reg">Mayer</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb n="10" xml:id="IV-4_65-10"/>
            <p>Etwas Schönes ist aufgehoben – nemlich unser Thee bei<lb xml:id="IV-4_65-11"/> Schmucker,
            u<hi rendition="#i">n</hi>d verlegt bis zum Freitag. Reichhardt kann nicht.<note corresp="#IV-4_65-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003383" ana="†">
                        <persName>Johann Friedrich <name type="reg">Reichardt</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-014869">
                        <persName>Johann Heinrich Christian <name type="reg">Schmucker</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_65-12"/> Wilst du nun Deine abgeschlagne Einladung hervorholen, u<hi rendition="#i">n</hi>d<lb xml:id="IV-4_65-13"/> Deine Freunde überraschen, oder mir, <hi rendition="#g">mir</hi> den Abend gönnen?<lb xml:id="IV-4_65-14"/> Thee habe ich auch –
          zwar keinen Reichhardt aber wenn Du<note corresp="#IV-4_65-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003383">
                        <persName>Johann Friedrich <name type="reg">Reichardt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-4_65-15"/> wilst einige Menschen
          die ihn ersetzen aber nicht 7½ Uhr ist die<lb xml:id="IV-4_65-16"/> Zeit, sondern
          spätstens 6.</p>
            <lb xml:id="IV-4_65-17"/>
            <p>Ach gieb mir ein paar Worte – ich hoffe darauf.</p>
            <lb xml:id="IV-4_65-18"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>C.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: GSA. 1 Dbl. 8°, 1 S. 2. S. Adr.:</hi>
                  <hi rendition="#k">Des</hi> | <hi rendition="#k">Herrn Legations Rath</hi> | <hi rendition="#k">Richter</hi> |<lb/>
                  <hi rendition="#k">Wohlgeboren</hi> – <hi rendition="#i">darunter Postvermerk</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="652" facs="#f0088"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Datiert nach IV 4, Nr. 38 (vgl. Abschnitt Datum und Erläuterung zu S. 65,6–9).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi>
                  <hi rendition="#k">Antipedanten</hi>] <hi rendition="#k">anti</hi>pedanten <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> von] <hi rendition="#i">aus</hi> gehe <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> zu <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> verlegt] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> auf <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi>–<hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Gab ich <hi rendition="#i">bis</hi> Bedienten] <hi rendition="#i">Vgl. den vorhergehenden Brief von Caroline<lb/> Mayer vom 19. November 1800 (IV 4, 56,15–17, Nr. 38).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> gegenüber liegenden Ufer] <hi rendition="#i">Jean Paul wohnte in der Wohnung Hans Georg<lb/> von Ahlefeldts in der Neuen Friedrichstraße 22 (vgl. III 3, 374,13, Nr. 518). Diese ver<lb/>lief parallel zu dem hinter ihr liegenden, ehemaligen Festungsgraben von der großen<lb/> Pomeranzenbrücke bis an die Spandauer Brücke, vorbei an der Königsbrücke bis an die<lb/> Stralauer Straße. Die unter Friedrich II. angelegte Straße bildete die nördliche und öst<lb/>liche Grenze der Stadt Berlin (vgl. Nicolai, Beschreibung 1, 82–83). Ahlefeldts Woh<lb/>nung befand sich im Gartenhaus des an der Ecke zur Königsstraße (heute Rathaus<lb/>straße) gelegenen Grundstücks, nahe der (verschwundenen) Königsbrücke (das Grund<lb/>stück gehört heute zum Gelände des Fernsehturms; vgl. Neue Anschauliche Tabellen von<lb/> der gesammten Residenz-Stadt Berlin, Berlin: Späthen 1801, S. 40). Im Vorderhaus<lb/> wohnten – Henriette und Marcus Herz, die hier ihren Salon führten! In ihren »Erinne<lb/>rungen« bezieht sich Henriette Herz auf diesen Zufall: »Richter war im allgemeinen in<lb/> Berlin nicht eben wählerisch hinsichts seiner Wohnungen, und einmal hatte er sich in<lb/> dem Hause in der Neuen Friedrichstraße, in welchem ich wohnte, ein ziemlich schlechtes<lb/> Stübchen im Hofe gemietet. Dies hinderte jedoch nicht, daß die ausgezeichnetsten und<lb/> vornehmsten Damen dort bei ihm vorfuhren und ihn besuchten, und besonders viel war<lb/> die bekannte Gräfin Schlabrendorf, zugleich eine Freundin Sophiens, dort bei ihm«<lb/> (Henriette Herz in Erinnerungen, Briefen und Zeugnissen, hg. von Rainer Schmitz,<lb/> Frankfurt a.M. 1984, S. 315; Sophie ist der Vorname, den Esther Bernard bei ihrer<lb/> Taufe annahm). Ahlefeldts (und Jean Pauls) Postadresse in Berlin gibt, ebenso wie die<lb/> der Herzens, das im Besitz einer Kriegsratswitwe Fischer befindliche Eckhaus an. Merk<lb/>würdigerweise hatte Jean Paul jedoch einige Jahre später gegenüber Karl August Varnha<lb/>gen von Ense vom »Lederschen Haus«gesprochen (vgl. Persönlichkeit, 98,17, Nr. 167);<lb/> mit Leder kann nur der »Materialist« Löhder gemeint sein, dem das Nachbargrundstück,<lb/> die Nr. 23, gehörte. Der Grund für diese abweichenden Angaben liegt vielleicht in kom<lb/>plizierten Besitzverhältnissen. Zum Fischerschen Haus gehörte jedenfalls ein Garten, der<lb/> sich bis zur Spree hinzog (vgl. Erläuterungen zu IV 3.2, 336,32, Nr. 402). Durch die<lb/> Verengung des hinter der Neuen Friedrichstraße verlaufenden Kanals 1784 wurden die<lb/> Gärten, die fast alle zum Wasser hin liegenden Häuser besaßen, vergrößert. Vgl. auch<lb/> Persönlichkeit, 71 f., Nr. 127 und 405, Erläuterung zu Nr. 127.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="653" facs="#f0089"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–9</hi> Du hast <hi rendition="#i">bis</hi> erhältst Du den Brief] <hi rendition="#i">Carolines jüngere Schwester Ernestine<lb/> Mayer, die mit der Mutter in Leipzig war, hatte dem Vater ihre Zustimmung auf Jean<lb/> Pauls Heiratsantrag am 13. November 1800 für den nächsten Posttag angekündigt:<lb/> »In diesem Augenblick erhält Mama einen Brief von</hi> J. P. <hi rendition="#i">der ihr seine Verlobung mit</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#k">Caroline</hi>
                  <hi rendition="#i">ankündigt. Die Zeit ist zu kurz als daß sie ihm selbst noch heute antwor<lb/>ten könnte Entschuldigen Sie daher die Mutter bey Gelegenheit« (H, BJK, Berlin A,<lb/> vgl. Erläuterung zu IV 4, 64,18–21, Nr. 41). Der Brief der Mutter traf erst in der<lb/> darauffolgenden Woche, am Mittwoch, den 26. November ein (vgl. IV 4, Nr. 45).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> Laß es also <hi rendition="#i">bis</hi> Sonnabend] <hi rendition="#i">Die Verlobungsanzeige erschien am 25. Novem<lb/>ber 1800 in der »Vossischen Zeitung«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Vater <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">antipedanten</hi>] <hi rendition="#i">Johann Siegfried Wilhelm Mayer hatte Bedenken,<lb/> dass Jean Paul und seine Tochter in der Öffentlichkeit zusammen auftreten, bevor die<lb/> Verlobungsanzeige in der Zeitung annonciert war – was die Zustimmung der Mutter<lb/> Karoline Mayer, geb. Germershausen voraussetzte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Schmucker] <hi rendition="#i">Johann Heinrich Schmucker (1753–1822), Kriegsrat in Berlin,<lb/> zuletzt Justizrat und Generalanwalt der königlichen Ministerien. Im »Berliner<lb/> Adreß-Kalender« von 1801 wird seine Adresse mit Mohrenstraße Nr. 48 angegeben.<lb/> Dessen älteste Tochter Jeanette (1781–1855), die 1804 den Kriegs- und Domänenrat<lb/> Bülow, den nachmaligen preußischen Kriegsminister heiratete, war mit Caroline<lb/> befreundet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Reichhardt] <hi rendition="#i">Der berühmte Komponist, Kapellmeister und Musikschriftsteller<lb/> Johann Friedrich Reichardt (1752–1814). Reichardt war der Sohn eines Königsberger<lb/> Stadtmusikers, der dessen musikalische Begabung früh erkannte und mit seinem<lb/> »Wunderknaben« an der Violine und am Klavier seit 1762 Konzertreisen im Balti<lb/>kum unternahm. Eine ordentliche Ausbildung im Komponieren erhielt Reichardt<lb/> jedoch nicht. Auf Betreiben von Kant studierte Reichardt zwar von 1769 bis 1771 in<lb/> seiner Vaterstadt und in Leipzig Rechtswissenschaften und Philosophie, brach das Stu<lb/>dium aber ab, um sich auf eine dreijährige Virtuosenreise zu begeben, die ihn in die<lb/> wichtigsten musikalischen Zentren Deutschlands führte (u. a. Berlin, Leipzig, Dres<lb/>den, Prag, Hamburg, Lübeck) und ihn mit den bedeutendsten Musikern und Dichtern<lb/> seiner Zeit bekannt machte. 1775 wurde Reichardt von Friedrich II. als königlich<lb/>preußischer Kapellmeister nach Berlin berufen, doch durfte er keine eigenen Opern<lb/> komponieren, sondern nur Werke Hasses, Grauns und ihrer Generation mit angepass<lb/>ten Bravourarien ergänzen und zur Aufführung bringen. Als Musikschriftsteller und<lb/> als Liederkomponist wirkte er so die folgenden Jahre am stärksten. Ab 1777 unter<lb/>nahm er mehrere Kunstreisen nach Wien, London, Paris und Neapel, wo er Bekannt<lb/>schaft mit bedeutenden Künstlern und Intellektuellen machen konnte (wie Nicolai,<lb/> Lavater, Mendelssohn, Gluck, Mozart und Haydn). Der erwünschte Erfolg blieb<lb/> jedoch aus, so dass er nach Berlin zurückkehrte. 1786 wurde er Kapellmeister Friedrich<lb/> Wilhelms II., unter dem er günstigere Bedingungen für die Aufführung seiner eigenen<lb/> Opern hatte. Seine intensive Beschäftigung mit dem Lied und dem deutschen Singspiel<lb/> führten ab 1786 zu fruchtbaren Bekanntschaften mit Goethe (von dem er insgesamt</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="654" facs="#f0090"/>
                  <hi rendition="#i">über 140 Texte vertonte), Schiller und Herder. 1794 wurde er nach dem Erscheinen sei<lb/>ner »Vertrauten Briefe über Frankreich« (2 Bde., Berlin: Unger 1792–93) als Revolu<lb/>tionssympathisant ohne Pension aus seinem Amt entlassen; die Sympathien für die Re<lb/>volution führten dann auch zu den groben öffentlichen Angriffen Goethes und Schillers<lb/> auf ihn in den »Xenien« (1797). 1796 wurde er begnadigt und in Halle zum Salinen<lb/>direktor ernannt. Sein Landsitz in Giebichenstein bei Halle entwickelte sich zum Ro<lb/>mantikertreffpunkt, wo Arnim, sein Schwager Tieck, E. T. A. Hoffmann, Brentano, die<lb/> Brüder Grimm, Fichte, Schleiermacher, aber auch Jean Paul verkehrten. Nach einer Pa<lb/>risreise 1802, v. a. aber nach der Verwüstung seines Gutes durch napoleonische Truppen<lb/> und seine erzwungene Flucht nach Danzig im Jahre 1806 kühlte seine Sympathie für<lb/> Napoleon und für die französischen Revolutionäre deutlich ab. Gezwungenermaßen<lb/> übernahm er unter Jérôme Bonaparte 1807/08 kurzzeitig die Position des Directeur<lb/> général des Théatres et de son orchestre in Kassel, bevor man ihn 1808 nach Wien<lb/> abschob. Hier wurde er als berühmter Musiker (auch von Beethoven) empfangen und<lb/> beschäftigte sich intensiver mit den Werken der Wiener Klassik. Nach seiner Rückkehr<lb/> nach Giebichenstein im Jahr darauf versiegte allmählich seine Schaffenskraft. Ab 1811<lb/> von Friedrich Wilhelm III. mit einem geringen Ruhegehalt ausgestattet, starb er ver<lb/>einsamt auf seinem Gut. Reichardt war ein kosmopolitisch gebildeter und belesener<lb/> Komponist, dessen Persönlichkeit sich auch Jean Paul nicht entziehen konnte. Seine<lb/> auf vielen Reisen entstandenen Briefe brachten Reichardt nicht nur das Lob ein, ein<lb/> genauer und vielinteressierter Beobachter zu sein, sie bereiteten ihm wegen der offen<lb/> vertretenen Ansichten in politischen und sozialen Fragen auch große Schwierigkeiten.<lb/> Zeitweilig angefeindet wurde er auch für seine musikkritischen Schriften. Jean Paul<lb/> hatte Reichardt 1796 in Hof kennen gelernt, ein Konzert des Meisters im Hofer Rat<lb/>haus besucht und einen Abend mit ihm im Gasthaus verbracht (worüber er seinem<lb/> Freund Christian Otto berichtete; vgl. III 2, 242, Nr. 401). Reichardt seinerseits ver<lb/>öffentlichte anonym einen ausführlichen Bericht über dieses erste Zusammentreffen<lb/> unter dem Titel »Briefe auf einer Reise durch Franken, im Julius und August 1796<lb/> geschrieben« in der Zeitschrift »Deutschland« (Bd. 4, 10. Stück; Wiederabdruck: Per<lb/>sönlichkeit, 19–22, Nr. 35), in der er seine Verschiedenheit zu Jean Paul ausführt: »Er<lb/> läßt mich nicht los (..), er muß nach G[iebichenstein]. (...) Der ganze Mensch ist mir<lb/> auch wieder ein Beweis für die alte Bemerkung geworden, daß die verschiedensten<lb/> Menschen sehr wohl miteinander existieren können, wenn bei beiden nur Wahrheit<lb/> zugrunde liegt« (S. 21,10–20). Im Sommer 1798 war Jean Paul dann ein willkom<lb/>mener Gast in Giebichenstein – auch weil er wenig Sympathien für die Angriffe Goe<lb/>thes und Schillers zeigte. Von seinem Besuch berichtet er Christian Otto:</hi> Ich und<lb/> R[<hi rendition="#i">eichardt</hi>] sind weltpolen-weit aus einander, mir kan nur sein Erzählen und<lb/> ihm von mir mein Zuhören gefallen. Über Künste und Menschen und<lb/> Empfindungen sind wir ewig getrent <hi rendition="#i">(III 3, 79,33–35, Nr. 113 vom 18. Juli<lb/> 1798). Reichardt hielt sich, um die Aufführungen seiner Kompositionen zu leiten,<lb/> häufig in Berlin auf, wo er natürlich auch am gesellschaftlichen Leben teilnahm. Im<lb/> musikalischen Salon von Amalie Beer war er ebenso regelmäßiger Gast wie im Salon</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="655" facs="#f0091"/>
                  <hi rendition="#i">der Henriette Herz. Die Teegesellschaft bei Schmuckers wurde offenbar Reichardts<lb/> wegen gegeben. Zu einer Wiederbegegnung zwischen dem Komponisten und dem<lb/> Dichter muss es in Berlin bei anderer Gelegenheit gekommen sein (allenfalls zu<lb/> Beginn der Hochzeitsreise des Paares Anfang Juni auf dem Weg von Berlin nach Wei<lb/>mar); dies jedenfalls geht aus einem Brief Elisabeth Staegemanns vom 20. Juni 1801<lb/> an Reichardt hervor, aus dem man auf einen Bericht Reichardts schließen kann: »Der<lb/> Aufsatz von Schlegel scheint Kant ungemein viel Vergnügen gemacht zu haben, viel<lb/>leicht eben so viel als mir, in einer andern Art, die Beschreibung Ihres Zusammentref<lb/>fens mit Richter, einem Mann, der in Königsberg nur wenigen bekannt, aber diesen<lb/> wenigen desto merkwürdiger ist. Nach dieser Erklärung mag es etwas anmaßend aus<lb/>sehen, wenn ich Ihnen sage, daß er der Lieblingsautor meines Mannes und der meinige<lb/> ist; aber es ist wirklich so, und ich versichre Sie, daß ich bloß darum mich schon mehr<lb/> als einmal gefreut, ihn geheiratet zu haben, weil ich schwerlich sonst noch mit jemand<lb/> den Jean Paul mit soviel Geschmack lesen könnte. Ich gebe viel darum, ihn zu ken<lb/>nen, und wenn wir einst eine Reise machen, so sehe ich ihn gewiß« (nach Dietrich<lb/> Fischer-Dieskau: »Weil nicht alle Blütenträume reiften.« Johann Friedrich Reichardt,<lb/> Hofkapellmeister dreier Preußenkönige, Stuttgart 1991, S. 273).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> abgeschlagne Einladung <hi rendition="#i">bis</hi> Freunde überraschen] <hi rendition="#i">Nicht nachweis<lb/>bar.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>