<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_50">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="50">50. VON JOHANN DUMONT. MAINZ, 27. NOVEMBER 1800,
          DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Dumont an Jean Paul. Mainz, 27. November 1800, Donnerstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>77</num>
                  <num>78</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>668</num>
                  <num>669</num>
                  <num>670</num>
                  <num>671</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000868">Johann Dumont</persName>
               <placeName key="JP-005990">Mainz</placeName>
               <date when="1800-11-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_51"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0081"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_51"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_64"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_77-24"/>
            <opener>Mainz 6<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">t</hi>
               </hi> Reifmond 9</opener>
            <lb n="25" xml:id="IV-4_77-25"/>
            <p>Ich habe Ihren Aufsatz über <hi rendition="#k">Charlotte Corday</hi> in dem<note corresp="#IV-4_77-26">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000687">
                        <persName>Charlotte <name type="reg">Corday</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_77-26"/> Taschenbuch für 1801 geleßen. Sie haben damit dieser Heldin und<note corresp="#IV-4_77-27">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008830">
                        <author>Jacobi, Johann Georg (1740–1814) (Hrsg.)</author>
                        <title>Taschenbuch für das Jahr 1801 (nicht erschienen)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_77-27"/> Sich ein schönes Denkmal gesezt welches die Begriffe die ich
            von<lb xml:id="IV-4_77-28"/> dem Verfasser der 45 Hundsposttägen vorher hatte, noch
            erhöht<note corresp="#IV-4_77-29">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_77-29"/> hat. –</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-4_77-30"/>
            <p>Sie erwähnen darin unseres edeln <hi rendition="#k">Adam Lux</hi> auf eine so rühm<note corresp="#IV-4_77-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002558" ana="ff†">
                        <persName>Adam <name type="reg">Lux</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_77-31" rendition="#hyphen"/>liche Art daß Sie den Herzen aller denen dessen Andenken heilig<lb xml:id="IV-4_77-32"/> ist verwandt geworden sind. Doch sind Sie in Betreff der Zeit
            der<lb xml:id="IV-4_77-33"/>
               <pb n="78" facs="#f0078"/> Bekantmachung seiner beiden Schriften in einem Irrthum dessen<note corresp="#IV-4_78-1">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009140">
                        <author>Lux, Adam (1766–1793)</author>
                        <title>Avis aux citoyens français (1793)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009141">
                        <author>Lux, Adam (1766–1793)</author>
                        <title>Charlotte Corday (1793)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_78-1"/> Berichtigung die Bewunderung für diesen großen Mann noch um<lb xml:id="IV-4_78-2"/> vieles vermehren muß, und ich halte mich umsomehr zu dersel<lb xml:id="IV-4_78-3" rendition="#hyphen"/>ben berufen, als er mein Lehrer und Freund war. – Die Schrift<note corresp="#IV-4_78-4">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009140" ana="ff">
                        <author>Lux, Adam (1766–1793)</author>
                        <title>Avis aux citoyens français (1793)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_78-4"/> gegen den 31<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#k">Mai</hi>, ohne Vergleich <hi rendition="#g">die</hi> wichtigere,
          erschien näm<lb n="5" xml:id="IV-4_78-5" rendition="#hyphen"/>lich nicht nach der Hinrichtung der C. <hi rendition="#k">Corday</hi>, wie Sie <hi rendition="#k">pag</hi>. 157<note corresp="#IV-4_78-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000687">
                        <persName>Charlotte <name type="reg">Corday</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_78-6"/> anführen, sondern schon am 13<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">t</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#k">July</hi>, woraus folgt daß seine<lb xml:id="IV-4_78-7"/> große Seele
          dieses erschütternden Anbliks nicht bedurfte um den<lb xml:id="IV-4_78-8"/> edlen Gedanken
          zu fassen zu versuchen durch Selbstopferung der<lb xml:id="IV-4_78-9"/> guten Sache wieder
          auf zu helfen; und daß er <hi rendition="#k">Corday</hi> nicht<note corresp="#IV-4_78-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000687">
                        <persName>Charlotte <name type="reg">Corday</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-4_78-10"/> sowohl in den Helden Todt gefolgt, also ihr wirklich
            vorangegan<lb xml:id="IV-4_78-11" rendition="#hyphen"/>gen ist; denn diese Schrift über den 31 <hi rendition="#k">Mai</hi> hatte ihm bereits sein<lb xml:id="IV-4_78-12"/> Leben verwirkt
          ehe jene über C. <hi rendition="#k">Corday</hi> darauf folgte. –</p>
            <lb xml:id="IV-4_78-13"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ich bin Ihr Freund<lb xml:id="IV-4_78-14"/>
                  <hi rendition="#g">JohDumont</hi>
               </salute>
            </closer>
            <lb n="15" xml:id="IV-4_78-15"/>
            <postscript>
               <p>Bürger <hi rendition="#k">Neeb</hi> läßt Ihnen seine Verehrung entbieth<hi rendition="#i">en</hi>
               </p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 1⅔ S. 4. Adr.:</hi>
                  <hi rendition="#k">Monsieur</hi> | <hi rendition="#k">Jean Paul Fred. Rich<lb/>ter</hi> | homme de lettres | fro | á | <hi rendition="#k">
                     <hi rendition="#g">Weimar.</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#i">Poststempel: PIOOP | MAY<lb/>ENCE</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi>
                  <hi rendition="#g">die</hi>] <hi rendition="#i">doppelt unterstr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000868">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Dumont (29.8.1770–nach 1816) wurde als erster von zwei Söhnen des an<lb/>gesehenen Mainzer Tabakhändlers und Stadtrats Ernest Dumont (1720–1781) und<lb/> seiner zweiten, aus wohlhabenden Verhältnissen stammenden Ehefrau Maria Apollo<lb/>nia (einer Schwester des kurmainzischen Geheimrats Johann Georg Reuter) in Mainz<lb/> geboren. Dumont schrieb sich 1787 an der Mainzer Universität als stud. phil. ein und<lb/> war später wie sein Vater als Tabakhändler tätig. Als sein und seines Bruders (Fried<lb/>rich, 1772–1839) Hauslehrer war Anfang 1785 der frisch promovierte Philosoph<lb/> Adam Lux (vgl. Erläuterung zu S. 77,31) eingestellt worden. Durch den für die<lb/> Schriften Jean-Jacques Rousseaus begeisterten Lehrer erfuhren die Brüder eine lebens<lb/>lange Prägung. Obgleich Adam Lux den Haushalt der Dumonts bereits im Mai 1786<lb/> wieder verließ, nachdem er die Schwester von Maria Apollonia, Sabine Reuter, gehei<lb/>ratet hatte, blieb er seinen nur um wenige Jahre jüngeren Schülern in Freundschaft ver<lb/>bunden. Durch die verwandtschaftlichen Bande noch gestärkt, wurde der Kontakt zu<lb/> den Dumonts nach seinem Auszug persönlich und brieflich aufrecht erhalten. Mehr<lb/>mals in der Woche kam der von den Knaben verehrte Lehrer nach Mainz. Seinem<lb/> Neffen Johann schrieb er im Mai 1792 nach England: »So nehme ich es Ihnen gar<lb/> nicht übel, daß Sie in den Wäldern mit dem Ossian herumstreichen; ja in Ihrem Alter<lb/> und in Ihrer Lage würde ich es gerade ebenso machen; denn die Empfindungen sind<lb/> nicht nur nährender, sondern zur Bildung eines Mannes selbst nützlicher, als Kennt<lb/>nisse; ja, wenn ein Jüngling nicht bis zu einem gewissen Grade seine Seele durch die</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="669" facs="#f0105"/>
                     <hi rendition="#i">Empfindung genährt und gestärkt hat, so kann er sich nie nachher in reiferen Jahren<lb/> jene wahrhaft männlichen Kenntnisse eines Rousseau, eins Cato und Sokrates erwer<lb/>ben, die alle den nämlichen Weg gingen« (nach Alfred Börckel: Adam Lux, ein Opfer<lb/> der Schreckenszeit, Mainz: Zabern 1892, S. 6). Im September 1792 brachen die Brü<lb/>der Dumont gemeinsam zu einer standesgemäßen Bildungsreise nach Italien auf Über<lb/> die sich in der Heimat überschlagenden Ereignisse (französische Besetzung von Mainz<lb/> im Oktober 1792, Proklamation der Mainzer Republik am 18. März 1792 und Be<lb/>schluss, den Anschluss an Frankreich zu betreiben am 23. März 1792 sowie Wieder<lb/>einnahme durch die Preußische Armee) konnten sie somit nur brieflich unterrichtet<lb/> werden. Ob sie bei der Abreise von Adam Lux nach Paris im März 1793 bereits<lb/> zurück in der Heimat waren, ist nicht bekannt. Im Juni 1793 sandte Adam Lux<lb/> Johann Dumont die an ihn gerichteten Briefe aus Paris zurück, setzte seinen »Gön<lb/>ner« zum Sachwalter seines schriftlichen Nachlasses ein und bat ihn, sich nach seinem<lb/> Tode um Frau und Kinder zu kümmern: »Uebrigens erwarte ich, daß Sie meine<lb/> unglückliche Familie nie vergessen werden. (...) Ihnen, mein Werther, hinterlege ich zu<lb/> meinen Angedenken meine an Sie gerichteten Briefe (...) Ich ernenne Sie zum einzi<lb/>gen Depositaire der wenigen Papiere, die ich in Mainz hinterlasse und die meine<lb/> Empfindungen betreffen« (nach Alfred Börckel, a.a. O., S. 26). Nach dem frühen ge<lb/>waltsamen Tod ihres Lehrers unterstützten die Brüder, v. a. Johann, dessen Witwe.<lb/> Johann Dumont heiratete eine Clara von Scheibler, mit der er mindestens drei Söhne<lb/> hatte, wovon der eine nach Liverpool und der andere nach Baltimore ging, der dritte<lb/> wurde als Freiherr von Monten geadelt, vgl. Karl Schröder: Die Familie Dumont in<lb/> Mainz, in: Mitteilungen der Hessischen Geschichtlichen Vereinigung, Bd. 1, 1925/28,<lb/> S. 202–203.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> 6<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">t</hi>
                  </hi> Reifmond 9] <hi rendition="#i">Reifmond, von frz. Frimaire (deutsch auch Reifmonat, Frost<lb/>monat) ist der dritte Monat des Republikanischen Kalenders der Französischen Revo<lb/>lution. Der Kalender der französischen Republik, der sich einer neunen Jahreszählung<lb/> nach »Jahren der Republik« bediente, wurde am 5. Oktober 1793 vom Nationalkon<lb/>vent beschlossen und auf den Gründungstag der Republik zurückdatiert. Das Jahr I<lb/> der Republik begann somit am 22. September 1792 und endete am 21. September<lb/> 1793. Im Jahr IX der Republik beginnt der Frimaire am 21. November, dementspre<lb/>chend errechnet sich der 6 Reifmond 9 als der 27. November 1800. Mit einem Erlass<lb/> von Napoleon vom 9. September 1805 endete der Revolutionskalender zum Jahres<lb/>ende 1805.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> Aufsatz <hi rendition="#i">bis</hi> geleßen] <hi rendition="#i">Der politische Beitrag Jean Pauls erschien unter dem<lb/> Titel »Der 17. Juli oder Charlotte Corday« im »Taschenbuch für 1801« in Braun<lb/>schweig bei Vieweg (S. 135–162; vgl. Erläuterung zu IV 3.1, Nr. 145). Jean Pauls<lb/> Aufsatz gipfelt in dem Ausruf: »Und kein Deutscher vergesse [Lux]!« (a. a. O., S. 157,<lb/> vgl. auch IV 4, 71,16–18, Nr. 46 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi>
                  <hi rendition="#k">Adam Lux</hi>] <hi rendition="#i">Der Mainzer Jakobiner Adam Lux (1765–1793) wurde als Bau<lb/>ernsohn geboren, konnte aber an der Universität Mainz Medizin und Philosophie stu<lb/>dieren, wo er mit neunzehn Jahren mit einer Arbeit über den Begriff des Enthusiasmus</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="670" facs="#f0106"/>
                  <hi rendition="#i">promovierte. Als mittelloser Absolvent fand er eine Anstellung als Hauslehrer bei der<lb/> Mainzer Kaufmannsfamilie Dumont, deren zwei Söhne er unterrichtete und in die er<lb/> schließlich einheiratete (vgl. einleitende Erläuterung). Die Mitgift seiner Frau ermög<lb/>lichte ihm den Erwerb eines Anwesens in Kostheim, wo er sich im Geiste Jean-Jacques<lb/> Rousseaus als Landwirt betätigte. Vom Rheinisch-Deutschen Nationalkonvent, dem<lb/> Parlament der nach französischem Vorbild gegründeten Mainzer Republik, zum De<lb/>putierten gewählt, wurde er im März 1793 gemeinsam mit dem Naturforscher und<lb/> Schriftsteller Georg Forster und dem Kaufmann Potocki nach Paris entsandt, um den<lb/> geplanten Anschluss dort zu betreiben. Enttäuscht über die Entwicklung der Revolu<lb/>tion und empört von den blutigen Verfolgungen hatte er in zwei Schriften, »Avis aux<lb/> citoyens français« und »Charlotte Corday«, harsche Kritik an der Gewaltherrschaft<lb/> geübt, die seine Hinrichtung am 4. November 1793 in Paris regelrecht herausforderten.<lb/> Adam Lux’ Schrift gegen den 31. Mai erschien am 13. Juli 1793, am Tag als Char<lb/>lotte Corday den Präsidenten des Jakobinerklubs, Jean-Paul Marat, tötete. Bei ihrer<lb/> Hinrichtung am 17. Juli 1793 war Lux Augenzeuge und veröffentlichte zwei Tage<lb/> später eine Flugschrift, in der er die Tötung Marats als politische Befreiungstat rechtfer<lb/>tigte. Die Provokation verfehlte ihre Wirkung nicht: Lux starb am 4. November 1793<lb/> in Paris auf der Guillotine. Tatsächlich hatte Lux Wochen vor dem Erscheinen seiner<lb/> Flugschriften zunächst den Plan gefasst, sich selbst zu töten, entschloss sich dann aber,<lb/> eine Hinrichtung durch seine ehemaligen politischen Freunde anzustreben (vgl. Alfred<lb/> Börckel: Adam Lux, ein Opfer der Schreckenszeit, Mainz: Zabern 1892). Jean Paul<lb/> hat in der Umarbeitung seines Aufsatzes im »Katzenberger« den Irrtum nicht berich<lb/>tigt (vgl. I 13, 334,14). Von den beiden Töchtern von Adam Lux, Marianne (*1787)<lb/> und Therese, verliebte sich erstere 1813 in Jean Paul, der ihre schwärmerischen Briefe<lb/> aber nur väterlich-freundschaftlich erwiderte (vgl. III 6, Regest. Nrn. 214, 217, 218,<lb/> 229 und Jean Pauls Antwortbriefe III 6, Nrn. 759, 767, 778, 796). Aus Verzweif<lb/>lung stürzte sie sich im Frühjahr darauf in den Rhein und starb.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Schrift über den 31 <hi rendition="#g">Mai</hi>] <hi rendition="#i">Adam Lux’ Schrift »Avis aux citoyens français«<lb/> gegen die Ereignisse des 31. Mai erschien als Flugschrift am 13. Juli 1793 (vgl. Erläu<lb/>terung zu S. 77,31).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Bürger <hi rendition="#k">Neeb</hi>] <hi rendition="#i">Johann Neeb (1767–1843) studierte zunächst Theologie und<lb/> Philosophie in Mainz, von 1792 bis 1794 war er Professor der Philosophie in Bonn,<lb/> von 1797 bis 1803 in Mainz. Neeb vertrat anfangs an Kant orientierte Positionen, ab<lb/> den 90er Jahren wurde er von Friedrich Heinrich Jacobi und François Hemsterhuis<lb/> beeinflusst. Seine Schrift »Vernunft gegen Vernunft oder Rechtfertigung des Glaubens«<lb/> (Frankfurt a.M. 1797) wurde Jean Paul von Jacobi sehr empfohlen: »Ich besuchte<lb/> meinen Freund Gerstenberg in Altona (...). Er (...) nannte mir zuerst und mit dem<lb/> größten Interesse <hi rendition="#g">Neebs Vernunft gegen Vernunft, oder Rechtfertigung des<lb/> Glaubens</hi>. (...) kaum bin ich in meinem Leben angenehmer überrascht worden, als<lb/> beym Durchlesen desselben. Daß ich einen solchen Jünger in Deutschland hätte, einen<lb/> Jünger, von dem ich selbst schon wieder lernen könnte, wäre mir nicht eingefallen. (...)<lb/> Du mußt durchaus das Buch lesen – Du wirst erstaunen, wie ich erstaunt bin, – und</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="671" facs="#f0107"/>
                  <hi rendition="#i">mir gern helfen, es bekannter zu machen« (vgl. IV 3.2, 82,22–83,10,<lb/> Nr. 261 vom 21.10.1799). Jacobi widmete Neeb seine »Vermischten Schriften« (Frank<lb/>furt a.M., 3 Bde. 1817–21).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>