<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_8">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="8">8. VON CAROLINE MAYER. BERLIN, ERSTE HÄLFTE OKTOBER
          1800</title>
            <title n="digital">Von Caroline Mayer an Jean Paul. Berlin, Erste Hälfte Oktober 1800</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>17</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>597</num>
                  <num>598</num>
                  <num>599</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1800-10-01" notAfter="1800-10-15">erste Hälfte Oktober
                        1800</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_17"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1213"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_17"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_2"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_410"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_12"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="17" facs="#f0017"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_17-2"/>
            <p>Es ist etwas in mir, lieber <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>, was mich diese ganze
            Nacht<lb xml:id="IV-4_17-3"/> und diesen Morgen bis zur höchsten Unruhe ängstigt. ich
            konnte<lb xml:id="IV-4_17-4"/> nicht schlafen – ich glaube es ist eine Warnung meinen
            Vorsatz<lb n="5" xml:id="IV-4_17-5"/> nicht auszuführn Ihnen heut den Weg zu meiner
          Schwester zu<note corresp="#IV-4_17-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002581">
                        <persName>Ernestine <name type="reg">Mahlmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_17-6"/> zeigen. ich will ihr folgen, u<hi rendition="#i">n</hi>d Sie einem guten <hi rendition="#k">Genius</hi> über<lb xml:id="IV-4_17-7" rendition="#hyphen"/>laßen, der Sie vielleicht hinführt. ich kann mir das unrechte dabei<lb xml:id="IV-4_17-8"/> nicht deutlich denken, aber ich fühle es dunkel, und das ist
            genug<lb xml:id="IV-4_17-9"/> mich zu bestimmen.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-4_17-10"/>
            <p>Verzeihen Sie meiner Schwäche, oder meiner Thorheit, u<hi rendition="#i">n</hi>d<lb xml:id="IV-4_17-11"/> strafen Sie nicht so viele Unschuldige mit mir die Sie sehnlich<lb xml:id="IV-4_17-12"/> erwarten, u<hi rendition="#i">n</hi>d schmerzlich getäuscht seyn
            w<metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">ürden</hi>
               <metamark>]</metamark> wenn Sie
            nicht<lb xml:id="IV-4_17-13"/> kämen – der Tag ist so schön, u<hi rendition="#i">n</hi>d
          der Himmel scheint Ihrem<lb xml:id="IV-4_17-14"/> gütigen Plan zuzulächeln. Wenn auch in
          Ahlefeldts Brust Friede<note corresp="#IV-4_17-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000044">
                        <persName>Hans Georg von <name type="reg">Ahlefeldt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-4_17-15"/> gegen uns seyn könnte – u<hi rendition="#i">n</hi>d er versöhnt mit hinaus gienge –<lb xml:id="IV-4_17-16"/> Geben
          Sie ihm dieses Blatt – ich konnte nicht laßen ihm zu<lb xml:id="IV-4_17-17"/> schreiben –
          er hat uns gestern wieder einen recht trüben Abend<note corresp="#IV-4_17-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002256">
                        <persName>Theodor Konrad von <name type="reg">Kretschmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002704" type="family">
                        <persName>
                           <name type="reg">Mayer</name>, seine Familie</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_17-18"/> gegeben.</p>
            <lb xml:id="IV-4_17-19"/>
            <p>Kommen Sie auch früh!</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-4_17-20"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>C. M.</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-4_17-21"/>
            <postscript>
               <p>Wenn Sie nur das Thor finden können – am Thore findet sich ein<lb xml:id="IV-4_17-22"/>
            Wegweiser.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: GSA. 1 Dbl. 8°, 1 S. 4. S. Adr.:</hi> Des | Herrn Legations Rath Richter |<lb/> Wohlgeb<hi rendition="#i">oren</hi> | abzugeben in der neuen Friedrichs Straße <hi rendition="#k">No.</hi> 22.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 2, 270–271 (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Eine (nicht erhaltene) Nachricht für Hans Georg von Ahlefeldt.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nach Berend.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Geringer Textverlust durch Ausriss.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003469">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Friederike Leopoldine <hi rendition="#g">Caroline</hi> Mayer wurde am 7. Juni 1777 als zweite von drei<lb/> Töchtern aus der Ehe des als Geheimer Obertribunalrat dem höheren Beamtenstand<lb/> angehörigen Johann Siegfried Wilhelm Mayer (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4,<lb/> Nr. 29) und seiner Ehefrau <hi rendition="#g">Karoline</hi> Katharina Friederike, geb. Germershausen (vgl.</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="598" facs="#f0034"/>
                     <hi rendition="#i">einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 45) in Berlin geboren. Ihre ältere Schwester Wil<lb/>helmine, gen. Minna (1776–1825) hatte 1797 Karl Spazier (den späteren Heraus<lb/>geber der »Zeitung für die elegante Welt«) geheiratet, mit dem sie in Leipzig lebte, und<lb/> wurde später eine geschätzte Schriftstellerin; der Sohn aus dieser Ehe, Richard Otto,<lb/> wurde Jean Pauls Biograph. Die jüngere Schwester Ernestine (vgl. einleitende Erläute<lb/>rung zu IV 4, Nr. 261) heiratete 1801 den Verleger und Unterhaltungsschriftsteller<lb/> Siegfried August Mahlmann, mit dem sie in Leipzig lebte. Aus der zweiten Ehe des<lb/> Vaters ging die früh verstorbene Halbschwester Auguste hervor (1785–1802). Caroli<lb/>nes Vater, der in den Berliner Salons (auch im Hause Herz) verkehrte und Mitglied<lb/> der Berliner Montags- und der Mittwochsgesellschaft war, ließ seinen Töchtern mit<lb/> Hilfe seiner gut ausgestatteten Bibliothek und durch private Vorlesungen eine umfas<lb/>sende Bildung sowie eine künstlerische Erziehung zukommen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Caroline sowie deren Schwester Ernestine und Halbschwester<lb/> Auguste am 9. Juni 1800 während seines ersten Berlin-Aufenthaltes vom 23. Mai bis<lb/> 24. Juni 1800 im Garten der Loge zu den drei Weltkugeln in der Splittgerbergasse in<lb/> Neu-Cölln kennen. Als Jean Paul am 3. Oktober 1800 aus Weimar nach Berlin über<lb/>siedelte, kamen sie sich schnell näher. Am 9. November hielt er bei Johann Siegfried<lb/> Wilhelm Mayer um die Hand Carolines an; am 27. Mai 1801 fand die Hochzeit statt<lb/> (s. Abb. 7). Aus dieser Ehe gingen drei Kinder hervor: <hi rendition="#g">Emma</hi> Emanuele Georgine<lb/> Amalie Idoine (1802–1853), die 1826 Ernst Förster (1800–1885) heiratete, <hi rendition="#g">Maxi<lb/>milian</hi> Emanuel Ernst (Max, 1803–1821), und Amöne <hi rendition="#g">Odilie</hi> Minna (1804–<lb/>1865), die 1829 den Offizier Friedrich Hake (1797–1873) heiratete. Nach dem Tode<lb/> Jean Pauls lebte die Witwe weiterhin in Bayreuth und starb am 28. Januar 1860 in<lb/> München (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 3.2, Nr. 392).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Schwester] <hi rendition="#i">Carolines jüngere Schwester Ernestine, die sich bei der Mutter Karo<lb/>line Mayer, geb. Germershausen in einem Vorort Berlins aufhielt. Im Testament Caro<lb/>line Richters von 1859 heißt es zu der Übereinkunft der Eltern zum Aufenthaltsort<lb/> und zur Erziehung der gemeinsamen drei Töchter nach deren Scheidung im Jahre<lb/> 1792: Die Mutter »behielt Eines der Kinder auf 8 Tage bei sich, dann kam es zum<lb/> Vater, wogegen ein Anderes zur Mutter kam. und so blieb es bis zum erwachsenen<lb/> Alter derselben, so daß sie eigentlich eine doppelte Erziehung erhielten. Da die Le<lb/>bensweise der Eltern ganz verschieden war, die Mutter ganz zurückgezogen lebte, der<lb/> Vater hingegen allen Reitz feiner Geselligkeit in den erwahltesten Kreisen Berlins<lb/> genoß mußte sich ein Zwiespalt in den Gemüthern bilden der zum Nachtheil der<lb/> Wahrheit ausschlagen konnte« (H, BJK, Berlin A).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–19</hi> Ahlefeldts <hi rendition="#i">bis</hi> gegeben] <hi rendition="#i">Mit seinem Freund Hans Georg von Ahlefeldt<lb/> (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4, Nr. 104) verkehrte Jean Paul bereits während<lb/> seines ersten Berliner Aufenthaltes im Hause Mayer. Ernestine wähnte sich bald von<lb/> Ahlefeldt geliebt, der ihre Gefühle weder erwiderte noch sich für die Verliebtheit der<lb/> 21jährigen überhaupt verantwortlich fühlte (vgl. III 3, 352,28–36, Nr. 487 vom<lb/> 12.7.1800 und Ahlefeldts Antwort IV 3.2, 358,15–32, Nr. 415 vom 16.8.1800).<lb/> Ernestine ging wohl auch aus diesem Grunde Anfang November 1800 mit ihrer Mut</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="599" facs="#f0035"/>
                  <hi rendition="#i">ter nach Leipzig, um zu ihrer dort lebenden Schwester Minna Spazier zu ziehen.<lb/> Rund einen Monat später verlobte sie sich bereits mit dem Verleger und Unterhal<lb/>tungsschriftsteller Siegfried August Mahlmann.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>