<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_80">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="80">80. VON JULIANE VON KRÜDENER. BERLIN, 8. UND 9. JANUAR 1801,
          MITTWOCH UND DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Juliane von Krüdener an Jean Paul. Berlin, 8. und 9. Januar 1801, Mittwoch und Donnerstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>118</num>
                  <num>119</num>
                  <num>120</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>720</num>
                  <num>721</num>
                  <num>722</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002273">Juliane Freifrau von Krüdener</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date from="1801-01-08" to="1801-01-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_79"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_AN_4"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_79"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_AN_4"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_198"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_88"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_118-9"/>
            <note type="editorial">ORIGINALHANDSCHRIFT UND ABSCHRIFT</note>
            <lb n="10" xml:id="IV-4_118-10"/>
            <p>Mittwoch d. 8<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">t</hi>
               </hi> Januar 1801: <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> kann mich nicht ganz ver<lb xml:id="IV-4_118-11" rendition="#hyphen"/>gessen
          haben, es knüpft uns ein Band aneinander das weder die<lb xml:id="IV-4_118-12"/> Zeit noch
          Verhältnisse löset. Der Zauber glücklicher Erinnerun<lb xml:id="IV-4_118-13" rendition="#hyphen"/>gen kann
          nicht ganz gewichen sein. Sie thaten mir so wohl, Ihre<lb xml:id="IV-4_118-14"/> Schriften
          hatten mein Herz gehoben, Ihre Gegenwart zeigte mir<lb n="15" xml:id="IV-4_118-15"/> das
          schönste Bild das die Erde gewähren kann; Genie und Tugend<lb xml:id="IV-4_118-16"/> mit
          einander vermählt und für das allgemeine Wohl wirkend.<lb xml:id="IV-4_118-17"/> Auch ich
          wurde wie so viele durch diese schöne Ueberzeugung<lb xml:id="IV-4_118-18"/> Ihnen ganz
          ergeben Bewunderung Ihres großen Geistes hatte<lb xml:id="IV-4_118-19"/> mich erschüttert:
          Güte, Menschenliebe heilige Empfindungen<lb n="20" xml:id="IV-4_118-20"/> fürs Schöne und
          Erhabene und <hi rendition="#g">Nützliche</hi> die Ihre Seele durch<lb xml:id="IV-4_118-21" rendition="#hyphen"/>glühen; alles dieses fesselte mich und nichts konnte nunmehro<lb xml:id="IV-4_118-22"/> Ihr Andenken aus meiner Seele verbannen. Weder die große<lb xml:id="IV-4_118-23"/> Schweitz mit ihren Wundern noch die innern Stürme meiner<lb xml:id="IV-4_118-24"/> Seele, noch die ruhigern und schöneren Tage eines verborgenen<note corresp="#IV-4_118-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011673">
                        <placeName>Schweizer</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-4_118-25"/> Glücks wo der Sonnenschein der Freundschaft der schöne
            Genuß<lb xml:id="IV-4_118-26"/> einer magischen Natur, mein Leben erheiterten; Ihr Bild
            war<lb xml:id="IV-4_118-27"/> immer Harmonie es war wie die Natur die sich in jede
            Stimmung<lb xml:id="IV-4_118-28"/> unseres Herzens heranfügt und für jede Situation des
            Lebens<lb xml:id="IV-4_118-29"/> geschaffen zu sein scheint weil sie unerschöpflich ist
          — haben <hi rendition="#g">Sie</hi>
               <lb n="30" xml:id="IV-4_118-30"/> mich vergessen, ich
          glaube es nicht. Sie thaten mir wohl; ich<lb xml:id="IV-4_118-31"/> gehöre zu den stillen
          und verborgen Seelen die Ihren Glanz lie<lb xml:id="IV-4_118-32" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="119" facs="#f0119"/>ben, nicht weil sein Schein
          sie auch beleuchtet, nein weil er<lb xml:id="IV-4_119-1"/> wohlthätig fürs Gute und für
          die Menschheit ist. Meine Seele<lb xml:id="IV-4_119-2"/> liebt Ihren Werth. Thun Sie mir
          ferner wohl Jean Paul, beleben<lb xml:id="IV-4_119-3"/> Sie durch Ihren Umgang die
          stilleren Stunden meines hier dem<lb xml:id="IV-4_119-4"/> Weltverkehr zu sehr gewidmeten
          Lebens. p.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-4_119-5"/>
            <p rendition="#c">
               <hi rendition="#i">(fehlender Text in unbekanntem Umfang)</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-4_119-6"/>
            <p>Sie noch für mich die kalte Gegenwart die mich izt umgiebt<lb xml:id="IV-4_119-7"/> Sie
          wißen es meine Seele wurde nicht für der großen Welt<lb xml:id="IV-4_119-8"/> geschaffen –
          mitten unter allen <hi rendition="#k">idéale</hi> der glücklichsten Empfin<lb xml:id="IV-4_119-9" rendition="#hyphen"/>dungen; wurde sie von großen Seelen, großen <hi rendition="#k">Natur Scènen</hi>,<lb n="10" xml:id="IV-4_119-10"/> großen u. erhabnen Genüßen gebildet
          ich lebe unter Menschen<lb xml:id="IV-4_119-11"/> denen meine Bedürfniße, meine Tugenden
          vieleicht, nur wie ein<lb xml:id="IV-4_119-12"/>
               <hi rendition="#k">Roman</hi> vorkommt den sie nicht einmal lesen weil er ihnen unbe<lb xml:id="IV-4_119-13" rendition="#hyphen"/>greiflich vorkommt.</p>
            <lb xml:id="IV-4_119-14"/>
            <p>einige glückliche Minuten erringe ich dennoch, daß sind die,<lb n="15" xml:id="IV-4_119-15"/> die ich in meinen hause zubringe; ich träume alsdann, ich bin<note corresp="#IV-4_119-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011142">
                        <placeName>Wilhelmstraße 65</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_119-16"/> wieder von der großen Welt abgesondert: ich finde gute Men<lb xml:id="IV-4_119-17" rendition="#hyphen"/>schen wieder, ich lebe mit meinen Kindern u. in der zweiten<note corresp="#IV-4_119-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002276">
                        <persName>Juliette <name type="reg">Krüdener</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002277">
                        <persName>Paul von <name type="reg">Krüdener</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_119-18"/> Welt der Errinnerungen, seit 14. tagen das ich hier bin sind
            dieses<lb xml:id="IV-4_119-19"/> die ersten die mein, sind seit gestern bin ich frey von
          meine <hi rendition="#k">pré<lb n="20" xml:id="IV-4_119-20" rendition="#hyphen"/>sentations</hi> sagen Sie
          mir ich bitte Sie wann ich die schöne freude<lb xml:id="IV-4_119-21"/> haben kan Sie
          wiederzusehn, o, wie viele Menschen habe ich<lb xml:id="IV-4_119-22"/> gebeten Ihnen zu
          sagen daß ich es so herzlich wünschte – sagte es<lb xml:id="IV-4_119-23"/> Ihnen keiner
          —</p>
            <lb xml:id="IV-4_119-24"/>
            <p>Werden Sie mich verstehen, ich schreibe so schlecht teudsch –<lb n="25" xml:id="IV-4_119-25"/> ich bin heute Abend um 6. Alleine ohne <hi rendition="#k">Visiten</hi>, kan ich Sie als<lb xml:id="IV-4_119-26" rendition="#hyphen"/>dann einen Augenblick bey mir
          sehn, gewähren Sie mir diese<lb xml:id="IV-4_119-27"/> freude Sie lieben das Gute,
          mündlich hören Sie alsdann hoffe ich<lb xml:id="IV-4_119-28"/> wie sehr ich Sie
          verehre</p>
            <lb xml:id="IV-4_119-29"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#k">Br. v. Krüdner.</hi>
               </salute>
            </closer>
            <lb n="30" xml:id="IV-4_119-30"/>
            <postscript>
               <p rendition="#right">Donnerstag Morgens.</p>
               <lb xml:id="IV-4_119-31"/>
               <p>Vergebens habe ich Sie gestern den ganzen <hi rendition="#k">Tag</hi> theils selber
              ge<lb xml:id="IV-4_119-32" rendition="#hyphen"/>sucht, theils suchen laßen; nie habe ich Ihr <hi rendition="#k">Quartir</hi> ausfindig<note corresp="#IV-4_119-33">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-011124">
                           <placeName>Neue Friedrichsstraße Nr. 22 (Wohnung
                        Ahlefeldts)</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_119-33"/> machen können, ich
            hoffe Heute glücklicher zu seyn, Mein Ka<lb xml:id="IV-4_119-34" rendition="#hyphen"/>merdiner, soll Ihre
            Antwort abwarten seyn Sie so gutig wenn es<lb n="35" xml:id="IV-4_119-35"/> Ihnen
            möglich ist mir eine Stunde zu bestimmen wo ich Sie se<lb xml:id="IV-4_119-36" rendition="#hyphen"/>
                  <pb n="120" facs="#f0120"/>hen kan,
            erst gestern erfuhr ich Sie wären schon verheyrathet.<lb xml:id="IV-4_120-1"/> nehmen
            Sie meinen innigen Glückwunsch an, u laßen Sie mich<lb xml:id="IV-4_120-2"/> hoffen daß
            ich auch Ihre liebenswürdige frau werde kennen ler<note corresp="#IV-4_120-3">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003469">
                           <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-4_120-3" rendition="#hyphen"/>nen,
            empfehlen sie mich ihr unterdeßen.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: BJK, Berlin A (von Caroline Richter, Anfang). 1 Bl. 4°, 1 ½ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Schluss). 1 Dbl. 16°, 4 S. Geringer Textverlust durch Ausriss.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 6, 173–174 (unvollständig, nur Caroline Richters Abschrift).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weitere Drucke: Denkwürdigkeiten 3, 68–69 (unvollständig, Caroline Richters Ab<lb/>schrift). – Berger, Krüdener, 40–42, Nr. 15 (geringfügig abweichend).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Dass der Brief aus dem Jahre 1801 stammt, ergibt sich aus der Schilderung Juliane von<lb/> Krüdeners über ihren »Weltverkehr« in Berlin; Caroline Richters Datierung auf den<lb/> 8. Januar, einem Mittwoch, und die Fortschreibung des Briefes am Folgetag, einem<lb/> Donnerstag, bestätigt die Datierung in das Jahr 1801.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: Anfang bis S. 119,5</hi> gewidmeten Lebens. p.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: S. 119,7</hi> Sie noch für mich <hi rendition="#i">bis Schluss. – Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <pb n="721" facs="#f0157"/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Anmerkung von Caroline Richters Hand über dem Brieftext:</hi> Frau von <hi rendition="#k">Krüdener</hi>,<lb/> welche Jean Paul anno 1797 in Hof besucht nach Ihrer Zurückehr von der<lb/> Schweiz folgende Zeilen.] <hi rendition="#i">aus gestr.:</hi> Am 8<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#u">ten</hi>
                  </hi> Januar schrieb die damals als<lb/> Gesandtin in Berlin lebende Frau von <hi rendition="#k">Krüdener</hi> nach Ihrer Zurückehr von<lb/> der Schweiz folgende Zeilen. <hi rendition="#i">davor doppelt gestr.</hi> An Otto</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> frau werde <hi rendition="#i">bis</hi> unterdeßen.] <hi rendition="#i">alR der letzten Seite, Blatt um 90°gedreht.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">118,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> 1801] <hi rendition="#i">üdZ vfrH ? h</hi>
                  <hi rendition="#b">119,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> das ich hier bin] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">119,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Stunde]<lb/>
                  <hi rendition="#i">davor eine Zeile unleserlich gestr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002273">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Barbara Juliane Freifrau von Krüdener wurde am 22. November (nach Julianischem<lb/> Kalender am 11. November) 1764 als Tochter des Barons Otto Hermann von Vieting<lb/>hoff (1722–1792) und dessen Ehefrau Anna Ulrika von Vietinghoff geb. von Mün<lb/>nich (1741–1811) in Riga geboren. Die Eltern stammten beide aus angesehenen balti<lb/>schen Adelsfamilien. Nur drei ihrer sechs Geschwister erreichten das Erwachsenenalter,<lb/> Juliane war die Zweitälteste Tochter. In ihrer Kindheit reiste sie mit ihren Eltern nach<lb/> Deutschland, Holland, Flandern, Frankreich und England. Mit neunzehn Jahren hei<lb/>ratete sie den russischen Baron Burchard Alexis Constantin von Krüdener (1744–<lb/>1802). 1784 gebar Juliane von Krüdener ihren Sohn Paul († 1858), 1787 die Tochter<lb/> Juliette (Julie). Nach Ehedifferenzen trennte sich das Paar im Mai 1789; Krüdener<lb/> blieb in Kopenhagen, wo er seit 1786 Gesandter war, Juliane zog nach Frankreich<lb/> und führte dort ein aufwendiges Gesellschaftsleben. Zwischen 1793 und 1796 lebte<lb/> sie in Leipzig, wo ihr Sohn erzogen wurde. Am 17. August 1796 besuchte sie Jean<lb/> Paul in Hof (vgl. Jean Pauls Brief an Friedrich von Oertel vom 22.8.1796, III 2,<lb/> 235,27–36, Nr. 385). Bis zur Jahrhundertwende hielt sich Juliane von Krüdener<lb/> dann in der Schweiz auf. Ende 1800 kehrte sie zu ihrem Mann zurück, der mittler<lb/>weile zum russischen Botschafter in Berlin ernannt worden war, und traf dort mehr<lb/>fach mit Jean Paul zusammen. Zu dieser Zeit begann Juliane von Krüdeners religiöse<lb/> Schwärmerei, sie trat der Herrnhuter Brüdergemeine bei und wurde zu einer Sym<lb/>bolfigur der süddeutschen Erweckungsbewegung. Weltpolitische Bedeutung erlangte sie<lb/> durch den Einfluss, den sie auf den Zaren Alexander I. nahm, den sie in seiner Kon<lb/>zeption der »Heiligen Allianz« als christlich-politisches Bündnis bestärkte. Ihre letz<lb/>ten Lebensjahre verbrachte Juliane von Krüdener in Russland auf der Krim, wo sie am<lb/> 25. bzw. 13. Dezember (julianischer Kalender) 1824 starb.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Nachdem Jean Paul und auch ihre gemeinsame Freundin Henriette von Schlabren<lb/>dorff im Mai bzw. Juni 1801 nach Meiningen gezogen waren, blieb Juliane von Krü<lb/>dener nur noch bis September 1801 in Berlin. Bis zum Februar 1802 lebte sie in Genf<lb/> und verbrachte die folgenden zwei Jahre hauptsächlich in Paris und Lyon. Bevor sie im<lb/> Juni 1804 plötzlich Paris verließ, um nach Russland zu gehen, feierte sie in der fran<lb/>zösischen Hauptstadt den großen Erfolg, den sie mit ihrem Roman »Valerie, ou lettres</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="722" facs="#f0158"/>
                     <hi rendition="#i">de Gustave de Linar à Ernest de G...« (2 Bde., Paris: Henrichs 1804 mit realem Er<lb/>scheinungsjahr 1803, deutsch: Leipzig: Hinrichs 1804) erlangte. Die Korrespondenz<lb/> mit Jean Paul wurde zwischen 1801 und 1804 immer spärlicher; sein letzter Brief an<lb/> Juliane von Krüdener stammte vom 7. Juni 1804 (III 4, Nr. 473). Vgl. einleitende<lb/> Erläuterung zu IV 2, Nr. 135 sowie Ley und Berger, Krüdener.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">118,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–14</hi>
                  <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> gewichen sein] <hi rendition="#i">Der letzte Brief Jean Pauls an Juliane<lb/> von Krüdener stammte vom 4. April 1797 (III 2, Nr. 579). Auf den Brief Juliane von<lb/> Krüdeners von Anfang oder Mitte Mai 1797, der eine Einladung Jean Pauls nach<lb/> Lausanne ins Maison Montagny enthielt (vgl. IV 2, 331,23–24, Nr. 198 und Erläu<lb/>terung), antwortete Jean Paul nicht mehr. Bis zum vorliegenden Brief ruhten Brief<lb/>wechsel und Freundschaft.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">118,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> große Schweitz] <hi rendition="#i">Juliane von Krüdener blieb, vom Sommer 1797 abge<lb/>sehen, den sie in Aix-les-Bains verbrachte, bis Mitte Januar 1798 in Lausanne, floh<lb/> dann aus Furcht vor den französischen Truppen, die die Schweiz besetzten, kurz nach<lb/> Rheineck und bezog schließlich ein Refugium in Lindau, wo sie bis zum Februar<lb/> 1799 blieb.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">119,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> stilleren Stunden <hi rendition="#i">bis</hi> Lebens] <hi rendition="#i">Als Ehefrau des Barons Burchard Alexis<lb/> Constantin von Krüdener, der im September 1800 offiziell der neue Botschafter Russ<lb/>lands in Preußen wurde, zog Juliane von Krüdener mit nach Berlin, vor allem, um<lb/> erneut ein gemeinsames Zusammenleben mit ihrem zwanzig Jahre älteren Gatten zu<lb/> wagen. Der Versuch scheiterte; den gesellschaftlichen Verpflichtungen ihres nur auf das<lb/> Vorantreiben seiner diplomatischen Karriere bedachten Mannes vermochte Juliane von<lb/> Krüdener nichts abzugewinnen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">119,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> in meinen hause] <hi rendition="#i">Das Ehepaar Krüdener wohnte in Berlin in der Wilhelm<lb/>straße 65 (vgl. Berliner Adreß-Kalender 1801, 179).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">119,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> ich lebe <hi rendition="#i">bis</hi> Kindern] <hi rendition="#i">Der Sohn Paul und die Tochter Juliette.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">119,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> seit 14. tagen] <hi rendition="#i">Juliane von Krüdener traf Ende Dezember 1800 in Berlin ein.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">119,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–22</hi> seit gestern <hi rendition="#i">bis</hi> Sie wiederzusehn] <hi rendition="#i">Wann es zum ersten Wiedersehen<lb/> zwischen Juliane von Krüdener und Jean Paul kam, ist ungewiss. Am 16. Januar über<lb/>brachte die Baronin Jean Paul ein Logenbillett für die Aufführung der »Maria Stuart«<lb/> am selben Tag (vgl. III 4, 38,19–21, Nr. 71 sowie Erläuterungen zu IV 4, 122,30–<lb/>31, Nr. 82 und zu S. 125,6–8, Nr. 84). Wie ein von Berend nach dem 9. Januar<lb/> 1801 datiertes Billett Jean Pauls an Caroline Mayer vermuten lässt, muss sie ihn aber<lb/> schon vorher aufgesucht haben – und er sie (vgl. III 4, 37,19–20, Nr. 67):</hi> Die<lb/> Gesandte, die mich besuchte – und ich sie morgen.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">119,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> heute <hi rendition="#i">bis</hi> bey mir sehn] <hi rendition="#i">Zu diesem Treffen kam es nicht, wie aus der<lb/> Fortschrift des Briefes am folgenden Tag hervorgeht (vgl. S. 119,30–32).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">119,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> Ihr <hi rendition="#k">Quartir</hi>] <hi rendition="#i">Jean Paul wohnte bei seinem Freund Hans Georg von Ahle<lb/>feldt in der Neuen Friedrichstraße 22 (vgl. Erläuterung zu IV 4, 65,4, Nr. 42).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Sie wären schon verheyrathet] <hi rendition="#i">Jean Paul heiratete erst am 27. Mai 1801, er<lb/> war aber seit dem 22. November 1800 offiziell mit Caroline Mayer verlobt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">120,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> liebenswürdige frau] <hi rendition="#i">Caroline Mayer.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>