<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_85">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="85">85. VON FRIEDRICH WILMANS. BREMEN, 23. JANUAR 1801,
          FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Wilmans an Jean Paul. Bremen, 23. Januar 1801, Freitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>125</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>729</num>
                  <num>730</num>
                  <num>731</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004734">Friedrich Wilmans</persName>
               <placeName key="JP-005620">Bremen</placeName>
               <date when="1801-01-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_76"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1407"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_88"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_87"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="IV_6-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_119"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_125-13"/>
            <opener>
               <dateline>Bremen den 23 <hi rendition="#k">Jan</hi>. 1801</dateline>
               <lb xml:id="IV-4_125-14"/>
               <salute>Ew. Wohlgebohrn</salute>
            </opener>
            <lb n="15" xml:id="IV-4_125-15"/>
            <p>zeige ich hierdurch, den Empfang des am 10. <metamark>[</metamark>…<metamark>]</metamark>
            abgesandten<lb xml:id="IV-4_125-16"/> Mspts. schuldigst an. – Heute war
            <metamark>[</metamark>…<metamark>]</metamark> in der Druckerey, und ich<note corresp="#IV-4_125-17">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010582">
                        <title>Das heimliche Klaglied der jetzigen Männer (1801)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_125-17"/> hoffe noch vor Ostern mit denen bedungenen FreiExemplaren<lb xml:id="IV-4_125-18"/> aufzuwarten.</p>
            <lb xml:id="IV-4_125-19"/>
            <p>Noch nie, ich gestehe es offenherzig, habe ich so viel Honorar<lb n="20" xml:id="IV-4_125-20"/> gegeben, indeß ich gebe es Ew. Wohlgebohrn gerne, und werde<lb xml:id="IV-4_125-21"/> gleich nach Endigung des Druckes, nach Abzug der schon ge<lb xml:id="IV-4_125-22" rendition="#hyphen"/>sandten 14 <hi rendition="#k">Ld’or</hi>, den Rest mit den
          FreiExemplaren übermachen.</p>
            <lb xml:id="IV-4_125-23"/>
            <p>Druck, Pappier und Einrichtung soll ganz nach Ihrer Vorschrift<lb xml:id="IV-4_125-24"/>
          gewählt werden.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-4_125-25"/>
            <p>Ubrigens habe ich die Ehre mich hochachtungsvoll zu nennen</p>
            <lb xml:id="IV-4_125-26"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ew Wohlgebohrn<lb xml:id="IV-4_125-27"/> gehorsamster Diener<lb xml:id="IV-4_125-28"/> FrWilmans</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S. Textverlust durch Papierausriss.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 4, 431, FB 6 (10.1.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="730" facs="#f0166"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004734">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Verleger Gerhard <hi rendition="#g">Friedrich</hi> Wilmans kam am 17. Oktober 1764 als Sohn des<lb/> Bremer Stadtkommandanten Melchior Wilmans (1729–1807) und dessen Gattin So<lb/>phie Christine, geb. Thalmann in Bremen zur Welt. Aus der Ehe von Wilmans Eltern<lb/> gingen zwischen 1760 und 1788 24 Kinder hervor, Friedrich Wilmans war das fünfte.<lb/> Seine Buchhändlerlehre hatte Wilmans wahrscheinlich in Frankfurt am Main absol<lb/>viert. Kurz nach seiner Rückkehr nach Bremen 1791 ersuchte er um das Privileg zur<lb/> Führung eines Buchhandels, das er am 4. April 1792 erhielt. Im Januar 1793 wurde<lb/> ihm die Handlungsfreiheit verliehen und fortan verlegte er vor allem unterhaltende<lb/> und religiöse Literatur sowie Schulbücher. Wilmans »Taschenbuch auf das Jahr 1800.<lb/> Der Liebe und Freundschaft gewidmet« erschien erstmals zur Michaelismesse 1799<lb/> und konnte sich über vierzig Jahre lang behaupten. In den ersten Jahren lieferten<lb/> Goethe, Schiller, Herder, Wieland und einige Romantiker Beiträge zu Wilmans<lb/> »Taschenbuch«; nach 1807 waren die Beiträger weniger prominent, einzig Jean Paul<lb/> schickte vereinzelt Texte. Wilmans Verlag unterstützte manchen romantischen Dichter,<lb/> konnte sich aber nicht als Wegbereiter einer neuen literarischen Strömung etablieren.<lb/> Verdienste errang er sich u. a. mit dem Verlag von Brentanos Roman »Godwi« (1800–<lb/>1801) und der von Friedrich Schlegel herausgegebenen Zeitschrift »Europa« (1803–<lb/>1805). Auf der Höhe seines Erfolges, den er nicht zuletzt seinem »Taschenbuch« ver<lb/>dankte, siedelte Wilmans 1802 nach Frankfurt a.M. über, wo er sich erneut als einer<lb/> der besten Buchhändler der Stadt etablieren konnte. Vermehrt widmete er sich nun der<lb/> bildenden Kunst; zwischen 1804 und 1806 gab er in drei Heften das Kupferstichwerk<lb/> »Ansichten des Rheins« von Niclas Vogt mit Stichen nach Zeichnungen des Frank<lb/>furter Malers Christian Georg Schütz (1758–1823) heraus. Ab 1806 ereilte Wil<lb/>mans das Schicksal vieler Buchhändler: der Verlust berühmter Autoren, finanzielle<lb/> Einbußen, die Kriegsunruhen und die unsteten politischen Verhältnisse führten zum<lb/> Niedergang des Verlages. Etwa zwischen 1815 und 1821 wurde Wilmans Bruder<lb/> Heinrich Teilhaber der Geschäfte, danach führte Wilmans die Buchhandlung wahr<lb/>scheinlich unter widrigen finanziellen Verhältnissen bis zu seinem Tode am 8. Februar<lb/> 1830 allein weiter. Danach übernahm seine Gattin das Geschäft bis zu ihrem Tode<lb/> im Jahre 1839.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Über einen der Herausgeber der von Wilmans verlegten Zeitschrift »Ruhestunden<lb/> für Frohsinn und häusliches Glück« (Bremen, später Frankfurt a.M. 1798–1804)<lb/> wurde Jean Paul im Herbst 1797 erstmals zu Beiträgen aufgefordert (vgl. III 2, 542,<lb/> Erläuterung zu Nr. 694). Wilmans selbst wandte sich im Frühjahr 1800 brieflich an<lb/> Jean Paul und begleitete sein Ansuchen mit einer Kiste portugiesischen Weins – ein<lb/> Geschenk, das Wilmans auch Goethe, Schiller und Wieland machte, um diese zur<lb/> Mitarbeit an seinem Taschenbuch zu bewegen. Jean Paul versprach zum einen einen<lb/> Beitrag für die »Ruhestunden« (III 4, 309,11–12, Nr. 428 und IV 3.2, EB 114 und<lb/> 115), und zudem – wegen des originellen Beweises der Güte Wilmans</hi> – einmal<lb/> durch ein grösseres Geschäft mit Ihnen in eine nähere Verbindung zu tre<lb/>ten <hi rendition="#i">(III 4, 309,16–18, Nr. 428). Am 17. Juli 1800 schickte Jean Paul das Manu</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="731" facs="#f0167"/>
                     <hi rendition="#i">skript des »Heimlichen Klaglieds der jezigen Männer; eine Stadtgeschichte« an Wil<lb/>mans ab (vgl. I 8, CVI). Wohl im November 1800 teilte Wilmans dem Dichter mit,<lb/> dass die »Ruhestunden« vorläufig ihr Erscheinen eingestellt hätten, er das »Klaglied«<lb/> aber als Sonderdruck veröffentlichen wolle. Jean Paul stimmte dem Vorschlag zu, ließ<lb/> sich aber das Manuskript zur Umarbeitung zurückschicken. Mit B sandte Jean Paul<lb/> »Das Klaglied«, vermehrt um »Die wunderbare Gesellschaft in der Neujahrsnacht«<lb/> nach Bremen; die zwei Erzählungen erschienen im April 1801. Drei Jahre später bot<lb/> Jean Paul Wilmans seine</hi> Vorlesungen über die Kunst, 1804 in der O[<hi rendition="#i">ster</hi>]<lb/> M[<hi rendition="#i">esse</hi>] in Leipzig gehalten <hi rendition="#i">(III 4, 267,23–24, Nr. 441) zum Verlage an, die die<lb/>ser jedoch ablehnte. Außer einigen kleinen Beiträgen für Wilmans »Taschenbuch« in<lb/> den Jahren 1807 bis 1810 lieferte Jean Paul nichts mehr für Wilmans Verlag (vgl. Paul<lb/> Raabe: Der Verleger Friedrich Wilmans. Ein Beitrag zur Literatur- und Verlags<lb/>geschichte der Goethezeit, in: Bremisches Jahrbuch Bd. 45, 1957, S. 79–162 sowie<lb/> Fertig, Verleger, 304–305).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">125,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> Empfang <hi rendition="#i">bis</hi> Mspts] <hi rendition="#i">Vgl. B vom 10. Januar 1801. Das überarbeitete<lb/> Manuskript »Das heimliche Klaglied der jezigen Männer; eine Stadtgeschichte« sowie<lb/> die für Johann Georg Jacobis »Taschenbuch auf 1801« vorgesehene kleine Erzählung<lb/> »Die wunderbare Gesellschaft in der Neujahrsnacht«. Jacobis Taschenbuch kam für<lb/> dieses Jahr nicht zustande (vgl. IV 3.2, 381,22–31, Nr. 422 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">125,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> vor Ostern <hi rendition="#i">bis</hi> aufzuwarten] <hi rendition="#i">Die Freiexemplare schickte Wilmans am<lb/> 15. April 1801 an Jean Paul (vgl. IV 4, 171,31, Nr. 119).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">125,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> Noch nie <hi rendition="#i">bis</hi> Honorar gegeben] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B wohl 4 ½ Louis<lb/>’dor für den Bogen verlangt. Nur von Heinsius und von Matzdorff hatte Jean Paul bis<lb/>her mehr Honorar pro Bogen bekommen; beide Verleger zahlten 5 Louis’dor für die<lb/> »Briefe und bevorstehenden Lebenslauf« bzw. für den »Titan«, zum Honorar von<lb/> Cotta vgl. IV 4, 378,25–26, Nr. 278.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">125,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> gesandten 14 <hi rendition="#k">Ld’or</hi>] <hi rendition="#i">Einem Louis’dor entsprachen fünf Taler. Wilmans<lb/> hatte am 27. August 1800 schon 70 Taler gezahlt (vgl. IV 4, 171,21, Nr. 119).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">125,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Druck <hi rendition="#i">bis</hi> Vorschrift] <hi rendition="#i">Jean Paul machte in B offenbar Angaben darüber.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>