<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-IV_91">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="91">91. VON ANTON LUDWIG CARL VON UTTENHOVEN. HERFORD, 5.
          FEBRUAR 1801, DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Anton Ludwig Carl von Uttenhoven an Jean Paul. Herford, 5. Februar 1801, Donnerstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MR" ref="https://d-nb.info/gnd/1292862777">
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="IV">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band IV. Hrsg. von Angela Steinsiek und Michael Rölcke. Berlin: Akademieverlag, 2010.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>132</num>
                  <num>133</num>
                  <num>134</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>738</num>
                  <num>739</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004398">Anton Ludwig Carl von Uttenhoven</persName>
               <placeName key="JP-2937045">Herford</placeName>
               <date when="1801-02-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0279"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1408"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IV_90"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IV_92"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_88"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-4_132-19"/>
            <p>Des</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-4_132-20"/>
            <p>Herrn <hi rendition="#g">
                  <hi rendition="#k">Professor Richter</hi>
               </hi> Verfaßer der
            Mumien<note corresp="#IV-4_132-21">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010648">
                        <title>Die unsichtbare Loge (1793) (Mumien) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-4_132-21"/> und Hundsposttage <hi rendition="#g">Wohlgeboren</hi>
            </p>
            <note corresp="#IV-4_132-22">
               <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-010727" ana="ff">
                     <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-4_132-22"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>Schon wieder ein lästiger Brief, werden Ew Wohlgeboren sagen<lb xml:id="IV-4_132-23"/>
          wenn Sie den meinigen erbrechen und die Unterschrift eines<lb xml:id="IV-4_132-24"/> ganz
          fremden Menschen finden, ich fühle es selbst daß es so ist,<lb n="25" xml:id="IV-4_132-25"/> allein ich kann mich nicht mehr mäsigen, ich muß den Mann der<lb xml:id="IV-4_132-26"/>
          mein Erretter von bestimt voraus zusehenden Unglük ist, meinen<lb xml:id="IV-4_132-27"/>
          innigsten wärmsten Dank dafür abtragen, sey es auch nur um<lb xml:id="IV-4_132-28"/> Ihnen
          einen Beweis zu geben daß die Menschheit dankbar für<lb xml:id="IV-4_132-29"/> Ihre
          Arbeiten seyn muß.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-4_132-30"/>
            <p>Ich war liederlich was man liederlich nennen kann, stürmte<lb xml:id="IV-4_132-31"/> mit
          Gewalt – auf meine Gesundheit und den Rest meiner guten<lb xml:id="IV-4_132-32"/>
               <pb n="133" facs="#f0133"/> Grundsätze loß,
          und wäre warscheinlich so von Stufe zu Stufe biß<lb xml:id="IV-4_133-1"/> zum ausgemacht
          schlechten Menschen herrab gesunken wenn<lb xml:id="IV-4_133-2"/> nicht der 1<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">te</hi>
               </hi> Theil Ihres <hi rendition="#k">Hesperus</hi> (den ich, da es Thon war zu<lb xml:id="IV-4_133-3"/> lesen, durch Zufall
          von meinen Bücherverleiher in die Hande<lb xml:id="IV-4_133-4"/> bekam) so viehl
          anziehendes für mich hatte, daß ich mich über<lb n="5" xml:id="IV-4_133-5" rendition="#hyphen"/>winden konte
          so lange einen Stillestand in meiner gewohnten<lb xml:id="IV-4_133-6"/> Lebensart zu
          machen biß ich ihn durch gelesen hatte, ich ver<lb xml:id="IV-4_133-7" rendition="#hyphen"/>stand sehr wenig
          davon, aber doch fühlte ich das meine Lebensart<lb xml:id="IV-4_133-8"/> schlecht sey, es
          kam mir ohnmöglich vor nur im unbedeutensten<lb xml:id="IV-4_133-9"/> Theil Ihren
          prächtigen Idialen gleich zu kommen, und der Ge<lb n="10" xml:id="IV-4_133-10" rendition="#hyphen"/>danken an
          Beßerung stieg zum ersten mahl bey mir empor; Zu<lb xml:id="IV-4_133-11"/> meiner Schande
          muß ich gestehen daß mich die Sirene der Wol<lb xml:id="IV-4_133-12" rendition="#hyphen"/>lust des Trunks und
          des Spiels sehr bald so weit wieder übertäubt<lb xml:id="IV-4_133-13"/> hatte, daß ich
          nicht mehr oder nur in Augenblikken der gänz<lb xml:id="IV-4_133-14" rendition="#hyphen"/>lichen Abstumpfung
          an das gelesene dachte.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-4_133-15"/>
            <p>Zum Glük wurde ich krank, doch nur so daß ich dabey lesen<lb xml:id="IV-4_133-16"/>
          konte, jetzt fiehlen mir wieder die Hundsposttage ein, ich schikte<lb xml:id="IV-4_133-17"/> hin, lies mir den nähmlichen ersten Theil holen, laas, und wurde<lb xml:id="IV-4_133-18"/> ehe ich ihn beendigt hatte wieder gesund, ein Schwarm meiner<lb xml:id="IV-4_133-19"/> Freunden (den damals war ich überschwemd damit) lagen Täg<lb n="20" xml:id="IV-4_133-20" rendition="#hyphen"/>lich bey mir um mich wieder mit in ihre Geselschaft zu
            ziehen,<lb xml:id="IV-4_133-21"/> aus falscher Scham um nicht die gewöhnlichen Nahmen
          der Be<lb xml:id="IV-4_133-22" rendition="#hyphen"/>kehrten zu ertragen, ging ich noch zuweilen mit, aber den
            groß<lb xml:id="IV-4_133-23" rendition="#hyphen"/>ten Theil meiner Zeit brachte ich bey lesen der
            Hundsposttage<lb xml:id="IV-4_133-24"/> zu, die mich, da sie selbst jetzt noch sehr
          schwer für mich sind,<lb n="25" xml:id="IV-4_133-25"/> sehr lange unterhielten, und so
          feßelten daß ich bald so viehl<lb xml:id="IV-4_133-26"/> Selbstüberwindung erlangte alle
          meine vorigen Bekantschaften<lb xml:id="IV-4_133-27"/> abzubrechen, und ein feierliches
          Gelübte zu thun mich zu be<lb xml:id="IV-4_133-28" rendition="#hyphen"/>ßern; Jetzt verschlang ich alles weß
          ich von Ihren Werken hab<lb xml:id="IV-4_133-29" rendition="#hyphen"/>haft werden konte, und Sie
          verehrungswürdiger Mann sprachen<lb n="30" xml:id="IV-4_133-30"/> mir mit jeder Zeile mehr
          in die Seele, zeigten mir ich weis selbst<lb xml:id="IV-4_133-31"/> nicht durch was das
          schändliche meiner Lebensart so deutlich,<lb xml:id="IV-4_133-32"/> daß ich vor den
          Abgrund schauderte an dem ich stand, und gaben<lb xml:id="IV-4_133-33"/> mir die
          Festigkeit den angetretenen Beßerungsweg fort zu wan<lb xml:id="IV-4_133-34" rendition="#hyphen"/>deln.</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-4_133-35"/>
            <p>Es sind nun schon fast 3 Jahr seit dieser Epoque verfloßen, ich<lb xml:id="IV-4_133-36"/>
          habe obwohl ich noch zuweilen strauchelte doch Wort gehalten,<lb xml:id="IV-4_133-37"/>
               <pb n="134" facs="#f0134"/> habe mir das
          Zutrauen meines Vaters, die fast verlohrene Liebe<lb xml:id="IV-4_134-1"/> meiner
          Geschwister, und die Freundschaft manches guten Men<lb xml:id="IV-4_134-2" rendition="#hyphen"/>schen wieder
          erworben; habe jetzt seyt kurzen ein würklich<lb xml:id="IV-4_134-3"/> gutes Mädchen
          gefunden die mich aufrichtig liebt, und habe die<lb xml:id="IV-4_134-4"/> schöne Außicht
          bald einer der glüklichsten Männer zu werden.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-4_134-5"/>
            <p>Nehmen Sie daher meinen innigsten Dank als den Dank eines<lb xml:id="IV-4_134-6"/>
          Geretteten, und die Gewißheit daß es einen Menschen mehr<lb xml:id="IV-4_134-7"/> giebt
          der nie anders als mit der tiefsten Verehrung Ihren Nahmen<lb xml:id="IV-4_134-8"/> nent;
          Seyn Sie versichert daß es mich außerordentlich glüklich<lb xml:id="IV-4_134-9"/> machen
          würde, einen Mann den mein ganzes Ich so innig verehrt<lb n="10" xml:id="IV-4_134-10"/>
          näher kennen zu lernen, und verzeihen Sie mir eine Bitte die ich<lb xml:id="IV-4_134-11"/>
          mich zu wagen erdreiste.</p>
            <lb xml:id="IV-4_134-12"/>
            <p>– Schon lange habe ich gewünscht Ihre sämptlichen Werke zu<lb xml:id="IV-4_134-13"/>
          besitzen, allein unsere Buchhandlungen sind in hiesiger Gegend<lb xml:id="IV-4_134-14"/>
          so schlecht, daß ich nicht einmahl alle Nahmen derselben erfah<lb n="15" xml:id="IV-4_134-15" rendition="#hyphen"/>ren kann, ich bitte daher ganz gehorsamst haben Sie die Güte
            mir<lb xml:id="IV-4_134-16"/> nur mit wenig Worten solche aufzuschreiben, damit ich sie
            alsdan<lb xml:id="IV-4_134-17"/> von einer größeren Buchhandlung kommen laßen kann; –
            ich<lb xml:id="IV-4_134-18"/> binn fest überzeugt daß Sie mir, wenn es Ihre Geschäfte
            nur<lb xml:id="IV-4_134-19"/> irgend erlauben, diese Bitte nicht abschlagen, den ich
            versichere<lb n="20" xml:id="IV-4_134-20"/> Ihnen bey Gott daß Sie mir sehr viehl Güte
          dadurch erzeigen, da<lb xml:id="IV-4_134-21"/> ich gewiß binn daß mich die
            jedesmal<metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">ige?</hi>
               <metamark>]</metamark> Lesung
          derselben be<lb xml:id="IV-4_134-22" rendition="#hyphen"/>ßer und zufriedener machen wird.</p>
            <lb xml:id="IV-4_134-23"/>
            <p>Nochmals um Verzeihung bittend daß ich Ew Wohlgeb<metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">oren</hi>
               <metamark>]</metamark>
               <lb xml:id="IV-4_134-24"/> durch meinen Brief <hi rendition="#k">incomodiert</hi> habe, habe ich die Ehre mit<lb n="25" xml:id="IV-4_134-25"/> ausgezeichnester Hochachtung zu beharren</p>
            <lb xml:id="IV-4_134-26"/>
            <p rendition="#right">Ew Wohlgeboren;</p>
            <lb xml:id="IV-4_134-27"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Herfordt</hi> in Westphalen den 5<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#k">Fbr</hi> 1801</dateline>
               <cb/>
               <salute>ganz gehorsamster Diener<lb xml:id="IV-4_134-28"/>
                  <hi rendition="#k">von Uttenhoven</hi>
                  <lb xml:id="IV-4_134-29"/> Königlich Preusischer
              <hi rendition="#k">Lieutenant</hi> und<lb n="30" xml:id="IV-4_134-30"/>
                  <hi rendition="#k">Adjutant</hi> des <hi rendition="#k">Grennadier Bataillons<note corresp="#IV-4_134-31">
                        <listPerson type="lineReference">
                           <person corresp="#JP-004060">
                              <persName>Georg Dietrich von <name type="reg">Sobbe</name>
                              </persName>
                           </person>
                        </listPerson>
                     </note>
                     <lb xml:id="IV-4_134-31"/> von Sobbe</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 S. Geringer Textverlust durch Papierausriss.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 3, 70–72 (unvollständig, nicht korrekt).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 48, Nr. 88 (22.2.1801).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">133,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> ihn] ihm <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">133,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> ihn] ihm <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">134,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> in Westphalen] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004398">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Anton</hi> Ludwig Carl von Uttenhoven wurde als zweiter Sohn des Generalmajors<lb/>
                        <hi rendition="#g">Johann Adam</hi> Georg Siegfried von Uttenhoven (1740–1809) und seiner Ehefrau<lb/> Eleonore Marianne Christine Friederike von Posern (1755–1786) am 3. Februar 1782<lb/> in Minden geboren. Über sein Leben ist wenig bekannt. Er ergriff wie sein Vater die<lb/> militärische Laufbahn und war um 1800 in Herford/Westfalen stationiert. 1801 heira<lb/>tete er Charlotte Friederike Wirsching (1782–1848). Die gemeinsame Tochter Amalie<lb/> Wilhelmine Auguste wurde am 1. August 1802 in Warburg/Westfalen geboren († 1890).<lb/> Bekannt ist, dass Anton von Uttenhoven an einer Verschwörung gegen die französische<lb/> Fremdherrschaft beteiligt war. Sein Vater, Kommandant der preußischen Plassenburg</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="739" facs="#f0175"/>
                     <hi rendition="#i">in Kulmbach, musste 1806 vor den bayerischen Truppen kapitulieren und geriet in<lb/> Kriegsgefangenschaft. 1809 hielt er sich im Bayreuthischen auf und schmiedete ge<lb/>meinsam mit seinen Söhnen Anton und Gustav Johann Karl von Uttenhoven<lb/> (1785–1837?) Komplotte gegen Napoleon. Sie nahmen Kontakt mit dem nach Böh<lb/>men geflohenen hessischen Kurfürsten Wilhelm I. auf und drängten darauf, mit dem<lb/> hessischen Freicorps und Rekruten aus Bayreuth gegen Napoleon zu ziehen, was durch<lb/> den österreichisch-französischen Waffenstillstand und den Tod des Vaters am 11. Juli<lb/> 1809 vorerst hinfällig wurde. Ein im August 1809 geplanter eigenmächtiger Marsch<lb/> nach Hessen unter der Leitung der Brüder Uttenhoven wurde vereitelt. Gustav Karl<lb/> von Uttenhoven wurde zu Festungshaft verurteilt; die Strafe wurde zwar nach einem<lb/> Protestschreiben an die Herzogin Auguste von Sachsen-Coburg ausgesetzt, der un<lb/>ehrenhaften Entlassung aus der preußischen Armee konnte er nicht entgehen. Auch<lb/> Anton von Uttenhoven musste aus der hessischen Kompanie ausscheiden. Er starb als<lb/> königlich preußischer Hauptmann a.D. am 24. Mai 1821 in Mohrin in Westpreußen<lb/> (vgl. Johanna Hausdörfer: Die Herren von Uttenhofen. Bilder aus der Geschichte eines<lb/> Adelsgeschlechts, Neustadt/Aisch 1966, S. 174 ff.).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">132,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Verfaßer der Mumien] <hi rendition="#i">Jean Pauls Roman »Die unsichtbare Loge« (1793)<lb/> trägt den Nebentitel »Mumien«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">133,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> 1<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#u">te</hi>
                  </hi> Theil Ihres <hi rendition="#k">Hesperus</hi>] <hi rendition="#i">Jean Pauls Roman »Hesperus oder 45 Hundpost<lb/>tage« war in drei »Heftlein« im April und Mai 1795 bei Carl Matzdorff in Berlin<lb/> erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">133,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> fast 3 Jahr] <hi rendition="#i">Ob Uttenhoven 1798 schon in Herford stationiert war, ist nicht<lb/> bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">134,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> gutes Mädchen] <hi rendition="#i">Vgl. A (III 4, 48,31):</hi> Die Ehe zieht den besten Kor<lb/>don um den Mann. <hi rendition="#i">Gemeint ist wohl Uttenhovens Braut Charlotte Friederike Wir<lb/>sching.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">134,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> wenig Worten solche aufzuschreiben] <hi rendition="#i">Ob Jean Paul eine Liste seiner<lb/> Werke an Uttenhoven geschickt hat, ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">134,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi>
                  <hi rendition="#k">Grennadier Bataillons von Sobbe</hi>] <hi rendition="#i">Major Georg Dietrich von Sobbe<lb/> (1747–1823) kommandierte von 1799 bis 1803 das in Herford und später in Mün<lb/>ster stationierte Grenadierbataillon 10/41. Sobbe stieg bis zum Oberst auf (1802)<lb/> und war ab 1803 Kommandeur des Infanterieregiments Hessen-Kassel.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>