<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0664" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Richard Otto Spazier an Minona Laura Spazier. Leipzig, nach dem 27.
                    Oktober 1823</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p>Siegelfleck auf S. 1.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date notBefore="1823-10-27" notAfter="1823-12-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-000009">Minona Laura Abeken</persName>
                    <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Richard Otto Spazier kehrt am 27. Oktober 1823 von einem Besuch
                    in Bayreuth bei der Familie Richter, der Gegenstand dieses Briefes ist, nach
                    Leipzig zurück (vgl. seinen <ref type="letter" target="JP-UB0483">Brief an
                        Caroline Richter vom 29. Oktober 1823</ref>).</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012770">Familie Spazier</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012575">Familie(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012453">Jean Pauls Alltag</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Liebe Schwester!</salute>
                </opener>
                <p>Ich habe Dich so lange auf Antwort auf <seg type="comment">
                        <orig>Deine beiden mir so lieben Briefe</orig>
                        <note xml:id="nuns_1jv_zkb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> warten lassen daß es Dir scheinen möchte als hätte ich in der Liebe zu
                    Dir wieder nachgelassen! – dem ist aber nicht so. – Deinen ersten Brief erhielt
                    ich kurz vor meiner Abreise nach <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
                    </hi>, oder er bestimmte mich vielmehr dazu, und da weißt Du ja selbst, wie
                    vielerlei da mich so beschäftigen mußte, daß ich die Antwort für Dich
                    aufzuschieben genöthigt war; – auf Deinen 2<hi rendition="#sup">ten</hi> in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
                    </hi> selbst erhaltenen wollte ich Dir in aller Muße und nach Verlauf alles
                    dessen, was ich während der Ferien erlebte antworten, um mich eben darüber desto
                    vollständiger mit Dir <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">darüber</del> unterhalten zu können. Ich hoffe, Du werdest dies für
                    genügende Entschuldigungen gelten laßen. –</p>
                <p>ich habe mich freilich jetzt hingesetzt, um Dir deutlich zu sagen, wie mir bei
                        <persName key="JP-003482">
                        <hi rendition="#aq">Richter</hi>’s</persName> zu Muthe war und wie es noch
                    in meinen Herzen mit freudigem Beben nachklingt, wie im schönen Traume fast, –
                    aber wenn ich bedenke, wie ich in elende Worte auf dem Papier das einzwängen
                    soll, wie ich es fühle – da will ich immerhin es aufgeben und muß Dich auf
                    mündliche Unterhaltungen darüber vertrösten, die ich Dir, wenn Gott der
                        <persName key="JP-004393">Mutter</persName> anders bessere Genesung
                    verleiht, zu <date when="1820-12-24" calendar="#Gregorian">Weihnachten</date> zu
                    geben hoffe. – Nur so viel sei Dir gesagt, daß der <persName key="JP-999999">Onkel</persName> und die <persName key="JP-003469">Tante</persName> mit der
                    unendlichsten Liebe mich <pb n="2"/>aufgenommen und fortwährend wie ihr eignes
                    Kind behandelt; daß ich in dem interessantesten Kreise von Menschen beständig
                    gelebt, und daß, was mich am meisten freut, es mir gelungen ist selbst den
                        <persName key="JP-999999">Onkel</persName> so für mich, ich weiß nicht
                    wodurch zu gewinnen, daß er mich höchst ungern mich gehen sah, ja fast sich an
                    mich gewöhnt hatte. – Ich wollte, Du lerntest auch die <persName key="JP-003469">Tante</persName> so näher kennen als ich, wie würdest Du sie lieben. Es kam
                    mir freilich sehr zu Statten, daß man eine Art Vorurtheil gegen mich hatte, ehe
                    ich kam; indem man mich nach <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002583">Mahlmanns</persName>
                    </hi> Beschreibung für einen höchst vergnügungssüchtigen, eleganten, höchst
                    geschniegelten jungen <placeName key="JP-005948">Leipziger</placeName> Fant
                    hielt, der eine halbe Stunde brauchte, um sich allein das Halstuch in die
                    gehörige Form zu legen usw und daß man zu seinem Erstaunen hierin wenigstens das
                    Gegentheil fand. – Die <persName key="JP-003471">
                        <hi rendition="#aq">Emma</hi>
                    </persName> und <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003491">Odilie</persName>
                    </hi> haben eine wahre Angst gehabt, wie sie einen solchen an die rauschendsten
                    Vergnügen gewöhnten Menschen würden unterhalten können, und konnten <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">erst</del> es die ersten 8 Tage
                    wenigstens nicht begreifen, wie ich bei ihnen keine Langeweile haben könne
                    usw...</p>
                <p>Was die gute <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName>
                    </hi> betrift, die Du so hehr und groß zu nennen beliebst, liebe <hi rendition="#aq">Minona</hi>, so hast Du in gewissem zimlich wohl recht, wenn
                    Du näm- <pb n="3"/>lich die reinste Bildung mit der höchsten Kindlichkeit und
                    Anspruchslosigkeit, die vom <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Schein</hi> nicht eine Idee einmal hat, und sich willig und gern jedem
                    unterordnet, was glänzen und gleißen will, – gepaart, wenn Du das unter hehr und
                    groß nenst; – dann hast Du allerdings Recht; – Du siehst aber eben so wohl ein,
                    daß Du <add place="superlinear" hand="#author">Dich</add> gegen solch
                    kindlich-anspruchsloses Wesen in ein Winkelchen nicht zu verkriechen hast; ja
                    recht gut neben ihr bestehen kannst. –</p>
                <p>Die <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003491">Odilie</persName>
                    </hi> ist mir noch weit zurückgezogner und fast zu bescheiden, indem sie ihrer
                    ältern <persName key="JP-003471">Schwester</persName>, ohne daß jene irgend
                    einen Anspruch darauf machte, zu sehr den Vorzug läst und ohne sie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sich</del> verlegen <add place="superlinear" hand="#author">u</add> ängstlich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und unheimlich</del>
                    <subst><del rendition="#s">
                            <del rendition="#s">
                                <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>
                            </del>
                        </del><add place="superlinear">fühlte</add></subst>, so daß man so wie ich im Hause eingebürgert sein muß, wenn man ihre
                    herrliche Natur, ihr ganz Resigniren auf jeden Vorzug <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">be</del>, hervorgegangen aus der höchsten Demuth,
                        <add place="superlinear" hand="#author">zu</add> bemerken im Stande ist. –
                    Du kannst wohl denken wie wohl ich mich in dem Umgang mit diesen Wesen befunden
                    habe. –</p>
                <p>Wie unendlich mehr würdest Du den <persName key="JP-999999">Onkel</persName>
                    lieben und verehren lernen, wenn Du ihn im <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Kr</del> Walten seines häuslichen und gewöhnlichen Seins
                    beobachten könntest; – wie er ewig erhaben u <unclear reason="illegible">fern</unclear> wie die Sonne, aber fast auch immer so Licht und Wärme um
                    sich verbreitend ist wie diese, so das Höchste, das der menschliche Geist u
                    seine Phantasie zu erfassen im Stande ist, umfaßt, aber wie das Kleinste, was
                    des Menschen physisches Sein betrift; <pb n="4"/>wie fast Alles dies in
                    demselben Augenblick durch seine Seele geht; – wie all sein Thun nur die reinste
                    Menschenliebe athmet und er immer die ganze Menschheit an sein liebendes Herz
                    drückt. – mein Streben hat durch ihn nun eine feste und geregelte Bestimmung
                    erhalten und arbeite ich mit dem höchsten Fleiße jetzt nur allein darauf hin.
                    –</p>
                <p><hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
                    </hi> selbst ist ein so angenehmer Ort, daß ich seine Lage fast der von <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    </hi> gleich setzen möchte; – das <placeName key="JP-005735">Fichtelgebirge</placeName>, an dessen Fuß es liegt, ist fast noch erhabener
                    als die <placeName key="JP-006226">sächsische Schweitz</placeName>; – die
                        <unclear reason="illegible">Stadt</unclear> ist sehr freundlich u das Leben
                    äußerst gesellig. Ich habe besonders unterm Adel viele sehr liebenswürdige
                    Familien kennen gelernt, deren Umgang mir auch sehr viel Freude gemacht hat.
                    –</p>
                <p>Merkwürdig ist, daß mein bischen Singen in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
                    </hi> ordentlich Epoche machte, anderswo noch nicht; – ich habe mir dadurch viel
                    Freunde gemacht. – Die Musik ist freilich dort schlecht bestellt und unter
                    vielen Schlechten wird der Mittelmäßige am Ende vortrefflich. –</p>
                <p>Bei <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName>
                    </hi> bin ich noch nicht gewesen, werde auch gar nicht hingehen – <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-999999">Richter</persName>
                    </hi> ist mit mir darüber ganz einverstanden. –</p>
                <p>Erinnere doch die <persName key="JP-004393">Mutter</persName> daran, daß sie mir
                    meinen <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>
                    </del> braunen <seg type="comment">
                        <orig>Flausrock</orig>
                        <note xml:id="ndh4_4yv_zkb">Mantel aus Flausch, einem dicken, angerauten
                            Wollstoff.</note>
                    </seg> schicke; ich habe ihn sehr nöthig und er hängt bei Euch doch umsonst.</p>
                <closer>
                    <salute>Schreibe ja bald, wie es mit der <persName key="JP-004393">Mutter</persName> gehe.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deinem Dich liebenden<lb/>Bruder<lb/>
                            <hi rendition="#aq">Richard</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>