<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0373" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Richard Otto Spazier an Caroline Richter. Leipzig, 17. November
                    1823, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 2 ¾ S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004107">Richard Otto Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1823-11-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012770">Familie Spazier</term>
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                    <term corresp="#JP-012543">Dank</term>
                    <term corresp="#JP-012626">Minna Spaziers Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Liebe Tante!</salute>
                </opener>
                <p>Noch nie ist wohl etwas irgend einem Menschen schneller entrissen worden, als es
                    neulich dem König<ex>lichen</ex> sächsischen wohlsbetallten Briefträger auf dem
                    General-Postamte zu <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    </hi> erging, als er mit seinem dicken, lieben Pakete in meine Stube trat; ja –
                    den Tag hatte ich mich nach der Ankunft des <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005574">Baireuther</placeName>
                    </hi> Postwagens erkundigt, und dennoch überraschte mich der Gelbjäckige so, daß
                    ich beinah einen schönen Pfeifenkopf eingebüßt hätte. – Wenn ich auf <seg type="comment">
                        <orig>alle Briefe, die ich irgend schriebe</orig>
                        <note xml:id="nxlz_whw_zkb">Richard Otto Spazier hatte zuletzt <ref type="letter" target="JP-UB0483">am 29. Oktober 1823</ref> an
                            Caroline Richter geschrieben.</note>
                    </seg>, immer solche Antworten bekäme: – ich glaube, ich thäte Jahr ums Jahr nie
                    nichts anders als eben schreiben. Da dies aber leider nun einmal nicht geht, so
                    habe ich mir so viel Zwang angethan, bis jetzt die große Schreiblust, die mir
                    sonst eben nicht zum Vorwurfe gemacht wird, zu unterdrücken, theils um nicht
                    beschwerlich zu fallen, theils um bei Ihnen nicht den Verdacht zu erwecken, als
                    betriebe ich nicht mit Ernst und Ausdauer genug meine Arbeiten.</p>
                <p>Ich habe Ihnen so unendlich viel zu sagen, daß ich nun da ich’s thun soll, gar
                    nicht weiß, wo ich anfangen soll und ich sehe schon, daß ich vor lauter Begierde
                    Ihnen viel zu sagen, am Ende gar nichts sagen werde: – Über <seg type="comment">
                        <orig>Ihre Briefe</orig>
                        <note xml:id="njcr_rdw_zkb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> habe ich noch immer die größte Freude; – wie viel mal lese ich sie nicht
                    jeden Tag! Wie doch Alles, was aus einen Orte kommt, den man liebt, einen
                    eigenen Reiz hat! So befühle ich immer noch des <persName key="JP-999999">Onkels</persName> schöne glänzende Dinte in den Briefen, ob sie vielleicht
                    noch abfärbt. – vielleicht kommt bald wieder frischere und löst dann die alte
                    ab! –</p>
                <p>Hier in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> habe ich mich nun schon
                    längst wieder eingerichtet und empfinde in dem nun noch bestimmter gewordnen
                    Streben nach einem festen Ziele einen schönen Genuß;– mein ganzes Wesen, mein
                    Wollen u Wünschen hat nach dem <seg type="comment">
                        <orig>für mich so einflußreichen Aufenthalte in <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="ng2t_4hw_zkb">Richard Otto Spazier besucht die Familie Richter
                            im Oktober 1823 zum ersten Mal in Bayreuth. Vgl. <ref type="letter" target="JP-UB0664">seinen Brief</ref> darüber an die Schwerster
                            Minona Laura Spazier nach seiner Rückkehr Ende Oktober 1823..</note>
                    </seg> eine ganz andre, ich möchte sagen, ernstere Richtung genommen, und richte
                    ich jetzt mein gan-  <pb n="2"/>zes Augenmerk nur auf eben jene Theile des
                    Wissens, die für jenen Endzweck passen; – ich beschäftige mich ausschließend
                    jetzt nur mit der Jurisprudenz in ihrer höchsten und edelsten Bedeutung, und bin
                    im <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002863">Montesquieu</persName>
                    </hi> schon beinah bis ans Ende, ihn sehr genau excerpierend, vorgerückt. – Eben
                    dieses Wirken und Streben für etwas Bestimmtes, nach einem festen Mittelpunkt
                    hin, giebt meinem Gemüthe einen eignen Frohsinn, da ich bisher nur höchst
                    schwankend meinen augenblicklichen Neigungen gefolgt bin.– Ein großer Sporn
                    hierbei ist freilich für mich der Wunsch, die so große Güte und Liebe, mit der
                    Sie mich überhäuften nach und nach verdienen zu lernen. – So muß ich Ihnen jetzt
                    wieder meinen innigen Dank sagen für den liebevollen <seg type="comment">
                        <orig>Brief</orig>
                        <note xml:id="nl2p_fgw_zkb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>, den Sie über mich an die <persName key="JP-004393">Mutter</persName>
                    geschrieben haben müssen; ich habe aus dritter Hand vernommen, daß er ihr sehr
                    große Freude gemacht hat, ja <add place="superlinear" hand="#author">daß
                        sie</add> eine ordentliche Sehnsucht nach mir hegt.– So scheinen Sie immer
                    fort wie ein freundlich wärmendes Gestirn in mein Leben hinein und entfernen
                    alle Wolken, die seinen Horizont trübten. Möchte doch die große unendliche
                    Centralsonne droben, von der ja Alles Licht und Wärme empfängt, <add place="superlinear" hand="#author">auf</add> das so freundliche Gestirn
                    besonders gnädig blicken; – was kann die armselige Erde der Sonne geben?– nur
                    Dank – und Liebe. –</p>
                <p>Ich weiß freilich nicht, ob <persName key="JP-000008">Herrn <hi rendition="#aq">Abeken</hi>
                    </persName> aus <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    </hi>, durch den Sie, liebe Tante, <seg type="comment"><orig>einen Brief von der
                                <persName key="JP-004393">Mutter</persName></orig><note xml:id="nq2b_3fs_hnb">Nicht überliefert.</note></seg> erhalten haben,
                    das Glück so günstig gewesen ist, daß er von Ihnen gesehen worden ist. – Haben
                    Sie ihn gesehen, so bin ich sehr neugierig Ihr Urtheil über ihn zu hören; – er
                    liebt die <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-000009">Minona</persName>
                    </hi> und der Entschluß sie zu heirathen, ist bei ihm nun ganz fest; – er hat
                    mich hier bei seiner Anwesenheit zum Vertrauten darüber gemacht, wiewohl es zu
                    öffentlichen Erklärungen noch nicht gekommen zu  <pb n="3"/>sein scheint;– daß
                        <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-000009">Minona</persName>
                    </hi> ihn gern hat, weiß ich schon lange; – sein moralischer Charakter ist
                    unschätzbar; der ganze Mann ist so kindlicher Natur und seine Bildung für den
                    Stand eines Kaufmanns so ansehnlich, daß ich wirklich für die <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-000009">Minona</persName>
                    </hi> kein größeres Glück wüßte, zumal da sein Vermögen zu recht anständigem
                    Auskommen vollkommen hinreicht .– ich bitte Sie aber, liebe Tante, der <persName key="JP-004393">Mutter</persName> hievon nichts zu schreiben, indem ich
                    nicht weiß wie sie darüber denkt, auch der <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-000009">Minona</persName>
                    </hi> der Brief leicht in die Hände fallen könnte. –</p>
                <p>Daß ich die Abhängigkeit von <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-002583">Mahlmann</persName>
                    </hi> nun ganz aufgehoben, hat die <persName key="JP-004393">Mutter</persName>
                    vollkommen gebilligt; – ich kann es ihr auch nicht verdenken, daß sie gern
                    lauter solche Briefe über mich erhalten möchte, als den, welchen Ihre Güte Ihnen
                    diktirt hat; – und daß <persName key="JP-002583">
                        <hi rendition="#aq">Mahlmann</hi>’s</persName> Hiobsposten dadurch ihr noch
                    verhaßter geworden sind; – so kann ich auch von dieser Seite dem Winter froh
                    entgegensehn, von dem ich die ersprießlichsten Früchte für mich hoffe. –</p>
                <closer>
                    <salute>Mit der freudigen Erwartung baldiger Nachricht von Ihnen und dem lieben
                            <hi rendition="#aq">
                            <placeName key="JP-005574">Baireuth</placeName>
                        </hi>, sowie mit den innigsten u herzlichsten Grüßen an den <persName key="JP-999999">Onkel</persName>
                        <lb/>
                        <hi rendition="#c">bleibe ich</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr dankbar Sie verehrender<lb/>Neffe<lb/>
                            <hi rendition="#aq">Richard Spazier</hi>.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Leipzig</hi> den 17<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">Novbr</hi> 1823<lb/>
                        <del rendition="#s">
                            <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>
                        </del>
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>