<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0565" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette von Ende an Caroline Richter. Dresden, 18. Juni 1823,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. Auf S. 4 Text über und unter der Adresse (um 90°
                                    gedreht): An | Frau <hi rendition="#aq">Legation</hi>s-Räthin |
                                        <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Richter</hi></hi> |
                                    geborene <hi rendition="#aq">Mayer</hi> | zu <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Baireuth</hi></hi> | d. G. | Nebst
                                    einer Rolle | in grauem Papier | unter gleicher Adresse.</p>
                                <p> </p>
                                <accMat>Rollenförmiges Paket mit einer Stadtansicht für Caroline
                                    Richter, einem Stück Wachsleinwand zur Schonung des
                                    Schreibtischs für Jean Paul (Dresdner Fabrikat), zwei
                                    Flortüchern für Emma und Odilie Richter.</accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 1 Siegel, auf S. 4 Siegelausriß und Titnenfleck.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000948">Henriette Freifrau von Ende</persName>
                    <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    <date when="1823-06-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief nebst  Rolle wurde durch Christoph Friedrich von Ammon bestellt, der
                    mit seiner zweiten Ehefrau Marianne Jean Paul besucht hat.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Dresden</hi> d. 18.ten <hi rendition="#aq">Jun</hi>. 1823.</dateline>
                </opener>
                <p>Mit Freuden benutze ich, werthe Frau, die Gelegenheit, Ihnen für <seg type="comment"><orig>Ihren lieben Brief vom 10.ten <hi rendition="#aq">März</hi> d. J.</orig><note xml:id="nzyv_kw4_xlb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> herzlich zu danken und Ihnen Allerseits in
                    schwarz auf weiß, bunt auf weiß und bunt auf bunt, (es gilt ja überhaupt viele
                    Farben, bey einem reichhaltigen Stoff, wenn man ihn im Geiste vor sich hat, wenn
                    sie gleich sich im Ganzen in eine Grundfarbe vereinigen) zu sagen, mit welchem
                    Vergnügen ich in Gedanken jetzt in Ihren lieben Familienkreis eintrete. Ich
                    freue mich daß der vortreffliche <hi rendition="#aq"><persName key="JP-000073">Ammon</persName></hi> mit <persName key="JP-000075">seiner
                        liebenswürdigen Gefährthin</persName>, die ich zwar noch nicht persönlich,
                    aber schon sehr viel, durch die so seltene Uebereinstimmung aller Urtheile über
                    ihren Werth, kenne, mit Ihnen seyn wird. Zur Genesung der lieben <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003491">Ottilie</persName></hi>, statte
                    ich Ihnen meinen herzlichen Glückwunsch ab; Gott gebe, <pb n="2"/>daß <persName key="JP-003484">beyde liebe Kinder</persName>, mit beyden Eltern, recht
                    gesund und so glücklich als möglich seyn mögen!</p>
                <p>Der Tod der <persName key="JP-003830">Gräfin <hi rendition="#aq">Schönburg</hi></persName>, hat gewiß unter den Freunden, welche diese Frau
                    durch ihre Liebenswürdigkeit, sich leicht zu erwerben wußte, einen schmerzlichen
                    Eindruck gemacht, in ihren letzten Wohnort. <persName key="JP-003370">Frau von
                        der <hi rendition="#aq">Recke</hi></persName> und <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004311">Tiedge</persName></hi>, welche beyde mich vor
                    Kurzem besuchten und Gott Lob recht munter sind, gedenken Ihrer und <persName key="JP-999999">Ihres lieben Mannes</persName> mit steter Liebe; beyde
                    freuten sich zu hören, daß <seg type="comment"><orig>der Aufsatz der
                            ersten</orig><note xml:id="nu1k_5hk_ylb"><persName key="JP-003370">Elisa
                                von der Recke</persName> hatte <persName key="JP-999999">Jean
                                Paul</persName> bereits am 26. Februar 1822 eine "Trauerpredigt"
                            über den Tod <persName key="JP-000853">ihrer Schwester</persName>
                            zugeschickt; da ein diesbezüglicher Text von der Reckes nicht
                            überliefert ist, handelt es sich womöglich um <bibl sameAs="JP-009615" subtype="werk">Johann Friedrich Schinks "Gedächtnißfeier der
                                verewigten Frau Herzogin Anna Charlotte Dorothea von Curland und
                                Sagan"</bibl>, die 1821 in Altenburg erschienen war.</note></seg>,
                    über <seg type="comment"><orig>den Tod ihrer Schwester,</orig><note xml:id="ndft_hx4_xlb"><persName key="JP-000853">Dorothea von
                                Kurland</persName> war am 20. August 1821 in <placeName key="JP-005969">Löbichau</placeName> gestorben.</note></seg> Ihr
                    Herz so angesprochen hat.</p>
                <p>Von <persName key="JP-000949">meinem lieben Sohn</persName>, kann ich Ihnen heute
                    keine Grüße, außer denen in seinem Herzen stets bestehenden ausrichten, denn er
                    hat den angenehmen Plan wieder nach <placeName key="JP-005715">England</placeName> und <placeName key="JP-006259">Schottland</placeName>
                    zurückzukehren, diesen Sommer in Ausführung begonnen; zu Ende April reisete er
                    ab und im Spätherbst gedachte er, so Gott will, wiederzukommen; er nahm dieses
                    Mal den Weg über <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005812">Hamburg</placeName></hi>; schon erfeuten mich 6. Briefe von ihm, der
                    letzte vom <add place="superlinear" hand="#author">24. <hi rendition="#aq">May</hi> von</add>
                    <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005659">Cuxhafen</placeName></hi>, wo er
                    schon seit mehrern Tagen eingeschifft, einen günstigen Wind zur Ueberfahrth
                    erwartete; die Nachricht daß sie glücklich zurückgelegt ist, fehlt meinem
                    Herzen, schon seit mehrern Tagen, wo ich sie erwartete doch beherrscht diese
                    Sehnsucht der feste Glaube, daß er bey dieser Ueberfarth, nicht weniger leicht
                    von Gott behütet werden konnte, wenn es sein heiliger Wille war, als wenn ich
                    ihn wie sonst, in diesem Augenblick auf dem Weg nach meinen Garten wüßte; <pb n="3"/>der Abschied wurde uns beyden schwer; ich fand aber seinen Plan so
                    unschuldig, so vernünftig in seiner Lage, daß ich selbst ihm noch zuredete, ihn
                    nicht aufzugeben, als er sich beym Wahrnehmen, wie leid mir seine lange
                    Entfernung in einem so fernen Lande thät, sich fast verpflichtet glaubte, sie
                    aufzugeben, dies war wirklich noch der Fall am Abschieds-Abend, wo ich durch
                    Gottes Beystand aber mit hinlänglicher Standhaftigkeit selbst, durch den
                    Ausdruck meiner Zustimmung und meines Segens zu dieser Reise, ihm wieder
                    beruhigte und so reisete er nach dem rührendsten Abschied ab und hat auch nicht
                    erfahren, daß ich noch in der nehmlichen Nacht, ein heftiges Bluterbrechen
                    bekam, wobey mir die Brust wie zum zerspringen wehe that; da das Uebel von einer
                    moralischen Ursache, welcher ein schwacher Theil des Körpers erlag herkam,
                    hütete ich mich vor Allem, eine Krankheit daraus bilden zu laßen und ganz in der
                    Stille, nahm ich nur ein einfaches beruhigendes Mittel und durch Gottes Hülfe
                    bekam das Gemüth wieder den Schwung der Heiterkeit, der den Körper gleich wieder
                    ins Gleichgewicht brachte; meine Gesundheit würde vielleicht nicht am Ende
                    untergelegen haben, wenn ich nicht noch beym innern Kampfe, den äußeren hätte zu
                    bestehen gehabt, gegen mehrere gute Bekannte, welche mir Vorwürfe machten, wie
                    ich zu dieser Reise meine Einwilligung geben könnte, da mein Glück bey derselben
                    so gefährdet seyn könnte. ich bekämpfte dies nun muthig, durch den wahren
                    mütterlichen Egoismus, welcher die gerechte Freude der Kinder, weit über die
                    eigene ohne ihr, setzt, aber dies griff mich doch auch an; wer kann mich in
                    allem diesen beßer verstehen, als so zärtliche Eltern <pb n="4"/>wie die sind an
                    denen mein Brief gerichtet ist!</p>
                <p>Nun muß ich Ihnen sagen, was die beyfolgende kleine Rolle enthält; für Sie eine
                    Ihnen liebe Stadt, für <persName key="JP-999999">Ihren lieben Mann</persName>
                    ein Stückchen Wachsleinwand <add place="superlinear" hand="#author">aus <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005687">Dresdner</placeName></hi>
                        Fabrick</add>, w<unclear reason="damaged">el</unclear>ches ich ihn dringend
                    bitte, auf seinen Schreibetisch zu befestigen; es soll ja denselben schonen,
                    denn es fängt jeden möglichen Fleck auf, ohne ihn zu behalten; die Einsiedeley
                    am Waßer, in einer Gegend wie ich deren unzählige in der <placeName key="JP-006271">Schweiz</placeName> und in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006342">Tyrol</placeName></hi> sah, soll den lieben äußern Augen
                    einen freundlichen Ruhepunkt darbieten, während die innern in ganz andern Höhen
                    sind. Dem Wachsblatt zur weichen Unterlage, so wie jenes dieser der gewöhnliche
                    Schutz wiederum ist, befinden sich zwey Flohrtüchel zur jetzigen Jahreszeit, für
                        <persName key="JP-003484">die beyden lieben Töchter</persName>; nur beym
                    Bestand so freundschaftlich freundlicher Verhältniße wie unter uns, können
                    solche Kleinigkeiten mit Werthgefühl sich auf den Weg machen; ja ich gestehe daß
                    ich mich sogar im Voraus daran weide, daß Ihre allerseitigen Gesinnungen gegen
                    mich, Ihnen dieselben lieb machen werden und so habe ich während des Schreibens
                    sie wohlgefällig vor den Augen.</p>
                <p>Dankbar werde ich noch mehr <hi rendition="#aq">Detail</hi>s über den guten <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004520">Heinrich Voss</persName></hi>
                    empfangen. Nun leben Sie Allerseits wohl, recht wohl und erhalten Sie Ihre Liebe
                    Ihrer Ihnen herzlich ergebenen</p>
                <closer>
                    <signed><hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#right">HEnde</hi>
                        </hi></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>