<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0686" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Franz Wilhelm Jung. Bayreuth, nach dem 31. Januar
                    1823</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl., 4 S.</p>
                                <p> Über dem Brief Zuschreibung und Datierung vfrH: <hi rendition="#aq">An Jung</hi> 1823.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date notBefore="1823-01-31" notAfter="1823-12-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001981">Franz Wilhelm Jung</persName>
                </correspAction>
                <note>Zu Datierung: Nach Odilie Richters Rückkehr von ihrer orthopädischen Kur in
                    Würzburg am 31. Januar 1823.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012539">Frankfurter Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-011891">Odilies orthopädische Kur</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p><seg type="comment"><orig>Möchten Sie doch den Katalog der deutschen Bäder
                            aufschlagen, und dieses in Ihrer Gegend vielleicht wenig bekannte Bad
                            Ihnen mit allen seinen Eigenschaften empfohlen werden</orig><note xml:id="nigc_b43_cnb">Welches Bdd Caroline Richter meint, ist nicht
                            bekannt.</note></seg>, um es des Versuchs für <seg type="comment"><orig>die Herstellung Ihrer lieben <persName key="JP-001980">Tochter</persName></orig><note xml:id="nynn_c43_cnb">Über den
                            Krankheitszustand von Jungs Tochter Agnes ist im Briefwechsel der
                            Familie Richter mit Jung öfter die Rede, vgl. den <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VII_4-k" corresp="#408-23">Brief von Jean Paul und Caroline Richter an Franz
                                Wilhelm Jung vom 28. Oktober 1818</ref> sowie <ref type="letter" subtype="text" target="4-VIII_203" corresp="#339-8">Jungs Brief an
                                Jean Paul vom 24. September 1822</ref>.</note></seg> werth zu
                    achten. Das könnte uns ein sehnlich erwünschtes Wiedersehen verschaffen.
                    Schwerlich wird <persName key="JP-999999">mein Mann</persName> eine <placeName key="JP-006187">Rhein</placeName>reise machen, wenigstens gehören wohl
                    mehrere Jahre dazu, um das schmerzhafte der Erinnerungen einigermaaßen zu
                    schwächen was dort die väterliche Brust durchstechen würde. Man<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">n</del> kann nicht immer die
                    lebhafte Überzeugung festhalten, daß dort, wo <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Er</del> der geliebte <persName key="JP-003490">Entflohene</persName> jetzt ist, schönere Paradiese ihn umgeben, als je die
                    Erde besitzen kann und wenn man nun die erhabenen und blühenden Paradiese der
                    Erde, denen er so nahe war, durchstreifte – müßte da nicht jeder entzückende <pb n="2"/> Anblick, einen Pfeil durch das Herz bohren? Zwar habe ich viel
                    schmerzliches unternommen bin so gar dem lebendigen Grabe des <persName key="JP-003490">Theuern</persName> nachgereißt, habe Schritt vor Schritt die
                    Schmerzen und die Sehnsucht nachempfunden die den armen <persName key="JP-003490">Kranken</persName> auf seiner <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">letzten</hi> Reise von <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> zu den <seg type="comment"><orig>Eltern</orig><note xml:id="ncbh_wc5_tlb">Caroline Richter und <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>.</note></seg> einnahmen – ich begreife es
                    jetzt nicht wie ich es konnte, aber ich würde es doch wieder thun – aber es war
                    im Dienste des Schmerzes – im Dienste der Freude, könnte ich nimmer, nimmer
                        <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName> wiedersehen. Dieser
                    Zauberort kömmt mir wie süsses Gift vor – hätten wir ihn nie gekannt!</p>
                <p>Doch, Vortreflichster warum soll ich Sie mit den Ansichten einer beschränkten
                    Seele bekannt machen, die viel zu einseitig urtheilt? Wenn diese <add place="superlinear" hand="#author">daraus entspringenden</add> Gefühle eine
                    Zeitlang in meiner Seele vorgeherrscht habten, dann kann <add place="superlinear" hand="#author">sie</add> sich auch zu der des Geistes
                    würdigen Ansicht unserer <pb n="3"/> großen Bestimmung zur Geisterwelt erheben
                    und schöpft daraus die einzige Beruhigung die Allen werden muß, die sich <subst><del rendition="#s">
                            <unclear reason="covered">dazu</unclear> erheben können</del><add place="superlinear">in</add></subst> diese großen Ideen vertiefen.</p>
                <p>Sie werden gehört haben, daß unsre jüngste Tochter<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003491">Odilie</persName>
                    </hi>in <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> bei <persName key="JP-001608">H<ex>errn</ex>
                        <hi rendition="#aq">Heine</hi>
                    </persName> in der Kur war. <seg type="comment"><orig>Sie ist jetzt wieder in
                            unserer Mitte.</orig><note xml:id="nnpn_bq3_cnb">Odilie war am 31.
                            Januar 1823 aus Würzburg zurückgekehrt.</note></seg> Ein sich vor
                    wenigen Jahren erst bildendes Übel in der rechten Seite, machte eine kräftige
                    Gegenwirkung nothwendig. Das erst kürzlich bekantgewordene <placeName key="JP-011740">orthopädische Institut</placeName> des <persName key="JP-001608">H<ex>errn</ex>
                        <hi rendition="#aq">Heine</hi>
                    </persName> bot die schnellste und zweckmäßigste Hülfe dar – wir konnten nicht
                    zaudern, und trennten uns auf 10 Monat lang, von dem geliebten <persName key="JP-003491">Kinde</persName>. Es ging ihr dort wohl, sie war in der
                    Mitte liebenswürdiger junger Mädchen, worunter sich eine <persName key="JP-012116">Tochter</persName> des <persName key="JP-011964">Präsidenten
                            <hi rendition="#aq">Pagenstecker</hi></persName> aus <placeName key="JP-006406">Wiesbaden</placeName> sehr auszeichnete. Doch <pb n="4"/>
                    legte es meinem Herzen vielfache Sorgen und Kummer auf. Es war ein hartes Jahr
                    das, <subst>
                        <del rendition="#s">mir in der</del>
                        <add> </add>
                        <add place="superlinear">da es noch als</add>
                    </subst> Zukunft <add place="superlinear" hand="#author">vor mir lag, mir</add>
                    als eine der bängsten Lebens Catastrophen vorschwebte welches folglich nach
                    seinem Zurücklegen und mit günstigem Erfolge gekrönt, meine unbegrenzteste
                    Dankbarkeit und Demüthigung gegen Gott erheischte. Mir ist, als wenn ich <add place="superlinear" hand="#author">an</add> einen tiefen verschlingenden
                    Abgrund vorbeigegangen wäre. Doch habe ich noch zwei Jahre der gewissenhaftesten
                    Wachsamkeit <add place="superlinear" hand="#author">auf diese <hi rendition="#aq">Cur</hi>
                    </add>zu widmen damit der erworbene Vortheil nicht wieder in sich selbst
                    zerfalle, denn es ist natürlich, daß der zur Unregelmäßigkeit sich neigende
                    Körper, nur durch Zwang kann der Regel gehorchen. Dann aber werde ich die Freude
                    haben die sonst so schlanke Gestalt des lieben <persName key="JP-003491">Kindes</persName> ohne Besorgnis den Stürmen und Pflichten des Lebens,
                    aussetzen zu können. Der edle zweite Vater meiner <persName key="JP-003483">Kinder</persName> wird diese vertrauliche Mittheilung im Herzen behalten
                    aber dürfte ich etwas was das Wohl oder Unwohl der <persName key="JP-003482">Meinigen</persName> betrift, dem edelsten Manne verschweigen<seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page1" rend="mBottom" style="rotate-0" hand="#author">Verzeihung, meiner Weitschweifigkeit, ewig
                        verehrend Ihre<hi rendition="#right">Caroline Richter.</hi></seg></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>