<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0395" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 4. September 1822, Mittwoch </title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 6 S. </p>
                                <p>S. 8 Adr.: An | Fräulein <hi rendition="#aq">Odilie Richter</hi>
                                    | im Stephanskloster | <hi rendition="#u">bei Herrn <hi rendition="#aq">Heine</hi></hi>. | in | <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Würzburg</hi></hi>. <hi rendition="#u">frei</hi>. Siegelrest.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1822-09-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011804">Bayreuther Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-011891">Odilies orthopädische Kur</term>
                    <term corresp="#JP-012356">Lektüre Familie Richter</term>
                    <term corresp="#JP-012319">Besorgungen für Familienmitglieder</term>
                    <term corresp="#JP-012033">Textilien</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>B. den 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> Sept. 1822.</dateline>
                    <salute>Geliebte <hi rendition="#aq">Odilie</hi>!</salute>
                </opener>
                <p>Gestern kam <seg type="comment"><orig>Dein Brief</orig><note xml:id="nzqt_mvv_rlb">Nicht überliefert.</note></seg> als ich mit
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName> und der Magd, <subst>
                        <del rendition="#s">gerade das</del>
                        <add place="superlinear">und dem Mittag-</add>
                    </subst>Essen, gerade nach der <placeName key="JP-012825">Bürgerreuth</placeName> gehen wollte, wohin der <persName key="JP-999999">Vater</persName> am Morgen gegangen war. Es ist jetzt das <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0660/#start_rpp_3p2_dmb">2<hi rendition="#sup">te</hi> Mal daß wir es so machten</ref>. Wir fanden
                    draussen <persName key="JP-003121">Otto’s</persName>, und die <persName key="JP-011923">Reizenstein</persName> mit
                    ihrem
                        <seg type="comment"><orig>Sohne</orig><note xml:id="nqgp_5bn_3nb">Nicht ermittelt.</note></seg> die ebenfalls ihr
                    viel brillanteres Mittagessen dahinaus getragen hatten, und nicht allein <add place="superlinear" hand="#author"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wir</hi></add>, sondern auch die Mägde der drei Partheien
                    waren draußen seelenvergnügt. Uns (mich und <persName key="JP-003471">Emma</persName>) beglückte des <persName key="JP-999999">Vaters</persName>
                    trauliches Sprechen mit <persName key="JP-003112">Otto</persName>, <seg type="comment"><orig>gegen den er jetzt wieder liebender gesinnt
                            ist</orig><note xml:id="na3y_p33_2nb">Möglicherweise eine Verstimmunge
                            wegen Ottos Korrekturen von Jean Pauls Aufsatz <bibl sameAs="JP-010518" subtype="werke-jp">"Berichtigung eines chronologischen
                                Irrthums".</bibl> In seinem Brief an Emanuel vom 29. Juli 1822 hatte
                            er geschrieben: <ref type="letter" subtype="text" target="3-VIII_322" corresp="#195-1">"Was Otto wegwünscht, lass’ ich da noch stehen, wo
                                ich sogar seiner Meinung bin, weil ich erst Ihre dazu
                                erwarte."</ref>
                            <ref type="letter" subtype="comment" target="4-VIII_260" corresp="#414-27">Auch mit Emanuel geriet Jean Paul über eine Stelle
                                dieses Aufsatzes in Streit.</ref></note></seg>, und den er öfter
                    besucht. <persName key="JP-003108">Amöne</persName> kommt nicht oft zu mir
                    allein wir sind auf einem recht guten Fuß miteinander. Ich bestellte Deine Grüße
                    sogleich Jedermann grüßt Dich, frägt nach Dir, so oft ich ihn sehe. Die <seg type="comment"><orig>Kammerherrin</orig><note xml:id="ngd2_dq1_ppb">Wahrscheinlich ist <persName key="JP-012511">Caroline Ernestine von
                                Dobeneck</persName> gemeint.</note></seg> und <persName key="JP-012606">Ilsette</persName> sprachen am Sonntag mit der innigsten
                    Liebe von der guten vortreflichen <hi rendition="#aq">Odilie</hi> – wie wohl
                    that das meinem Mutterherzen!</p>
                <p><pb n="2"/>Du wirst wieder nicht wissen, woran Du bist, mit meinen
                    Versprechungen, du gutes liebes Kind! <persName key="JP-001584">Hecht</persName>
                    reißte noch nicht, und mein Paket liegt drüben bei ihm! Ich muß es zurückholen
                    lassen, um den armen Pflaumenkuchen aus seiner Gefangenschaft <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">bis</del> in unseren Mägen einen
                    Zukunftsort zu verschaffen – denn was hälfe Dir ein verschimmelter Kuchen?
                    Es ist verwünscht! <persName key="JP-001584">Hecht</persName> reiset gewis die
                    andere Woche, und die Hemden können wohl warten, oder Du, auf sie, aber daß mir
                    nun zweimal die Freude vernichtet ist, Dich mit einem so guten Kuchen zu
                    überraschen ist recht unangenehm. Es macht mir recht üble Laune. </p>
                <p>Daß Dein Mantel Dir gefällt, freut mich sehr ich finde auch das Zeug für ein
                    Hauskleid recht hübsch, und dabei wohlfeil. Ich habe <add place="superlinear" hand="#author">auch</add> so Einen aber es ist durch die Wäsche sehr eng und
                    kurz geworden, deshalb ist in jedem Fall seine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir auch</hi> übertrieben scheinende Länge, gut. Ich mußte <pb n="3"/>Dich aber nach Deiner eigenen und der <persName key="JP-004653">Fr.
                        v. Welden</persName>, Schilderung, auf dem Wege zu der <hi rendition="#aq"><persName key="JP-000969">Enzel</persName></hi> ihrer Größe, halten.
                    Bitte nur ja die Wäscherin, wenn er in ihre Hände kommt ihn nicht heiß zu
                    waschen, dann wird das Zeug nicht ausgehen. Ich versah es darin mit dem
                    meinigen, und er ist um vieles blasser geworden. Ich kaufe Dir aber doch noch
                    Einen, Du machst mir Komplimente – dieser ist wohlfeil, und da Du so gut warst,
                    den vorherigen zurückzugeben, so verdienst Du einen Eleganteren. Man hat hier
                    ein sehr feines Wollenzeug, es heißt (<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Karolinenresch</hi>) welches ich für 52 xr bekommen kann, und
                    wovon man, vermöge seiner Breite nur 10 Ellen braucht – dazu habe ich große
                    Lust. Die Farbe ist eine Art <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Nanking</orig><note xml:id="nxhm_whr_vlb">Ursprünglich ein
                                gelbrötlicher Stoff aus China, der in Europa durch Färbeverfahren
                                nachgeahmt wurde, jedoch nicht waschecht war.</note></seg>.</hi>
                    aber es muss unverwüstlich dauerhaft sein. Oder würde Dir <ref target="JP-UB0614/#njlp_ftp_xlb">brochirter <hi rendition="#aq">Merinos</hi></ref> wie <persName key="JP-003873">Marie
                        Schubert</persName> ihr mit Pelz besetzter Mantel, besser gefallen? Schreibe
                    einmal recht ehrlich auf meine <hi rendition="#aq">aparten</hi> Zettel Deine
                    Meinung! – – – –</p>
                <p><pb n="4"/>Wie kannst Du nur immer von Fehlern und Unzufriedenheit sprechen!
                    Deine Briefe sind uns so lieb! und was können wir anderes darin suchen als
                    Bestätigungen unserer Wünsche für Dein Wohl. Mit der Zeit werde ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">freilich</del> schon erleben, daß
                    Du Deine Gedaken gewählter ausdrückst, und Dich bei einem schönen Gefühl <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">das</del> woran Dein Gemüth so
                    reich ist, auch auf <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi>
                    Ausdruck besinnst, der dieses Gefühl so ausspricht, als es in Dir wohnt – dazu
                    gehört aber fleißiges Lesen schöner Schriften, wozu Du jetzt nicht kommen
                    kannst. Aber unter uns ist da ja nicht nöthig, und Deine lieben kindlichen
                    einfachen Worte sind mir so lieb als die Sprache des aller ausgebildetsten
                    Menschen. Du hast das Höchste je in Dir. Du hast nur eine Art Verschämtheit es
                    auszusprechen, es würde Dir affektirt vorkommen. Wenn Du zu Hause bist wollen
                    wir alles einbringen, Du mußt dann viel mehr den Geist als die Hände
                    beschäftigen, wir haben ja die herrlichsten Bücher. Jetzt stricke ich viel weil
                    kein Strumpf mehr zerrissen liegen bleiben soll, und dabei lese ich wenn Alles
                    still und ruhig um uns ist, der <persName key="JP-003471">Emma</persName> oft
                    schöne Stellen <pb n="5"/>aus <persName key="JP-001675">Herder</persName> oder
                    d.gl. vor, und wenn sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mit</hi>
                    mir das Erhabene und Wahre fühlt bin ich so glücklich als es ein, in
                    menschlicher Hülle und von menschlichen Schmerzen verwundetes Geschöpf sein
                    kann, das sich immer sehnt den <persName key="JP-003490">verlohrenen
                        Sohn</persName> im großen All zu suchen. Aber ich bin sonst auch recht
                    vergnügt, meine liebe um mich besorgte, Tochter! Gelingt Deine Kur, und Dein
                    lieber Leib wird wieder gerade, wie zuvor – eine feste Gesundheit begleitet Dich
                    durchs Leben – Du findest in der Welt Glück und Freude – so sind das
                    Glückseeligkeiten die mich mit ewiger Dankbarkeit gegen Gott erfüllen werden.
                    Wenn Du und <persName key="JP-003471">Emma</persName> nur das Leben recht schön
                    findet. Soll ich lange leben, so möchte ich Euer Genius sein, der Euch das
                    Möglich Schwere erleichtern hilft, das in eines jeden Menschen Schicksal mit
                    eingeflochten ist. – Gesund bin ich vollkommen, sehe wohl aus, und habe immer
                    daran eine innige Freude, wenn ich dem <persName key="JP-999999">Vater</persName>, unverändert, vorkomme. Du weißt, wie gern' ich ihm immer
                    gefallen möchte. <pb n="6"/>Deswegen gehe ich jetzt wieder in größere
                    Gesellschaften. Es würde den <persName key="JP-999999">Vater</persName> von mir
                    entfernen, wenn ich zurückbleiben wollte. Die Menschen sind alle so gut gegen
                    mich vorzüglich haben uns zuletzt <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Münsters</hi></orig><note xml:id="nrgc_4xr_mlb">Wahrscheinlich sind <persName key="JP-002930">Georg Graf von Münster</persName>, seine <persName key="JP-011816">Mutter</persName> und seine Schwester gemeint,
                            wohl <persName key="JP-012381">Elisabeth Dorothea Henriette
                                Caroline Reichsgräfin von Münster, Freiin von Oer zu
                                Langelage</persName>.</note></seg> Freude gemacht. Die <persName key="JP-011816">alte Gräfin Münster</persName> ist die würdigste alte
                    Frau die man sich denken kann, aber so voll Liebe, Hingebung, und Offenheit
                        wie<persName key="JP-012381"> ihre Tochter</persName>, war sie doch
                    nicht. Allein diese, kam in der letzten Woche so traulich zu uns in den
                    Nachmittagstunden herüber, wie die herzlichste Freundinn. Und in der letzten
                    Gesellschaft bei <seg type="comment"><orig>Bülows</orig><note xml:id="ndhb_tzh_2nb">Wohl der Bayreuther Kreisdirektor <persName key="JP-011825">Georg Christian Ludwig von Bülow</persName> und
                            seine Tochter <persName key="JP-012147">Hedwig Eleonore
                                Friederike</persName>. Die Mutter <persName key="JP-012536">Emilie Henriette von Bülow</persName> war 1820
                        gestorben.</note></seg> näherte sich <persName key="JP-002930">Graf
                        Münster</persName> auch dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> so
                    bieder und freundlich – das ist der guten <persName key="JP-012381">Schwester</persName> Werk. Vielleicht kommt <persName key="JP-002930">er</persName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">von</add> jetzt <add place="superlinear" hand="#author">an</add> zum <persName key="JP-999999">Vater</persName> – die
                        <persName key="JP-011816">Mutter</persName> und <persName key="JP-012381">Schwester</persName> sind abgereißt. Endlich ist die
                        <persName key="JP-012369">Gr. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Henkel</hi></persName> hier, <persName key="JP-001632"><seg type="comment"><orig>Helene</orig><note xml:id="nu42_txk_4mb">Nicht
                                ermittelt.</note></seg></persName> ist nicht böse auf Dich.</p>
                <p>Daß Du jetzt bei <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003031">Auguste</persName></hi> logirst, ist gut. Wenn nur nicht zu viele Mädchen
                    in Einer Stube sind. Beziehet ihr wieder die eigne Stube aber bleibts nun
                    so.</p>
                <closer>
                    <salute>Jetzt lebe wohl, mein geliebtes theures Kind! Schicke mit Gelegenheit
                        eine der alten Schachteln einmal mit Trauben</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deine Mutter</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <closer>
                    <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page1" rend="mBottom" style="rotate-180" hand="#author">Ich gebe immer Acht auf Reisewagen, ich möchte immer zu Dir, und dann reut mich wieder das Geld.</seg>
                </closer>
                <closer>
                    <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page5" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> grüßt Dich sehr – <persName key="JP-003112">Otto</persName> – <persName key="JP-003087">Emanuel</persName><lb/>Alle – Alles –</seg>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>