<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0144" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emma Richter und Jean Paul an Caroline Richter. Bayreuth, 4. April 1822, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. 3⅚ S. von Emma Richter, ⅙ S. von Jean Paul</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText"><ref type="letter" subtype="document" target="3-VIII_271">3. Abt., Bd. VIII, Nr. 271</ref> (nur von Jean
                            Paul).</bibl></witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                    <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1822-04-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="4. Abt., Bd. VIII, Anhang Nr. 7">Von Caroline Richter
                        an Emma Richter. Würzburg, Ende März 1822</ref>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012274">Hauswesen</term>
                    <term corresp="#JP-012633">Grüße</term>
                    <term corresp="#JP-012741">Berichte und Klatsch</term>
                    <term corresp="#JP-013022">Adel und höfisches Leben</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Baireut den 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi> April 1822</dateline>
                </opener>
                <p> Wie sehr, meine geliebte Mutter, hat mich <seg type="comment">
                        <orig>die Nachricht Deines Wiederkommens erfreut</orig>
                        <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VIII_7-k" corresp="#577-6">
                            <note xml:id="nagt_v1x_xjb">Caroline hatte in B geschrieben, dass sie
                                Ostersonnabend aus Würzburg zurückkehren würde.</note></ref></seg>;
                    aber auch überrascht, denn wir sprachen erst gestern bei <persName key="JP-004656">Weldens</persName> davon daß Du wol nicht vor den Feiertagen
                    ankommen würdest. Gottlob' daß es euch allen so wol geht, und der guten
                        <persName key="JP-003491">Odilie</persName> die Kur nicht so schwer fällt!
                        <seg type="comment"><orig>Sixtus</orig><note xml:id="npl1_k25_q4b">Offenbar
                            Spitzname; nicht ermittelt.</note></seg> und <persName key="JP-000818">Fanny</persName> sprachen heute auch mit vieler Achtung von der <persName key="JP-012608">Durouf</persName> , sie ist auch eine Freundin der <persName key="JP-004656">Welden</persName>. Der guten <persName key="JP-011923">Reitzenstein</persName> werde ich <del rendition="#s">ihr</del> eine rechte
                    Freude machen wenn ich ihr von Deiner Bekanntschaft mit der <persName key="JP-012933">Falk</persName>
                    <del rendition="#s">sprech</del> schreibe. Vorgestern erhielt ich <seg type="comment">
                        <orig>einen Brief von ihr</orig>
                        <note xml:id="nlfp_wjb_1lb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> der sehr herzlich war.</p>
                <p>Die Führung des Haushaltes macht mir große Freude, beste Mutter, und bis jetzt
                    gab es auch wenig zu thun, und blos das Bischen Kochen macht meine ganze Sorge
                    aus. Wenn Du kommst wirst Du alles in Ordnung finden, <persName key="JP-002634">Marie</persName> reinigt Alles. Das Weinabziehen ging durch den <persName key="JP-000545">Büttner</persName> auch sehr gut von statten und nichts
                    wurde zerbrochen. Damit Du doch weißt was ich die Zeit her gethan habe so sage
                    ich Dir daß ich heute am Donnerstag zum zweitenmal mein neues Kleid anhabe und
                    daß es recht gut sitzt.</p>
                <p>Bei der guten <seg type="comment"><orig>Kammerherrin</orig><note xml:id="nctr_rz5_bnb">Vermutlich <persName key="JP-012511">Caroline
                                Ernestine von Dobeneck</persName>.</note></seg> war ich nur einmal
                    zum Vorlesen, nicht wegen often Ausgehens, sondern <pb n="2"/>aus Mangel an
                    Erlaubniß, denn Du weißt wie ungern es der <persName key="JP-999999">Vater</persName> sieht, und da habe ich auch nicht den Muth ihn darum zu
                    bitten. Gestern besuchte ich im Vorübergehen seit acht Tagen zum erstenmal die
                        <persName key="JP-004139">Stein</persName>, die dich auf das herzlichste
                    grüßt. Seit dem Spaziergange nach <placeName key="JP-006023">Meiernberg</placeName> wird mir die Unterhaltung mit ihr viel leichter.</p>
                <p><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0294/#start_rvp_g1v_bnb">Ich
                        weiß nicht ob ich Dir neulich geschrieben daß die <persName key="JP-003255">Plotho</persName> geantwortet und daß sie selbst in einigen Tagen
                        hierher kommt, um das Quartier zu sehen.</ref> Eben aber sagt mir <seg type="comment"><orig>Marie</orig><note xml:id="nfsp_w1v_bnb">Wohl <persName key="JP-002634">Marie</persName>, die Dienstmagd Jean
                        Pauls.</note></seg> daß sie den Vorschlag nicht eingeht, weil die Wohnung zu
                    entfernt für sie wäre. Noch ist es ungewiß ob die unschlüssigen <persName key="JP-012807">Bachs</persName> zu Walpurgis ausziehen oder nicht,
                    vielleicht bleiben sie noch ein Vierteljahr. <persName key="JP-011837">Vetterlein</persName> hat ihr Haus gekauft.</p>
                <p>Gestern war der <persName key="JP-999999">Vater</persName> und ich bei <persName key="JP-004656">Weldens</persName>. Ich sah <del rendition="#s">s</del> die
                    gute <persName key="JP-004653">Frau</persName> nur einen Augenblik doch schien
                    sie wohl und heiter. Vor acht Tagen sprach ich sie zu meiner Freude in der
                        <placeName key="JP-011035">Harmonie</placeName> wo sie sehr <del rendition="#s">gesund</del> heiter war, ich wollte schon längst es Dir und
                    der guten <persName key="JP-004659">Luise</persName> schreiben, aber immer kam
                    etwas dazwischen und heute wo ich heimlich einen Brief abschicken wollte kam gar
                    Deiner beste Mutter, und <del rendition="#s">jetz</del> in kurzer Zeit werden
                    wir keines Papiers mehr bedürfen! Diese vierzehn Tage waren noch gut zu ertragen
                    da ich schon öfter allein gewesen, aber ich fürchte daß es mir schwer und
                    seltsam vorkommen wird dich allein ohne <persName key="JP-003491">Odilien</persName> wiederzuhaben.</p>
                <p>Grüße <persName key="JP-003491">sie</persName> und <persName key="JP-004659">Luise</persName> doch tausendmal von <pb n="3"/>mir, ich wollte <persName key="JP-003491">Odilien</persName> einen Kuchen backen aber in den heutigen
                    Fege-Wirrwar war es unmöglich, und ich werde ihn daher den Kutscher der
                    übermorgen <persName key="JP-001320">Gräfin Giech</persName> abholt
                    mitgeben.</p>
                <p>Es freut mich sehr daß <persName key="JP-003522">Frl. Ritter</persName> mit Dir
                    reist, Du wirst dich gewiß mehr an sie anschließen, und hast auch eine passende
                    Gesellschaft für Dich. Morgen werde ich in der Stadt herum gehen und bei allen
                    Deinen Freunden Deine Ankunft melden.</p>
                <p>Etwas Gutes hat Deine Abwesenheit doch hervorgebracht: ich bin nämlich im Stande
                    einen ordentlichen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zopf</hi> zu
                    machen; zwar nur vierfach aber doch gut, und ich brauche dich jetzt nicht mehr
                    damit zu plagen. Es ist eine rechte Kleinigkeit aber doch macht sie mir große
                    Freude. Sage nur <persName key="JP-003491">Odilien</persName> daß mir der Kaffee
                    den ich nun allein trinke gar nicht recht schmeckt, und auch das Weckchen mundet
                    nicht, und daß ich beim jedesmaligen Eßen und Trinken ihrer denke. Aber ich habe
                    jetzt wirklich so wenig Appetit, besonders in den ersten Tagen Deiner Abreise
                    daß ich ganz verwundert über mich bin. Schon <add place="superlinear">an</add>
                    zwei Mittagen aß ich nichts.</p>
                <p>Daß <persName key="JP-003108">Amöne</persName> mich besucht und sehr gut war:
                    habe ich Dir wol auch schon erzählt, doch war ich nicht wieder draußen. Die gute
                        <persName key="JP-003092">Osmund</persName> begegnete ich auch neulich, sie
                    frug recht nach Dir. Die kleine <persName key="JP-000160">Ida</persName> ist
                    Gottlob wieder wohl. Es ist ein gar zu englisches Kind. Sage doch meiner lieben
                        <persName key="JP-004659">Luise</persName>
                    <seg type="comment"><orig>daß ich vorgestern zum <pb n="4"/>erstenmal die
                            Bekanntschaft der kleinen <seg type="comment"><orig>Lolli</orig><note xml:id="ng3h_325_q4b">Nicht ermittelt.</note></seg>
                            gemacht</orig><note xml:id="nsjn_2dv_bnb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0294/#start_wsz_jdv_bnb">Vgl. dazu
                                Emma Richters Brief vom 30. März an ihre Mutter, in dem sie erklärt,
                                dass sie die kleine Lilli "heute" zum erstenmal
                        sah.</ref></note></seg>. So niedlich <del rendition="#s">eh</del> habe ich
                    sie mir gar nicht vorgestellt, sie küßte mich in Einem fort, und wie ich heute
                    Euere Ankunft meldete fing sie an vor Freude zu singen.</p>
                <p>Wenn nur das kalte Wetter nicht bleibt! Ist es denn in <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> auch so? Diese Woche ist eine ganz andere Luft und das
                    Eis friert an den Brunnen, aber ich hoffe am Charfreitag eine Aenderung. Heute
                    war ich in der Singprobe es geht noch nicht so recht und doch soll keine mehr
                    sein, vielleicht aber beschützt uns der Himmel und es wird besser als wir
                    denken.</p>
                <p>An <persName key="JP-012606">Ilsette</persName> gab ich Deinen Brief. Sie
                    war sehr dankbar dafür und <del rendition="#s">ließ</del> läßt Dir die
                    herzlichsten Grüße sagen, so wie die gute
                    Hofdame
                    die an starken Schnupfen leidet.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Andere Bücher kann ich mir vor der Hand nicht aussinnen
                            aber bis <persName key="JP-003522">Frl. Ritter</persName> zurück reist
                            werden uns schon mehere einfallen und bis dahin <del rendition="#s">s</del> sind es wol genug.</orig><ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VIII_7-k" corresp="#577-11"><note xml:id="nulw_5dv_bnb">In B hatte Caroline Richter um Bücher für
                                Odilie gebeten.</note></ref></seg> Ich denke mir schon meine
                        <persName key="JP-003491">Diezo</persName> wie sie im Bett liegt und
                    studiert, und wie sie <ref type="contextLetter" subtype="text" target="4-VIII_7-k" corresp="#577-10">mit ihren Walzern</ref> die ganze
                    tanzlustige Mädchenschaft beglückt. Der <persName key="JP-999999">Vater</persName> will noch zwei Worte beifügen, und kaum habe ich ihm dazu
                    Platz gelassen, ich muß also jetzt schließen. Grüße <persName key="JP-003491">Od</persName>. u. <persName key="JP-004659">Luise</persName> auf das
                    Herzlichste, sie werden wol nicht böse sein daß ich ihnen nicht geschrieben.
                    Lebe wol liebste Mutter. </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deine dich erwartende Emma</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2" hand="#JP-999999">
                <p>Ich freue mich recht auf Wiedersehen u Wiederhören. – Sei nicht freigebig gegen d
                    höhern Stand, der ewig undankbar gegen d niedern bleibt. –<hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003491"><anchor type="target" xml:id="start_odf_wqv_bnb"/>Odilie</persName>
                    </hi> soll nicht in unnützer Nachahmung <persName key="JP-004659">Luisens</persName> mit Bleistift schreiben, sondern mit Dinte, da sie ja
                    bei Essen u Spazieren <unclear reason="illegible">aufrecht</unclear> bleiben
                        muß.<anchor type="target" xml:id="stop_odf_wqv_bnb"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>