<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0594" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 20. September 1822, Freitag </title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1822-09-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012319">Besorgungen für Familienmitglieder</term>
                    <term corresp="#JP-011804">Bayreuther Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012033">Textilien</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Freitag den 20 <hi rendition="#aq">Sept</hi>.</dateline>
                    <salute>Geliebte <hi rendition="#aq">Odilie</hi>!</salute>
                </opener>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_kk2_kg2_4lb"/>Ich muß Dir heute des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Ankunft wieder abschreiben, aber <seg type="comment"><orig>dafür die meinige Dir auf die nächste Woche
                            verheißen</orig><note xml:id="nacd_cl3_2nb">Caroline Richter reiste am
                            3. Oktober 1822 ab, um Odilie in Würzburg zu besuchen. Am 1. November
                            1822 war sie wieder in Bayreuth</note></seg>.<anchor type="target" xml:id="stop_kk2_kg2_4lb"/> Wie Du mich dauerst gutes Kind, da Du Dich gewis
                    so unendlich darauf gefreut hast kann ich Dir nicht sagen, und doch muß ich es
                    Dir sagen. In dem Augenblik wo ich dieses schreibe erhältst Du vielleicht <ref type="letter" target="JP-UB0026">meinen vorigen Brief</ref> und bißt
                    außer Dir vor Freude, und nun muß ich Dir auf einmal alle Deine schönen
                    Hoffnungen nehmen und Deine Anstalten sind vergeblich! Dienstag wo ich Dir es
                    schreiben mußte, trieb mich der <persName key="JP-999999">Vater</persName>, und
                    am anderen Morgen war ihm alles wieder leid. Er findet die Morgen und Abende
                    jetzt schon zum Reisen zu kalt, und Gott weiß, welch ein Heer von
                    Bedenklichkeiten! und diesmal schien sein Vorsatz so fest zu sein. Eine einzige
                    Sache beruhigt mich, daß der <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    vielleicht <pb n="2"/>Manches getadelt hätte was in dem <placeName key="JP-011740">Heineschen Institut</placeName> eingerichtet und
                    unumgänglich nothwendig ist, wenigstens sagen <persName key="JP-004656">Weldens</persName> einstimmig, es wäre besser wenn ich zu Dir gienge, ich
                    könnte Dir mehr nützen. Und so beruhige Dich, liebes Kind, ich kann nichts
                    dafür, und hätte bei Gott, lieber den <persName key="JP-999999">Vater</persName>
                    mit <persName key="JP-003471">Emma</persName> bei Dir gesehen. </p>
                <p>Ich weiß noch nicht den Tag wann ich abreise aber darauf kannst Du Dich
                    verlassen, daß ich Dich nicht täusche. Heute, ob es gleich der <persName key="JP-003471">Emma</persName> Geburtstag ist, habe ich Sauerkraut
                    eingemacht, und will morgen Pflaumen einkochen, damit ich keine häusliche Sorge
                    hinter mir lasse. Könnte ich nur ganz bei Dir bleiben bis zu Deiner Rückehr. So
                    lange es schön war dachte ich ohne Unruhe an Dich, aber so wie es kalt und trübe
                    wird ist es mir als wenn Du mehr das väterliche Haus vermissen würdest, und
                    weniger zufrieden dort sein könntest. Überhaupt ängstigt mich Dein langes <pb n="3"/>Schweigen außerordentlich, den einzigen Grund den ich mir davon
                    denken kann, ist, daß Du vielleicht durch eine Arbeit für <persName key="JP-003471">Emma</persName>, beschäftigt nicht <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sobal</del> eher hast schreiben wollen, bis Du <subst><del rendition="#s">sie</del><add place="superlinear">diese</add></subst> abschicken kannst. Denn ich hoffe doch, daß <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001584">Hecht</persName></hi> unmittelbar nach <hi rendition="#aq">Würzburg</hi> wird gereißt sein, und der unglückseelige
                    Pflaumenkuchen nicht wird verdorben sein, wenigstens bekam er alles in dieser
                    Voraussetzung mit – und ohne einen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Grund</hi>, würdest Du uns doch gewis gleich geschrieben haben. Krank wirst
                    Du doch nicht sein! Das wäre entsetzlich. Oft denke ich mir das Aergste, denn
                    nachdem was wir erlebt haben, können wir irgend eines Glücks gewis sein? Möchte
                    meine Angst vergeblich sein und wenn ich dann zu Dir komme, wirst Du mir noch
                    einmal das feierlichste Versprechen geben, uns auch von dem leichtesten
                    Krankheitsanfall zu unterrichten. Die arme <persName key="JP-000845">Donauer</persName> wäre auch beinahe durch eine solche <pb n="4"/>Schonung
                    ohne das Geringste zu ahnen um <persName key="JP-000844">ihren jüngsten
                        Sohn</persName> gekommen. Er war am Tode an einer Lungen Entzündung. Er ist
                    seit 3 Monaten krank, und noch so schwach daß er, nur in warmen Sonnenschein von
                        <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName> bis hieher reisen kann, und
                    von einer Festlichkeit, wieder ein Fieber mit nach Hause brachte.</p>
                <p>Nun will ich Dir sagen, was ich für <persName key="JP-003471">Emma</persName>
                    gekauft <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>, <seg type="comment"><orig>Krepp</orig><note xml:id="nqry_3jr_vlb">Gewebe mit körnigem, genarbtem oder sandigem Aussehen und Griff (von
                            frz. "Crépe": kraus, gekräuselt).</note></seg> zum Kleide, 2 Ellen
                    weißen <seg type="comment"><orig>Atlas</orig><note xml:id="nd1v_djr_vlb">Gewebe
                            mit glatter, glänzender Oberseite und stumpfer Unterseite; auch
                            "Satin".</note></seg> zur Garnirung, grünen <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>Levantine</orig><note xml:id="ngjv_vh2_4lb">Ein
                                Seidenstoff.</note></seg></hi> zum <seg type="comment"><orig>Spencer</orig><note xml:id="nkp3_b32_4lb">Eine kurze Jacke für
                            Männer und Frauen.</note></seg>, und 1 paar kurze Handschuh. Gestern
                    backte ich einen Kugelhopfen, von dem ich Dir ein Stück wünschte. Gesellschaft
                    bitte ich nicht aber <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004659">Luise</persName></hi>, <persName key="JP-011864"><hi rendition="#aq">Fanny</hi> Welden</persName>, <persName key="JP-001632"><seg type="comment"><orig>Helene</orig><note xml:id="nzxs_vxk_4mb">Nicht ermittelt.</note></seg></persName>
                    <add place="superlinear" hand="#author">und</add>, <persName key="JP-003258">Mathilde Plotow</persName> habe ich zum Caffée auf der <placeName key="JP-012825">Bürgerreuth</placeName> eingeladen, und Abends
                    soll <persName key="JP-003471">Emma</persName> mit <persName key="JP-004656">Weldens</persName> ins Schauspiel gehen. So ist der Tag glücklich für sie,
                    hingebracht.</p>
                <p>Nun lebe wohl mein Engel und möge die Täuschung Dir nicht zu schwer zu ertragen
                    sein! </p>
                <closer>
                    <salute>Ewig Deine</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">über Alles, Dich liebende<lb/>Mutter <hi rendition="#aq">Caroline</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>