<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0669" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 4. Mai 1822, Sonnabend </title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 8 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1822-05-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011811">Reisen</term>
                    <term corresp="#JP-011891">Odilies orthopädische Kur</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012195">Ermahnung, Zuspruch, Trost</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Ehe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sonnabends den 4<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                            </hi> Mai<lb/>1822.</hi>
                    </dateline>
                    <salute>Meine beste <hi rendition="#aq">Odilie</hi>!</salute>
                </opener>
                <p>Eben erhalte ich <seg type="comment"><orig>Deinen Brief</orig><note xml:id="nqy3_yk5_dnb">Nicht überliefert.</note></seg>, und da diese
                    ganze Woche schon mein Herz voll davon ist, Dir zu schreiben, so will ich es in
                    der ersten Minute thun. Du wartest sonst so lange, wie wir auch immer so lange
                    auf Dich warten <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">müssen</del>,
                    denn meinen Erwartungen nach, hätten wir schon am <date when="1822-05-01" calendar="#Gregorian">Mittwoch</date> einen Brief haben müssen. Ich war in
                    einer erschrecklichen Unruhe wegen <persName key="JP-001608">H<ex>err</ex>
                        <hi rendition="#aq">Heine</hi>
                    </persName>, und nur durch, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Arbeiten</hi>, meinem gewohnlichen und wirksamsten Zerstreuungs Mittel in
                    trüben Stunden habe ich eine Zuflucht in meiner außeren deutlichen Angst, finden
                    konnen. Dank ist es dem Ewigen, daß der gute Mann noch erhalten wurde. Innig
                    bitte ich Gott, daß Er sein Leben beschütze und segne und Er noch viel Freude
                    und Lohn für sein segenvolles Wirken, empfange. Möchte Er auf Erden schon ganz
                    glücklich werden, und nicht blos seinen Lohn, im Himmel suchen. – Grüße auch die
                    gute <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003031">Auguste</persName>
                    </hi> recht sehr von mir, und danke ihr für <seg type="comment"><orig>ihren
                            guten Brief</orig><note xml:id="nkrv_c4v_bnb"><ref type="letter" target="JP-UB0639">Wohl der zwischen dem 7. und 25. April 1822
                                von Auguste Oertel an Caroline geschickte Brief</ref>.</note></seg>.
                    Denn bei ihren vielen Sorgen ist es eine große Güte wenn sie jemand<ex>em</ex>
                    schreibt.</p>
                <p><pb n="2"/>Schon vorigen Sontag, wo der <persName key="JP-999999">Vater</persName> einmal von der <placeName key="JP-011072">Rollwenzel</placeName> aus – <subst><del rendition="#s">da</del><add place="superlinear">wo</add></subst> er aaß – den Nachmittag auf der <placeName key="JP-011045">Eremitage</placeName> zubrachte, hörte er durch die <persName key="JP-011949">Vetterlein</persName> von Dir. Also glaube ja nicht,
                    daß man nicht an Dich denkt. Im Gegentheil <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wer</hi> auch zu mir kömmt oder zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wem</hi> ich gehe, Du bist der Hauptgegenstand
                    von dem gesprochen wird. Die Empfehlungen von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Jedermann</hi> kann ich nicht ausschreiben, es nähme mir zu viel
                    Zeit. Nur der <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-012334">Klara Ranzow</persName>
                    </hi> will ich erwähnen die es jedesmal thut, da sie <persName key="JP-003471">Emma</persName> sieht – gestern Abend waren sie zusammen bei <persName key="JP-004656">Weldens</persName> – Also nicht nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">denken</hi>, sondern auch im Allerbesten Dich
                    loben und rühmen thut man – wie ungerecht ist es daher von Dir, das Gegentheil
                    zu glauben. Die <persName key="JP-011949">Vetterlein</persName> sagte dem
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> unter vielem Guten, das Du so
                    liebenswürdig wärest <seg type="comment"><orig>wie es Briefe von Würzburg
                            versicherten</orig><note xml:id="nfqf_lpv_bnb">Offenbar war auch eine
                            der fünf Töchter der Vetterleins in Heines Institut.</note></seg>.
                    Darüber hatte der gute <persName key="JP-999999">Vater</persName> eine gar große
                    Freude, und es beseeligte uns recht sehr. Nur Eins thue: schreibe an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-003471">Emma</persName></hi>, und lasse sie wenigstens in jedem Briefe grüßen,
                    sie weinte darüber und <seg type="comment"><orig>sie hat Dir doch recht viel
                            geschrieben</orig><note xml:id="nbp3_2qc_vlb">Nicht
                        überliefert.</note></seg>. <pb n="3"/>ich weiß wohl, daß Du sie liebst, und
                    gerade das Hinweggehen über dergleichen <hi rendition="#aq">Attentionen</hi> ist
                    ein Beweis davon, aber, thue es doch. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Schreib aber ja mit Bleistift</hi>, ich weis nicht warum Du auf
                    meine Ermunterung dazu nicht achtest – <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">da <persName key="JP-001608">H<ex>err</ex>
                            <hi rendition="#aq">Heine</hi>
                        </persName> es Dir empfohlen hat, </hi><seg type="comment"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><orig>ist es ja dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> schon recht</orig></hi><note xml:id="naxg_brv_bnb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0144/#start_odf_wqv_bnb">Jean Paul hatte Odilie
                                erst gebeten, mit Tinte zu schreiben</ref>, dann aber – offenbar
                            einer Empfehlung Heines vertrauend – auch <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0640/#start_ilb_5qv_bnb">das
                                Schreiben mit Bleistift</ref> erlaubt.</note></seg>.</p>
                <p>Nun wisse, daß der liebe <persName key="JP-999999">Vater</persName> am <date when="1822-05-02" calendar="#Gregorian">Donnerstag</date> früh nach <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                    </hi> abgereißt ist. Heute Abends kommt er an und ich bin ganz seelig in dem
                    Gedanken der Vereinigung meiner guten <persName key="JP-004393">Schwester</persName> und <persName key="JP-004394">deren Kinder</persName>
                    – mit Ihm. Die unendliche Freude, welche diese empfinden wird, den <persName key="JP-999999">Vater</persName> einmal wiederzusehen, welches eine so lange
                    und weite Entfernung als etwas "Unmögliches" ansehen ließ, ist mir selbst,
                    Entzückung. Nun erwarte ich sehnsuchtsvoll die Briefe die alles genauer melden
                    werden, und werde sie Dir dann mittheilen. Ich danke Gott, daß <persName key="JP-999999">der gute Vater</persName> endlich <pb n="4"/>einmal diesen
                    großen Genus einer solchen Reise an einem so reichhaltigen Orte wie <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> ist, hat, wo er vor Überfülle an Natur,
                    Kunst, und Menschen nicht zu sich selbst kommen wird. Er wohnt in einem
                    Privathause für 12 rth. monatlich. Ob er gleich nur 1 Monat bleiben will so
                    erwarte ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unter</hi> 6 Wochen
                    ihn nicht wieder, und ob ihn dies gleich auch länger von Dir entfernt, meine <hi rendition="#aq">Odilie</hi>, so traue Dich mehr, als wenn Du ihn bei dir
                    hättest. Denn hauptsächlich ist es doch sein Herausgehobensein aus allen <seg type="comment"><orig>schmerzlichen Erinnerungen</orig><note xml:id="nwyb_kqk_4mb">Der Tod ihres Sohnes <persName key="JP-003490">Max
                                Richter</persName>.</note></seg>, was wir wünschen müssen. Ja wollte
                    er 1 Jahr in <placeName key="JP-005872">Italien</placeName> zubringen, mir wäre
                    es recht. Da ich Dich glücklich weiß, gratuliere ich Dir zu Deinem Aufenthalt.
                    Ich fühlte es selbst, damals als ich vom Hause entfernt, bei Dir war, wie ein
                    fremder Schauplatz des Lebens, vom gewohnten alten Leben selber scheidet, daß
                    man sich ordentlich manchmal <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">besinnen</hi> muß, wo man hingehört, und sich schnell an die neue Lage
                    attachirt. <pb n="5"/>so ist das frei Sein, von hauslichen Sorgen und
                    Verdrießlichkeiten die mich bei meiner Rückunft gleich recht hart anpackten,
                    gewis auch eine große Hülfe für Deine Gesundheit, und das erkenne dankbar, und
                    klage unter so lieben gutmütigen Menschen, wie über Entfernung von Deinen
                    Verwandten. Du glaubst nicht wie verstimmt damals der <persName key="JP-999999">Vater</persName> immer war, wie empfindlich – doch hatte es kurz vor seiner
                    Abreise sich wieder verloren – so daß ich das ruhige Asyl in <persName key="JP-001608">Heine’s</persName> nicht allzuheitrer Stube die wir damals
                    bewohnten, für etwas beneidenswürdiges hielt. <seg type="comment"><orig>Auch wie
                            die <persName key="JP-002709">Grosmutter</persName> hier war</orig><note xml:id="nsrp_jzj_4mb">Julie Henriette Mayer war Ende April 1822 zu
                            Besuch in Bayreuth.</note></seg>, mußte ich viel leiden, welches dieser
                    nicht entging, und ihr Mitleid mit mir, machte sie mir noch lieber. Aber glaube
                    ja nicht, daß ich zu ihr klagte, nein sie fühlte es selbst – aber den letzten
                    Tag und Abend kam alles wieder in die schönste <hi rendition="#aq">Harmonie</hi>, und sie reißte mit den angenehmsten Eindrücken von uns <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">insgesamt</hi> ab. Noch hat sie
                    mir nicht geschrieben. Aber sie versprach es. </p>
                <p>
                    <add place="mBottom" hand="#author">Ein Kompliment von der kleinen <seg type="comment"><orig>Babet</orig><note xml:id="nvhw_trv_bnb">Nicht
                                ermittelt</note></seg>.</add>
                    <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page5" rend="${ask('Ort der Textversetzung', combobox, ('right':'Am rechten Rand';'left': 'Am linken Rand';'mTop':'Am oberen Rand';'mBottom':'Am unteren Rand';'other':'Anderes';), 'other':'Anderes')}" style="rotate-90" hand="#author">Wie der <persName key="JP-999999">Vater</persName> am Morgen um 6 Uhr abreißte hat er noch einen
                        gerührten Abschiedsblik auf Dein Bild geworfen</seg>
                    <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page5" rend="${ask('Ort der Textversetzung', combobox, ('right':'Am rechten Rand';'left': 'Am linken Rand';'mTop':'Am oberen Rand';'mBottom':'Am unteren Rand';'other':'Anderes';), 'other':'Anderes')}" style="rotate-180" hand="#author">ich sah den <persName key="JP-999999">Vater</persName> abreisen als meinen Freund, <seg type="comment"><orig>jeder ehemalige Schmerz ist verschwunden, um irdische Liebe
                                da ich nur eine himmlische habe</orig><note xml:id="noht_nrv_bnb">Wohl Anspielung auf Jean Pauls Liebesverhältnis zu Sophie Paulus,
                                das Jean Paul während seiner ersten Heidelbergreise 1817 einging und
                                das zu Verstimmungen Caroline Richters führte</note></seg>.</seg>
                    <pb n="6"/>Daß es so gut mit deinem Rücken geht, setzt mich ganz in Erstaunen.
                    Ich kann es nicht begreifen. Ich möchte nur wissen, welchen Zustand Dein
                    Knochengebäude eigentlich hat, vielleicht erklärt sich einmal <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-001608">Heine</persName>
                    </hi> darüber. Sollte Dein Wuchs ganz wieder gerade werden, o wie viel Dank sind
                    wir dann dem Allmächtigen schuldig! Diese Nacht träumte mir: in 1 Monat kämest
                    Du wieder – so unsinnig das ist so ist doch eine Ähnlichkeit mit der
                    Wirklichkeit darin. Ich nehme es indessen noch nicht als gewis an, daß Du in 6
                    Monaten überhaupt so weit sein kannst, <placeName key="JP-011740">das
                        Institut</placeName> zu verlassen und verlange es auch nicht. Je <subst><del rendition="#s">gewiß</del><add place="superlinear">wahrscheinlicher</add></subst> Deine wirkliche Heilung sein kann, je grundlicher muß sie sein – und
                    mehrere Monate darüber machen in einer so wichtigen Sache nichts aus. An die
                    Kosten denke nur gar nicht – erstlich haben wir es – zweitens kann wohl Geld und
                    Gut schöner angewandt werden, als zu solchem Zwecke? Ich schicke Dir hier das
                    zweite <pb n="7"/>Monatsgeld, für den <hi rendition="#aq">Mai</hi>, und bitte
                    Dich es sogleich an <persName key="JP-001608">H<ex>err</ex>
                        <hi rendition="#aq">Heine</hi>
                    </persName> und <persName key="JP-003031">Auguste</persName> mit dem größte
                    Danke zu übergeben. Es soll immer pünktlich erfolgen. <anchor type="target" xml:id="start_kkd_vr1_2nb"/>Schreibe ja <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einige Zeit vorher</hi> ehe Dein Taschengeld zu Ende geht, um
                    „Neues“ damit Du nicht in die geringste Verlegenheit kommst.<anchor type="target" xml:id="stop_kkd_vr1_2nb"/> Ich dachte es wohl, daß Du außer
                    der Wäsche nicht viel ausgeben würdest. Das ist ein großer Vortheil des Sommers
                    das gewisse Ausgaben gar nicht vorfallen. Allein mache Dir alle Vergnügungen die
                    Du wirklich dafür achtest, und glaube daß ich Dir eher dafür dankbar, als
                    unzufrieden sein werde. Du gutes Kind, bist ganz so wie ich mir Dich gedacht
                    habe, in der Treue gegen Deine Kur – Gott wird Dich schon dafür
                        belohnen<supplied reason="damage" cert="high">.</supplied> Dir sind also die
                    Pastellfarben lieb? Nun ich will sehen, was Du damit machst, und wenn Du Glück
                    damit hast, kannst Du <persName key="JP-012545">H<ex>errn</ex>
                        <hi rendition="#aq">Menna</hi>
                    </persName> fragen, was ein ganz vollständiger wie Er ihn hat, kostet, denn bei
                    dem unsern fehlen doch wohl viele Farben, oder sind zerbrochen. </p>
                <p><pb n="8"/><anchor type="target" xml:id="start_rxm_clk_4mb"/>Jetzt wird es bald
                    an ein Renoviren bei uns angehen. Das lang beabsichtigte Weissen und Malen
                    meiner Stube und des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> seiner (zum
                    Theil) muß nuun geschehen – auch einen neuen Ofen lasse ich dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> setzen, am <date when="1822-05-08" calendar="#Gregorian">Mitwoch</date> kommt der Töpfer<anchor type="target" xml:id="stop_rxm_clk_4mb"/>. Bis dahin sitze ich ruhig, und nähe die auf dem
                        <placeName key="JP-011040">Brand</placeName>. Markt gekauften Sachen
                    fertig. Die <persName key="JP-004139">Stein</persName> war am <date when="1822-05-02" calendar="#Gregorian">Donnerstag</date> mit uns auf
                        <placeName key="JP-013004">Riedels Berg</placeName>. Gestern Abend
                    kam sie ganz spät um 7 ½ Uhr. Bei <persName key="JP-004656">Weldens</persName>
                    war ich wenig, weil ich mich gern zurückhalte aber <persName key="JP-004653">die
                        trefliche Frau</persName> ist jetzt etwas wohler. Möchte es von Dauer sein!
                        <persName key="JP-004659">Luise</persName> besucht <persName key="JP-003471">Emma</persName> recht herzlich und fleißig, sie ist gar gut. Ihre Industrie
                    aus alten weggeworfenen Hüten Neue zu machen, ist außerordentlich. <persName key="JP-003121">Otto’s</persName> sind wohl, ziehen aber erst in 4 Wochen
                    aus. Ich habe <persName key="JP-003108">Amöne</persName> jetzt zweimal gebeten
                    seit ich zurück bin. Von selbst kömmt sie nicht, und das ist mir schon recht.
                    Sie und <persName key="JP-003112">Otto</persName> lassen Dich immer grüßen.
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> zieht in dieser Woche zu
                        <persName key="JP-001091">Fischers</persName>, grüßt natürlich auch ganz
                    unendlich. <persName key="JP-012807">Bachs</persName> ziehen <date when="1822-05-06" calendar="#Gregorian">Montag</date> auf den <placeName key="JP-011063">Markt</placeName>. <persName key="JP-003471">Emma</persName> füttert die Vögel pünktlich. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">
                        <persName key="JP-002634">Marie</persName>
                    </hi> wusch den <seg type="comment"><orig><persName key="JP-010994">Ponto</persName></orig><note xml:id="ne3x_g5c_vlb"><persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> Hund.</note></seg> der sich
                    gewis nach Dir sehnt. Adieu, Adieu schreib ja gleich wieder. Gott behüte Dich,
                    und gebe Dir Frieden und Freude Du lieber Engel!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deine<lb/>Mutter.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page8" rend="${ask('Ort der Textversetzung', combobox, ('right':'Am rechten Rand';'left': 'Am linken Rand';'mTop':'Am oberen Rand';'mBottom':'Am unteren Rand';'other':'Anderes';), 'other':'Anderes')}" style="rotate-90" hand="#author">Du must immer am Montag Vormittag Deine
                            Briefe auf die Post schicken, dann kommen <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page8" rend="${ask('Ort der Textversetzung', combobox, ('right':'Am rechten Rand';'left': 'Am linken Rand';'mTop':'Am oberen Rand';'mBottom':'Am unteren Rand';'other':'Anderes';), 'other':'Anderes')}" style="rotate-180" hand="#author">sie am Mitwoch an. Der Deinige ist
                                erst am <date when="1822-05-04" calendar="#Gregorian">Sonnabend den
                                        4<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </date> angekommen. <seg type="transposition" subtype="continuedText" corresp="#page8" rend="${ask('Ort der Textversetzung', combobox, ('right':'Am rechten Rand';'left': 'Am linken Rand';'mTop':'Am oberen Rand';'mBottom':'Am unteren Rand';'other':'Anderes';), 'other':'Anderes')}" style="rotate-90" hand="#author">Ich werde doch wohl den goldnen
                                    Rahmen um Dein Bild wovon <persName key="JP-012545">H<ex>err</ex>
                                        <hi rendition="#aq">Menna</hi>
                           </persName> das Maaß gewis
                                    hat, brauchen. Wenn eine Gelegenheit ist, wo er behutsam
                                    eingepakt werden kann. Denn der vom <persName key="JP-002703">Grosvater</persName> paßt nicht! </seg>
                     </seg>
                  </seg>
                    </p>
                </postscript>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="${ask('Ort der Textversetzung', combobox, ('right':'Am rechten Rand';'left': 'Am linken Rand';'mTop':'Am oberen Rand';'mBottom':'Am unteren Rand';'other':'Anderes';), 'other':'Anderes')}" style="rotate-180" hand="#author">Tausend Empfehlungen an <persName key="JP-001608">H<ex>errn</ex>
                                <hi rendition="#aq">Heine</hi>
                     </persName>, <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-003031">Auguste</persName>
                     </hi>, <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-012794">Falks</persName>
                     </hi>, und Küsse an den kleinen <hi rendition="#aq">
                        <persName key="JP-012368">Edmund</persName>
                     </hi>, der wie
                            immer vor Augen schwebt. </seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>