<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1707" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Odilie Richter an Caroline Richter. Würzburg, 7. und 16. Juni 1822,
                    Freitag und Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 8°, 4 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
                    <date from="1822-06-07" to="1822-06-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012868">Geburtstags- und Festtagsglückwünsche</term>
                    <term corresp="#JP-011851">Entschuldigung</term>
                    <term corresp="#JP-012543">Dank</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Würzburg den<lb/>7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Juni</hi></hi>. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1822</hi></dateline>
                    <salute>Meine geliebte Mutter!</salute>
                </opener>
                <p>Heute an Deinem lieben Geburtstage, liebes gutes Mutterchen, wo ich zum
                    Erstenmale nicht bei Dir sein kann, sehne ich mich recht nach Hause. Möchtest Du
                    doch recht vergnügt sein und werden, Du bist jetzt so allein und es fehlt Dir
                    mehr wie an Deinem letzten Geburtstag. Gott mache Dich recht glücklich meine
                    gute Mutter und lasse Dich noch lange lange uns. Ach ich denke immer an Dich und
                    daß Du so allein bist, macht mich oft recht traurig. Wenn ich dich doch nur
                    manchmal sehen könnte um dir einen Kuß zu geben, aber so kann ich es nur in
                    Gedanken. Du schwebst mir immer vor, mein Mütterchen, und oft will ich Dich was
                    fragen, und dann fehlst Du mir. Die <persName key="JP-003031">Auguste</persName>
                    ist zwar recht gut gegen <unclear reason="illegible">uns</unclear>, allein sie
                    ist doch nicht so wie Du. </p>
                <p><pb n="2"/>Mir geht es immer noch wol und ich bin auch recht vergnügt hier.
                        <persName key="JP-001608">Heine</persName> findet meinen Rücken schon
                    gebessert. Gesund bin ich wie ein Fisch im Wasser und so hungrig <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> daß
                    mich nichts mehr sättigen kann. Der herrliche Kaffee und Kuchen hat mich
                    erschrecklich gefreut. Mit Erstern habe ich schon oft meinen und andere Mägen
                    gelabt. Habe nochmals vielen vielen Dank dafür. <persName key="JP-003522">Frl.
                        Ritter</persName> hat mich schon einmal besucht und mich zu Essen gebethen.
                    Ich hatte so eine Angst hinzugeh<supplied reason="damage" cert="high">n</supplied> wie noch nie, da ich ganz allein zu ihr gehn mußte. Sie war
                    aber sehr freundlich und erzählte mir recht viel von <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName>.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>Den 16 Juni</dateline>
                </opener>
                <p>Verzeihe, meine gute Mutter, daß ich erst heute meinen so lange angefangenen
                    Brief endige, allein ich wollte ihn nicht fortschicken, ohne Dir ein kleines
                    Zeichen <pb n="3"/>meiner Liebe zu geben. Verzeihe Daß es nichts besseres ist,
                    allein ich wußte nichts was Dich erfreuen und zugleich nützlich sein könnte.
                    Sobald ich die Garnirung für <persName key="JP-003031">Auguste</persName> fertig
                    habe, mache ich mich an den Kragen. So eben bekomme ich <ref type="letter" target="JP-UB0429">Deinen Brief</ref>. Wie froh bin ich darüber. Ich dachte
                    schon, da Du mir so lange nicht schriebst, es wäre etwas vorgefallen und hatte
                    schon eine schreckliche Angst. Gott sei Dank. <ref target="JP-UB0429/#njtq_l25_wlb">Wie freue ich mich daß der gute Vater
                        wiederkommt.</ref> Ach könnte ich bei seiner Zurückkunft sein, wie wollte
                    ich mich freuen. Ich werde oft recht ungeduldig, daß ich gar Niemand von Euch
                    sehe. <persName key="JP-001608">Heine</persName> hat schon das Zimmer neben uns
                    für Eins von euch bestimt, das mich besucht. Vor Freude kann ich kaum glauben.
                    Wenn es nun wahr würde! Seit acht Tagen sind wir sämmtlich ausgezogen, da alle
                    Zimmer geweißt worden <pb n="4"/>sind. Wir waren schrecklich mit Wegen geplagt
                    und <gap reason="lost" unit="lines" quantity="4"/> feste sah ich hier eine
                    Prozeßion. Die Zeremonien dabei machten mich ganz böse.</p>
                <p>Du wartest gewiß auch auf meinen Brief, ich will daher nur wenig schreiben, sonst
                    bleibt er wieder liegen. An meinen guten <persName key="JP-999999">Papa</persName> tausend Grüße wenn Du schreibst, und der <persName key="JP-003471">Züpfe</persName> auch. Ich werd ihr bald in Versen
                    schreiben. O es ist so<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del>
                    eine Lust zu diesem in mich gekommen. An <persName key="JP-004656">Weldens</persName>, <persName key="JP-001632">Helene</persName>, <persName key="JP-003121">Ottos</persName>, <persName key="JP-003089">Emanuels</persName> und Allen tausend Grüße. Lebe wol und glücklich, mein
                    Mütterchen und</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">liebe Deine treue<lb/>Odilie.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>