<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0289" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Wilhelmine Dörffer an Caroline Richter. Potsdam, 14. März und 3. April
                    1822, Donnerstag und Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 8 S. Unter dem Datum vfrH: 1822?</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000830">Wilhelmine Doerffer</persName>
                    <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName>
                    <date when="1822-03-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Zwei Jahre nach Carolines Besuch in Berlin von Ende November
                    1819 bis Ende Januar 1820. Minna Doerffer spricht einzig von den Mädchen als
                    Carolines Kinder und erwähnt einen "Verlust", den Caroline Richter erlitten hat
                    - womit wohl Max' Tod am 25. September 1821 gemeint ist. </note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#author">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Potsdam den<lb/>14 März </dateline>
                </opener>
                <p>Schwerlich würde es mir gelingen Dir meine geliebte Freundin den Eindruk
                    schildern zu wollen, den gestern der Anblik <seg type="comment"><orig>Deiner mir
                            so theuren Schriftzüge in mir erregten</orig><note xml:id="niyf_sm4_klb">Ein Brief Caroline Richters an Minna Doerffer ist nicht
                            überliefert.</note></seg>. Schon so lange habe ich Deine Stimme nicht
                    mehr gehört, so lange nichts von Dir durch Dich selbst vernommen, daß ich von
                    Deinen Zeilen tief bewegt, mich auf's Neue zu Dir meine theure Karoline
                    hingezogen fühle.</p>
                <p>Daß ich Dein Andenken immer treu in meiner Brust bewahrte, daß ich nie der
                    schönen Jugendzeit <pb n="2"/>die uns so innig verband vergessen konte wirst Du
                    mir gern glauben eben so, wie Du meiner innigen Theilnahme an <seg type="comment"><orig>den schmerzlichen Prüfungen die Dir das Schiksal
                            auferlegte</orig><note xml:id="nmmq_vm4_klb">Anspielung auf den Tod von
                                <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                            am <date when="1819-11-01" calendar="#Gregorian">1. November 1819</date>
                            und von <persName key="JP-003490">Max Richter</persName> am <date when="1821-09-25" calendar="#Gregorian">25. September
                            1821</date>.</note></seg>, gewiß bist.</p>
                <p>Nur Dein frommer Gottergebener Sinn kann Dich erheben, u stärken, bey <seg type="comment"><orig>einem solchen Verlust</orig><note xml:id="nusn_dn4_klb"><persName key="JP-003490">Max Richters</persName> Tod.</note></seg>
                    wie er Dich traf, u Deine Worte an mich sprechen so wahrhaft den Trost aus, den
                    nur diese stille Demuth uns giebt.</p>
                <p>Dich meine geliebte Freundin in diesem Leben noch einmal zu sehn war immer mein
                    inniger Wunsch. Durch die <seg type="comment"><orig>Präsidentin v
                            Gerlach</orig><note xml:id="ngf2_mn4_klb">Entweder <persName key="JP-001295">Agnes Gerlach</persName>, die Ehefrau des
                            Kammerpräsidenten <persName key="JP-001299">Leopold Karl von
                                Gerlach</persName> oder <persName key="JP-000225">Adelheid Henriette
                                von Bassewitz, geb. Gerlach</persName>, die Frau des Potsdamer
                            Regierungspräsidenten <persName key="JP-012364">Friedrich Magnus
                                von Bassewitz</persName>.</note></seg> hörte ich <seg type="comment"><orig>vor zwey Jahren daß <pb n="3"/>Du in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> seyst</orig><note xml:id="nv14_zn4_klb">Caroline
                            Richter war vom <date from="1819-11-25" to="1820-01-25" cert="high" calendar="#Gregorian">25. November 1819 bis 25. Januar 1820</date>
                            in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, um den Nachlass ihres
                            verstorbenen <persName key="JP-002703">Vaters</persName> zu
                            ordnen.</note></seg>, u den Vorsatz hättest über <placeName key="JP-006162">Potsdam</placeName> zurükzufahren, um <persName key="JP-000225">die Bassewiz</persName> u mich zu sehn. Da es mir in dieser
                    Zeit nicht möglich war selbst nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    zu kommen so hoffte ich Dich in Deinem freundlichen Vorsaz noch mehr zu
                    bestärken, wenn ich Dir meinen Wunsch Dich hier zu sehn noch besonders bittend
                    schriftlich vortruge. In dem Augenblick wo ich nur diese flüchtige Zeilen
                    schreiben wollte, wurde ich von einem unwiederstehlichen Gefühl gedrängt Dir so
                    recht aus tiefster Seele über die Zeit die zwischen unserer Trennung lag mein
                    Herz zu eröffnen. </p>
                <p><pb n="4"/>Ich hatte Dich seit Deinem <seg type="comment"><orig>Hochtszeits-Tage</orig><note xml:id="nxhx_z3h_2nb">Caroline
                            Richter und Jean Paul heirateten am 27. Mai 1801.</note></seg> nicht
                    wiedergesehn, das frische Bild unserer Jugend trat lebhaft vor meine Seele, u so
                    gelang es mir durch Zufall was durch Vorsatz unmöglich gewesen wäre, Dir eine
                    treue Darstellung meines Lebens u seiner mancherley Verkettungen zu geben. Ich
                    fühlte daß unser Wiedersehn so noch schöner, u reiner die Freude daran seyn
                    würde, wenn Du einen klaren Blick in alle meine Verhältniße gethan hättest.</p>
                <p>Dieser Brief dem ich mehr anvertraut hatte als man gewöhnlich zu thun pflegt, kam
                        <pb n="5"/>aber wie ich hernach hörte <seg type="comment"><orig>2 Tage nach
                            Deiner Abreise</orig><note xml:id="nedz_344_klb">Also am <date when="1820-01-27" calendar="#Gregorian">27. Januar
                            1820</date>.</note></seg> in <placeName key="JP-005586">B.</placeName>.
                    an, u ich glaubte er würde dem gewöhnlichen Gange der Post-Einrichtung nach Dir
                    nach <placeName key="JP-005574">Bareuth</placeName> gesendet werden. Von Deiner
                    Liebe für mich erwartete ich wohl Theilnahme über alles was ich Dir von mir
                    sagte, indessen keine eigentliche Antwort auf diesen Brief, der nur auf unser
                    Wiedersehn berechnet war.</p>
                <p>Wie schmerzlich mir die Nachricht von dem Verluste dieses Briefes ist kann ich
                    Dir gar nicht sagen <pb n="6"/>u ich werde diese Zeilen die ich Dir heute <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">schreiben</del> nach meines
                    Herzens Neigung schreiben muß so lange zurükhalten bis daß ich Dir sagen kann ob
                    es mir geglükt ist ihn aufzufinden.</p>
                <p>Doch nun genug hiervon; hat mir doch dieser Verlust die Freude geschenkt recht
                    viel von Dir u den Deinen zu hören. Durch die <persName key="JP-000861">Gräfin
                        Düben</persName> die ich zuweilen in gesellschaftlichen Kreisen sehe, erfuhr
                    ich zufällig daß sie Dich näher kenne u Du kannst denken wie beglükend es für
                    mich <pb n="7"/>war mir von Dir von <persName key="JP-999999">Deinem theuren
                        Mann</persName> u <persName key="JP-003483">Deinen Kindern</persName>
                    erzählen zu laßen! –</p>
                <p>Werde ich Dich denn nie wiedersehn meine theure innig geliebte Freundin nie
                        <persName key="JP-003483">Deine Kinder</persName> kennen lernen <persName key="JP-003484">die so liebliche herrliche Mädchen</persName> seyn sollen? –
                    nie <persName key="JP-999999">Deinem mir so theuren Manne</persName> in diesem
                    Leben wieder begegnen durch den Du Dich so beglükt fühlst u der so viele durch
                    seinen Geist u sein Talent ermuthigt u belebt? – Nein meine theure <pb n="8"/>Freundin Du kannst mir nie wieder so nahe seyn ohne mich zu sehn.<space unit="section"/>Das Schiksal hat mir zwar viel genommen, aber auch viel
                    gegeben, u so wirst Du mich ruhig, heiter, u in meinen Verhältnißen glüklich
                    finden.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2" hand="#author">
                <opener>
                    <dateline>den 3ten Aprill</dateline>
                </opener>
                <p>Jede Nachforschung meines Briefes war vergebens da ich den Tag an welchen ich ihn
                    zur Post sandte nicht mehr weiß u nur auf diese Weise eine Ausmittlung möglich
                    wäre.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <closer>
                    <salute>Mit wahrer inniger Liebe werde ich immer Deiner gedenken bewahre auch
                        mir im treuen Herzen Deiner mich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">g</del> beglükenden Freundschaft</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Wilhemine Dörffer</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>