<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0437" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emma Richter an Luise von Welden und Odilie Richter. Bayreuth, zwischen
                    26. und 30. März 1822, Dienstag und Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 1½ S. an Luise von Welden, 1½ S. an Odilie
                                    Richter.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003471">Emma Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date from="1822-03-26" to="1822-03-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
                    <persName key="JP-004659">Luise von Welden</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief wurde nach der Abreise Odilie Richters am 26. März 1822 nach
                    Würzburg zum orthopädischen Institut und vor Emmas Brief an Caroline Richter vom
                    30. März 1822 verfasst. Luise von Welden, die selbst schon im orthopädischen
                    Institut behandelt worden war, begleitete Odilie und Caroline Richter nach
                    Würzburg.</note>
            </correspDesc><textClass>                 
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>                 
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                    <term corresp="#JP-012728">Abschied</term>
                    <term corresp="#JP-012876">Magnetismus, Mesmerismus</term>
                </keywords>             
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <p>Siehst Du, liebste beste <seg type="comment">
                        <orig>Moulli</orig>
                        <note xml:id="nbwx_bpw_xjb">Kosename von Luise von Welden.</note>
                    </seg>, daß ich Wort halte. Die faule <persName key="JP-000818">Fanny</persName>
                    die ich heute Morgen besuchte, war viel zu bequem Dir zu schreiben, auch nur ein
                    paar Worte wie ich, denn zu vielen habe ich keine Zeit. Wie ich heute Morgen zu
                        <persName key="JP-000818">Fanny</persName> um <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">¾ 9 Uhr</hi> zu <persName key="JP-000818">Fanny</persName> kam war sie eben den Bett entstiegen, und noch ganz <hi rendition="#aq">en negligé</hi>. Sie ist wieder wol doch hat der zweite
                    Feuerlärm sie so erschreckt daß sie unwohl wurde und man ihr Thee machen mußte.
                    Heute Abend kommt sie zu mir und wenn <del rendition="#s">Dei</del> etwa da <del rendition="#s">die</del> Deine Ohren klingen so wirst Du schon wissen warum,
                    wenn Du den Brief bekommst. Dein heldenmuthiger <persName key="JP-004654">Bruder</persName> war so hülfreich bein Einreissen des Hauses daß ein
                    Balken auf seinen Fuß fiel, und er selbst durch die Erschutterung auf die Erde,
                    doch hat es ihm Gottlob nichts geschadet.</p>
                <p>Hast Du denn wol in <placeName key="JP-005561">Bamberg</placeName>
                    <seg type="comment"><orig>Deinen Vetter</orig><note xml:id="nkkr_myh_2nb">Vermutlich einer der Söhne der <persName key="JP-012213">Schwester</persName> der <persName key="JP-004653">Mutter</persName> von Luise von Welden: <persName key="JP-012776">Joseph Karl Casimir</persName>, <persName key="JP-012150">Friedrich Karl</persName> oder <persName key="JP-012525">Casimir Constantin Anton Franz von
                                Redwitz</persName>.</note></seg> gesehen? Ich vergaß ganz die
                        <persName key="JP-003469">Mutter</persName> zu fragen ob sie sich dort ein
                    wenig aufhält.</p>
                <p>Ich mußte heute Früh <persName key="JP-000818">Fanny</persName> und <seg type="comment"><orig>der
                            Sixtus</orig><note xml:id="nwtj_gc3_2nb">Nicht ermittelt.</note></seg> noch alle unsere
                    Nachtbegebenheiten erzählen, sie lassen Dich Beide tausendmal grüßen. Die Briefe
                    werden recht ärmlich, <seg type="comment"><orig>aber was läßt sich von einigen
                            Stunden erzählen</orig><note xml:id="nly1_lc3_2nb">Der Brief wurde kurz
                            nach der Abreise von Caroline und Odilie Richter nach Würzburg verfasst.
                            Luise von Welden begleitete die beiden, um selbst im orthopädischen
                            Institut, in dem sie schon zuvor behandelt worden war, eine Nachkur zu
                            absolvieren.</note></seg>, zumal durch eine so schläfrige <pb n="2"/>Erzählerin. Aber Du bist nicht böse, nicht wahr Moulli, ich schreibe blos
                    damit ihr wißt daß es zu Hause gut und still zugeht, und ihr in keiner Angst
                    seid. Zu der Brandstätte wallfahrtet jetzt Alles, eine Menge Menschen umgibt sie
                    noch. Sage doch der <persName key="JP-003469">Mutter</persName> daß ich heute
                    Vormittag abgeschrieben und daß ich diesen Nachmittag mein Kleid will anfangen
                    zu nähen. Ich will es überhaupt jetzt so eintheilen, es müßte denn schönes
                    Wetter und dadurch Spazierengehn mich daran hindern. Jetzt muß ich <persName key="JP-003491">Odilien</persName> auch ein paar Zeilen schreiben. Lebe wol
                    Herzensmoulli, und nimm ja nicht übel daß ich so schlecht geschrieben.</p>
                <closer>
                    <hi rendition="#c">Ich küsse Dich.</hi>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#c">Deine <hi rendition="#right">treue Emma  </hi></hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2">
                <opener>
                    <salute>
                  <pb n="3"/>Liebste beste Diezo!</salute>
                </opener>
                <p>Denkst Du jetzt vielleicht auch an mich? Ich habe es heute den ganzen Tag gethan,
                    an die guten Sachen die Du mir dagelassen haben auch ihren Theil an diesem
                    Gedenken. Ich habe Dich gar nicht verstanden, und Dir darum gar nicht gedankt
                    für das Konfekt, aber ich war ordentlich erschrocken daß so viel vor mir sah,
                    wärst Du noch da gewesen ich hätte gewiß nicht alles genommen. Wie leid thut es
                    mir daß ich Dir nicht dafür gedankt.</p>
                <p>Mein Kästchen hast Du auch nicht mitgenommen war das mit Fleiß oder war es
                    Vergessenheit? Der gute <seg type="comment"><orig>Kümpel</orig><note xml:id="np5l_y33_2nb">Nicht ermittelt.</note></seg> grüßt Dich herzlich,
                    er war heute Vormittag eine halbe Stunde bei mir, es kam mir gar so leer im
                    Zimmmer vor <seg type="comment"><orig>da nicht einmal Dein Vogel darin
                            ist</orig><note xml:id="nklm_z4h_2nb">Dass Odilie Richter den Vogel mit
                            nach Würzburg genommen hatte, bestätigt auch der Brief von Jean Paul vom
                                <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VIII_270">31.
                                März 1822</ref>: "Was macht der Vogel, den Du ohne mein Wissen
                            mitgenommen?"</note></seg>. Aber Du solltest das Zimmer sehen Diezo! es
                    ist prächtig aufgeräumt, und ich werde suchen Dich und <persName key="JP-004659">Luise</persName> in Magnetischen Schlaf zu versetzen damit ihr mein Zimmer
                    von <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName> aus seht.</p>
                <p>Hast Du <del rendition="#s">auh</del> Dich nicht auch geärgert über den
                    zurükgelassnen Haferkuchen? Es ist ordentlich als hättet ihr keinen bekommen
                    sollen, wenn ich die großen Stüke sehe und denke ihr habt nicht davon, so thut
                    mir ganz wörtlich, das Herz weh.</p>
                <p>
                    <pb n="4"/>Wie freue ich mich auf <seg type="comment"><orig>euere
                            Briefe</orig><note xml:id="njd1_vjh_2nb">Nicht
                    überliefert.</note></seg>. Uebermorgen können welche da sein wenn die <persName key="JP-003469">Mutter</persName> heute noch schreibt, und dann wird schnell
                    geantwortet!</p>
                <p>
               <persName key="JP-004659">Luise</persName> soll mir verzeihen daß ich an sie und
                    Dich auf ein Blatt geschrieben, aber da sie die Schwesterrolle spielt, so thu
                    ichs auch gegen sie und schreibe so.</p>
                <p>Ich küsse Euch alle drei, und denkt an den guten Willen nicht an die Ausführung,
                    beim Schreiben der Briefe.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Adieu Diezo. Sei vergnügt.</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Deine treue Sippe.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>