<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0614" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Odilie Richter. Bayreuth, 18. August 1822, Sonntag </title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                                <accMat>Probe des Mantelstoffs, der mit der nächsten Post geschickt
                                    wird; Zettel für den Empfang eines Kobers.</accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date when="1822-08-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012319">Besorgungen für Familienmitglieder</term>
                    <term corresp="#JP-012033">Textilien</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bair. Sontags den 18<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi><lb/><hi rendition="#aq">Aug</hi>:
                        1822.</hi></dateline>
                    <salute>Geliebtes Kind!</salute>
                </opener>
                <p>Eben als ich mit dem Einpacken von Kaffee Kuchen und Zucker für Dich beschäftigt
                    war, <anchor type="target" xml:id="start_lm3_wz1_2nb"/>welches <persName key="JP-003059">Pfarrer Oestreicher</persName> der morgen, am <date when="1822-08-19" calendar="#Gregorian">Montag</date> frühe, mit Extrapost
                    durch <hi rendition="#aq">Würzburg</hi> reißt, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und der</del> mir den großen Gefallen thut, <add place="superlinear" hand="#author">und</add> es mit<subst><del rendition="#s">zunehmen</del><add place="superlinear">nimmt</add></subst><anchor type="target" xml:id="stop_lm3_wz1_2nb"/> – kam <seg type="comment"><orig>Dein Brief</orig><note xml:id="nt5y_khr_vlb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>. – <seg type="comment"><orig>Wie weh thut es
                            mir, meine <hi rendition="#aq">Odilie</hi> traurig gemacht zu
                            haben</orig><note xml:id="ndjc_f1p_xlb">Siehe den <ref type="letter" target="JP-UB0136">Brief von Caroline Richter an Odilie Richter
                                vom August 1822</ref>.</note></seg>, und doch mein geliebtes Kind,
                    mußte ich Dich aufmerksam machen auf die schöne Pflicht des Vertrauens die Du
                    mir schuldig bist. Fodertest Du, das Außerordentlichste von mir, ich würde es
                    leisten. Ich liebe Dich unendlich. Du bist so liebenswürdig wenn Du gut bist,
                    und ich möchte Dich einmal auf den Punkt vollkomner Herzens Hingebung wissen das
                    den edeln Menschen bezeichnet. Es thut mir leid, daß ich nicht Deine
                    Jugendfreundinn sein kann, wie würde ich Dich unter allen Mädchen herausfinden
                    und Dich lieben, Dein Herz erwärmen, und Dich mit meinen Gefühlen, die Du oft
                    als Schwärmereih betrachten magst, anstecken. Und gelänge mirs wie würdest Du
                    mich lieben. Aber als Deine <pb n="2"/>Mutter stehe ich zu entfernt, um, daß Du
                    mich verstehen könntest, und meine ganze Jugendbildung war auch, anders. In
                    Baireuth, und in der ganzen jetzigen Welt vielleicht, sind tiefe und ernste
                    Gefühle unbekannt; die bei <persName key="JP-002706">mir und meinen
                        Schwestern</persName> durch frühen Umgang mit älteren und bedeutenden
                    Menschen hervorgebracht wurden. Glücklich seid Ihr in dem frohen Kindheitzustand
                    so lange <subst><del rendition="#ow"><gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">beharrt</add></subst> zu haben, und Gott erhalte Euch <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">f</del> lange den leichten Sinn, und die Oberflächlichkeit
                    der Empfindungen die Ihr jetzt noch habt, weil man mit tiefem Gefühl selten so
                    glücklich ist, und macht. Doch ich kenne den tiefen Schatz Deiner Seele zu gut,
                    um nicht Alles das Herrliche bei Dir vorauszusetzen, was den Menschen adelt, und
                    Du hattest nur irrige Begriffe von Schonung – meiner. Wenn ich nur Alles <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">weiß</hi> was Du bedarfst, so
                    glaube mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">daß es mich glücklich
                        macht</hi>, Deine Wünsche zu erfüllen. Daß Du den Mantel zurückgibst ist
                    nicht nöthig, das verlange ich nicht – und ich bitte Dich mein Herzenskind, ihn
                    nicht wegzugeben, wenn er Dir gefällt – und <pb n="3"/>gefallen mußte er Dir,
                    sonst hättest Du ihn nicht gewählt. Die Ausgabe war nun einmal gemacht. Nun will
                    ich Dir sagen, was ich thue. Mit nächster fahrenden Post, erhältst Du einen ganz
                    neuen Mantel von Gestreiftem wie beikommende Probe, welcher 5 fl. kostet. Gibst
                    Du Deinen Mantel zurück, so schicke ich Dir einen zweiten von <seg type="comment"><orig>brochirten <hi rendition="#aq">Merinos</hi></orig><note xml:id="njlp_ftp_xlb">Beim Broschieren werden Muster im Gewebe oft durch
                            wechselnde Farben und besseres Material hervorgehoben; bei Merino
                            handelt es sich um die Feinwolle vom Merinoschaf.</note></seg>. behältst
                    Du ihn aber, so thue ich letzteres nicht; weil Du an 2 guten Mänteln genug hast.
                    Antworte mir aber darüber bestimmt, damit ich nicht in Ungewisheit bleibe. Auch
                    wegen Hemden must Du mir antworten, doch rechne ich auf <seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq"><persName key="JP-003031">Augustens</persName></hi> Brief</orig><note xml:id="nljb_z32_dmb">Nicht überliefert.</note></seg>.</p>
                <p>Sieh‘ ich habe jetzt nichts dringendes zu thun. Ich stricke Strümpfe an, welches
                    freilich recht verdienstlich und nothwendig aber doch nicht so sehr dringend
                    ist. Wie lieb ist es mir also, wenn Du mit Deinen Bitten und den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">offensten</hi> Wünschen die nur
                    ein Kind seiner ihn so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unendlich</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">liebenden</hi> Mutter thun kann
                        <pb n="4"/>meiner <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Unentschlossenheit</hi> was ich arbeiten soll, ein Ende machst.</p>
                <p>So wie Du diesen Brief erhalten hast schicke auf die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">fahrende Post</hi>
                    <seg type="comment"><orig>inliegenden Zettel</orig><note xml:id="nzr2_yht_klb">Nicht überliefert.</note></seg> wonach Du den Kober erhalten wirst,
                    doch vielleicht waren sie auf der Post so gut <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">es</del> ihn Dir zu schicken. Adieu Adieu lebe wohl, meine
                    geliebte Tochter tausend Umarmungen von Deiner Mutter.</p>
                <postscript>
                    <p>Die Post eilt u die <persName key="JP-000969">Enzel</persName> kommt zum
                        Caffee zu mir. <persName key="JP-012405">Fritz Reizenstein</persName>,
                            <seg type="comment"><orig>Barner</orig><note xml:id="njqs_l3b_vmb">Wohl
                                    <persName key="JP-012606">Ilsette Barner</persName>, die zu
                                dieser Zeit in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
                                ist.</note></seg>, <persName key="JP-003087">Emanuel</persName>
                        grüßen Dich aufs Herzlichste. Schreibe bald!</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>