<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0418" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Mahlmann an Siegfried August Mahlmann. Coburg, 23. Oktober
                    1803, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>3 Dbl. 8°, 10 S. Auf S. 10 Durchstreichungen vfrH.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p>Briefpapier mit Wasserzeichen.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-002581">Ernestine Mahlmann</persName>
                    <placeName key="JP-005649">Coburg 
               </placeName>
                    <date when="1803-10-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002583">Siegfried August Mahlmann</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012909">Coburger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012449">Kinder</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Coburg</hi>. d. 23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi>
                        <hi rendition="#aq">Ocktobr</hi>. 1803.</dateline>
                </opener>
                <p>Endlich, mein geliebter Mann, habe ich <seg type="comment">
                        <orig>Deine Briefe</orig>
                        <note xml:id="ngxn_dnk_mjb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> erhalten. Denke Dir daß ich bis <date when="1803-10-22" calendar="#Gregorian">gestern</date> (Sonnabends) darauf so schmerzlich habe
                    warten müßen. Ach, Du glaubst <add place="superlinear" hand="#author">nicht</add> wie mir mein Herz so wehthat, für Sehnsucht u Besorniß. Dazu
                    kam noch die Furcht daß der Koffer möchte <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">verlorge</del> verloren gegangen seyn! Jeden Tag schickte ich
                    einige mal auf die Post, und jedesmal ließ man mir sagen die Post sey noch nicht
                    da: Ich fand das unglaublich – und <add place="superlinear" hand="#author">da</add> der Koffer eimal in <placeName key="JP-006220">Saalfeld</placeName> liegen geblieben war, so fürchtete ich das Schlimmste!
                        <date when="1803-10-22" calendar="#Gregorian">Gestern Morgen</date> war nun
                    der lezte Termin! Aber es war der erste schöne Tag, den ich in <placeName key="JP-005649">Coburg </placeName>erlebte – und wir giengen aus, um von den
                    Bergen herab, die Gegend zu sehen, die noch jetzt in ihrem Herbst-Kleide recht
                    sehr schön ist. Wie wir aber einmal auf der Straße waren, zog es auch in die
                    Stadt hinein, statt heraus. Ich wollte selbst auf die Post gehen, und hören wie
                    es stünde. Glücklicherweise war sie eben angekommen; der Koffer da, <seg type="comment">
                        <orig>zwey Briefe</orig>
                        <note xml:id="nivp_34k_mjb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> da und alles schon in unser Haus gesandt, während unsre Abwesenheit.
                    Vergeßen war nun der Spaziergang. Meine leichten Füße trugen <add place="superlinear" hand="#author">mich</add> in der eiligsten Schnelle zu
                        Haus<supplied reason="damage" cert="high">.</supplied> Die arme <persName key="JP-003469">Caroline</persName> konnte mir <seg type="comment"><orig>mit
                            ihrer Bürde</orig><note xml:id="nwqm_25v_qmb">Caroline Richter ging mit
                                <persName key="JP-003490">Max</persName> schwanger.</note></seg> gar
                    nicht folgen <pb n="2"/>Gott sey Dank daß ich alles hatte. Daß ich Dich wieder
                    hatte auf dem Papier, Du gute treue einzige Seele. <seg type="comment">
                        <orig>Die beyden kleinen Briefe</orig>
                        <note xml:id="nevz_t4k_mjb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> verlaßen mich nun nicht, bis ein neuer ihre Stelle ersezt. Bis dahin lese
                    ich sie immerfort, wenn ich zu Bette gehe, und wenn ich erwache, und an meinem
                    Herzen ruhn sie fest. – Aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehr</hi> gut hast Du mir doch nicht geschrieben, Du liebstes Herz! <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ich</del> Ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wenig</hi> verstimmt, und böse mit mir, scheinst
                    Du mir doch noch zu seyn! – Aber ich danke doch Gott, daß Du mir geschrieben
                    hast, und daß Du gesund bist, und daß Du doch nur darum verstimmt bist, weil Du
                    mich liebst, weil Du meine einzige Seele bist, und ich Deine, bis in den Tod.
                    Ich dachte das wohl wie, Du leiden würdest, wenn Du die ersten Zeilen von mir
                    erst am Montag erhieltest. Und so wird es immer fortgegangen seyn – und die
                    wahre Ruhe wird erst in deine <add place="superlinear" hand="#author">Seele</add> gekommen <add place="superlinear" hand="#author">seyn</add>,
                    nachdem Du den ersten Brief von <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>
                    aus erhieltest – der nach meiner Rechnung erst am Freitag in deine Hande
                    gekommen seyn wird. Dieser Brief ist nun der sechste den Du von mir haben must.
                    Ich schreibe Dir das, damit Du wißen kannst, ob auch keiner verloren gegangen
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ist</del> , und nicht dadurch
                    eine Lücke <pb n="3"/>in der Geschichte meiner jezigen Lebens-Epoche entstanden
                    ist. – Ich finde es recht natürlich, daß Du frägst <seg type="comment"><orig>ob
                                <persName key="JP-003482">Richters</persName>, Deine bedeutende
                            Aufopferung, für sie und für mich, recht sehr zu schäzen wißen, und daß
                            es Dich kränken würde, wenn sie das nicht thäten.</orig><note xml:id="nozx_wfq_cnb">Vgl. <ref type="letter" subtype="document" target="3-IV_420">Jean Pauls Brief an Siegfried August Mahlmann vom
                                4. November1803</ref>, in dem er für Ernestines Aufopferung
                            dankt.</note></seg> – Ich bin zwar längst drüber hinaus daß ein Mensch
                    in der Welt, selbst der nächste und liebste, uns die Kämpfe anrechnet <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">und</del> faßen und nachempfinden
                    könnte, die wir in unserm Innren zu bestehen haben; aber eben dieses Bewußtseyn
                    giebt eine himmlische Ruhe und eine unendliche Kraft. Darauf kannst du aber
                    bauen, daß so sehr wie Menschen gegen Menschen danckbar seyn <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">können</hi>, <seg type="comment">
                        <orig>Richters</orig>
                        <note xml:id="nvrl_lqk_mjb">
                            <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName> und <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>.</note>
                    </seg> beyde es sind. <persName key="JP-004275">
                        <hi rendition="#aq">Thieriot</hi>
                    </persName> ist längst von <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>abgereißt</orig>
                        <note xml:id="nixr_ndj_4jb">Thieriot war am 6. Oktober 1803 von Coburg nach
                            Bamberg gereist.</note></seg> – lange vor meiner Ankunft und ist jetzt
                        bey<persName key="JP-003087">
                        <hi rendition="#aq">Emanuel</hi>
                    </persName> in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
                    </hi>! Ich höre hier überall recht viel gutes von ihm, doch ist man auch gegen
                    seine Fehler nicht blind. Man erkennt hier seine Eitelkeit – und seine zu
                    jugendliche Nicht-Achtung des Geldes – die ihn schon ganz arm gemacht haben
                    soll. Man schäzt seine Gutmüthigkeit – die zwischen ihn u <persName key="JP-999999">Richter</persName> das Verhältniß eines Sohnes u eines
                    Vaters hervorgebracht hat. So weiß der eine den andern zu <pb n="4"/>respektiren, und jener zu tadeln, zu lenken und zu ermahnen – oder wenn das
                    nichts hilft zu spotten. <seg type="comment"><orig>Von<persName key="JP-003087">
                                <hi rendition="#aq">Emanuel</hi>
                            </persName>kamen schon seit ich hier bin Briefe an <persName key="JP-003482">Richters</persName>, die weil er wußte daß ich jetzt
                            bey ihnen bin, <seg type="comment">Grüße an mich
                            enthielten</seg>.</orig><note xml:id="nwcs_qv5_wmb">Aus der Zeit nach
                            Ernestines Ankunft in Coburg sind keine Briefe von Emanuel an Jean Paul
                            oder Caroline Richter überliefert.</note></seg> Doch denkt er nicht
                    daran herzukommen so wenig wie einer von uns. <seg type="comment">
                        <orig>Richters</orig>
                        <note xml:id="necc_vrk_mjb"><persName key="JP-003469">Caroline
                                Richter</persName> und <persName key="JP-999999">Jean
                                Paul</persName>.</note>
                    </seg> danken nunmehr recht schön für alle Besuche, die viel kosten. Sie haben
                    derer schon genug in diesem Jahre gehabt! Und man weiß hier so gut als in
                        <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>, den Werth des Geldes zu
                    schäzen, liebstes Männechen! Von der Geschichtes <date when="1803-10-22" calendar="#Gregorian">des gestrigen Tages</date> mußt Du noch mehr hören. Er
                    tritt aus der Gewöhnlichkeit der frühren hervor, von denen sich nichts sagen
                    läßt, als daß wir still, vergnügt waren, mit einander arbeiteten, und an der
                    holden <persName key="JP-003471">Emma</persName>, uns erfreuten. Donnerstag
                    schrieb ich Dir ja zulezt! – Freitag schließt sich ihm an! – Nun der Sonnabend
                    war bunter u pikanter. Nach dem nun <seg type="comment">
                        <orig>die Briefe von Dir</orig>
                        <note xml:id="nlvn_3sk_mjb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> gelesen waren, – wurde der Koffer hineingeschleppt mit ungeduldigem Eifer
                    geöffnet, und alle schönen Sachen herausgepackt. Die <seg type="comment">
                        <orig>Richters</orig>
                        <note xml:id="njxp_jsk_mjb">
                            <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName> und <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>.</note>
                    </seg> haben außerordentlichen Beifall gefunden, so etwas schönes kennt man
                    kaum. – Zum erstenmal <pb n="5"/>konnte nun die Tine, die eitle Tine, sich
                    puzen, das war doch auch eine Freude, du Kindechen! <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="covered" unit="chars" quantity="1"/></del>
                        <add place="across">D</add>
                    </subst>ann konnte sie auch ihre holde Stimme ertönen laßen – denn dazu fehlten
                    bisher die Musikalien. <seg type="comment"><orig>Da waren dann die unschuldigen,
                            und zu gütigen Zuhörer einigermaßen verwun<add place="superlinear" hand="#author">d</add>ert, und wollten finden, daß meine Stimme
                            anders sey als vor drittehalb Jahren.</orig><note xml:id="nqpn_zdq_cnb">Vgl. auch <ref type="letter" subtype="text" target="3-IV_415" corresp="#246-4">Jean Pauls Brief an Johann Georg Jacob von
                                Ahlefeldt vom 22. Oktober 1803</ref>.</note></seg> Man nennt mich
                    eine Sängerin und verlangt sogar, daß ich mich in einem <placeName key="JP-005649">Coburger</placeName> Conzerte öffentlich hören laßen soll.
                    Dann wurde beschloßen, daß Nachmittag eine Visite gemacht werden solle! Und da
                    es meiner Wahl überlaßen bliebe <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sollte</del>, so wählte ich D<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eine</hi> Bekannte, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><seg type="comment"><orig>Wangenheims</orig><note xml:id="ntlc_ddm_cnb"><persName key="JP-004599">Karl August</persName> und <persName key="JP-004595">Auguste</persName> von
                        Wangenheim.</note></seg></hi>. Man nahm uns an und nachdem der Koffer, die
                    Tine, zu einer zweyten Toilette verholfen hatte, giengen wir um 6 Uhr hin. Ich
                    hatte mein <hi rendition="#aq">indigo</hi> seidnes Kleid mit den weißen
                    Krepp-Ermaeln angezogen und fand mich selbst recht hübsch, Du Hänsechen. Wir
                    kamen zu einem anfangs recht alltäglichen Thee, wie ich sie aber von <placeName key="JP-005948">Leip<add place="sublinear" hand="#author">zig</add>
                    </placeName> her genug kenne. Die <persName key="JP-004595">Fr. v.
                        Wangenheim</persName> misfällt <persName key="JP-999999">Richter</persName>
                    sehr – auf mich hat sie keinen unangenehmen Eindruk gemacht, weil <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ich</del> sie in der Art ist, wie
                    ich die Menschen um mich her, fast alle nicht anders kenne. Sie ist recht hübsch
                    – und mag <unclear reason="illegible">als</unclear> Mädchen sogar schön <pb n="6"/>gewesen seyn. Sie hat einen leichten Ton recht viel Welt, und spricht
                    recht gut! Ein wenig von der weiblichen <hi rendition="#aq">coquettrie</hi> die
                    die Männer, in der Regel nicht eimal entbehren mögen genug also um sich mit ihr
                    zu amüsiren, seinem eigenen Wiz u seiner Laune einen neuen Schwung zu geben.
                        <persName key="JP-003469">Caroline</persName> aber verlangt weit mehr, und
                    kann sich darum nicht mit ihr gefallen. Sie gilt in der Stadt fur <subst>
                        <add place="intralinear">b</add>
                    </subst>öse, fur falsch, fur geizig.</p>
                <p><persName key="JP-004599">Herr von Wangenheim</persName> ist ein sehr
                    liebenwürdiger Mann, doch gefiel er mir diesmal nicht so sehr als <del rendition="#s"><gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/></del> da
                    ich ihn zuerst sah. Er ist auch wohl schön, aber Du bist es doch weit mehr. Auch
                    hat er, ob er gleich Dichter ist, doch wohl nicht die hohe u tiefe Bildung, die
                    mich an einem Mann befriedigen kann. Seine Urtheile – über <bibl sameAs="JP-012141" subtype="werk">die Braut von Meßina</bibl> z. B. waren
                    recht seichte u alltägliche. Keine Spur von einer hohen Kunst-Ansicht – und von
                    der Bestimtheit u Klarheit der Ideen, wie ich sie an Dir kenne. Ein sehr
                    rechtschaffner Mann soll er seyn, doch sagt <persName key="JP-999999">Richter</persName> auch, der ihn recht liebt, daß keine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Tiefe</hi> in ihm ist.</p>
                <p>Mit Gewalt sollte ich singen, aber ich hatte die Musikalien versteckt die
                        <persName key="JP-999999">Richter</persName> mitnehmen <pb n="7"/>wollte,
                    und konnte also nicht , wenn ich auch gewollt hätte, Wangenheim sang. Er hatte
                    eine sehr <add place="superlinear" hand="#author">schöne</add> Stimme, das ist
                    nicht zu läugnen.</p>
                <p>Meinen<seg type="comment">
                        <orig>Herrn Reise Gefahrten</orig><note xml:id="nx5y_vfj_4jb">Ein Mann
                            namens Wagner, vgl. das Postskriptum.</note>
                    </seg>habe ich seitdem ich in <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName> bin,
                    nur eimal gesehen. Er machte eine Visite bey<seg type="comment">
                        <orig>Richters</orig><note xml:id="nihv_cxk_mjb"><persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName> und <persName key="JP-999999">Jean
                                Paul.</persName></note></seg>. Aber wir wollen ihn nicht einladen
                    weil er doch ein gemeiner Mensch ist. Brav handelt er indeßen – oder wie mans
                    nehmen will. Meinen Ruhm posaunte er in der ganzen Stadt aus. Zur <seg type="comment"><orig>Ministerin</orig><note xml:id="nxvy_xwp_cnb"><persName key="JP-002253">Friederike Kretschmann</persName>, die Ehefrau des
                            Coburger Ministers <persName key="JP-002256">Theodor Conrad von
                                Kretschmann</persName>.</note></seg> hat er <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> – ich <subst><del rendition="#ow">würde</del><add place="across">hätte</add></subst> ihm die erste hohe Idee von den deutschen Weibern gegeben. Nun glaube
                    er daran, daß französischer Wiz mit deutscher Tugend vereinigt seyn könne. Eben
                    so hat er mit Begeistrung gegen <persName key="JP-004599">H. v.
                        Wangenheim</persName>, gegen <persName key="JP-999999">Richter</persName>,
                    gegen den <persName key="JP-002256">Minister</persName> von mir gesprochen.
                    Schade, daß man sich auf eine solche Erobrung noch weniger als nichts einbilden
                    kann. Denn wie kann der Beifall eines verderbten Menschen schmeicheln? Er – der
                    bis dahin nur in <subst><del rendition="#ow">in</del><add place="across">den</add></subst> niedrigsten Genüßen geschwelgt hatte, der die Weiber sich erkaufte, und
                    wieder absezte wie eine verbrauchte Waare, ein so gemeiner <pb n="8"/> Mensch
                    besiegelt nur seinhe <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><add place="superlinear" hand="#author">eigne</add></hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vollendete Schlecht</hi>heit, in
                    der höchsten Entzückung, über ein braves Weib!</p>
                <p>Bey der <persName key="JP-002253">Ministerin</persName> bin ich noch nicht
                    gewesen. Vor drey Tagen schickte sie ein Billet an <persName key="JP-003469">Caroline</persName>. Wir hielten es für eine Einladung und freuten uns
                    schon, aber nachdem es gelesen war, war der Irrtum sehr grell. Nichts von
                    alledem, sondern eine sehr lakonische Anfrage, ob die <persName key="JP-001358">Goldschmidt</persName>, welche die <persName key="JP-002253">M.</persName>
                    bey mir gesehen hatte, sich wohl zu einer Gouvernante bey ihren Kindern schicken
                    u verstehen würde. <seg type="comment"><orig><persName key="JP-003469">Caroline</persName> beantwortete ihr diese Frage in einer Visite
                            mündlich und sie war schnell dabey entschieden, daß man ihr sagte, sie
                            sey eine Jüdin u ein Schwein!</orig><note xml:id="nadq_xgt_cnb">Vgl.
                            auch <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0108/#start_shg_fht_cnb">Ernestine Mahlmanns Brief an
                                Caroline Ricter vom 12. Oktober 1802, in dem sie vom Wahn der
                                Caroline Goldschmidt spricht</ref>.</note></seg> – Von mir hatte die
                        <persName key="JP-002253">Ministerin</persName> sehr vortheilhaft
                    gesprochen. – Mein kleiner Groll gegen sie ist ziemlich verschwunden, seitdem es
                    mir durch alles, was ich von ihr höre, klar geworden ist, daß sie wohl ein wenig
                    bornirt, doch <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">zu</del> zu
                    unbedeutend im Ganzen <add place="superlinear" hand="#author">ist</add> als daß
                    man irgend etwas bestimmt von ihr sagen könnte. Darum ist sie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">nicht</del> weder anspruchlos noch
                    stolz, weder dumm noch klug – aber von allem, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">hat sie</del> dem <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">wenig</del> hat sie <add place="superlinear" hand="#author">abwechselnd</add> einen Anstrich! In acht Tagen komt der <persName key="JP-002256">Minister</persName> zurück, und daß wir dann nicht <pb n="9"/>eingeladen werden sollten, dafür ist mir nicht bange. Er sagte zwar in
                        <placeName key="JP-006220">Saalfeld</placeName>, er sey in <placeName key="JP-006220">Coburg</placeName> ein andrer Mensch als <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">hier</del> dort. Auch glaube ich daß er sich mit
                    der Frau genirt. Denn er war wieder in <placeName key="JP-006220">Saalfeld</placeName> ein ganz ander Mensch als in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>. Wirklich recht liebenswürdig und voller
                    Energie u Verstand! –</p>
                <p>Jezt, meine geliebte Seele, wirst Du <subst>
                        <del rendition="#ow">w</del>
                        <add place="across">d</add>
                    </subst>och wohl bey <persName key="JP-004393">Minna</persName>, gewesen seyn! –
                    Gehe doch ja hin, sie hat ja sonst gar nichts, und da <add place="superlinear" hand="#author">das</add>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">meine Brief</del> historische
                    meiner Briefe auch für sie geschrieben ist, so theile es Dir doch ja mit. Ich
                    fürchte so daß sie auf mich zürnt daß ich ihr noch nicht ein paar Zeilen
                    besonders geschrieben haben. Aber wenn Du ihr nur alles Das mittheilst was ich,
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mit</del> mit für sie
                    schreibe ist es doch im Grunde eben so gut! Sage mir doch ja wie es <add place="superlinear" hand="#author">mit</add> ihrer Gesundheit steht,
                    vielleicht ist sie schon jetzt <seg type="comment"><orig>ihrer Bürde
                            entledigt</orig><note xml:id="nj5d_wzp_cnb">Minna Spazier ging mit ihrem
                            vierten Kind <persName key="JP-004107">Richard Otto</persName>
                            schwanger, der am 30. Oktober 1803 zu Welt gekommen ist.</note></seg>.
                    Schreib mir doch wie es mit ihren Kindern ist. Ob <persName key="JP-004106">Julius</persName> noch so hustet, welcher Aufsicht er übergeben seyn wird,
                    während der Wochen, und was <seg type="comment"><orig>die andern beyden
                            Kinder</orig><note xml:id="nyjg_d1q_cnb"><persName key="JP-004103">Emma</persName> und <persName key="JP-000009">Minona
                                Spazier</persName>.</note></seg> machen. Schreib mir das ja
                    ordentlich und grüße doch <persName key="JP-004393">Minna</persName> recht
                    herzlich von mir und auch von <persName key="JP-003469">Caroline</persName>!
                        <persName key="JP-012036">Marie</persName> soll mir doch schreiben. Was
                    machen <seg type="comment"><orig>Ludwigs</orig><note xml:id="nmcy_g1q_cnb"><persName key="JP-012257">Christian Friedrich</persName> und seine
                            Ehefrau <persName key="JP-012079">Eleonore Henriette Vicentia
                                Ludwig</persName></note></seg>? Grüße die auch!</p>
                <p><pb n="10"/>Nun, meine einzige Seele, lebe recht recht phein wohl. Gott weiß,
                    wann ehe ich wieder einen Brief von Dir bekomme. Wirst Du denn nicht grosmüthig
                    gegen mich seyn, und mir mehr schreiben als bis jetzt, recht viel! Du alter
                    guter Hans, Du Hänsechen, <seg type="comment"><orig><del rendition="#s" cert="low" hand="#unknown"><gap reason="illegible" unit="lines" quantity="2"/></del></orig><note xml:id="nhcn_x1q_cnb">Offenbar
                            liebkosende Worte.</note></seg>? Na du altes Hänsechen wie bist da denn?
                    Ich bin recht gesund! – Recht sehr! <seg type="comment"><orig><del rendition="#s" cert="low" hand="#unknown"><gap reason="illegible" unit="lines" quantity="2"/></del></orig><note xml:id="nimp_bbq_cnb">Wohl auch liebkosende Worte.</note></seg> Bist Du
                    auch gesund! Wenn du was hübsches gedichtet hat! Schick es mir doch, du
                    Kindechen! Den Anfang von der <seg type="comment"><orig><bibl sameAs="JP-012702" subtype="werk">Maske</bibl></orig><note xml:id="nanl_nbq_cnb">Die
                            von Mahlmann herausgegebene Zeitschrift "Die Maske" mit eigenen Texten,
                            darunter sein Lustspiel "Simon Lämmchen, oder Hanswurst und seine
                            Familie" enthält (nur Nr. 1 erschienen).</note></seg> hast du mir
                    ohnehin versprochen! Ein Mann! ein Wort! weißt Du<unclear reason="illegible">?</unclear></p>
                <p>Lebe wohl Du Seele! Ich drücke Dich fest an mein Herz! Lebe recht wohl und
                    behalte mich hübsch ordentlich lieb! Und schreibe recht sehr viel an Deine alte
                        Tinen<gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute><foreign xml:lang="fra">
                            <hi rendition="#right">Adieu</hi>
                        </foreign></salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Madame Mahlmann</hi>
                            <lb/> Né <hi rendition="#aq">Mayer</hi>.<lb/>Höchstgeboren.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Sage mir doch, wie ich es machen soll. <seg type="comment"><orig>Wagner</orig><note xml:id="ndmc_xcq_cnb">Nicht
                                ermittelt.</note></seg>, will die Reisekosten nicht bezahlt nehmen.
                        Mehrmals habe ich ihn ernstlich um die Bestimmung des auf mich <unclear reason="illegible">kommenden</unclear> Theils gebeten. Soll ich es dabey
                        bewenden laßen? Oder ihn nocheinmal <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">schriftlich</hi> darum ersuchen?</p>
                    <p>Antworte mir!</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>