<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0496" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Emanuel an Caroline Goldschmidt. Bayreuth, 10. und 11. Januar 1803,
                    Montag und Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscriptCopy" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 3¾ S.</p>
                                <accMat>Nicht überlieferter Brief oder Billett von Simon Uhlfelder
                                    an Caroline Goldschmidt, nicht überlieferter kurzer Brief von
                                    Emanuel an Caroline Goldschmidts Vater.</accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth  (Stadt)</placeName>
                    <date from="1803-01-10" to="1803-01-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001358">Caroline Goldschmidt</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011937">Kunst</term>
                    <term corresp="#JP-012033">Textilien</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>B. 10. <hi rendition="#aq">Jan</hi>. 1803</dateline>
                </opener>
                <p><hi rendition="#aq"><anchor type="target" xml:id="start_gr1_k23_2mb"/>Car.</hi>
                    Erst am <date when="1803-01-04" calendar="#Gregorian">4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">t</hi></hi> dies.
                        Mon.</date> hab' ich Ihren Apoll u Ihre Traube, <seg type="comment"><orig>ich weiß nicht durch welche Verzögerung</orig><note xml:id="nwfy_n23_2mb">Caroline Goldschmidt hatte die Stickereien bereits
                            vor dem 5. Dezember 1802 zur Ansicht geschickt und gebeten, sie nach
                            Berlin weiterzusenden, vgl. ihren <ref type="letter" target="JP-UB0159">Brief aus dem Herbst 1802</ref>.</note></seg>, doch ganz ohne
                    Mackel bekommen.<anchor type="target" xml:id="stop_gr1_k23_2mb"/>
                    <space unit="section"/>So, ohne Mackel, war auch meine Freude beim u üb. den
                    Empfang u <add place="superlinear" hand="#author">so</add> ist mein Dank.</p>
                <p>Mir wars als säh' ich einen guten, alten Freund, als ich den Kopf wiedersah u
                    eine gute, theure Freundin; die Traube, die mir dieses Wiedersehen nicht geben
                    konnte, ersetzte mir diese Empfind<ex>un</ex>g in der der Überraschung.</p>
                <p>Nach meinem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Vor</hi>satz wollt' ich
                    schon am vergangenen <date when="1803-01-08" calendar="#Gregorian">Sonnabend</date> beides wieder der Post übergeben; aber ich mußte ihn
                    meiner Eitelk<ex>ei</ex>t u der Neugierde der <placeName key="JP-005574">Bayreuther</placeName>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nach</hi>setzen u will sie erst
                    morgen den gesättigten Augen eines großen Theils meiner Bayreuther
                    entziehen.</p>
                <p>Ich suchte natürl. zwei der besten Plätze in zweien <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meiner</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">besten</hi> (obgl. viell. nicht
                    guten) Zimmer aus, stellte die Stickereiren auf u nur für d. wenigen Meinigen
                    aus.</p>
                <p>Kaum hatt' ich sie diesen gezeigt, so war mein kleines <add place="superlinear" hand="#author">Haus</add> voll froher Bewunderer. <space unit="section"/>Menschen die ich theils nie gesprochen, theils in vielen Jahren nicht b. mir
                    od. ich mich nicht b. ihnen gesehen, erbaten sich die Erlaubniß, die schönen
                    Stickereien sehen zu dürfen u so hatt' ich noch an dem Tag, wo ich sie einpacken
                    wollte, wenigstens 50 Personen b. mir</p>
                <p>Mein Glaube an der Bayreuther Kunstliebe hat <seg type="comment"><orig>dd.</orig><note xml:id="ngcv_1gb_2rb">dadurch.</note></seg>
                    unglaubl. gewonnen u auch meine zu den Kunstliebenden.</p>
                <p>Ja, so gar ein Mann, dem ich schon vor 10 Jahr meine Veracht<ex>un</ex>g
                    versicherte, u dem ich Wort hielt, so wie mich v. ihm, verlies mich so eben, eh'
                    ich dieses Glaubensbekenntniß niederschrieb unter den Schauern u
                    Bewunderern.</p>
                <p>Könnt' ich od. wollt' ich Ihnen doch die verschiedenen, theils männliche, theils
                    weibliche, theils weibische, theils kindische, theils kindliche Urtheile mit
                        gehörig<ex>em</ex> u <pb n="2"/>in gehörig<ex>em</ex> Schatten u Licht
                    aufzeichnen, S. müßten – wenn auch kein göttliches, doch gewiß ein recht
                    menschliches Gemälde bekommen!</p>
                <p>Ich habe zwar kein Urtheil also noch weniger eines über Urtheile; aber den
                    Menschen beobachtete ich im Urtheil u freute mich oft meines Herzens, daß es
                    nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ver</hi>urtheilte.</p>
                <p>Die Menschen sind meistens geborne Schmeichler u geborne Sachverständige. <space unit="section"/>Es gab auch nicht einen einzigen unter den vielen
                    Beschauern, der sich das Talent des Lobens nicht zu getraut hätte. <space unit="section"/>Bis dato find' ich im Wörterbuch der Menschen immer noch zu
                    viel Wörter u Worte des Tadels u zu wenige f. das Lob.</p>
                <p>S., <hi rendition="#aq">Car</hi>., weiß ich Gottlob! zu loben, wenn S. nicht
                    zugegen sind u ich b. meinen Freunden bin u ich beweis' es auch; ab. – so weit
                    liegt mir der Mensch näher, als der Künstler u so viel näher als die Kunst –
                    aber Ihre Arbeiten od. vielm. Ihre Kunst kann ich nicht d. h. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">darf</hi> ich nicht beurtheilen.</p>
                <p>(Beurtheilen u Loben sind hier wohl gleich lautende Worte?)</p>
                <p><subst>
                        
                        <del rendition="#s">Oft wurd' ich</del><add place="across">Oft wurd' ich</add></subst> heute schon in diesem Schreiben gestört, es soll
                    mich wundern, wenn eine Einheit in ihm zu finden ist.</p>
                <p>So eben verließen mich 5 Wesen, die eben so lieb gesehen seyn wollen, wozu sie
                    auch das Recht haben, als sehen.</p>
                <p>Es waren 5 Mädchen, die mit einander 78 Jahre u keines 2 mehr als das andere
                    zählen können.</p>
                <p>Dam. S. sehen können wie heiter S. mich durch Ihre Güte u Ihre Kunst gestickt
                    haben, send' ich Ihnen die Abschriften 2er Einladungen an 2 meiner od. <add place="superlinear" hand="#author">eigentl.</add> Ihrer Bewunderer.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>"Mit meiner Erlaubniß p bis p noch belieben." dann
                            "Guten Morgen p bis p mit Ihnen."</orig><note xml:id="npvd_ql3_2mb">Die
                            beiden hier unvollständig kopierten Billetts an unbekannte Empfänger
                            sind nicht überliefert.</note></seg></p>
                <p>Mein <persName key="JP-003112">Frd. O.</persName> schickt Ihnen seinen Dank durch
                    einen Kuß, den er <seg type="comment"><orig>Ihrem Portrait, das ich natürl., so
                            wie auch meine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Niobe</hi></orig><note xml:id="nn1k_ft3_2mb">Für das Selbstportrait
                            Goldschmidts und die Darstellung der Niobe bedankt sich Emanuel im <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0167/#start_pbc_ft3_2mb">Brief vom 5. Dezember
                                1802</ref>.</note></seg>, jetzt zeigen zu müssen Gelegenht. genug
                    hatte, aufdrückte. </p>
                <p><pb n="3"/>Mein, auch Ihr <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004367">Uhlfelder</persName></hi>, der sich mit Ihren lieben Worten aus denen
                    er mir so gar ein Geheimniß macht, sehr freut, mag's erlauben, daß ich Ihnen
                    seine eigenen <choice>
                        <sic>reichere</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> reiche.</p>
                <p>Unser alter <persName key="JP-004382">General v. <hi rendition="#aq">Unruh</hi></persName> läßt S. grüssen u sich b. Ihnen recht herzl.
                    bedanken.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2">
                <opener>
                    <dateline>Am 11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi></dateline>
                </opener>
                <p>Durch die Mittheilung der Briefe der
                        <hi rendition="#aq">Levi</hi> u <hi rendition="#aq"><persName key="JP-002337">Lafontaines</persName></hi>, die beide hier wieder
                    zurückfolgen, haben S. mir auch Freude gemacht. Die <hi rendition="#aq">Levi</hi>
                    gefällt mir. <space unit="section"/><persName key="JP-004367">Uhlfeld</persName>. kennt die
                    Mutter <hi rendition="#aq">Levi</hi>, b. der er in <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> war. Grüssen S. mir ja <hi rendition="#aq"><persName key="JP-002337">Lafontaine</persName></hi>, so bald u so oft
                    S. ihn sehen.</p>
                <p>X-x
                    [Hebräisch] heißt entw. ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">starkes Getränke</hi> od, durch Versetzung des Puncts gar, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Lohn</hi>; aber
                    x-x
                    [Hebräisch] heißt schwarz. <space unit="section"/>Sie können
                    mit der x-x
                    [Hebräisch]-feder auch nicht recht umgehen, wie ich sehe u
                    schwärzen sich selbst viel mehr, als die <placeName key="JP-005948">Leipziger</placeName> Juden.</p>
                <p>Den <persName key="JP-000110">Apollo</persName> geb' ich heute mit der Traube auf
                    die Post. <space unit="section"/>Ich hab' ihm u dieser manches Gute mit auf den
                    Weg gegeben, das weder S. noch <persName key="JP-012947">Ihr
                        Vater</persName> ihnen ansehen werden.</p>
                <p>Bald hoff' ich nun zu lesen, daß Sie recht froh u recht gesund in Ihrem
                    "kleinstädtischen" <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> angekommen
                    sind. <space unit="section"/>Sagen S. mir selbst ein Urtheil üb. Ihren <persName key="JP-000110">Apollo</persName> u über d. Traube, besonders ws S.
                    vorziehen.</p>
                <p><hi rendition="#aq">Caroline</hi>, S. haben mir durch Ihre Kunststücke sehr viel
                    Freude gemacht u den Meinigen u sehr vielen.</p>
                <p><pb n="4"/>Könnt' ich Ihnen doch eine ähnliche machen!</p>
                <p>Hat <hi rendition="#aq"><persName key="JP-001353">Göthe</persName></hi> Ihre
                    Traube nicht gesehen, auch den Kopf nicht? od. wollte er jene noch einmal
                    sehen?</p>
                <p>Mir thut der Fund, den S. im <persName key="JP-001032">Falks</persName> Kopf u
                    Herz gethan haben, recht wohl. Es wäre garstig wenn S. das Kleid nicht jetzt
                    sich machen ließen.</p>
                <p>Wenn ich nun, was am wahrscheinlichsten ist, zu einer warmen Jahrszeit komme?
                        <space unit="section"/>Jetzt reiß' ich mich v. Ihnen, um Ihrem lieben
                        <persName key="JP-012947">Vater</persName> noch einige Zeilen
                    geben zu können. <space unit="section"/>Ich kann Ihnen nicht genug danken, <hi rendition="#aq">Car</hi>., f. die Freude, die S. mir gemacht haben; Sie
                    müssen diese Versicherung schon noch öfter sehen u hören.</p>
                <p><persName key="JP-003652">Mein Bruder</persName> dankt f. Ihr Andenken u küßt S.
                    grüßend u herzend.</p>
                <p>Ich möchte bald den guten Empfang der Traube lesen, so behutsam ich auch im
                    Einpacken gewesen.</p>
                <p><hi rendition="#aq">Car</hi>. noch mals Dank!</p>
                <closer>
                    <salute>Leben S. w.! recht wohl u immer wohl, dieser Wunsch geht mir aus reinem
                        Herzen u aus reiner Seele.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">E.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>