<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0250" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Caroline Richter an Johann Siegfried Wilhelm und Henriette Mayer.
                    Meiningen, 9. März 1803, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BJK</institution>
                        <collection>Berlin A</collection>
                        <idno type="shelfmark"/>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S. Auf S. 1 Datierung vfrH: 1803.</p>
                                <p> Unterstreichung vfrH mit blauem Stift.</p>
                            </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen 
               </placeName>
                    <date when="1803-03-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm Mayer</persName>
                    <persName key="JP-002709">Julie Henriette Mayer</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012081">Familie Mayer</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012451">Caroline Richters Gesundheit</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-011937">Kunst</term>
                    <term corresp="#JP-012642">Berliner Gesellschaft</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <opener>
                    <pb n="1"/>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#aq">Meiningen</hi> den 9<hi rendition="#uu"><hi rendition="#sup">ten</hi></hi>
                            <hi rendition="#aq">Märtz</hi>.</hi>
                    </dateline>
                    <salute>Mein geliebter Vater,</salute>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Aus dem Inhalt meines lezten Briefes</orig><note xml:id="nddm_3gl_1nb">Im <ref type="letter" target="JP-UB0677">Brief vom 28. Februar 1803</ref> zeigte sich Caroline Richter
                            besorgt und unglücklich über das lange Ausbleiben von Post durch den
                            Vaters.</note></seg>, werden Sie errathen, wie glücklich mich <seg type="comment"><orig>der Ihrige</orig><note xml:id="nrvp_pgl_1nb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> gemacht hat, der alle meine Besorgniße
                    aufhebt. Nun ist es mir leid, daß ich Sie damit bekant gemacht habe, aber sie
                    waren in der That so ängstigend, daß ich sie länger nicht verbergen konnte. Im
                    Traum haben Sie so oft liebend und zürnend vor mir gestanden – auch Ihre
                        <persName key="JP-002709">Henriette</persName> ist mir so oft, und
                    mannigfaltig erschienen, daß ich wißen möchte, welche dieser wilden Malereien,
                    zunächst an die Wahrheit grenzt. Unendlichen Dank für Ihre beruhigende
                    Wiederlegung – für die ausführliche Schilderung Ihrer Verhältniße – für Ihr
                    liebendes Andenken an <persName key="JP-003471">mein Kind</persName>. <seg type="comment"><orig>Für das Bild das uns allen so theuer ist</orig><note xml:id="nzky_bhl_1nb">Es handelte sich um ein Bildnis der im Vorjahr
                            verstorbenen Schwester <persName key="JP-002702">Auguste
                                Mayer</persName>. Der Vater hatte mehrere Ausfertigungen davon
                            zunächst zu Ernstine Mahlmann nach Leipzig geschickt, die ein Exemplar
                            an Caroline Richter weiterleitete, vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0137/#start_wkn_whl_1nb">Ernestine Mahlmanns Brief an den Vater vom 28. Januar
                            1803</ref>.</note></seg>. Ich habe es erst jezt <seg type="comment">
                        <orig>mit Ihrem Briefe</orig>
                        <note xml:id="no1t_3m3_ckb">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> erhalten<supplied cert="high">.</supplied> wie würde ich so lange gesäumt
                    haben Ihnen dafür zu danken mein bester Vater – da Sie im Wahn meines Besitzes
                        d<unclear>esselbe</unclear>n waren, suche ich vergebens den Vorwurf darüber
                    in Ihrem Briefe. </p>
                <p><pb n="2"/><seg type="comment"><orig>Daß sie nun glüklich sind, und alles
                            gefunden haben, was Ihr Herz begehrte</orig><note xml:id="naxb_g3l_1nb">Johann Siegfried Wilhelm Mayer hatte am 12. Dezember 1802 Julie
                            Henriette César geheiratet.</note></seg>, ist das Höhste, was ich
                    erfahren kann. Dabei können Sie wohl leicht die Entfernung Ihrer alten Freunde
                    ertragen, deren lokere Anhänglichkeit ich längst vorausgesezt habe, doch vermiße
                    ich ungern, unter den Namen Ihrer Jezigen
                    Hausen,
                        <persName key="JP-012505">Hainchelin</persName> und <persName key="JP-002698">May</persName>, von denen ich wünschte, Sie hätten sie mir
                    nur zu nennen vergeßen, denn auf diese hätte ich Häuser gebaut.</p>
                <p>Meine Gesundheit ist völlig wiederhergestelt, bis auf ihren Aushängebogen,
                    nemlich meine Gestalt, ich bin sehr mager worden, und glaube <del rendition="#s">auch</del> nicht, daß ich das verlorne wieder gewinnen werde woran mir auch
                    nichts gelegen ist. Wenn man ein Kind hat lebt man nur für dieses, und will nur
                    daß dieses gefalle – unsre <persName key="JP-003471">Emma</persName> gewint
                    täglich mehr an Lieblichkeit – sie wird am Geburtstag <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> den <date when="1803-03-20" calendar="#Gregorian">20<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu">ten</hi>
                        </hi>
                        <hi rendition="#aq">Märtz</hi></date>, ein halbes Jahr. Sie ist eins der
                    kräftigsten Kinder ohngeachtet des subtilesten Körpers. Wir laßen sie jezt nakt
                    auf <pb n="3"/>die Erde, eine Deke unter sich, liegen, und da sie durch vieles
                    Tragen nicht verwöhnt ist, findet sie sich seelig in diesem Zustand. Sie sagen
                    mir nicht <add place="superlinear">Ihre Meinung</add> über <seg type="comment"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><orig>unsre Flucht nach
                                    <placeName key="JP-005649">Coburg</placeName></orig></hi><note xml:id="nist_wjl_1nb">Die Richters zogen im Frühsommer 1803 von
                            Meiningen nach Coburg. Caroline Richter hatte ihrem Vater im <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0457/#start_sls_gkl_1nb">Brief vom 3. Dezember
                                1802</ref> von den Plänen berichtet, als deren Ursache sie vorallem
                            mangelnde geistige Anregung für Jean Paul in Meiningen
                        darlegte.</note></seg> von der ich Ihnen geschrieben habe – fast alle unsre
                    hiesigen Bekanten begreifen diese Veränderlichkeit nur aus <persName key="JP-999999">meines Mannes</persName> Unbegreiflichkeit – aber Sie würden
                    es sehr wohl verstehen, wenn Sie <placeName key="JP-006012">Meinungen</placeName> und seine Genüße kenneten, obgleich der Ort seinen
                    Werth hat. Vor kurzem haben wir auch <seg type="comment"><orig>einen <hi rendition="#aq">boucher</hi></orig><note xml:id="nel1_s1s_1nb">Vermutlich meint Caroline Richter eine bouchière: Ein mit Buchsbaum
                            bewachsener Ort.</note></seg> bekommen, der in Absicht des <hi rendition="#aq">terrains</hi> noch dem Ihrigen vorzuziehen ist – weil ein
                    natürlicher Felsen, eine tiefe <hi rendition="#aq">niche</hi> bildet, <add place="superlinear">Höhle mag ich nicht sagen</add> wo Blumen u Gewächse
                    aller Art wie aus ihnen zu entsprießen scheinen, unter deren Laub, man <hi rendition="#aq">Schach</hi>, Dame <hi rendition="#aq">etc.</hi> spielt, u
                    eine schöne Musik belebt das Ganze. Mein Mann ist eigentlich der Stifter dieser
                    Anlage, der zufällig den Ort dazu geeignet fand.</p>
                <p>Im Anfang des Mai ziehen wir fort. Ich bin über nichts froher, als daß ich so
                    viel Freiheit als ein Weib haben kann, mitnehme, die mir keine eingebildete <hi rendition="#aq">autorität</hi> rauben kann – sie wird mir besonders bei der
                    Erziehung <persName key="JP-003471">unseres Kindes</persName> zu statten kommen,
                    wie ich ihren Vortheil schon bei der physischen eingesehn habe, denn die Erde
                    strotzt von Hofmeisterinnen.<space unit="section"/> Aber ich <pb n="4"/>habe
                    auch Ursach, die hier allgemein herrschende Theilnahme zu bedauern, die ich
                    vielleicht nirgend so thätig wiedefinde.</p>
                <closer>
                    <salute>Nun muß ich schließen, um die Post nicht zu versäumen, leben Sie wohl,
                        mein gütigster theurer Vater, sagen Sie mir bald wieder einige Worte, und
                        seyn Sie überzeugt von der ewigen Liebe</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">
                            <hi rendition="#c">Ihrer</hi>
                            <lb/>treusten Caroline</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p> </p>
                </postscript>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2">
                <p>Ihnen, Gütige, muß ich unmittelbar meinen Dank für Ihr Andenken an meine
                        <persName key="JP-003471">Emma</persName>, und in so fern an mich sagen –
                    recht sehr hat es mich gerührt, und das liebe Wesen soll es einst mit Verstand
                    betrachten, und die Geberin erkennen, die <persName key="JP-002703">dem
                        Vater</persName> ihrer Mutter, die schönste Gabe reicht – sich selbst.</p>
                <p>Bleiben sie Beide recht lange glüklich, und seyn Sie meiner Achtung
                    gewis.</p><p>Wenn ich Sie einst sähe würden Ihnen meine Worte diese wärmer
                    ausdrüken.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Caroline</hi>.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><persName key="JP-999999">Mein Mann</persName> grüßt Sie beide herzlich.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>