<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_125">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="125">125. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 26. FEBRUAR 1791, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 26. Februar 1791, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>228</num>
                  <num>229</num>
                  <num>230</num>
                  <num>231</num>
                  <num>232</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>635</num>
                  <num>636</num>
                  <num>637</num>
                  <num>638</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010383" n="636">
                  <author/>
                  <title>Waffenträger der Gesetze, Der (1801)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009346" n="636">
                  <author>Otto, Christian (Pseud. Georgius, Christianus, 1763–1828)</author>
                  <title>Ueber den Kirchenraub [1791] (1801)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009527" n="636">
                  <author>Rousseau, Jean-Jacques (1712–1778)</author>
                  <title>Les Rêveries du promeneur solitaire (1782, dt.1782 und 1783)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-008523" n="638">
                  <author>Goethe, Johann Wolfgang von (1749–1832)</author>
                  <title>Die Leiden des jungen Werthers (Leipzig: Weygand 1774)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010648" n="636">
                  <title>Die unsichtbare Loge (1793) (Mumien) </title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date when="1791-02-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.15"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_364"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.15"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_126"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.15"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_364"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="10" xml:id="IV-1_228-10"/>
            <p>So sehr ich dir wegen deiner Entschuldigungen über die Verferti<lb xml:id="IV-1_228-11" rendition="#hyphen"/>gung deines Schulmeisterleins in deinem Sonnab<hi rendition="#i">en</hi>dsbrief und<note corresp="#IV-1_228-12">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010806" ana="ff†">
                        <title>Leben des vergnügten Schulmeisterleins Maria Wuz
                        (Schulmeisterlein Maria Wutz) (1793)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_228-12"/> über die Aussezzung der Fortsezzung desselben Vorwürfe machen<lb xml:id="IV-1_228-13"/> möchte: so sehr muß ich Dir für dasselbe danken, da es mir so<lb xml:id="IV-1_228-14"/> viel Vergnügen gemacht hat. Indem ich lezteres thue, habe ich<lb n="15" xml:id="IV-1_228-15"/> alle Pflichten des ästhetischen Richteramtes erfüllt und kann mit<lb xml:id="IV-1_228-16"/> Fug und Macht das Gericht aufheben. Ich thue es hiermit, lege<lb xml:id="IV-1_228-17"/> Kleid und Mantel ab und schreibe dir in einer hübschen warmen<lb xml:id="IV-1_228-18"/> außergerichtlichen Stube folgendes ganz außergerichtlich.</p>
            <lb xml:id="IV-1_228-19"/>
            <p>An deinem Schulmeisterlein weiß ich schlechterdings nichts zu<lb n="20" xml:id="IV-1_228-20"/> tadeln, als daß es manchmal zu gut gerathen ist und daß Du, um<lb xml:id="IV-1_228-21"/> es so zu machen, dich selbst hintergangen zu haben scheinst.</p>
            <lb xml:id="IV-1_228-22"/>
            <p>Ich kann Deinen Plan nicht einmal noch errathen und weiß<lb xml:id="IV-1_228-23"/> also nicht, wie er angelegt sein mag. Daher muß das was ich<lb xml:id="IV-1_228-24"/> gesagt, vielleicht ungegründet und was ich noch zu sagen habe,<lb n="25" xml:id="IV-1_228-25"/> ganz unbestimt ausfallen. Ich weiß nicht ob es dein Plan ausdrük<lb xml:id="IV-1_228-26" rendition="#hyphen"/>lich mit sich bringt, die erste Jugendgeschichte Wuzens <hi rendition="#k">p</hi>. 8 &amp; 9<lb xml:id="IV-1_228-27"/> bis zum Aufenthalt auf dem Alumneum nur kurz zu berühren<lb xml:id="IV-1_228-28"/> oder ob er es verträgt weitläuftiger darüber zu sein. Da ich das<lb xml:id="IV-1_228-29"/> erste, weil Du es gethan hast, vermuthen muß: so sehe ich zum<lb n="30" xml:id="IV-1_228-30"/> Voraus, daß die Anmerkung, die ich deswegen zu machen habe,<lb xml:id="IV-1_228-31"/>
               <pb n="229" facs="#f0253"/> ganz ungegründet ist. Denn gehörte es zu deinem Plan, so konn<lb xml:id="IV-1_229-1" rendition="#hyphen"/>test du auf keine bessere u geschiktere Art, die erste Jugend<lb xml:id="IV-1_229-2" rendition="#hyphen"/>geschichte Vorbeigehen und doch so berühren, daß nichts von<lb xml:id="IV-1_229-3"/> derselben verloren und unberührt zu sein scheint. Im geschwin<lb xml:id="IV-1_229-4" rendition="#hyphen"/>den Flug, wie das Bild einer Laterna Magika an der Wand, gleitet<lb n="5" xml:id="IV-1_229-5"/> sie vor unsern Augen vorüber. Ist es aber mehr Zufall, als Plan,<lb xml:id="IV-1_229-6"/> daß du so kurz, wie es geschehen ist, der ersten Jugendgeschichte<lb xml:id="IV-1_229-7"/> erwähnt hast: so scheint es mir, zu allgemein und nicht genug in<lb xml:id="IV-1_229-8"/> Beziehung auf die Entwiklung des Karakters des Schulmeister<lb xml:id="IV-1_229-9" rendition="#hyphen"/>leins geschehen zu sein. Verstehe mich nur recht. Ich wünsche auf<lb n="10" xml:id="IV-1_229-10"/> keinen Fall die Stelle p 8 &amp; 9. und die Einkleidung der Geschichte<lb xml:id="IV-1_229-11"/> der ersten Jugend Wuzens hinweg. Ich möchte sie gleichsam als<lb xml:id="IV-1_229-12"/> Rekapitulazion (wenn nemlich meine folgende Anmerkung<lb xml:id="IV-1_229-13"/> gegründet ist) so, wie sie ist, beibehalten. Sie scheint mir aber nur<lb xml:id="IV-1_229-14"/> mehr das Resultat seiner ersten jugendlichen Verhaltniße seiner<lb n="15" xml:id="IV-1_229-15"/> ersten Erziehung, als dieße selbst, nicht seine Jugend, sondern<lb xml:id="IV-1_229-16"/> sein erwachsenes Alter zu schildern. Man wünscht nemlich (ich<lb xml:id="IV-1_229-17"/> sage es noch einmal, wenn man nicht den Plan des Verf. weiß und<lb xml:id="IV-1_229-18"/> nicht weiß, ob die beobachtete Kürze absichtlich ist) daß es ihm<lb xml:id="IV-1_229-19"/> gefallen haben möchte, die Ursachen etwas weitläuftiger zu schil<lb n="20" xml:id="IV-1_229-20" rendition="#hyphen"/>dern, die außer der natürlichen Anlage, dießen Karakter und<lb xml:id="IV-1_229-21"/> dieße Stimmung des Schulmeisterleins hervorgebracht haben,<lb xml:id="IV-1_229-22"/> vermöge deßen er so in sich zurükgezogen, so in sich glüklich ist<lb xml:id="IV-1_229-23"/> und alles angenehme so aus sich herausspinnet. Jezt sieht man<lb xml:id="IV-1_229-24"/> nur, daß er so ist, aber nicht was man wünscht, wie er so gewor<lb n="25" xml:id="IV-1_229-25" rendition="#hyphen"/>den ist. Die ganze erste Jugendgeschichte ist in dießer Einklei<lb xml:id="IV-1_229-26" rendition="#hyphen"/>dung (als Erinnerung an die erste Jugend) nichts als eine Beschrei<lb xml:id="IV-1_229-27" rendition="#hyphen"/>bung des Karakters des Schulmeisterleins nicht in seiner Jugend,<lb xml:id="IV-1_229-28"/> sondern, wie ich schon gesagt habe, in seinem männlichen Alter.<lb xml:id="IV-1_229-29"/> Denn vermöge der Stimmung, die dießer (sein männlicher<lb n="30" xml:id="IV-1_229-30"/> Karakter) einmal hat, erinnert er sich natürlich nur der Jugend<lb xml:id="IV-1_229-31" rendition="#hyphen"/>begebenheiten, die derselben und demselben am angemessensten<lb xml:id="IV-1_229-32"/> sind, die andern übergeht er, sucht sie sogar zu vergessen, um nur<lb xml:id="IV-1_229-33"/> seine Stimmung nicht zu unterbrechen. Man sieht es ja deutlich<lb xml:id="IV-1_229-34"/> an sich: Unangenehme Vorfälle, Thorheiten, Lächerlichkeiten der<lb n="35" xml:id="IV-1_229-35"/> Jugend und überhaupt des vergangenen Lebens, sind einem so<lb xml:id="IV-1_229-36"/> unangenehm, als vor dem Einschlafen die Empfindung des Fal<lb xml:id="IV-1_229-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="230" facs="#f0254"/>lens, ich möchte sagen, die Empfindungen, die dieße Erinnerun<lb xml:id="IV-1_230-1" rendition="#hyphen"/>gen begleiten, sind dießem ähnlich. Natürlich sucht man sich<lb xml:id="IV-1_230-2"/> ihrer zu entschlagen und sie zu vermeiden. Man ruht mit desto<lb xml:id="IV-1_230-3"/> mehr Vergnügen auf der Erinnerung angenehmer Begebenheiten.<lb xml:id="IV-1_230-4"/> Aber gerade in den erstern scheint die Ursache zur Ausbildung<lb n="5" xml:id="IV-1_230-5"/> irgend eines Karakters mehr zu liegen, als in den leztern. Auch bei<lb xml:id="IV-1_230-6"/> unserem Schulmeisterlein scheinen mir jene mehr oder wenig<lb xml:id="IV-1_230-7" rendition="#hyphen"/>stens eben so viel vielleicht beigetragen zu haben, warum sich sein<lb xml:id="IV-1_230-8"/> Karakter so und nicht anders bildete. Eine solche ruhige Stim<lb xml:id="IV-1_230-9" rendition="#hyphen"/>mung, die zufrieden mit sich selbst, zufrieden mit andern ohne<lb n="10" xml:id="IV-1_230-10"/> Bitterkeit und gegen jedermann wohlwollend ist, verlangt außer<lb xml:id="IV-1_230-11"/> der Anlage noch andere Ursachen, die sie hervorgebracht haben.<lb xml:id="IV-1_230-12"/> Sie scheint ohne einiges erlittene Ungemach nicht möglich zu sein,<lb xml:id="IV-1_230-13"/> wenigstens dieße uneigensüchtige wohlwollende Theilnahme an<lb xml:id="IV-1_230-14"/> andern, dieße Resignazion ohne Bitterkeit gegen andere scheint<lb n="15" xml:id="IV-1_230-15"/> sich ohne daßelbe nicht erzeugen zu können. Daher ist die Be<lb xml:id="IV-1_230-16" rendition="#hyphen"/>schreibung des Aufenthalts auf der Schule u des Elendes, das mit<lb xml:id="IV-1_230-17"/> demselben verbunden ist, sein ganzes Betragen während dessel<lb xml:id="IV-1_230-18" rendition="#hyphen"/>ben so sehr gut u ich würde allein und einzig darinn die Ursache<lb xml:id="IV-1_230-19"/> zur Bildung seines Karakters suchen, wenn nicht Wuz schon<lb n="20" xml:id="IV-1_230-20"/> einen guten Theil desselben mit aus seinem väterlichen Hauße in<lb xml:id="IV-1_230-21"/> das Alumneum gebracht hätte. Wenn daher die weitläuftigere Ent<lb xml:id="IV-1_230-22" rendition="#hyphen"/>wiklung dießer Ursachen nicht ganz außer deinem Plan liegt: so<lb xml:id="IV-1_230-23"/> möchte ich sie geschildert und am Ende dießer Schilderung die<lb xml:id="IV-1_230-24"/> vorgebliche Stelle aus Rousseaus Spaziergängen beigefügt haben.</p>
            <note corresp="#IV-1_230-25">
               <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-009527" ana="†">
                     <author>Rousseau, Jean-Jacques (1712–1778)</author>
                     <title>Les Rêveries du promeneur solitaire (1782, dt.1782 und 1783)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb n="25" xml:id="IV-1_230-25"/>
            <p>Der Anfang der Lebensbeschreibung des Schulmeisterleins u<lb xml:id="IV-1_230-26"/> des ganzen Aufsazzes hat den Fehler aller Anfänge, daß er mir<lb xml:id="IV-1_230-27"/> etwas zu gesucht und nicht gleich verständlich vorkomt bis auf<lb xml:id="IV-1_230-28"/> die Worte <hi rendition="#k">exclus</hi>: Wie war dein Leben <hi rendition="#k">etc</hi>. Vielleicht würde er<lb xml:id="IV-1_230-29"/> schon besser wenn du den langen Perioden zertheiltest.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-1_230-30"/>
            <p>Am meisten habe ich wider die Stelle von <hi rendition="#k">p</hi>. 3 an: »der wichtige<lb xml:id="IV-1_230-31"/> Umstand« <hi rendition="#k">etc</hi> bis <hi rendition="#k">p</hi>. 8: »weiter laß er kein Buch«, einzuwenden.<lb xml:id="IV-1_230-32"/> Es komt mir wieder vor, als wenn sie angebracht wäre, um dich<lb xml:id="IV-1_230-33"/> zu hintergehen oder dich zu entschuldigen. Erstens ist mir dieße<lb xml:id="IV-1_230-34"/> ganze Stelle nicht ganz verständlich und muß in der weitern Aus<lb n="35" xml:id="IV-1_230-35" rendition="#hyphen"/>arbeitung des Schulmeisterlebens wenigstens für mich etwas ver<lb xml:id="IV-1_230-36" rendition="#hyphen"/>ändert und deutlicher werden, wenn sie stehen bleiben sollte.<lb xml:id="IV-1_230-37"/>
               <pb n="231" facs="#f0255"/> Zweitens scheint sie mir angebracht zu sein, um das Erstaunen zu<lb xml:id="IV-1_231-1"/> benehmen, welches den Leser befallen kann, wenn sich der<lb xml:id="IV-1_231-2"/> Schulmeister öfters über seinen Stand, über seine Bildung gut<lb xml:id="IV-1_231-3"/> ausdrükt und dann scheint es deswegen angebracht zu sein, daß<lb xml:id="IV-1_231-4"/> er dieß ohne Gefahr eines Vorwurfs thun könne und daß du ihn<lb n="5" xml:id="IV-1_231-5"/> öfters selbst redend einführen kannst. Das Idealische Schulmei<lb xml:id="IV-1_231-6" rendition="#hyphen"/>sterlein darf und muß zwar ins schönere gemahlt sein, wie alle<lb xml:id="IV-1_231-7"/> Portraite; ob es aber möglich sei, daß es sich so gut ausdrükken<lb xml:id="IV-1_231-8"/> könne über Gegenstände, wo halbgebildete Menschen (worunter<lb xml:id="IV-1_231-9"/> doch troz seines Büchernachschreibens Wuz zu gehören scheinet)<lb n="10" xml:id="IV-1_231-10"/> am wenigsten ihrer Selbst mächtig sind und sich auszudrükken<lb xml:id="IV-1_231-11"/> vermögen, daran zweifle ich sehr. Durchgängig also, wo Wuz<lb xml:id="IV-1_231-12"/> selbst redend eingeführt wird, redet er für seinen Stand und seine<lb xml:id="IV-1_231-13"/> Bildung selbst für seinen ruhigen Karakter (den mehr daran liegt<lb xml:id="IV-1_231-14"/> zu genießen, als den Genuß zu beschreiben) viel zu gut. Wenn<lb n="15" xml:id="IV-1_231-15"/> dießes ein Fehler ist: so ist er in der Erzählung der Jugendjahre<lb xml:id="IV-1_231-16"/>
               <hi rendition="#k">p</hi> 8 &amp; 9 <hi rendition="#k">seq</hi>. am wenigsten, viel mehr <hi rendition="#k">p</hi>. 18 <hi rendition="#k">seq</hi>., am allermeisten<lb xml:id="IV-1_231-17"/> aber in der Beschreibung <hi rendition="#k">p</hi> 25 <hi rendition="#k">seq</hi>. sichtbar. Indem ich dießes<lb xml:id="IV-1_231-18"/> schreibe, denke ich doch noch an das, was Du in deinem Brief<lb xml:id="IV-1_231-19"/> sagst, daß Wuz kein eitler eingeengter Orbilius, sondern nur ein<note corresp="#IV-1_231-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003077" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Orbilius</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-1_231-20"/> in sich selbst vergnügtes Ding sein soll u lezteres bestärkt mich<lb xml:id="IV-1_231-21"/> noch mehr in meiner Meinung, denn ein solches fühlt mehr, als<lb xml:id="IV-1_231-22"/> es beschreiben kann. Wenn ich mich mit dießer Bemerkung nicht<lb xml:id="IV-1_231-23"/> irre: so würdest Du ihm also die Selbstschilderung nicht so oft<lb xml:id="IV-1_231-24"/> einräumen oder nicht auf die geschehene Art machen dürfen<lb n="25" xml:id="IV-1_231-25"/> laßen oder am besten selbst in seine Seele erzählen und beschrei<lb xml:id="IV-1_231-26" rendition="#hyphen"/>ben. Irre ich mich nicht: so ist die ganze Einkleidung (<hi rendition="#k">p</hi>. 3 bis 8)<lb xml:id="IV-1_231-27"/> (die Satirischen Nebenrüksichten u Seitenhiebe ungerechnet) sei<lb xml:id="IV-1_231-28" rendition="#hyphen"/>nes Bücherschreibens deswegen da, um ihm selbst reden laßen zu<lb xml:id="IV-1_231-29"/> können, aber, ich muß es nur sagen, sie gefällt mir nicht ganz,<lb n="30" xml:id="IV-1_231-30"/> wahrscheinlich auch deswegen, weil ich sie nicht ganz verstehe.<lb xml:id="IV-1_231-31"/> Es fällt mir auch immer dabei ein, daß sie zuviel schon voraus<lb xml:id="IV-1_231-32" rendition="#hyphen"/>zusezzen scheint, einen höhern Grad der Bildung, als man einem<lb xml:id="IV-1_231-33"/> Schulmeisterlein, und noch weniger aus einer destinirten Schul<lb xml:id="IV-1_231-34" rendition="#hyphen"/>meisterfamilie und besonders dem Maria Zutrauen darf, der<lb n="35" xml:id="IV-1_231-35"/> anstatt in die Prima auf eine Fallthüre trat, die sich öfnete und ihn<lb xml:id="IV-1_231-36"/> in das Schulmeisteramt fallen ließ.</p>
            <lb xml:id="IV-1_231-37"/>
            <pb n="232" facs="#f0256"/>
            <p>Die nemliche Anmerkung fiel mir bei p. 20 von: »Aber in der<lb xml:id="IV-1_232-1"/> Schulstube meines Vaters« <hi rendition="#k">seq</hi>. Es scheint mir das Wuz bei seiner<lb xml:id="IV-1_232-2"/> Ruhe bei seinem in sich selbst vergnügt sein, nach seinem ganzen<lb xml:id="IV-1_232-3"/> Karakter sich mit seiner Phantasie nicht weit von der wirklichen<lb xml:id="IV-1_232-4"/> Welt sich wegverlieren, daß er sich seine Wünsche u Erwartungen<lb n="5" xml:id="IV-1_232-5"/> nicht viel ins schönere mahlen konnte. Er scheint die Welt u seine<lb xml:id="IV-1_232-6"/> Lage in derselben zu nehmen und nehmen zu müssen, wie sie ist,<lb xml:id="IV-1_232-7"/> nur jedem Umstand weiß er noch eine gute Seite abzugewinnen u<lb xml:id="IV-1_232-8"/> Kleinigkeiten trösten ihn gegen das größere Elend, da er sich<lb xml:id="IV-1_232-9"/> gegen die unangenehme Empfindung der Kälte durch das wech<lb n="10" xml:id="IV-1_232-10" rendition="#hyphen"/>selsweise Verstekken der Hände unempfindlich machte als Alum<lb xml:id="IV-1_232-11" rendition="#hyphen"/>nist.</p>
            <lb xml:id="IV-1_232-12"/>
            <p>Es ärgert mich, daß ich es so weit bringen konnte an einen<lb xml:id="IV-1_232-13"/> Aufsaz etwas zu tadeln, außer dem ich mich in langer Zeit nicht<lb xml:id="IV-1_232-14"/> entsinnen kann, etwas mit größerem Vergnügen gelesen zu haben.<lb n="15" xml:id="IV-1_232-15"/> Die Schilderungen sind alle recht sehr gut gerathen und besonders<lb xml:id="IV-1_232-16"/> die Erzählung des Aufenthalts auf dem Alumneum, des Examens<lb xml:id="IV-1_232-17"/> und überhaupt der Gelangung zum Schulmeisteramt, die Erinne<lb xml:id="IV-1_232-18" rendition="#hyphen"/>rung der Jugendgeschichten, und ganz vorzüglich die Erzählung<lb xml:id="IV-1_232-19"/> der Verliebung und der 8 Wochen vor der Hochzeit. Man wünscht<lb n="20" xml:id="IV-1_232-20"/> wenigstens einmal (die Wiederholung ist auch so leicht nicht<lb xml:id="IV-1_232-21"/>
               <hi rendition="#i">möglich</hi>) eine solche Szene zu erleben, wenn man sie nicht erlebt,<lb xml:id="IV-1_232-22"/> träumt man sie sich und mit der nemlichen Wollust, mit der man<lb xml:id="IV-1_232-23"/> sie träumt, lieset man ihre Beschreibung.</p>
            <lb xml:id="IV-1_232-24"/>
            <p>Es fällt mir noch ein, daß Du in Deinem Brief vom Aufblasen<lb n="25" xml:id="IV-1_232-25"/> u Vergrößern der Episoden redest. Ich wünsche nicht, daß Du<lb xml:id="IV-1_232-26"/> dießes sehr thuest. Ich weiß gerade jezt keine Ursache, warum<lb xml:id="IV-1_232-27"/> mir lange Episoden, die nicht selbst Geschichte sind, in Erzählun<lb xml:id="IV-1_232-28" rendition="#hyphen"/>gen nicht gefallen. Ergreif lieber öfterer die Gelegenheit, Episo<lb xml:id="IV-1_232-29" rendition="#hyphen"/>den zu machen, als daß du einzelne sehr vergrößerst. Zum B. von<lb n="30" xml:id="IV-1_232-30"/> den elenden Dorfschulen hast Du, so oft du nur willst, Gelegen<lb xml:id="IV-1_232-31" rendition="#hyphen"/>heit in dem Leben eines Schul<hi rendition="#i">mei</hi>sters zu reden, u brauchst nicht<lb xml:id="IV-1_232-32"/> an Einem einzelnen Orte des Guten zu viel zu thun. Heute<lb xml:id="IV-1_232-33"/> Abends sehe ich dich u wir sprechen mündlich mehr mit ein<lb xml:id="IV-1_232-34" rendition="#hyphen"/>ander</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-1_232-35"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>den 26 <hi rendition="#k">Febr</hi>. 1791.</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>Otto.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Dbl. 4°, 7 ⅙ S., 8. S. Notizen von Jean Paul.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 1, 48–56 (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskript Jean Pauls (der erste Teil des »Schulmeisterlein Wuz«, vgl. die<lb/> einleitende Erläuterung zu Nr. 124).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sup">1</hi>. III 1, 325, Nr. 362 (17.2.1791). – B<hi rendition="#sup">2</hi>: III 1, 327, Nr. 364 (23.2.1791), siehe<lb/> Abschnitt Datum zu Nr. 124.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Weitere Korrekturen und Bearbeitungsvermerke von fremder<lb/> Hand.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">230,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> hat den] hat den den <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> einzelnen] eizelnen <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> nicht weit] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> viel <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> wegverlieren] <hi rendition="#i">danach gestr,</hi> konn<lb/>te <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> nicht] <hi rendition="#i">nachtr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> u <hi rendition="#i">bis</hi> derselben] <hi rendition="#i">nachtr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> die<lb/> unangenehme Empfindung] <hi rendition="#i">nachtr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> der] <hi rendition="#i">aus</hi> die <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Otto sendet Jean Paul hier seine Bemerkungen zu dessen neuem Manuskript, dem<lb/> ersten Teil des »Schulmeisterlein Wuz« (vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 124).<lb/> Den vollständigen Text erhält und begutachtet Otto wenig später (vgl. III 1, 327,</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="636" facs="#f0327"/>
                  <hi rendition="#i">Nr. 365 vom 12.3.1791 und IV 1, 235–237, Nr. 128 vom 23. (?)3.1791), eine über<lb/>arbeitete Fassung im Oktober des Jahres (III 1, 343, Nr. 380 vom 6.10.1791; vgl. I 2,<lb/> LII). Veröffentlicht wird die Erzählung zur Ostermesse 1793 zusammen mit der »Un<lb/>sichtbaren Loge« (»Leben des vergnügten Schulmeisterleins Maria Wuz in Auenthal«,<lb/> in: Die unsichtbare Loge. Eine Biographie von Jean Paul, Berlin, in Karl Matzdorff’s<lb/> Buchhandlung 1793, Bd 2, S. 369–446, vgl. 12, 408–446; vgl. auch IV 1, 261–262,<lb/> Nr. 138 von Karl Philipp Moritz und Erläuterungen). Die zweite Auflage (1822) bringt<lb/> den Text mit nur wenigen, vorwiegend stilistischen Veränderungen (vgl. 12, LIII).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">228,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> Entschuldigungen <hi rendition="#i">bis</hi> Sonnab<hi rendition="#i">en</hi>dsbrief] <hi rendition="#i">Otto bezieht sich auf Jean<lb/> Pauls Brief vom 17. Februar, einem Donnerstag (siehe B<hi rendition="#sup">1</hi>). Dieser Brief hatte dem<lb/> Manuskript des »Schulmeisterlein Wuz« bei dessen erstmaliger Zusendung beigelegen<lb/> (vgl. IV 1, einleitende Erläuterung zu Nr. 124). Am Sonnabend, den 19. Februar 1791<lb/> hatte Jean Paul einen weiteren Brief an Otto verfaßt, der kritische Bemerkungen zu<lb/> dessen Aufsatz »Ueber den Kirchenraub« (in einer überarbeiteten Fassung später veröf<lb/>fentlicht in: Der Waffenträger der Gesetze, ein allgemeiner Anzeiger des Rechts und<lb/> Unrechts und der neuesten Ereignisse im Gebiet der Rechts- und Polizeywissenschaft,<lb/> 1801, Nr. 12, S. 226–240) enthielt (III 1, 325–327, Nr. 363). Mittwoch, den 23. Fe<lb/>bruar hatte er Otto zum zweiten Male den ersten Teil seines »Schulmeisterlein Wuz«<lb/> zugesandt (siehe B<hi rendition="#sup">2</hi>). In den »vorrednerischen Entschuldigungen« in B<hi rendition="#sup">1</hi> hebt Jean Paul<lb/> insbesondere die kurze Zeit hervor, in der er diesen Text geschrieben habe:</hi> Bei die<lb/>sen mit unendlicher Wollust empfangnen und gezeugten 4 Bogen bedenke<lb/> 1) daß es in 10 Tagen geschah 2) und in gestohlnen Stunden nach und vor<lb/> der Schule 3) und daß es soviel ist als schlägst du das Ei auf und besiehest das<lb/> rinnende Hühngen 4) und daß es dürre Knospen und Vorübungen sind, da<lb/>mit unser Einer so gut einen Roman in die Welt sezen könne als H. Thylo<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 1, 325,12–17 und Z. 24).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">228,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Aussezzung der Fortsezzung desselben] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte die nochmalige<lb/> Zusendung des unveränderten Manuskripts damit begründet, daß ihm Ottos Urteil zur<lb/> Weiterarbeit unentbehrlich sei (III 1, 327,12–14). Siehe auch IV 1, 227,33–228,2<lb/> und Erläuterung zu S. 227,30–228,2.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">228,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Pflichten <hi rendition="#i">bis</hi> Richteramtes] <hi rendition="#i">Siehe Erläuterung zu S. 228,13.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">228,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi>–<hi rendition="#b">229,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> erste Jugendgeschichte <hi rendition="#i">bis</hi> unterbrechen] <hi rendition="#i">Otto bezieht sich hier<lb/> auf die rückblickenden Jugenderinnerungen Wuzens (vgl. UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 372–375 bzw. I 2,<lb/> 409,33–411,9). In der frühen Textfassung folgte diese Passage auf die Schilderung<lb/> des Büchernachschreibens (vgl. IV 1, 230,31–231,12 und Erläuterungen) und war offen<lb/>bar deutlicher als Erzählung von Wuz selbst in seiner Version der »Rousseauischen<lb/> Spaziergänge« (UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 374–375 bzw. I 2, 411,6–9; vgl. IV 1, 230,25 und Erläute<lb/>rung), möglicherweise zum Teil in Ich-Form, gestaltet (vgl. IV 1, 231,12–17 und<lb/> S. 236,15–19). Die Abschnitte zu Wuzens Schülerleben schlossen sich an (vgl.<lb/> S. 230,16–19 und Erläuterung). Die später die Charakterisierung einleitenden Passa<lb/>gen (UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 370–371 bzw. I 2, 409,1–23 und die folgenden Zeilen) hat Jean Paul<lb/> demnach Ottos Rat entsprechend ergänzt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="637" facs="#f0328"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">230,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–19</hi> Beschreibung <hi rendition="#i">bis</hi> desselben] <hi rendition="#i">Vgl. UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 382–387 bzw. I 2, 414,30–<lb/>417,25.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">230,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> möchte <hi rendition="#i">bis</hi> beigefügt] <hi rendition="#i">Diesem Rat ist Jean Paul zum Teil nachge<lb/>kommen (siehe Erläuterung zu S. 228,27–229,34). Auf die einleitenden Abschnitte<lb/> (UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 370–372 bzw. I 2, 409,1–31) folgen die rückblickenden Jugenderinnerungen,<lb/> die »vorgebliche Stelle aus Rousseaus Spaziergängen«. Der imaginäre Bezugstext wird<lb/> in der später gedruckten Fassung erst am Ende der Erinnerungen genannt (UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2,<lb/> 374–375 bzw. I 2, 411,6–9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">230,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> Rousseaus Spaziergängen] <hi rendition="#i">Les Rêveries du promeneur solitaire, Genf<lb/> 1782, waren 1782 als »Selbstgespräche auf einsamen Spaziergängen. Ein Anhang zu<lb/> den Bekenntnissen« (Berlin: Johann Friedrich Unger; übersetzt von Karl Gottfried<lb/> Schreiter) und 1783 unter dem Titel »J. J. Rousseau’s Einsame Spaziergänge. Sein<lb/> leztes nachgelassenes Werk« bei Johann Baptist Strobl in München in einer deutschen<lb/> Übersetzung erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">230,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–29</hi> Der Anfang <hi rendition="#i">bis</hi> Leben <hi rendition="#k">etc.</hi>] <hi rendition="#i">Der Anfang des »Schulmeisterlein Wuz«<lb/> lautet in dem erhaltenen Manuskriptblatt einer frühen Fassung, wahrscheinlich der<lb/>jenigen, die Otto Vorgelegen hat:</hi> Wenn Könige u. Vicekönige u. Landkom<lb/>menthure u. selbst ich, weil wir alle auf der Peripherie des Rades der Fortuna<lb/> sizen, so wie Aequatorbewohner die grösten u. stürmischsten Kreise auf die<lb/>sem wirbelnden Rade beschreiben; wenn ieder Ruk desselben ein durchrolter<lb/> Bogen der Erdbahn ist, in dem wir Stürmen entgegenfahren: so liegt ein<lb/> Schulmeisterlein wie ein Polbewohner fast am Zentrum des Rades u. regt,<lb/> wand- u. nagelfest, sich wenig oder nicht. Wie war dein Leben so sanft u.<lb/> meerstille, du vergnügtes Schulmeister[<hi rendition="#i">lein Wuz] (H: Apelt, zit. nach I 2, Abb.<lb/> vor S. 409). Betitelt ist diese Fassung</hi> Leben des vergnügten Schulmeisterlein<lb/> Maria Wuz in Bittelbron <hi rendition="#i">(aus</hi> Sausenhofen). <hi rendition="#i">Mit der von Otto hervorgehobenen<lb/> Stelle setzt die Erzählung später ein.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">230,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> Stelle von <hi rendition="#i">bis</hi> Buch] <hi rendition="#i">Otto kritisiert im folgenden die Schilderung von Wuz<lb/> als alleinigem Autor seiner Bibliothek (vgl. UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 376–382 bzw. I 2, 411,34–414,28).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">230,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> der wichtige Umstand] <hi rendition="#i">Vgl. UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 376 bzw. I 2, 411,34.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">230,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> weiter <hi rendition="#i">bis</hi> Buch] <hi rendition="#i">Dieser Satz entfiel bei der Überarbeitung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">230,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–35</hi> dieße <hi rendition="#i">bis</hi> verständlich] <hi rendition="#i">Vgl. IV 1, 235,15–23 und Erläuterung zu<lb/> S. 235,15–19.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> selbst redend einführen] <hi rendition="#i">In der Otto vorliegenden Fassung waren offenbar<lb/> mehrere Passagen als direkte Zitate von Texten autobiographischen Inhalts aus der<lb/> selbstgeschriebenen Wuzischen Bibliothek gestaltet (vgl. IV 1, 236,15–18), möglicher<lb/>weise waren sie z. T. in Ich-Form verfaßt (vgl. S. 231,16–18 und 232,1–2 sowie die<lb/> jeweiligen Erläuterungen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Portraite] <hi rendition="#i">Damals übliche deutschsprachige Pluralbildung (vgl. DWB 13, Sp. 2007).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> Erzählung <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">p</hi> 8 &amp; 9 <hi rendition="#k">seq.</hi>] <hi rendition="#i">Gemeint sind die rückblickenden Jugend<lb/>erinnerungen, möglicherweise darüber hinaus die in der damaligen Fassung anschlie<lb/>ßende Schilderung der Schulzeit (vgl. Erläuterung zu S. 228,27–229,34).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="638" facs="#f0329"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 18 <hi rendition="#k">seq.</hi>] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich die Abschnitte, in denen »Werthers Freuden«, der<lb/> Wuzischen Version von Goethes »Die Leiden des jungen Werthers« (2 Tle, Leipzig:<lb/> Weygand 1774) folgend, die Freuden der Sommerferien des älteren Schülers Wuz be<lb/>schrieben werden (UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 391–393 bzw. I 2, 419,26–420,29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Beschreibung <hi rendition="#k">p.</hi> 25 <hi rendition="#k">seq.</hi>] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich bezieht Otto sich hier auf Passagen<lb/> aus der Schilderung der »acht Wonne-Wochen« vor der Hochzeit von Wuz und Justine<lb/> (vgl UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 403–415 bzw. I 2, 425,16–431,22). Einen Hinweis auf die von Otto<lb/> problematisierte »Selbstschilderung« (IV 1, 231,24) gibt es in der später gedruckten<lb/> Fassung am Ende dieser Abschnitte (UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 414 bzw. I 2, 431,8–9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–21</hi> das <hi rendition="#i">bis</hi> sein soll] <hi rendition="#i">Siehe B<hi rendition="#sup">1</hi>, III 1, 325,19–20.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Orbilius] <hi rendition="#i">Von Lucius Orbilius Pupillus, Lehrer in Rom, ist überliefert, daß er<lb/> menschlich verbitterte und seine Schüler schlug (vgl. auch Horaz, Episteln 2, 1,70–71).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–31</hi> Einkleidung <hi rendition="#i">bis</hi> verstehe] <hi rendition="#i">Vgl. S. 230,31–231,6 und Erläuterungen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–35</hi> destinirten Schulmeisterfamilie] <hi rendition="#i">Vgl. den später gedruckten Text:</hi> Seit<lb/> der Sckwedenzeit waren die Wuze Schulmeister in Auenthal <hi rendition="#i">(UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 370<lb/> vgl. I 2, 408,21–22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36–37</hi> anstatt <hi rendition="#i">bis</hi> ließ] <hi rendition="#i">Vgl. UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 398–403 bzw. I 2, 422,29–425,13.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> fiel mir bei] <hi rendition="#i">Im Sinne von: fiel mir ein.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 20 <hi rendition="#i">bis</hi> Vaters« <hi rendition="#k">Seq.</hi>] <hi rendition="#i">Berend vermutet, daß hier die Karnevalsfeier in der<lb/> Schulstube gemeint ist (UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 388–390 bzw. I 2, 417,34–418,34; vgl. I 2, 469,<lb/> Erläuterung zu S. 417,31 ff.). Das setzte angesichts der hohen Seitenzahl, die Otto<lb/> angibt, größere Umstellungen im Text voraus. Möglicherweise geht es Otto auch um<lb/> einen später veränderten Passus in der Beschreibung der Dorfschulen (vgl. UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 399<lb/> bzw. I 2, 423,20).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–12</hi> da er <hi rendition="#i">bis</hi> Alumnist] <hi rendition="#i">Vgl. UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 386 bzw. I 2, 416,33–34.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> Erzählung <hi rendition="#i">bis</hi> Alumneum] <hi rendition="#i">Siehe Erläuterung zu S. 230,16–19.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> Examens <hi rendition="#i">bis</hi> Schulmeisteramt] <hi rendition="#i">Siehe Erläuterung zu S. 231,36–37,<lb/> der Abschnitt zum Examen UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 402 bzw. I 2, 424,28–425,9.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> Erinnerung der Jugendgeschichten] <hi rendition="#i">Siehe Erläuterung zu S. 228,27–<lb/>229,34. Möglicherweise bezieht Otto sich hier auch auf die Beschreibung des Heim<lb/>weges aus der Stadt und der heimatlichen Ferien-Freuden von Wuz (siehe Erläuterung<lb/> zu S. 231,17; die Abschnitte UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 394–397 bzw. I 2, 421,7–422,28 wurden wahr<lb/>scheinlich erst bei der späteren Überarbeitung eingefügt, vgl. I 2, LII).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Erzählung der Verliebung] <hi rendition="#i">Vgl. UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 388–390 bzw. I 2, 418,1–34.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> 8 Wochen <hi rendition="#i">bis</hi> Hochzeit] <hi rendition="#i">Siehe Erläuterung zu S. 231,18.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–31</hi> Du in <hi rendition="#i">bis</hi> Dorfschulen] <hi rendition="#i">Vgl. B<hi rendition="#sup">1</hi>:</hi> Manche Episoden müssen auf<lb/>geblasen, vergrössert und wie Ableger-Polypen vom Stam-Polypen abgeris<lb/>sen werden, um für sich zu leben, z.B. das von den elenden Dorfschulen<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 1, 325,21–23). Auf die Überlegung, einzelne Abschnitte, wie z. B. die Beschreibung<lb/> der Dorfschulen (vgl. UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 398–402 bzw. I 2, 422,29–424,26, besonders UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2,<lb/> 398–401 bzw. I 2, 423,1–424,16), aus dem »Schulmeisterlein Wuz« ganz auszuglie<lb/>dern und zu eigenen Erzählungen zu erweitern, geht Otto in seinem Brief nicht ein.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>