<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_123">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="123">123. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 5. BIS 7. FEBRUAR 1791, SONNABEND BIS MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 5. bis 7. Februar 1791, Sonnabend bis Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>222</num>
                  <num>223</num>
                  <num>224</num>
                  <num>225</num>
                  <num>226</num>
                  <num>227</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>626</num>
                  <num>627</num>
                  <num>628</num>
                  <num>629</num>
                  <num>630</num>
                  <num>631</num>
                  <num>632</num>
                  <num>633</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001634" n="630">
                  <persName>Johann Theodor Benjamin <name type="reg">Helfrecht</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003448" n="628">
                  <persName>Johann Sophian Samuel <name type="reg">Rennebaum</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listPlace type="commentary">
               <place corresp="#JP-006268" n="629">
                  <placeName>Schwarzenbach a. d. Saale</placeName>
               </place>
            </listPlace>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010526" n="632">
                  <title>Biographische Belustigungen (1796)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010876" n="632">
                  <title>Satirische Übungen [1790]</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010794" n="633">
                  <title>Leben des Quintus Fixlein (1796 [1795])</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010806" n="633">
                  <title>Leben des vergnügten Schulmeisterleins Maria Wuz
                        (Schulmeisterlein Maria Wutz) (1793)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010980" n="628">
                  <title>Was für Säze nach meinem Tode iährlich sollen erwiesen werden
                        [1789]</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010634" n="627">
                  <title>Die Baierische Kreuzerkomödie [1789]</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date from="1791-02-05" to="1791-02-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_361"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_362"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_122"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_124"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_361"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_362"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_222-7"/>
            <note type="editorial">ORIGINALHANDSCHRIFT UND ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-1_222-8"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Hof</hi> den 5 <hi rendition="#k">Febr</hi>. 1791.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-1_222-9"/>
            <p>Ohne die peremtorische Frist, die Du mir vorgesch<hi rendition="#i">rie</hi>ben hast,<lb n="10" xml:id="IV-1_222-10"/> würde ich schwerlich heute Fälbels Reise zur Hand genommen<note corresp="#IV-1_222-11">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010630" ana="ff†">
                        <title>Des Rektors Florian Fälbel's und seiner Primaner Reise (1796
                        [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_222-11"/> haben, da ich gar nicht aufgelegt u so bin, daß ich mir überhaupt<lb xml:id="IV-1_222-12"/> nichts zu Dank machen kann, geschweige denn etwas, mit dem<lb xml:id="IV-1_222-13"/> mirs allzeit so geht.</p>
            <lb xml:id="IV-1_222-14"/>
            <p>In der Falbel. Reisebeschreibung sind verschiedene erzählende<lb n="15" xml:id="IV-1_222-15"/> Personen aufgeführt. Jede muß ihrem Karakter gemäß reden u<lb xml:id="IV-1_222-16"/> erzählen. Keine darf sich vergessen u in die Manier der andern<lb xml:id="IV-1_222-17"/> fallen. Doch scheinst Du dir selbst gegen das leztere ein Privile<lb xml:id="IV-1_222-18" rendition="#hyphen"/>gium gegeben zu haben; ich möchte sagen, du scheinst zuweilen<lb xml:id="IV-1_222-19"/> zwei Personen zu amalgamiren u daraus die dritte machen zu<lb n="20" xml:id="IV-1_222-20"/> wollen, du scheinst nemlich manchmal selbst in den Leib des Fäl<lb xml:id="IV-1_222-21" rendition="#hyphen"/>bels zu kriechen und aus seinen Mund zu reden. Zu dießer Frei<lb xml:id="IV-1_222-22" rendition="#hyphen"/>heit hast Du dir die Erlaubniß selbst gegeben und deswegen in<lb xml:id="IV-1_222-23"/> dem Eingang den Plan auf eine selbst beliebige Art erweitert<lb xml:id="IV-1_222-24"/> durch die Voraussezzung: »daß du das Program aus dem Deut<note corresp="#IV-1_222-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011188" ana="†">
                        <placeName>Sprache, Stil</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-1_222-25" rendition="#hyphen"/>schen ins Deutsche vertiert hast, und manchmal hinter dem Sub<lb xml:id="IV-1_222-26" rendition="#hyphen"/>rektor aus der Relazion deines Sohnes mit reden würdest«. Wo<lb xml:id="IV-1_222-27"/> also irgend etwas ist, was Fälbel seinem Karakter nach nicht sagen<lb xml:id="IV-1_222-28"/> konnte, das komt auf deine Rechnung oder wenigstens auf Rech<lb xml:id="IV-1_222-29" rendition="#hyphen"/>nung (der dritten Person) des Versionsmacher. Dadurch ist alles<lb n="30" xml:id="IV-1_222-30"/> entschuldiget u alles eben gemacht. Demohngeachtet wünschte<lb xml:id="IV-1_222-31"/> ich, daß du dir die Grenzen ein wenig enger zusamm<hi rendition="#i">en</hi>gerükt u<lb xml:id="IV-1_222-32"/> schärfer bezeichnet hättest u daß du mich verstündest. Du kannst<lb xml:id="IV-1_222-33"/>
               <pb n="223" facs="#f0247"/> den Subrektor vertieren, wenn nur die Version keine zu freie<lb xml:id="IV-1_223-1"/> Bearbeitung ist u in nichts anderm bestehet (wie du dir nach<lb xml:id="IV-1_223-2"/> dem Eingang selbst vorgeschrieben zu haben scheinst) als in<lb xml:id="IV-1_223-3"/> der Vertauschung lateinischer Ausdrükke gegen Germanismen.<note corresp="#IV-1_223-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011188">
                        <placeName>Sprache, Stil</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_223-4"/> Dieße läßt den Pedanten wie er ist u selbst seine Art zu reden<lb n="5" xml:id="IV-1_223-5"/> schimmert noch überal durch. Du kannst u must, wie es mir<lb xml:id="IV-1_223-6"/> scheint, so oft als Du willst, so oft als selbst der Held, hinter u<lb xml:id="IV-1_223-7"/> vor ihm, mit u ohne seine Einwilligung, zu seinem Verdruß u<lb xml:id="IV-1_223-8"/> des Lesers Vergnügen reden, was dir beliebt, nur komt es mir<lb xml:id="IV-1_223-9"/> vor, als wenn der Herausgeber und der Erzähler der Reise sich<lb n="10" xml:id="IV-1_223-10"/> ganz von einander unterscheiden, die Erzählung des einen mit<lb xml:id="IV-1_223-11"/> der des andern, die Ausdrükke des einen mit dem Vortrag des<lb xml:id="IV-1_223-12"/> andern nicht zu sehr vermischen und die Laune u der Wiz des<lb xml:id="IV-1_223-13"/> einen mit dem Pedantismus des andern nicht zu sehr schillern<lb xml:id="IV-1_223-14"/> müsse. Jeder muß sich selbst treu bleiben, dadurch sind sie gegen<lb n="15" xml:id="IV-1_223-15"/> einander treu. Der Verf. muß dem Programmacher nichts sagen<lb xml:id="IV-1_223-16"/> laßen, was er nur als ein Sprachrohr des erstern zu sagen scheint.<lb xml:id="IV-1_223-17"/> Dießer Regel bist du meistens treu geblieben u nur einige Mahl<lb xml:id="IV-1_223-18"/> schienst du mir sie verlaßen zu haben. Z. B. <hi rendition="#k">p</hi> 6 und 7 die Bemer<lb xml:id="IV-1_223-19" rendition="#hyphen"/>kung von: Ich gebe zu — an, bis: nichts nemlich scheint mir eine<lb n="20" xml:id="IV-1_223-20"/> Stelle zu sein, wo Fälbel nach dem Karakter des Herausgebers u<lb xml:id="IV-1_223-21"/> nicht nach seinem erzählt. Die Vergleichung mit dem pytha<note corresp="#IV-1_223-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003318">
                        <persName>
                           <name type="reg">Pythagoras</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_223-22" rendition="#hyphen"/>goraischen System scheint mir nicht den leztern zum Urheber<lb xml:id="IV-1_223-23"/> haben zu können u die Art, wie sie (die Version auch dazu<lb xml:id="IV-1_223-24"/> gerechnet) vorgetragen ist, noch weniger. Beide verrathen nicht<lb n="25" xml:id="IV-1_223-25"/> den Subrektor sondern zu sehr den Kollaborator des H<hi rendition="#i">errn</hi>
               <note corresp="#IV-1_223-26">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003827" ana="†">
                        <persName>Herr <name type="reg">Schneider</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010959" ana="†">
                        <title>Vierzigtags-Blat [1789]</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_223-26"/> Schneider in Göttingen. So würde <hi rendition="#k">p</hi>. 7. das hinein korrigirte:<note corresp="#IV-1_223-27">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005786" ana="†">
                        <placeName>Göttingen</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_223-27"/> schiklich genug aus der nemlichen Ursache der ersten Leseart, in<lb xml:id="IV-1_223-28"/> meinen Augen wenigstens, weit nachstehen. Selbst die <hi rendition="#k">p</hi>. 8 <hi rendition="#k">seq</hi>.<lb xml:id="IV-1_223-29"/> angebrachte Beschreibung des Hundekampfs ohne die darauf<lb n="30" xml:id="IV-1_223-30"/> folgende Bemerkung des Schulmonarchen würde dießer Tadel<lb xml:id="IV-1_223-31"/> einigermaßen treffen, der jezt wenigstens gröstentheils ver<lb xml:id="IV-1_223-32" rendition="#hyphen"/>schwindet.</p>
            <lb xml:id="IV-1_223-33"/>
            <p>Am aller wenigsten scheint mir die Erzählung Fälbels von dem<lb xml:id="IV-1_223-34"/> Sargkrieg in seiner Manier gemacht zu sein von: Neunzehn<lb n="35" xml:id="IV-1_223-35"/> Schritte — an, bis zur Volksrede <hi rendition="#k">exclus</hi>. Sollte es nicht beßer sein,<lb xml:id="IV-1_223-36"/> damit die Erzählung, wie sie jezt ist nicht verloren gehe und nicht<lb xml:id="IV-1_223-37"/>
               <pb n="224" facs="#f0248"/> verändert werden dürfte, wenn sie der Herausgeber des Programs<lb xml:id="IV-1_224-1"/> selbst nach der von Fälbel bestättigten Erzählung seines (Fälbels)<lb xml:id="IV-1_224-2"/> Sohnes referirte. So ist <hi rendition="#k">p</hi>. 22 in der im ächten Fälbelischen Geist<lb xml:id="IV-1_224-3"/> gemachten Erzählung das Wort: mat, nicht von ihm, und <hi rendition="#k">p</hi>. 23:<lb xml:id="IV-1_224-4"/> das Schniz und Vorlegwerk — Füßen u <hi rendition="#k">ead. p</hi>. das Handhaben u<lb n="5" xml:id="IV-1_224-5"/>
               <hi rendition="#k">p</hi>. 24 die ½ u Viertelsschwenkungen d<hi rendition="#i">e</hi>s Anstandes u <hi rendition="#k">p</hi>. 25 die obli<lb xml:id="IV-1_224-6" rendition="#hyphen"/>gate solo- u Isolirverbeugung. Die Bemerkung <hi rendition="#k">p</hi>. 27 daß er nichts<lb xml:id="IV-1_224-7"/> am Unrechten Ort vergeuden wolle, scheint er seinem Karakter<lb xml:id="IV-1_224-8"/> nach erst machen zu müssen, wenn er es schon gethan hat. Er<lb xml:id="IV-1_224-9"/> theilt zwar alles scharf ab (wie er selbst von der übrigen Welt<lb n="10" xml:id="IV-1_224-10"/> abgetheilt ist) aber er zieht doch gar gerne eins ins andere um<lb xml:id="IV-1_224-11"/> sich gelegentlich zu schmeicheln u bemerkt dann erst, wohin es<lb xml:id="IV-1_224-12"/> gehört. Doch dießes nebenbei. Die Bemerkung selbst scheint mir<lb xml:id="IV-1_224-13"/> nicht nach seiner Art erzählt zu sein. Bei der Erzählung <hi rendition="#k">p</hi>. 28 von<lb xml:id="IV-1_224-14"/> der glüklichen Bekanntschaft mit dem Wetterorakel scheint sich<lb n="15" xml:id="IV-1_224-15"/> Fälbel ganz vergessen zu haben, oder vielmehr der Prophet selbst<lb xml:id="IV-1_224-16"/> zu reden.</p>
            <lb xml:id="IV-1_224-17"/>
            <p>Außer dem bisher angeführten habe ich das einzelne betreffend<lb xml:id="IV-1_224-18"/> nur wenig anzuführen. Ich habe einiges unterstrichen, worüber<lb xml:id="IV-1_224-19"/> ich nichts besonders zu sagen brauche. Nur <hi rendition="#k">p</hi>. 2. <hi rendition="#g">eben so ho<lb n="20" xml:id="IV-1_224-20" rendition="#hyphen"/>belt</hi>. gefällt mir auf dem ersten einzelnen Blatt beßer.</p>
            <lb xml:id="IV-1_224-21"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p rendition="#right">den 7<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#k">Febr</hi>.</p>
            <lb xml:id="IV-1_224-22"/>
            <p>Dieße Wendung hast du in deinen frühern Aufsäzzen oft und<lb xml:id="IV-1_224-23"/> vielleicht zu oft gebraucht so daß ich sie manchmal wegwünschte.<lb xml:id="IV-1_224-24"/> Ich weiß nicht, ob dieß die Ursache ist, daß sie mir hier nicht<lb n="25" xml:id="IV-1_224-25"/> gefällt. Es komt mir auch vor, daß es ein Uiberbleibsel der Peri<lb xml:id="IV-1_224-26" rendition="#hyphen"/>ode deiner Schriftstellerei ist, wo du einzig und allein auf Wiz<lb xml:id="IV-1_224-27"/> ausgiengest, wo du manchmal nichts unterdrükken mochtest. Es<lb xml:id="IV-1_224-28"/> scheint mir als wenn ein solches Gleichniß, das gleichsam nach<lb xml:id="IV-1_224-29"/> einiger Erholung u einem gemachten Ruhepunkt angebracht wird,<lb n="30" xml:id="IV-1_224-30"/> zu viel Anspruch auf Aufmerksamkeit machte und ein übermäßi<lb xml:id="IV-1_224-31" rendition="#hyphen"/>ges Gefühl seines Werths hätte. Auch einige Zeilen zuvor scheint<lb xml:id="IV-1_224-32"/> mir aus der nemlichen Ursache das Wort: klammerte, überflüßig<lb xml:id="IV-1_224-33"/> und wie in der ersten Edizion: faßte allein beßer zu sein; auch<lb xml:id="IV-1_224-34"/> wünschte ich das: akkerte hinweg. Bei <hi rendition="#k">p</hi>. 4 wünschte ich beinahe<lb n="35" xml:id="IV-1_224-35"/> außer der Erwähnung der <hi rendition="#k">Robe de Fantaisie</hi> und der leeren Hüf<lb xml:id="IV-1_224-36" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="225" facs="#f0249"/>ten eine weitläuftigere Beschreibung des übrigen Aeußerlichen<lb xml:id="IV-1_225-1"/> des Fälbels.</p>
            <lb xml:id="IV-1_225-2"/>
            <p>P. <hi rendition="#i">5</hi>. scheint mir gröste Stylisten u Ausflüge, am besten zu sein<lb xml:id="IV-1_225-3"/> u anzudeuten zu wenig und verkündigen zu viel zu sagen; viel<lb xml:id="IV-1_225-4" rendition="#hyphen"/>leicht ist ankündigen besser.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-1_225-5"/>
            <p>Die Schilderung des Pedanten hat mir in allen ihren Zügen das<lb xml:id="IV-1_225-6"/> gröste Vergnügen gemacht. Es gefällt mir besonders, daß er überal<lb xml:id="IV-1_225-7"/> die Meinung erwekken will, daß er nichts ohne Beziehung u<lb xml:id="IV-1_225-8"/> Nuzzen thue, da er doch keine Handlung auf einen Endzwek<lb xml:id="IV-1_225-9"/> beziehet, jede gleichsam ihre eigene Welt ist, für die sie bestirnt<lb n="10" xml:id="IV-1_225-10"/> ist; da er schlechterdings kein Gefühl hat u keinen Sinn für das,<lb xml:id="IV-1_225-11"/> was wichtig oder unwichtig, wirksam oder nicht, Mittel oder<lb xml:id="IV-1_225-12"/> Endzwek ist, die Deklinazionen für ihn einen so großen Werth<lb xml:id="IV-1_225-13"/> haben, als die <hi rendition="#k">officia</hi>. Dahin gehören die Sturmischen Natur<note corresp="#IV-1_225-14">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009841" ana="†">
                        <author>Sturm, Christoph Christian (1740–1786)</author>
                        <title>Betrachtungen über die Werke Gottes (1772 u. ö.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_225-14" rendition="#hyphen"/>betrachtungen, die vor der Reise gehaltene Rede über den Nuz<lb n="15" xml:id="IV-1_225-15" rendition="#hyphen"/>zen der Reisen, das Aufsuchen der Orte auf der mitgetragenen<lb xml:id="IV-1_225-16"/> Landkarte, die (aus Liebe zu Unterscheidungen bei Kleinigkei<lb xml:id="IV-1_225-17" rendition="#hyphen"/>ten) immer Spezialkarten heißen, so wie bei der Uibernahme des<lb xml:id="IV-1_225-18"/> Wirths die Geldart bestimt wird, wohin auch der Wunsch nach<lb xml:id="IV-1_225-19"/> verbesserten Landkarten gehört. Die Beziehung auf die <hi rendition="#k">Fautores</hi>,<lb n="20" xml:id="IV-1_225-20"/> die er überal anbringt, die eigene Art, merkwürdige Winke und,<lb xml:id="IV-1_225-21"/> wie der Brükner, schneidende Hiebe zu geben die niemand spürt<note corresp="#IV-1_225-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003300" ana="†">
                        <persName>Johann Nikolaus <name type="reg">Prückner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_225-22"/> u darauf zu deuten, daß sie beisend sind z.B. bei Gelegenheit des<lb xml:id="IV-1_225-23"/>
               <hi rendition="#k">Louvre</hi> sein <hi rendition="#k">sapienti sat</hi>. Der eitle Einzug in Hof, das Betragen<note corresp="#IV-1_225-24">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841" ana="†">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009414" ana="†">
                        <author>Plautus, Titus (um 250–um 180 v. Chr.)</author>
                        <title>Persa</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_225-24"/> im Gasthof gegen die Kinder und die versuchte Bekehrung des<lb n="25" xml:id="IV-1_225-25"/> Reisedieners u der Komplimentenmacher gefiel mir besonders.</p>
            <lb xml:id="IV-1_225-26"/>
            <p>Was die wahre Würze an allen Komischen u Satirischen ist,<lb xml:id="IV-1_225-27"/> was Du hinter dem Rükken Fälbels in eigener Person hervor<lb xml:id="IV-1_225-28" rendition="#hyphen"/>redest, worüber du dich in deinen Teufels Papieren schon erklärt<note corresp="#IV-1_225-29">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010513" ana="†">
                        <title>Auswahl aus des Teufels Papieren (1789)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_225-29"/> u weswegen Du die Engländer gelobt hast, die Beimischung des<note corresp="#IV-1_225-30">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011242">
                        <placeName>Humor, Satire, Witz</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-1_225-30"/> Ernsthaften gefällt mir so oft Du sie anbringst. Ich habe noch nie<lb xml:id="IV-1_225-31" rendition="#hyphen"/>mals auch nur Einen Ausdruk gefunden, der mir aufgefallen wäre,<lb xml:id="IV-1_225-32"/> wenn du ihn der Begeisterung des Augenbliks verdankst u nicht in<lb xml:id="IV-1_225-33"/> einer kältern Minute (wie <hi rendition="#k">p</hi>. 14. <hi rendition="#g">die Nacht</hi>, die ich ohne Nach<lb xml:id="IV-1_225-34" rendition="#hyphen"/>sicht hinweg gestrichen wünschte) hinzugesezt oder gesucht hast.<lb n="35" xml:id="IV-1_225-35"/> Dieße Untermischung ist ein (ich möchte sagen für den Körper u<lb xml:id="IV-1_225-36"/> die Seele) gleich großes Bedürfniß.</p>
            <lb xml:id="IV-1_225-37"/>
            <pb n="226" facs="#f0250"/>
            <p>Die Satire u das Komische überhaupt theilt am Ende der Seele<lb xml:id="IV-1_226-1"/> eine Art von Bitterkeit u Unzufriedenheit mit, das damit verbun<lb xml:id="IV-1_226-2" rendition="#hyphen"/>dene Lächeln hält den Mund scharf zurükgezogen u das Gesicht<lb xml:id="IV-1_226-3"/> fühlt sogar das Unangenehme. Das untermischte Ernsthafte macht<lb xml:id="IV-1_226-4"/> dann den grösten Eindruk, indem es den Mund sanft los und<lb n="5" xml:id="IV-1_226-5"/> zusammen fließen läßt und zu gleicher Zeit der Seele eine Ruhe<lb xml:id="IV-1_226-6"/> einflößt, bei der ihr äußerst wohl ist. Ich möchte zu dießem<lb xml:id="IV-1_226-7"/> Ernsthaften auch das Komische selbst rechnen, wenn es gebraucht<lb xml:id="IV-1_226-8"/> wird um die Empfindungen des Wohlwollens, der Freundschaft<lb xml:id="IV-1_226-9"/> der Liebe des Mitleids, der Ruhe, des Erhabenen des Schönen,<lb n="10" xml:id="IV-1_226-10"/> der Resignazion u s.w. auszudrükken zu erregen u zu befriedigen.<lb xml:id="IV-1_226-11"/> Dieße Empfänglichkeit für das Ernsthafte ist auch vielleicht das<lb xml:id="IV-1_226-12"/> einzige und sicherste Kriterium des wahren Komischen und der<lb xml:id="IV-1_226-13"/> Satire; es ist das Heilpflaster, das nach dem Höllenstein aufgelegt<lb xml:id="IV-1_226-14"/> wird u bringt erst die ganze Wirkung der Satire hervor, die Ge<lb n="15" xml:id="IV-1_226-15" rendition="#hyphen"/>neigtheit zur Besserung u gute Entschlüße des Lesers. Ich habe<lb xml:id="IV-1_226-16"/> dieße Wirkungen empfunden bei der Erzählung von dem Vetter<lb xml:id="IV-1_226-17"/> Kornelis in den Straußfedern. Nie bringt das Komische jene bitte<note corresp="#IV-1_226-18">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009274" ana="ff†">
                        <author>Musäus, Johann Karl August, Ludwig Tieck u. a. (1735–1787)
                        (Hrsg.)</author>
                        <title>Straußfedern (1787–1798)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_226-18" rendition="#hyphen"/>re unzufriedene auf Seele u Leib gleich stark wirkende Empfin<lb xml:id="IV-1_226-19" rendition="#hyphen"/>dung mehr hervor, als wenn es einen guten Karakter wie den des<lb n="20" xml:id="IV-1_226-20"/> Kornelis blos von der lächerlichen Seite zeigt, aber nie thut es<lb xml:id="IV-1_226-21"/> auch größere Wirkung, als wenn es dann gebraucht wird, um das<lb xml:id="IV-1_226-22"/> Wohlwollen, die Theilnahme zu erregen u zu befriedigen. Viel<lb xml:id="IV-1_226-23" rendition="#hyphen"/>leicht hat mir um deswillen dieße Erzählung am besten gefallen.<lb xml:id="IV-1_226-24"/> Es war mir rührend u angenehm, wie der Erzähler den guten<lb n="25" xml:id="IV-1_226-25"/> Mann belohnte u wie er einen der komischten Züge seiner vor<lb xml:id="IV-1_226-26" rendition="#hyphen"/>herigen Erzählung dazu anwandte. Er läßt den Tod mit leisen<lb xml:id="IV-1_226-27"/> behutsamen Bräutigamsähnlichen Schritten über die schön polier<lb xml:id="IV-1_226-28" rendition="#hyphen"/>ten Zimmer gegen ihn anziehen, langsam auf ihn zu gehen u<lb xml:id="IV-1_226-29"/> sanft die Augen zudrükken. Daher hat mir (um einen Deiner<lb n="30" xml:id="IV-1_226-30"/> vorigen Aufsäzze, der mir gerade einfällt, zu erwähnen) deine<note corresp="#IV-1_226-31">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010817" ana="†">
                        <title>Mein Leichensermon beim Grabe eines Betlers (Bettlers) [1790]
                        (1796)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_226-31"/> Leichenrede auf den alten Saus vorzüglich gefallen. Daher gefällt<lb xml:id="IV-1_226-32"/> mir in Fälbels Reise die Stelle von seiner Tochter Kordula am<note corresp="#IV-1_226-33">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010630" ana="ff†">
                        <title>Des Rektors Florian Fälbel's und seiner Primaner Reise (1796
                        [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_226-33"/> besten u nach dießer, die von der gestörten Freude der Kinder u<lb xml:id="IV-1_226-34"/> zulezt die <hi rendition="#k">p</hi>. 11.</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-1_226-35"/>
            <p>Ich bin recht zufrieden u vergnügt, daß doch einmal den guten<lb xml:id="IV-1_226-36"/> Hasus wegen seiner Prophezeihungen Gerechtigkeit wiederfährt;<note corresp="#IV-1_226-37">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001567">
                        <persName>
                           <name type="reg">Hasus</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_226-37"/>
               <pb n="227" facs="#f0251"/> ich hoffe, daß sich alle Welt daran ein Beispiel nehmen wird. So<lb xml:id="IV-1_227-1"/> zu prophezeihen und so die Prophezeihungen auszulegen, das<lb xml:id="IV-1_227-2"/> versteht niemand und das will nicht was, das will entsezlich viel<lb xml:id="IV-1_227-3"/> sagen.</p>
            <lb xml:id="IV-1_227-4"/>
            <p>Ich habe, wie Du siehst, aus Bequemlichkeit den ersten halben<lb n="5" xml:id="IV-1_227-5"/> Bogen gelaßen, wie er vor dem Sontag war, daß er in übler Laune<lb xml:id="IV-1_227-6"/> geschrieben ist, siehst du aus allen und wirst es vergeben.</p>
            <lb xml:id="IV-1_227-7"/>
            <p>Ich habe nur noch auf Deinen Brief zu antworten, wo du sagst:<lb xml:id="IV-1_227-8"/> daß du was recht närrisches laichen wolltest. Daß mir es recht ist,<lb xml:id="IV-1_227-9"/> brauche ich dir nicht zu sagen und ich glaube, die meisten Leser<lb n="10" xml:id="IV-1_227-10"/> sind vielleicht mit mir einig. Nur wirst du sie in einer Ueberschrift<lb xml:id="IV-1_227-11"/> oder Einleitung so gut, wie mich unterrichten, daß es etwas närri<lb xml:id="IV-1_227-12" rendition="#hyphen"/>sches, etwas wo das Planlose der Plan ist, sein soll, dann erwarten<lb xml:id="IV-1_227-13"/> sie es und es gefällt ihnen deswegen.</p>
            <lb xml:id="IV-1_227-14"/>
            <p>Eben kommt ein Fälbels Program des hiesigen Rektors. Bei<note corresp="#IV-1_227-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002114" ana="†">
                        <persName>Georg Wilhelm <name type="reg">Kirsch</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010630" ana="ff†">
                        <title>Des Rektors Florian Fälbel's und seiner Primaner Reise (1796
                        [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-1_227-15" rendition="#hyphen"/>nahe möchte man wünschen, daß Fälbel gerade zu einem solchen<lb xml:id="IV-1_227-16"/> Aktus nach Hof gekommen wäre, oder daß du ihn einmal einen<lb xml:id="IV-1_227-17"/> Aktus ordentlich da halten liesest.</p>
            <lb xml:id="IV-1_227-18"/>
            <p>Ich überschikke dir den ersten Band der brittischen Annalen.</p>
            <note corresp="#IV-1_227-19">
               <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-008041" ana="†">
                     <author>Archenholtz, Johann Wilhelm von (1743–1812) (Hrsg.)</author>
                     <title>Annalen der Brittischen Geschichte des Jahres … (19 Bde. und 1
                        Registerbd., Tübingen: Cotta, auch: Hamburg: Benjamin Gottlob Hoffmann
                        1788–1800)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-1_227-19"/>
            <p>Lebe wohl, mein Freund.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-1_227-20"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Dein Otto</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Schluß fehlt). 2 Dbl. 4°, 8 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: BJK, Berlin A (von Amöne Otto, Schluß). 1 Dbl. 8°, 1 ½ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="627" facs="#f0318"/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 1, 33–42 (unvollständig),</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Manuskript Jean Pauls (»Fälbels Reise mit seinen Primanern«, vgl. Er<lb/>läuterung zu S. 222,10–11), Annalen der Brittischen Geschichte, Bd 1, 1789 (vgl.<lb/> S. 227,19 und Erläuterung).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 1, 323–325, Nr. 361 (2.2.1791).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: bis S. 227,1</hi> ich hoffe, daß. <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Weitere Korrekturen und Bear<lb/>beitungsvermerke von fremder Hand.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: S. 227,1</hi> sich alle Welt <hi rendition="#i">bis Schluß. Die Konjektur von »gelesen« zu »gelaßen«<lb/> (siehe Abschnitt Lesarten) läßt sich zusätzlich begründen durch die häufige nachträg<lb/>liche Korrektur von Christian Ottos »ß« zu »s« in H (vgl. Abschnitt Textgrundlage<lb/> zu Nr. 66).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> gelaßen] gelesen <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> dir] dir die <hi rendition="#i">h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> um <hi rendition="#i">bis</hi> schmeicheln] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> so <hi rendition="#i">bis</hi> wegwünschte]<lb/>
                  <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">226,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> auf <hi rendition="#i">bis</hi> wirkende] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">222,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–11</hi> peremtorische <hi rendition="#i">bis</hi> Fälbels Reise] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Otto zusammen mit B,<lb/> d. h. am vorausgegangenen Mittwoch, das unvollendete Manuskript von »Fälbels Reise<lb/> mit seinen Primanern« geschickt und um Ottos kritische Lektüre bis zum Sonntag (den<lb/> 6. Februar) gebeten (III 1, 323,29–324,16). Bei diesem Text handelt es sich um die<lb/> Ausarbeitung einer bereits früher, zunächst für die »Baierische Kreuzerkomödie« kon<lb/>zipierten Satire (vgl. 15, XX–XXI; vgl. auch III 1, 300,2 sowie IV 1, 206,3 und<lb/> Erläuterung zu S. 206,2–4). Von der Fassung, die Otto hier bespricht, sind nur einzelne<lb/> Seiten überliefert (vgl. Erläuterung zu S. 223,34–224,3); den Hinweisen auf die Pagi<lb/>nierung zufolge umfaßte das Manuskript 28 Seiten. Die Erzählung brach mit dem Auf<lb/>enthalt der Reisegruppe in Schwarzenbach ab (vgl. III 1, 324,3–5; vgl. auch IV 1,<lb/> Erläuterung zu S. 224,14–17). Beigelegt war eine Seite der offenbar nur im Ansatz<lb/> ausgearbeiteten ersten Fassung von Anfang 1790 (vgl. S. 224,21 und Erläuterung zu<lb/> S. 224,20–21).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Jean Paul überarbeitete den Aufsatz vier Jahre später und gab ihn Otto erneut zur<lb/> Durchsicht (vgl. III 2, 60,26–31, Nr. 77 vom 18.3.1795 und IV 2, Nr. 37 vom<lb/> 27.4.–20.5.1795); gedruckt wurde »Fälbels Reise« wie »Freudels Klaglibel« dann in<lb/> den</hi> »<hi rendition="#k">Jus de tablette</hi>« <hi rendition="#i">zum »Quintus Fixlein« (»Des Rektors Florian Fälbel’s und<lb/> seiner Primaner Reise nach dem Fichtelberg«, QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 396–466, vgl. I 5, 215–244; vgl.</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="628" facs="#f0319"/>
                  <hi rendition="#i">auch ebd., S. XXI–XXII). Für die zweite Auflage wurde der Text nur noch gering<lb/>fügig überarbeitet (vgl. I 5, VIII).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">222,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> verschiedene erzählende Personen] <hi rendition="#i">Gemeint sind der Ich-Erzähler,<lb/> der den Text Fälbels herausgibt, des weiteren der Subrektor bzw, in der später gedruck<lb/>ten Fassung der Rektor als Autor des Schulprogramms und zum dritten der Sohn des<lb/> Ich-Erzählers (vgl. S. 222,27), in der gedruckten Fassung dessen Pflegesohn, <hi rendition="#k">Mon<lb/>sieur</hi> Fechser, der allerdings darin nicht mehr als Erzähler gestaltet ist (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>,<lb/> S. 400 und 406 bzw. I 5, 217,4–9 und S. 219,24–25 und Z. 33–37).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">222,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi> daß <hi rendition="#i">bis</hi> vertiert hast] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 397 bzw. I 5, 215,21–26.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">223,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Vertauschung <hi rendition="#i">bis</hi> Germanismen] <hi rendition="#i">Siehe Erläuterung zu S. 222,25–26.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">223,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–25</hi> Ich gebe <hi rendition="#i">bis</hi> weniger] <hi rendition="#i">Vgl. die deutlich veränderte Passage QF<hi rendition="#sup">1</hi>,<lb/> 403–404 bzw. I 5, 218,11–24. Auch die überarbeitete Fassung dieses Abschnittes<lb/> schien Otto zu wenig zu Fälbel zu passen (vgl. IV 2, 76, Nr. 37).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">223,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> Kollaborator <hi rendition="#i">bis</hi> Göttingen] <hi rendition="#i">Gemeint ist Jean Paul. Vgl. dessen Satire<lb/> »Vierzigtags-Blat« (II 3, 99–107), in der ein Martiniprogramm des Konrektors am<lb/> Hofer Gymnasium, Johann Sophian Samuel Rennebaum, karikiert wird:</hi> (...) das<lb/> Beste ist, man handelt solche mit wahrer Gelehrsamkeit ausgefertigte<lb/> Redeübungen an sich und stehet sie an den Disputazionsmarketender<lb/> Schneider in Göttingen ab, der solche Sachen durchaus haben mus, wenn<lb/> in Zukunft darnach bei ihm von Leuten gefraget wird, die die zukünftigen<lb/>
                  <hi rendition="#k">opera</hi> der heutigen veriüngten Bologneser-Zizero mit den vormittägigen<lb/> Martinireden Zusammenhalten wollen, um nur zu sehen, <hi rendition="#g">wenn</hi> (...) sie<lb/> 20 Jahre alt gewesen <hi rendition="#i">(II 3, 107,1–9). Möglicherweise kannte Otto auch den frühe<lb/>ren Text »Was für Säze nach meinem Tode iährlich sollen erwiesen werden und was<lb/> ich dafür testamentarisch legire« (vgl. II 3, 76–95, besonders S. 82,33–85,7; vgl. auch<lb/> II 3, XVIII). Im »Versuch einer skizzirten Beschreibung von Göttingen nach seiner<lb/> gegenwärtigen Beschaffenheit« von Moses Rintel (Göttingen 1794) wird der Univer<lb/>sitäts-Disputationshändler Schneider auch als Betreiber einer Leihbibliothek vorgestellt<lb/> (ebd., S. 101–102 und 205).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">223,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> schiklich genug] <hi rendition="#i">Möglicherweise anstelle des »bescheiden«, QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 404 bzw.<lb/> I 5,218,26.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">223,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Beschreibung des Hundekampfs] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 408–409 bzw. I 5,<lb/> 220.20–221,1.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">223,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> darauf folgende <hi rendition="#i">bis</hi> Schulmonarchen] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich dem folgenden<lb/> Satz Fälbels entsprechend (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 409 bzw. I 5, 221,1–5).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">223,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi>–<hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Am aller wenigsten <hi rendition="#i">bis</hi> referirte] <hi rendition="#i">In die bekannten späteren Fas<lb/>sungen des Textes hat Jean Paul die von Otto kritisierte Szene nicht übernommen. Sie<lb/> steht auf einem der Entwurfsblätter zu »Fälbels Reise«, die im Nachlaß Jean Pauls<lb/> überliefert sind (Fasz. XVII/18, vgl. Goebel 2), dem einzigen Doppelblatt, das mit<lb/> hoher Wahrscheinlichkeit dem Otto 1791 vorliegenden Manuskript entstammt. Die<lb/> ausgeschiedene Passage handelt von einer sich anbahnenden Prügelei zwischen Zedt<lb/>witzer Bauern und Hofer Schreinern, die sich um die Herstellung eines Sarges streiten.</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="629" facs="#f0320"/>
                  <hi rendition="#i">Die Ich-Erzählung Fälbels wird um einen erzählerisch variierenden Schluß ergänzt, in<lb/> dem der Sohn des Herausgebers (vgl. Erläuterung zu S. 222,15–16) davon berichtet,<lb/> daß Fälbel, der in dem Streit für die Bauern Partei ergriff, sich Prügel der Hofer Schrei<lb/>ner zuzog; darauf folgt der Einzug Fälbels und seiner Reisegesellschaft in Hof (Fasz.<lb/> XVII/18, Bl. 7r–8v; vgl S. 225,24 und Erläuterung [2]). Die Seiten beginnen:</hi>
                  <lb/> Neunzehn Schritte hinter Zedwiz zog eine Bauern-Leiche den nämlichen<lb/> Weg, den wir nahmen, <hi rendition="#i">die von Otto genannte »Volksrede« Fälbels endet:</hi> Blosse<lb/> Professionisten müssen also ordent<hi rendition="#i">liehen</hi> Bauern immer weichen <hi rendition="#i">(ebd., Bl. 7r<lb/> und 8r).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 22 <hi rendition="#i">bis</hi> mat] <hi rendition="#i">Das von Otto beanstandete Wort gehörte wahrscheinlich zu<lb/> Fälbels Erzählung über sein engagiertes Eintreten gegen jegliche politische Insubordina<lb/>tion (vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 422–427 bzw. I 5, 226,21–228,32), möglicherweise wurde es durch<lb/> »kränklich« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 427 bzw. 15, 228,29) ersetzt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–7</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 23 <hi rendition="#i">bis</hi> Isolirverbeugung] <hi rendition="#i">Ottos Bemerkungen beziehen sich auf die<lb/> damalige Fassung der gestischen bzw. Kavaliersübungen, die Fälbel mit seinen Schü<lb/>lern durchführt (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 428–431 bzw. 15, 229,3–230,22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 23 <hi rendition="#i">bis</hi> Füßen] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich etwa den Zeilen 15, 229,6–7 (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 428)<lb/> entsprechend.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi>
                  <hi rendition="#k">ead.</hi>] <hi rendition="#i">Für lat. eadem: dieselbe.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 24 <hi rendition="#i">bis</hi> Anstandes] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 430 bzw. 15, 230,1–2.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 25 <hi rendition="#i">bis</hi> Isolirverbeugung] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich später ersetzt durch »Spezial<lb/>Verbeugung« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 431 bzw. 15, 230,18).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Bemerkung <hi rendition="#i">bis</hi> wolle] <hi rendition="#i">Vgl. die von Fälbel proklamierte Abgrenzung<lb/> des statistischen vom biographischen Teil seines Reisejournals (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 434 bzw. 15,<lb/> 231,30–34).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–17</hi> Erzählung <hi rendition="#i">bis</hi> reden] <hi rendition="#i">Diese Passage wurde offenbar später verändert; vgl.<lb/> die Erwähnungen und das Auftreten des Pflegevaters des <hi rendition="#k">Mr.</hi> Fechser als Wetterprophet<lb/> (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 437, S. 452 und 461–463 bzw. 15, 232,33–37, S. 239,3–7 und 243,9–27).<lb/> Die Reise Fälbels und seiner Primaner endete in der Otto vorliegenden Fassung in<lb/> Schwarzenbach (III 1, 324,3–4; vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 436 bzw. 15, 232), wo der Wetterprophet<lb/> im veröffentlichten Text zuerst eingeführt wird. Möglicherweise schlossen sich an dieser<lb/> Stelle damals die später an den Schluß gerückten ironischen Bemerkungen zu den Fähig<lb/>keiten des Wetterpropheten an (vgl. IV 1, Erläuterung zu S. 226,36–227,4). Eines der<lb/> im Nachlaß Jean Pauls überlieferten Entwurfsblätter setzt mit der Suche nach einem<lb/> Wetterpropheten in Schwarzenbach ein und führt die Reisegesellschaft von dort in ein<lb/> umliegendes Dorf, wo sie Zeuge der Vorbereitungen zu einer Hinrichtung wird. Diese<lb/> Seiten beginnen:</hi> Schmerzen das beste Fühlhorn und der richtigste Zeigefin<lb/>ger aufs künftige Wetter gewesen; aber es stand kein solches prophetisches<lb/> Bein im ganzen Marktflek und Fälbel lies vergeblich drei Primaner hausie<lb/>ren und überal herumfragen: »obs niemand an seinem Beine spürte, wie’s<lb/> Wetter würde.« Er hörte daher mit seinem Reisen auf, ich kan deswegen<lb/> mit dem Beschreiben desselben anfangen. | Die wandernde Truppe trabte<lb/>
                  <pb n="630" facs="#f0321"/> durch, ein adeliches Dorf <hi rendition="#i">(Fasz. XVII/18, Bl. 4r; der Text endet auf Bl. 5r, die<lb/> letzten 1 ½ Seiten des Doppelblattes sind nicht beschrieben). Da es hier nicht zu der<lb/> »glüklichen Bekanntschaft mit dem Wetterorakel« kommt (Fassung von 1791) und<lb/> auch kein Zusammentreffen mit dem Wetterpropheten in Aussicht gestellt wird<lb/> (gedruckte Fassung von 1796 [1795]), handelt es sich bei diesem Entwurf wahrschein<lb/>lich um eine – möglicherweise im Zusammenhang mit der Überarbeitung von 1795<lb/> entstandene – Zwischenfassung, in der Ottos Kritik bereits berücksichtigt ist. Dem<lb/> Otto 1791 vorliegenden Manuskript sind die Seiten nicht zuzuordnen (vgl. auch die<lb/> abweichende Darstellung Eduard Berends, 15, XXI).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> einiges unterstrichen] <hi rendition="#i">Auf dem im Nachlaß überlieferten Doppelblatt zum<lb/> »Sargkrieg« (vgl. Erläuterung zu S. 223,34–224,3) gibt es mehrere Stellen, an denen<lb/> Jean Paul über einzelne Worte alternative Formulierungen geschrieben hatte. An einer<lb/> Stelle sind von drei Formulierungen die erste und die dritte durch Unterstreichung<lb/> hervorgehoben, an anderen ist eines von zwei Worten markiert, an einer weiteren<lb/> steht unter der zweiten Formulierung eine gestrichene Unterstreichung, das auf der<lb/> Zeile stehende Wort ist ebenfalls unterstrichen (Fasz. XVII/18, Bl. 7v–8v). Jedenfalls<lb/> ein Teil dieser Markierungen stammt wahrscheinlich von Christian Otto. Vgl. auch<lb/> S. 225,3–4.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 2. <hi rendition="#i">bis</hi> Blatt] <hi rendition="#i">Die von Otto kritisierte Formulierung stand möglicher<lb/>weise anstelle des »Streichen und Raspeln der Basgeige« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 398 bzw. 15, 216,8–9).<lb/> Auf dem erhaltenen einzelnen Blatt der früheren Fassung für die »Baierische Kreuzer<lb/>komödie« (vgl. oben, Erläuterung zu S. 222,10–11), das Jean Paul dem Aufsatz mit<lb/> dem Vermerk</hi> So hab’ ichs vor 1 Jahr angefangen <hi rendition="#i">beigelegt hatte, heißt es:</hi> wie<lb/> beim Bauerntanz ein Pursch um den andern die Basgeige pflügt und mani<lb/>puliert <hi rendition="#i">(Fasz. XVII/18, Bl. 2v).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> du <hi rendition="#i">bis</hi> unterdrükken mochtest] <hi rendition="#i">Vgl. auch B:</hi> Ich habe bisher iede sati<lb/>rische Personage wie eine Pfänderstatue angesehen, die man mit allem<lb/> Möglichen bestekt und umhängt <hi rendition="#i">(III 1, 323,29–31).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–34</hi> klammerte <hi rendition="#i">bis</hi> faßte] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich der Stelle »auf beiden Seiten faste<lb/> das mitschreitende Fusvolk« entsprechend (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 398 bzw. 15, 216,4). Auf dem Ent<lb/>wurfsblatt von 1789/90 heißt es:</hi> Das auf beiden Seiten mitschreitende Fusvolk<lb/> faste <hi rendition="#i">(Fasz. XVII/18, Bl. 2v).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> wünschte <hi rendition="#i">bis</hi> hinweg] <hi rendition="#i">Diesem Rat ist Jean Paul offenbar gefolgt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi>–<hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Erwähnung <hi rendition="#i">bis</hi> Hüften] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 399 bzw. I 5, 216,18–20.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> weitläuftigere <hi rendition="#i">bis</hi> Fälbels] <hi rendition="#i">Mit Bezug auf einen nicht überlieferten Text<lb/> Ottos hatte Jean Paul wenige Wochen zuvor geschrieben:</hi> Deine Schwefel-Paste<lb/> vom Quartus-Gesicht werd’ ich wirklich zu nichts brauchen können als<lb/> einmal zu einem Plagiat; irgend einer Satire (und wärs die von Fälbels Pri<lb/>maner-Reise) häng’ ich dieses Medaillon um <hi rendition="#i">(III 1, 316,1–4 vom 24.12.1790,<lb/> vgl. IV 1, EB 44). Quartus, d. h. vierter Lehrer am Gymnasium in Hof war zu dieser<lb/> Zeit noch Johann Theodor Benjamin Helfrecht (1753–1819). Helfrecht wurde im<lb/> Laufe des Jahres Tertius, 1793 Konrektor und 1795 Rektor der Schule.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="631" facs="#f0322"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> gröste Stylisten] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 401 bzw. 15, 217,14–15.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Ausflüge] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 401 bzw. 15, 217,17.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> anzudeuten <hi rendition="#i">bis</hi> ankündigen] <hi rendition="#i">Vgl. Fälbel zu Beginn seines Programms:</hi>
                  <lb/> Ich hielt es für schiklich, in einem vorhergehenden Program meine Schul<lb/>reise im Voraus zu rechtfertigen <hi rendition="#i">(QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 401, vgl. I 5, 217,17–19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi>
                  <hi rendition="#k">Officia</hi>] <hi rendition="#i">Amtshandlungen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> Sturmischen Naturbetrachtungen] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 413–415 bzw. I 5,<lb/> 222,31–223,27. Fälbel bezieht sich bei seinen Naturstudien auf Christoph Christian<lb/> Sturms zuerst 1772 erschienenes Erbauungsbuch »Betrachtungen über die Werke Gottes<lb/> im Reiche der Natur und der Vorsehung auf alle Tage des Jahres« (Neue vermehrte Auf<lb/>lage, 2 Bde, Halle: Carl Hermann Hemmerde 1775 und 1776; zahlreiche weitere Auf<lb/>lagen, z.B. Tübingen: Schramm und Frank 1781/82; vgl. auch die Erwähnung dieses<lb/> Werkes im »Wuz«, UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 379 bzw. I 2, 413,10–11).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> vor <hi rendition="#i">bis</hi> Nuzzen der Reisen] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 400–401 bzw. I 5, 217,11–19.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–18</hi> Aufsuchen <hi rendition="#i">bis</hi> Spezialkarten] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 405–406 bzw. I 5, 219,14–21.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> bei <hi rendition="#i">bis</hi> bestimt wird] <hi rendition="#i">Vgl. die veränderte Passage QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 412–413 bzw.<lb/> I 5, 222.16–28.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Uibernahme] <hi rendition="#i">Übervorteilung (vgl. DWB 23, Sp. 437–438).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Wunsch <hi rendition="#i">bis</hi> Landkarten] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 407 bzw. I 5, 219,31–220,9.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi>
                  <hi rendition="#k">Fautores</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: Gönner, Begünstiger. Gemeint sind wohl Fälbels beständige<lb/> Seitenblicke auf Vorgesetzte, angesehene Bürger, die die Schule mit Geld- oder Sachspen<lb/>den unterstützen, oder auf den Landesvater (vgl. z. B. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 402 bzw. I 5, 218,1–2).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> Brükner] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich der damalige Quintus des Hofer Gymnasiums Jo<lb/>hann Nikolaus Prückner.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> bei <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">sapienti sat</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 407–408 bzw. I 5, 220,11–18.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi>
                  <hi rendition="#k">sapienti sat</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: Dem Verständigen genügt’s (vgl. Plautus: Dictum sapienti<lb/> sat est, Persa, V. 729).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> eitle <hi rendition="#i">bis</hi> Hof] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 420 bzw. I 5, 225,28–226,1.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> Betragen <hi rendition="#i">bis</hi> Kinder] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 431–432 bzw. I 5, 230,23–34.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi> versuchte <hi rendition="#i">bis</hi> Reisedieners] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 422–426 bzw. I 5, 226,21–228,16.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> der Komplimentenmacher] <hi rendition="#i">Anläßlich der »gestischen« Übungen der Pri<lb/>maner (vgl. Erläuterung zu S. 224,4–7).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> du dich <hi rendition="#i">bis</hi> erklärt] <hi rendition="#i">Vgl. im »Ernsthaften Anhang. Ueber die Tugend«, TP,<lb/> 198 bzw. HW II 2, 248,28–34 und SW I 1, 353,10–16.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi>
                  <hi rendition="#k">p.</hi> 14. <hi rendition="#g">die Nacht</hi>] <hi rendition="#i">Das von Otto kritisierte Wort stand wahrscheinlich in<lb/> dem längeren Abschnitt über Fälbels Tochter Kordula (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 416–419 bzw. I 5,<lb/> 224,1–225,22), möglicherweise wurde daraus bei der Überarbeitung »Dezember<lb/>nacht« (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 419 bzw. 15, 225,19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">226,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> Erzählung <hi rendition="#i">bis</hi> Straußfedern] <hi rendition="#i">Die dritte von vier Erzählungen in den<lb/> anonym erschienenen »Straußfedern« von Johann Karl August Musäus (1735–1787)<lb/> handelt von der späten Eheschließung des reichen Delfter Handelsherrn Kornelis</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="632" facs="#f0323"/>
                  <hi rendition="#i">Feynje (Straußfedern, Bd 1, Berlin und Stettin: Friedrich Nicolai 1787, S. 141–196;<lb/> alle Erzählungen ohne Titel; Bd 2 und 3, 1790 und 1791, hg. von Johann Gottwerth<lb/> Müller, Bd 4 bis 8, 1795–1798, hg. von Ludwig Tieck). Enttäuscht von seinem Neffen<lb/> Wybe Feynje, dem letzten Nachkommen der Familie, läßt sich Kornelis int Alter von<lb/> 57 Jahren durch einen schlesischen Handelspartner eine Ehefrau vermitteln und ver<lb/>bringt mit ihr eine kurze glückliche Zeit seines Lebens.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">226,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–30</hi> wie <hi rendition="#i">bis</hi> zudrükken] <hi rendition="#i">Otto bezieht sich auf die parallelen Motive in der<lb/> Schilderung der Vorbereitungen zum Eintreffen der künftigen Ehefrau und der Darstel<lb/>lung des überraschenden Todes von Kornelis im unvorhergesehenen Besuch »Freund<lb/> Heins«. Über dieselben polierten Böden, die Kornelis in Erwartung seiner künftigen<lb/> Frau niemandem mehr zu betreten gestattete (ebd., S. 177–179), nähert sich ihm später<lb/> der Tod »und schlüpfte so leichtfüßig über den spiegelblanken Fußboden des Vorhauses<lb/> und der Gemächer, daß die Spur seines Fußtritts nichts verunreinigte, und nirgends zu<lb/> bemerken war« (S. 186, vgl. auch bis S. 188).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">226,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> deine Leichenrede <hi rendition="#i">bis</hi> Saus] <hi rendition="#i">»Mein Leichensermon beim Grabe eines<lb/> Betlers« war die zweite der »Satirischen Übungen«, die Jean Paul Anfang Dezem<lb/>ber 1790 an Otto gegeben hatte (II 3, 300–306, bes. S. 304–305, vgl. S.XXXV–<lb/>XXXVI). Veröffentlicht wurde sie später im »Satirischen Appendix« der »Biographi<lb/>schen Belustigungen« (S. 243–266 in: Jean Paul’s biographische Belustigungen unter<lb/> der Gehirnschale einer Riesin. Erstes Bändchen, Berlin, in Carl Matzdorff’s Buch<lb/>handlung 1796; vgl. I 5, 373–384).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">226,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> Stelle <hi rendition="#i">bis</hi> Kordula] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 225,34.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">226,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> von. der <hi rendition="#i">bis</hi> Kinder] <hi rendition="#i">Vgl. QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 432–434 bzw. I 5, 230,35–231,25.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">226,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> die <hi rendition="#k">p.</hi> 11] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich die Reflexion über »Kleinigkeiten«, QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 409–410<lb/> bzw. I 5, 221,6–21.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">226,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi>–<hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> daß doch <hi rendition="#i">bis</hi> sagen] <hi rendition="#i">Vgl. die Darstellung des Wetterpropheten in<lb/> »Fälbels Reise« (vgl. IV 1, Erläuterung zu S. 224,14–17):</hi> dieser gelehrte Herr<lb/> äusserte sich zulezt (viel zu bescheiden) nur dahin: »er sei wider Willen<lb/> ein (Wetter-) Prophet in seinem Vaterlande: er könne weissagen, aber<lb/> mehr auf ganze Quatember voraus als auf den nächsten Tag (...) Ueber<lb/>dies, da wir (nach Kant) der Natur die Gesetze geben: so sei ihm wie dem<lb/> Moralisten mehr daran gelegen, zu bestimmen, wie das Wetter (...) sein<lb/> sollte, als wie es wirklich sei und er habe wol nicht die Schuld, wenn es die<lb/> besten Regeln übertrete, die er feststelle.« – Indessen verhielt mirs dieser<lb/> meteorologische Augur doch nicht, daß es jezt sich aufhelle. Auch trafs bis<lb/> auf die kleinste Wolke ein: es will etwas sagen. <hi rendition="#i">(QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 462–463 bzw. I 5,<lb/> 243,12–21) Vgl. auch B:</hi> Bios das anarchische Wetter hielt mich ab, meine<lb/> äusserste Abarbeitung am Morgen durch den Abend und durch Hof zu<lb/> heilen. Dafür trit der Himmel am Freitag etc. etc. etc. in desto schönere<lb/> Harmonie zurük. <hi rendition="#i">(III 1, 324,28–31)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">226,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> Hasus] <hi rendition="#i">Pseudonym, unter dem Jean Paul seit 1784 bzw. 1786 veröffentlichte<lb/> (vgl. Erläuterung zu S. 128,23–24).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="633" facs="#f0324"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> den ersten halben Bogen] <hi rendition="#i">Entspricht den ersten vier Seiten der Hand<lb/>schrift bis S. 224,21.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–14</hi> du sagst <hi rendition="#i">bis</hi> deswegen] <hi rendition="#i">Vgl B:</hi> Dafür aber, daß ich von Tage zu Tag<lb/> vernünftiger wurde (welches ich mir nimmer verbergen kan) – erlaube mir,<lb/> daß ich auch einmal etwas recht Närrisches laiche. So ein Vergnügen, womit<lb/> ich Habermans Reise in [<hi rendition="#i">den</hi>] Teufels Papieren machte, indem ich das rechte<lb/> Bein am arktischen Pole und das linke am antarktischen hatte – giebts<lb/> schwerlich mehr, du müstest mir denn erlauben, mir es und die Reise noch<lb/> einmal zu machen. Versicherst du mir also, daß solche Seiltänze den Leser<lb/> nicht gar zu unangenehm affizieren: so mach ichs und ich freue mich<lb/> schon darauf. Thue mir den Gefallen und erlaube mir diese Tour, da ich<lb/> Fälb<hi rendition="#i">els</hi> seine so ordentlich und geographisch mache. <hi rendition="#i">(III 1, 324,17–27) Bis zum<lb/> 17. Februar verfaßte Jean Paul den ersten Teil des »Schulmeisterlein Wuz« (vgl. III 1,<lb/> 325, Nr. 362; vgl. auch IV 1, Nr. 124 und Erläuterung zu S. 228,11–12).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Program des hiesigen Rektors] <hi rendition="#i">Georg Wilhelm Kirsch, Rektor des Hofer<lb/> Gymnasiums, veröffentlichte 1790 und 1791 zwei Schulprogramme, die seine Abhand<lb/>lung »Bemerkungen über das Gedächtniss, der ersten, dem Studiren nöthigen Seelen<lb/>kraft« enthielten. 1791 erschien außerdem das »Pr. de vera Africae figura secundum<lb/> Pomp. Melam contra Reinoldium«, von 1790 bis 1794 lud er die Hofer Bürger durch<lb/> »Ankündigungen der EinweihungsFeier des Höfer Gymnasiums« zu Festveranstaltun<lb/>gen der Schule ein (Fikenscher 5, 80).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–18</hi> daß Fälbel <hi rendition="#i">bis</hi> liesest] <hi rendition="#i">Die kurze Textpassage zum Besuch Fälbels und<lb/> seiner Schüler im Hofer Gymnasium in den Schulferien, die die später gedruckte Fas<lb/>sung von »Fälbels Reise« enthält (QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 434, vgl. I 5, 231,26–30), geht möglicher<lb/>weise auf diese Anregung zurück. Otto könnte sich aber auch bereits auf einen ent<lb/>sprechenden Abschnitt des früheren Manuskripts beziehen. Zur satirischen Referenz<lb/> auf Schulprogramme und Schulfeiern vgl. auch IV 1, Erläuterungen zu S. 214,3–7<lb/> und 223,26–27 sowie den Martini-Aktus des Titelhelden im »Siebenten Zettel<lb/>kasten« des »Quintus Fixlein«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">227,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> den ersten <hi rendition="#i">bis</hi> Annalen] <hi rendition="#i">Johann Wilhelm von Archenholtz hatte 1789 die<lb/> »Annalen der Brittischen Geschichte des Jahrs 1788. Als eine Fortsetzung des Werks<lb/> England und Italien. Erster Band« herausgegeben (Braunschweig auf Kosten des Ver<lb/>fassers und in Commission bei B, G. Hofmann in Hamburg, gedruckt in der Schul<lb/>buchhandl. Druckerei von E. W. G. Kircher). 1790 waren der zweite und dritte Band<lb/> »des Jahrs 1789« erschienen, bis 1800 wurde die Zeitschrift jährlich mit ein bis zwei<lb/> Bänden fortgesetzt, Vgl. Müller, Exzerpte, 271 (der 8. Abschnitt des ersten Bandes der<lb/> »Annalen der Brittischen Geschichte« enthält die »Geschichte der Litteratur« von<lb/> Georg Forster).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>