<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_127">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="127">127. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 14. MÄRZ 1791, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 14. März 1791, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>235</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>641</num>
                  <num>642</num>
                  <num>643</num>
                  <num>644</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003108" n="641">
                  <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001634" n="644">
                  <persName>Johann Theodor Benjamin <name type="reg">Helfrecht</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002505" n="644">
                  <persName>Paul Daniel <name type="reg">Longolius</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listPlace type="commentary">
               <place corresp="#JP-005841" n="643">
                  <placeName>Hof</placeName>
               </place>
               <place corresp="#JP-011427" n="643">
                  <placeName>Bibliothek in der Michaeliskirche (heute
                        Dekanatsbibliothek)</placeName>
               </place>
               <place corresp="#JP-011400" n="643">
                  <placeName>Gymnasialbibliothek</placeName>
               </place>
               <place corresp="#JP-011416" n="643">
                  <placeName>Ratsbibliothek</placeName>
               </place>
            </listPlace>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-008235" n="642">
                  <author>Cervantes Saavedra, Miguel de (1547–1616)</author>
                  <title>Don Quijote (Quichotte, Quixot, Quixotte) (1605–1615)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date when="1791-03-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_367"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_366"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_126"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_128"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_367"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_368"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="235" facs="#f0259"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_235-2"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-1_235-3"/>
            <opener>
               <dateline>*** den 14. März 1791.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-1_235-4"/>
            <p>Du verlangst, lieber <hi rendition="#g">Richter</hi>, meinen Aufsatz über die öffent<note corresp="#IV-1_235-5">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009350" ana="†">
                        <author>Otto, Christian (Pseud. Georgius, Christianus, 1763–1828)</author>
                        <title>Von den öffentlichen Bibliotheken in Hof (1791)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-1_235-5" rendition="#hyphen"/>lichen Bibliotheken in ***? Hier ist er</p>
            <note corresp="#IV-1_235-6">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005841" ana="†">
                     <placeName>Hof</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-1_235-6"/>
            <p>Du hast immer das Dasein dieser Bibliotheken bezweifelt: nun<note corresp="#IV-1_235-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011427" ana="ff†">
                        <placeName>Bibliothek in der Michaeliskirche (heute
                        Dekanatsbibliothek)</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011400" ana="ff†">
                        <placeName>Gymnasialbibliothek</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011416" ana="ff†">
                        <placeName>Ratsbibliothek</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_235-7"/> wirst Du es nicht mehr, wenn, wie Du lesen wirst, es schon <hi rendition="#g">Hir<note corresp="#IV-1_235-8">
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-008745" ana="†">
                           <author>Hirsching, Friedrich Karl Gottlob (1762–1800)</author>
                           <title>Versuch einer Beschreibung sehenswürdiger Bibliotheken Teutschlands
                        (1786–1791)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-1_235-8" rendition="#hyphen"/>singer</hi> vor mir bewiesen hat, daß ihrer drei vorhanden sind.</p>
            <lb xml:id="IV-1_235-9"/>
            <p>Ich erwarte Dich diesen Abend.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-1_235-10"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>O.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Otto 1, 58–59 (wahrscheinlich unecht, vgl. die einleitende Erläuterung),<lb/> Erster Druck: D.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Ottos Aufsatz »Von den öffentlichen Bibliotheken in Hof« (vgl. H<hi rendition="#sup">k</hi>: BJK,<lb/> Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 ½ S.; erster Druck: Höfer Intelligenz-Blatt vom 21. und<lb/> 28. April 1791, Nr. 14 und 15, S. 62–63 und 65–66; weiterer Druck: Otto 1,<lb/> 59–63, unzuverlässig), vgl. die einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ottos Aufsatz erreichte Jean Paul laut A am Montag abend, den 14. März 1791:</hi>
                  <lb/> Gerade um 7 ½ Uhr, wo ich zufrüh ankam, kömt dein so unvermuthet wie<lb/> der schöne Tag auffliegender Aufsaz abends an <hi rendition="#i">(III 1, 328,8–9). Wahrschein<lb/>lich hatte Otto die Sendung erst kurz zuvor vorbereitet. Dafür spricht auch, daß Jean<lb/> Paul besonders die Wochenenden vielfach in Hof verbrachte und Otto und er sich häu<lb/>fig begegneten. Die überlieferte spätere Abschrift des Aufsatzes (siehe die einleitende<lb/> Erläuterung) ist von fremder Hand (wahrscheinlich Amöne Otto) nachträglich auf den<lb/> 12. März 1791 datiert. Ob Otto seinen Aufsatz zusammen mit einem Begleitschreiben<lb/> übersandte, ist nicht gewiß (vgl. die einleitende Erläuterung).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 1, 328–329, Nr. 367 (14.–19.(?) März 1791).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nur der unten wiedergegebene Aufsatz Ottos »Von den öffentlichen Bibliotheken in<lb/> Hof« ist durch den Antwortbrief Jean Pauls (siehe A) eindeutig als Bestandteil der</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="642" facs="#f0333"/>
                  <hi rendition="#i">Korrespondenz zwischen Otto und Jean Paul belegt. Das ausschließlich im späteren<lb/> Druck überlieferte Begleitschreiben ist, wie auch Berend vermutet (III 1, 559, Nr. 124),<lb/> mit großer Wahrscheinlichkeit nicht echt: Der Stil dieses Textes unterscheidet sich stark<lb/> von den anderen Briefen Ottos an Jean Paul, und das Schreibversehen der erhaltenen<lb/> Abschrift des Aufsatzes (Hirsing statt Hirsching, vgl. unten) dürfte Otto kaum mehr<lb/>fach unterlaufen sein. Zugleich werfen die wenigen Zeilen inhaltliche Fragen auf (vgl.<lb/> IV 1, Erläuterung zu S. 235,10).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Bei der erhaltenen Abschrift des Aufsatzes handelt es sich offenbar um eine überar<lb/>beitete Fassung, in der die Formulierungsvorschläge Jean Pauls bereits berücksichtigt<lb/> sind (siehe III 1, 328,27–33; vgl. auch den Herausgeberhinweis auf die »vom Verf.<lb/> selbst verbesserte Abschrift«, Otto 1,58). Eine frühere Handschrift mit Unterstreichun<lb/>gen Jean Pauls (siehe III 1, 328,25–26) ist nicht überliefert. Die überarbeitete Fassung,<lb/> die im April 1791 im »Höfer Intelligenz-Blatt« veröffentlicht wurde (siehe oben,<lb/> Abschnitt Beilage), lautet nach der erhaltenen Abschrift von Ottos Hand (die Drucke<lb/> weisen nur geringfügige Abweichungen auf):</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#c">Von den öffentlichen Bibliotheken in Hof.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>Ich lobe mir den Beweiß einer Sache, an der niemand zweifelt und wo<lb/> die Uiberzeugung vor dem Beweiß und sogar vor dem Zweifel auf dem Sat<lb/>tel sizt. Nach der Willkühr des Beweißführers bewegen sich die Windmühl<lb/>flügel langsam oder geschwind und der Beifall der Gallerie ist ihm doch<lb/> gewiß. Fürs Höfer Int. Bl. kann es nichts schöneres, besseres und unterhal<lb/>tenders gedacht werden. Sein heißhungrig lesendes Publikum darf von<lb/> Rechtswegen gar nicht darauf merken, was in jedem – geschweige in einem<lb/> Aufsaz enthalten ist, der einen supernumerar Beweiß führt. Im halben<lb/> Schlaf oder im halben Wachen kann ihn jeder Leser überfliegen und ver<lb/>schlafen, wenn er nichts findet, das einer persönlichen Auslegung bedarf<lb/> (was ich nicht wünsche) oder mit muntern Augen sich über dießes an<lb/>genehme Werk hermachen. Fände sich gar nichts: – (denn auf dem Turnier<lb/>plaz des Int. Bl. will die Intelligenz-Gallerie nur das Gebalge sehen, nicht<lb/> aber ob jemand zur Ehre der Ritterschaft oder als gedungener Champion<lb/> aufreite, ob er seine Turnierübungen nach oder wider die Turniergesezze<lb/> und Regeln der Kunst vormache –) so könnte jeder das Pferd des Ritters in<lb/> Augenschein nehmen, aus den vorstehenden Rippen, aus den Zähnen oder<lb/> Zahnlükken, aus dem Stuz oder Schweif, und – warum nicht? – mit for<lb/>schenden Bambus und erweiterter Nase aus den Exkrementen (Kenner<lb/> wissen auch dießes Getrieb der Lustgärten zu schäzzen) der Rosinante<lb/> schließen, wer der Ritter sei, der mit herabgelaßenem Visier, mit eingeleg<lb/>ter Lanze und angesporntem Pferd den unverfehlbaren Ring herabsticht?<lb/> Ich stehe ihm dafür, es entgeht ihm ein Ritterdank – von schönen Händen<lb/> überreicht und von schönen Zungen gesagt – nicht. Denn hier ist jeder<lb/> Kampf- und Dankfähig ohne Ahnenprobe und mit herabgelaßenem Visier.<lb/>
                  <pb n="643" facs="#f0334"/> Ich lobe mir das Lezte und möchte den Dank nicht ohne die erstere ver<lb/>dienen.</p>
               <lb/>
               <p>Daher beweise ich mit vielem Scharfsinn und mit eben so großer Aus<lb/>führlichkeit in den nächsten Blättern dießer Zeitung, daß alle Bedürfniße<lb/> äußerst theuer sind, daß die Besoldungen und Revenüen der meisten Män<lb/>ner in öffentlichen Aemtern, die zu den so genannten Gelehrten gehören,<lb/> Vor Jahrhunderten festgesezt und jezt für die unentbehrlichsten Bedürfniße<lb/> beinahe unzureichend sind. Vielleicht kann ich es sogar darthun, daß jeder<lb/> Gelehrte – Bücher nöthig hat. Sollte mir dießes gelingen: so wäre es fast<lb/> gewiß, daß bei der Ungeheuern Erweiterung der Wissenschaften, dießes<lb/> Bedürfniß von Tag zu Tag mehr steige und jeder Gelehrte von Tag zu Tag<lb/> unfähiger werde, sich die unentbehrlichsten Bücher nur Eines Fachs selbst<lb/> anzuschaffen ohne seine Familie zugleich verarmen zu laßen.</p>
               <lb/>
               <p>Soll er der Untersuchungen Anderer beraubt, alles selbst erforschen,<lb/> oder soll er alles fernern Studierens sich entschlagen?</p>
               <lb/>
               <p>Der Gebrauch öffentlicher Bibliotheken kann ihm dießer traurigen Al<lb/>ternative überheben. Aber wie sind dieße in kleinen Städten, wie die uns<lb/>rige ist, möglich?</p>
               <lb/>
               <p>Ich lese in Hirsings Bibliothekengeschichte, daß in Hof drei öffentliche<lb/> Bibliotheken sind. Sie sind zum gemeinen Besten bestimt und deswegen<lb/> zur <hi rendition="#g">toden Hand</hi> geworden. <hi rendition="#g">Zwei</hi> vermodern in Kirchen neben andern<lb/> Toden. Sollte es nicht möglich sein, sie zu sekularisiren und alle drei zu ver<lb/>ein<hi rendition="#i">i</hi>gen? Wenn ihre Namen verloren giengen, würde ihre Bestimmung<lb/> doch erreicht.</p>
               <lb/>
               <p>Das Bedürfniß oder der Luxus zu Lesen wird in allen Ständen gemeiner.<lb/> Wäre es nicht möglich, eine Lesebibliothek mit dießer Einzigen öffentlichen<lb/> Bibliothek zu vereinigen, wovon die Bücher zum allgemeinen Gebrauch und<lb/> zur Vermehrung der Bibliothek bestimt würden.</p>
               <lb/>
               <p>Sollte es möglich sein, Aufmerksamkeit auf eine Sache zu erwekken, die<lb/> sie durch sich selbst hat und keine durch die Person deßen sucht, der sie<lb/> erregen möchte, wofür er selbst Bürge sein möchte?</p>
               <lb/>
               <p>Auf das erste Kennzeichen dießer Aufmerksamkeit eben so begierig, als<lb/> er es wünscht, wird der Verf. mit seinen fernern Vorschlägen hervortreten.</p>
               <lb/>
               <p>Nichts macht das Leben so angenehm, als Träume und die wachenden<lb/> sind unter allen die schönsten.</p>
               <lb/>
               <space dim="vertical"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">235,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> meinen <hi rendition="#i">bis</hi> ***] <hi rendition="#i">Siehe die einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">235,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Du <hi rendition="#i">bis</hi> bezweifelt] <hi rendition="#i">Nicht belegt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">235,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–9</hi>
                  <hi rendition="#g">Hirsinger</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> vorhanden sind] <hi rendition="#i">Der Erlanger Magister der Philosophie<lb/> Friedrich Karl Gottlob Hirsching (1762–1800) berichtet in seinem »Versuch einer Be<lb/>schreibung sehenswürdiger Bibliotheken Teutschlands« (Erlangen: Johann Jakob Palm,<lb/> 4 Bde, 1786–1791) für Hof in erster Linie von der Bibliothek des Hofer Gymnasiums,</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="644" facs="#f0335"/>
                  <hi rendition="#i">die sich damals in der Kirche des ehemaligen Franziskanerklosters befand, in dem seit<lb/> Mitte des 16. Jahrhunderts das Gymnasium untergebracht war (Bd 2, 1787, S. 353–<lb/>365). Der 1791 erschienene vierte Band seiner Bibliothekenbeschreibung enthält einen<lb/> Nachtrag über einen kleinen und kaum bekannten, aber wertvollen Buchbestand in<lb/> der Sakristei der Hofer Michaeliskirche (Bd 4, 101). Die Unterbringung der Gymnasi<lb/>albibliothek wird von Hirsching als sehr unzweckmäßig beschrieben: das »Gewölbe ist<lb/> feucht, dumpficht, und weder mit hinlänglichem Licht, noch frischer Luft versehen«<lb/> (Bd 2, 361). Die dritte Bibliothek, die er, im Zusammenhang mit der Gymnasial<lb/>bibliothek, erwähnt, ist die Privatbibliothek des früheren Rektors Longolius (Bd 2,<lb/> 359–360). Der vorgesehene Verkauf dieser Sammlung an das Gymnasium war An<lb/>fang der achtziger Jahre endgültig gescheitert, so daß die Bücher in den Handel kamen<lb/> (vgl. Georg Stephan Lechner, Schicksale und Zustände des Gymnasiums in Hof bis<lb/> in die ersten Jahre des 19. Jahrhunderts, Hof: Mintzel’sche Buchdruckerei 1846, S. 22).<lb/> Ottos Hinweis auf eine dritte öffentliche Bibliothek bezieht sich wahrscheinlich auf<lb/> die 1732 gegründete, bei Hirsching aber nicht erwähnte Ratsbibliothek (vgl. Lechner,<lb/> a.a. O., S. 22–23; vgl. auch III 1, 307,11–12). Zur Geschichte der drei Hofer Biblio<lb/>theken vgl. auch die Beiträge von Günter Mulzer und Adolf Meyer zur Dekanats<lb/>bibliothek, von Günter Mulzer zur Bibliothek des Jean-Paul-Gymnasiums und von<lb/> Fred Händel zur Ratsbibliothek, S. 354–367 in: Handbuch der historischen Buch<lb/>bestände in Deutschland, hg. von Bernhard Fabian, Bd 11, Hildesheim u. a. 1997, sowie<lb/> die Veröffentlichungen »Über die Höfer Schulbibliothek« von Johann Theodor Benjamin<lb/> Helfrecht (3 Tle und 4 Nachträge, Hof 1795–1808), in denen auch die Sammlungen der<lb/> Rats- und der Kirchenbibliothek beschrieben werden (Tl 3, 1797, S. 33–60).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Zur Wahrnehmung Hirschings, der wie sein Lehrer Johann Georg Meusel (1743–<lb/>1820) vor allem durch enzyklopädische Sammelwerke hervortrat, im Freundeskreis um<lb/> Jean Paul vgl. auch IV 1, 238,33–239,15 von Friedrich Wernlein und Erläuterungen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">235,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Ich <hi rendition="#i">bis</hi> diesen Abend] <hi rendition="#i">A zufolge erreichte Ottos Aufsatz Jean Paul kurz<lb/> nach seiner Rückkehr nach Schwarzenbach (vgl. Abschnitt Datum), Eine Einladung<lb/> Ottos für denselben Abend in Hof ist wenig wahrscheinlich. Möglicherweise wurde die<lb/> Formulierung in Anlehnung an den Schluß des vorausgegangenen Briefes von Otto<lb/> gewählt (vgl. S. 232,33–35).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>