<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_136">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="136">136. VON KARL PHILIPP MORITZ. BERLIN, 16. JUNI 1792, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Karl Philipp Moritz an Jean Paul. Berlin, 16. Juni 1792, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>261</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>670</num>
                  <num>671</num>
                  <num>672</num>
                  <num>673</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002678" n="671">
                  <persName>Carl <name type="reg">Matzdorff</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002680" n="671">
                  <persName>Carl Friedrich <name type="reg">Matzdorff</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002871" n="671">
                  <persName>Christiane Friederike <name type="reg">Moritz</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002872" n="671">
                  <persName>Dorothee Henriette <name type="reg">Moritz</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002873" n="671">
                  <persName>Johann Christian Conrad <name type="reg">Moritz</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002874" n="671">
                  <persName>Johann Gottlieb <name type="reg">Moritz</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002875" n="671">
                  <persName>Johann Simon Christian <name type="reg">Moritz</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004033" n="671">
                  <persName>Johann Christian <name type="reg">Siede</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002678" n="673">
                  <persName>Carl <name type="reg">Matzdorff</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001349" n="672">
                  <persName>Georg Joachim <name type="reg">Göschen</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-009225" n="671">
                  <author>Moritz, Karl Philipp (1756–1793)</author>
                  <title>Anton Reiser (1785–1790)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009231" n="671">
                  <author>Moritz, Karl Philipp (1756–1793) (Hrsg.)</author>
                  <title>Magazin zur Erfahrungsseelenkunde (1783–1793)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009223" n="672">
                  <author>Moritz, Karl Philipp (1756–1793)</author>
                  <title>Andreas Hartknopf (1786 [1785])</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009224" n="672">
                  <author>Moritz, Karl Philipp (1756–1793)</author>
                  <title>Andreas Hartknopfs Predigerjahre (1790)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010727" n="672">
                  <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010728" n="672">
                  <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002876">Karl Philipp Moritz</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1792-06-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_390"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_137"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_135"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_137"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_390"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_137"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="261" facs="#f0285"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_261-2"/>
            <opener>
               <dateline>Berlin, den 16ten Juni.<lb xml:id="IV-1_261-3"/> 1792.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-1_261-4"/>
            <p>Mit der nächsten Post schreibe ich Ihnen! Lassen Sie mich aber,<lb n="5" xml:id="IV-1_261-5"/> mein Theuerster! Ihnen noch heute aus der ganzen Fülle der<lb xml:id="IV-1_261-6"/> Empfindung sagen, daß, was ich in Ihrem Werke gelesen habe,<note corresp="#IV-1_261-7">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010648" ana="†">
                        <title>Die unsichtbare Loge (1793) (Mumien) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_261-7"/> mich entzückt hat! –</p>
            <lb xml:id="IV-1_261-8"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Der Ihrige<lb xml:id="IV-1_261-9"/> Moritz</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: GM. 1 Bl. 4°, ⅔ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Wahrheit 4, 348.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weiterer Druck: Dorothea Böck, Karl Philipp Moritz an Jean Paul. Ein wiederent<lb/>deckter Brief, S. 58, in: Karl Philipp Moritz und das 18. Jahrhundert, hg. von<lb/> Martin Fontius und Anneliese Klingenberg, Tübingen 1995, S. 57–58 (H galt<lb/> zeitweilig als verschollen, vgl. Eybisch, S. 255 und 316, Nr. 69).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="671" facs="#f0362"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 1, 353–355, Nr. 390 (7.6.1792), vgl. Erläuterung zu S. 261,5–8.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 1, 357–358, Nr. 393 (29.6.1792).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Moritz’ Handschrift ist stark verschliffen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002876">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Karl Philipp Moritz, am 15. September 1756 als Sohn des Oboisten und Militär<lb/>musikers Johann Gottlieb Moritz (1724–1788) und seiner zweiten Frau Dorothee<lb/> (Dorette) Henriette geb. König (1721–1783) in Hameln geboren, war zu der Zeit, als<lb/> Jean Paul sich erstmals an ihn wandte (siehe B), Professor der Theorie der schönen<lb/> Künste an der Königlichen Akademie der Künste und Mechanischen Wissenschaften<lb/> zu Berlin, Mitglied dieser Akademie und der Königlich Preußischen Akademie der<lb/> Wissenschaften, Königlich Preußischer Hofrat und bekannt als vielseitiger Schriftsteller<lb/> und Zeitschriftenherausgeber. Die drückende Atmosphäre, in der Moritz Kindheit und<lb/> Jugend verlebt hatte, und die ersten Jahre seines schwierigen Bildungsganges, die ent<lb/>täuschten Erwartungen des quietistischen Vaters, die abgebrochene Hutmacherlehre<lb/> in Braunschweig, den Besuch des Gymnasiums in Hannover als armer Stipendiat und<lb/> Chorsänger, die Theaterleidenschaft des Gymnasiasten, den Beginn seiner Wander<lb/>jahre und die Aufnahme des Theologiestudiums in Erfurt, hatte der autobiographische<lb/> Roman »Anton Reiser« den Zeitgenossen anschaulich vermittelt (Anton Reiser. Ein<lb/> psychologischer Roman. Herausgegeben von Karl Philipp Moritz, Berlin: Friedrich<lb/> Maurer, Bd 1, 1785, Bd 2 und 3, 1786, Bd 4, 1790). In wenigen Jahren war aus dem<lb/> jungen Theologen Moritz, der als Informator am Potsdamer Militärwaisenhaus 1778<lb/> seine erste Anstellung erhielt, eine zentrale Gestalt der Berliner Spätaufklärung ge<lb/>worden, bekannt ebenso durch literarische Veröffentlichungen wie durch Schriften zur<lb/> Ästhetik, Mythologie und Altertumskunde, pädagogische Arbeiten, Reiseberichte und<lb/> die erste deutsche Zeitschrift für Psychologie »<foreign xml:lang="gr">Γνωϑɩ σαʋτօν</foreign> oder Magazin zur<lb/> Erfahrungsseelenkunde« (Berlin: August Mylius 1783–1793). Nach seiner Italienreise<lb/> (1786–1788), die ihm die Freundschaft mit Goethe eintrug, lebte Moritz, zusammen<lb/> mit seinen beiden jüngeren Brüdern Johann Christian Conrad (1764–1828) und<lb/> Johann Simon Christian (*1767), auch äußerlich besser gestellt. Am 5. August 1792<lb/> heiratete er Christiane <hi rendition="#g">Friederike</hi> (* 1776 oder 1777), Tochter des Buchhändlers und<lb/> Lotteriekollekteurs <hi rendition="#g">Carl</hi> Friedrich Matzdorff und Schwester des Verlegers und Buch<lb/>händlers <hi rendition="#g">Carl</hi> August Matzdorff (1765–1839). Die Ehe wurde nach Friederikes<lb/> Flucht mit Johann Christian Siede im Dezember 1792 geschieden, im April des fol<lb/>genden Jahres aber erneut geschlossen, wenige Wochen, bevor Moritz am 26. Juni 1793<lb/> an seinem Lungenleiden starb.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">(Vgl. besonders Hugo Eybisch, Anton Reiser. Untersuchungen zur Lebensgeschichte<lb/> von K. Ph. Moritz und zur Kritik seiner Autobiographie, Leipzig 1909, und Hans<lb/> Joachim Schrimpf, Karl Philipp Moritz, Stuttgart 1980).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="672" facs="#f0363"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul nahm die aufsehenerregenden Veröffentlichungen Moritz’ schon früh zur<lb/> Kenntnis. Neben dem »Anton Reiser« und Beiträgen im »Magazin zur Erfahrungs<lb/>seelenkunde« hat er u. a. die »Reisen eines Deutschen in England im Jahr 1782« (Ber<lb/>lin: Friedrich Maurer 1783) und den 1785 anonym publizierten Roman »Andreas<lb/> Hartknopf. Eine Allegorie« (Berlin: Johann Friedrich Unger 1786) bereits kurz nach<lb/> ihrem Erscheinen gelesen (vgl. auch Müller, Exzerpte). Vgl. seinen Brief an Adam<lb/> Lorenz von Oerthel vom 28. Januar 1786:</hi> Wie herlich ist der Hartknopf! Ich<lb/> wolte wetten, der Verfasser ist Moriz in Berlin, der den Ant. Reiser schuf<lb/>
                     <hi rendition="#i">(III 1, 195,1–2). Vor allem diesem Werk Moritz’, dessen Fortsetzung »Andreas Hart<lb/>knopfs Predigerjahre« 1790 veröffentlicht wurde (ebenfalls anonym bei Unger in Ber<lb/>lin), verdankt Jean Paul wichtige Anregungen für die philosophische und ästhetische<lb/> Konzeption seiner eigenen ersten Romane, so für die um 1790 entwickelte Vorstellung<lb/> des »hohen Menschen« (vgl. Rudolf Unger, Zur seelengeschichtlichen Genesis der Ro<lb/>mantik. I. Karl Philipp Moritz als Vorläufer von Jean Paul und Novalis, in: Nachrich<lb/>ten von der Gesellschaft der Wissenschaften zu Göttingen aus dem Jahre 1930. Philo<lb/>logisch-Historische Klasse, Berlin 1930, S. 311–344, Guy Waldo Dunnington, The Re<lb/>lationship of Jean Paul to Karl Philipp Moritz, Diss. University of Illinois 1938, und<lb/> Ulrich Hubert, Karl Philipp Moritz und die Anfänge der Romantik. Tieck – Wacken<lb/>roder – Jean Paul – Friedrich und August Wilhelm Schlegel, Diss. München 1971;<lb/> Moritz’ Bruder Johann Christian Conrad gegenüber bezeichnet Jean Paul den »Hart<lb/>knopf« später als eines seiner »Schoos-Bücher«, III 2, 124,17, Nr. 186 vom 30.10.<lb/>1795). Besonders die Figur des Emanuel im »Hesperus«, in den Vorarbeiten mit »M.«<lb/> bezeichnet (vgl. I 3, XVIII–XIX), trägt Züge eines imaginären Dialogs mit Moritz<lb/> bzw. dessen »Hartknopf«. Vgl. Jean Pauls Brief vom 12. August 1795 an Johann Chri<lb/>stian Conrad Moritz:</hi> Nie hat der Zufal Spiele der Phantasie bitterer realisieret<lb/> als die im Hesperus durch den Tod Ihres geliebten Verwandten. Denn über<lb/> ein Jahr vorher war schon der Plan und also <hi rendition="#k">Emanuels</hi> Sterben entworfen,<lb/> das ich beinahe meistens schrieb, damit Er es lese <hi rendition="#i">(III 2, 105,5–8, Nr. 152; vgl.<lb/> auch H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 437 bzw. I 4, 328,21–25). Die Arbeit am »Hesperus« unterbricht Jean<lb/> Paul wenige Wochen nach Moritz’ Tod; vgl. seinen Brief vom 24.7.–1.8.1793 an<lb/> Christian Otto:</hi> Der Tod Moriz ist am meisten schuld, daß ich dir das Buch<lb/> gebe, damit du mir wieder Lust zum Fortsezen giebst – zumal da mich eine<lb/> Person im Buche beständig an ihn erinnert <hi rendition="#i">(III 1, 398,11–14).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–8</hi> Mit <hi rendition="#i">bis</hi> entzückt hat] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Moritz, wahrscheinlich zusammen<lb/> mit B, der nur als Konzept bzw. Abschrift in Jean Pauls Briefkopierbuch überliefert<lb/> ist, das Manuskript der »Unsichtbaren Loge« gesandt (laut Tagebucheintrag vom<lb/> 14.6.1792 schickte er jedenfalls das Paket mit dem Roman über Göschen in Leipzig,<lb/> vgl. II 6.1, 582,16; Vorrede und Titel folgten erst später nach, vgl. seine Briefe an<lb/> Christian Otto, III 1, 359–360, Nr. 397 vom 12.7.1792 und S. 362–363, Nr. 402<lb/> vom 8.8.1792). Um sein Werk nicht »wie einen amputierten <hi rendition="#k">Ldor</hi> auf der Buch<lb/>händlerBörse zirkulieren zu lassen und es dem gefühllosen Tasten von geistigen Skla<lb/>venhändlern anzubieten, die ich nicht kenne« (III 1, 354,13–15), hat er Moritz, »ihm</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="673" facs="#f0364"/>
                  <hi rendition="#i">durch Ihr Urtheil oder einige Blätter (...) eine merkantilische Hand zuzuwenden, die<lb/> es aus der geschriehnen Welt in die gedrukte führe«:</hi> Ich wolte Sie hätten diese<lb/> Seite schon hinuntergelesen, damit ich nicht erröthete über Ihr Erstaunen<lb/> bei Anblik des Volumens. Das schwarze Wachstuch umwickelt wie das<lb/> Leben eines Menschen Karakter, Freude, Schmerz, einen halbabgebroch<lb/>nen Plan, kurz einen Roman, ich hätte beinahe geschrieben, einen Men<lb/>schen (...) Es ist mir süsser, wenn ich weiß, ich schicke es zu einem Her<lb/>zen, das, seine Superiorität abgerechnet, dem ähnlich ist, unter dem es<lb/> getragen und genährt worden <hi rendition="#i">(III 1,353,30–354,22; vgl. auch gegen Ende seines<lb/> Briefes:</hi> so trenn’ ich mich von Ihnen, geliebter Freund – dessen Gange der<lb/> Ideen ich soviel verdanke wie seinen Ideen und dessen Geschichte soviel<lb/> wie sein Denken lehrt, <hi rendition="#i">S. 354,35–37). Der Erinnerung Johann Christian Conrad<lb/> Moritz’ zufolge zeigte Karl Philipp Moritz zunächst wenig Neigung auch nur den<lb/> Brief des ihm unbekannten Absenders zu lesen, äußerte aber nach dessen Lektüre:<lb/> »Das ist sonderbar (...) das ist kein unbekannter Gelehrter, das ist Göthe, Herder,<lb/> Wieland, irgend ein solcher, der mich nur durch eine fremde Hand in Versuchung<lb/> führen will« (IV 2, 95, Nr. 48 vom 1.8.1795), und ließ sich unverzüglich das Ma<lb/>nuskript von der Post holen, um nach der Durchsicht einiger Seiten zu ergänzen: »das<lb/> begreif’ ich nicht, der ist noch <hi rendition="#g">über</hi> Göthe, das ist ganz was Neues« (ebd.). Moritz<lb/> vermittelte »Die unsichtbare Loge« an seinen künftigen Schwager Carl August Matz<lb/>dorff (vgl. IV 1, Nr. 138).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">261,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Mit <hi rendition="#i">bis</hi> Ihnen] <hi rendition="#i">Siehe Nr. 137.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>