<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_130">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="130">130. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 5. DEZEMBER 1791, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 5. Dezember 1791, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>243</num>
                  <num>244</num>
                  <num>245</num>
                  <num>246</num>
                  <num>247</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>653</num>
                  <num>654</num>
                  <num>655</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-009330" n="655">
                  <author>Otto, Christian (Pseud. Georgius, Christianus, 1763–1828)</author>
                  <title>Einleitung zu einer Geschichte des Europäischen Gleichgewichts
                        (1801)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009333" n="655">
                  <author>Otto, Christian (Pseud. Georgius, Christianus, 1763–1828)</author>
                  <title>Geschichts- Finanz- und Handels-Ansichten (1811)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-009347" n="655">
                  <author>Otto, Christian (Pseud. Georgius, Christianus, 1763–1828)</author>
                  <title>Ueber den Parallelismus der Kreuzzüge, der Reformazion und der
                        Revoluzion. Entworfen im Jahr 1793 (in: Geschichte und Politik, Bd. 3, 1801,
                        11. u. 12. St., S. 220–350)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date when="1791-12-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_381"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_382"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_EB_45"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_131"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_380"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_382"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_243-23"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Hof</hi> den 5<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi> Dez. 1791.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-1_243-24"/>
            <p>Lieber Richter. Ich wollte dir, nach meinem ersten Vorsaz,<lb n="25" xml:id="IV-1_243-25"/> etwas anderes schikken; aber Du must mir nur erlauben, daß ich<lb xml:id="IV-1_243-26"/> dir zuerst und noch einmal eine Reverenz mit meiner Narren<lb xml:id="IV-1_243-27" rendition="#hyphen"/>kappe machen, sie vor mit aller Ehrfurcht vor Dir abnehmen,<lb xml:id="IV-1_243-28"/> meine Hand in ihre Hohlung stekken und ein wenig ihre Schellen<lb xml:id="IV-1_243-29"/> klingen laßen darf. Du kannst dir am besten gegen ihr Geräusch<lb n="30" xml:id="IV-1_243-30"/> helfen, wenn Du dein gutes Ohr zuhältst u du wirst mir dadurch<lb xml:id="IV-1_243-31"/> zu gleicher Zeit einen lehrreichen Wink geben. Mit andern Wor<lb xml:id="IV-1_243-32" rendition="#hyphen"/>ten: ich habe aus meinen Zetteln die Geschichte des Gleich<note corresp="#IV-1_243-33">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009330" ana="ff†">
                        <author>Otto, Christian (Pseud. Georgius, Christianus, 1763–1828)</author>
                        <title>Einleitung zu einer Geschichte des Europäischen Gleichgewichts
                        (1801)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_243-33" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="244" facs="#f0268"/>gewichts von Europa betreffend zu dem, was Du schon gehabt<lb xml:id="IV-1_244-1"/> hast, noch etwas u zwar bis zu den Zeiten der Kreuzzüge zusam<lb xml:id="IV-1_244-2" rendition="#hyphen"/>men gelesen u zusammen gesch<hi rendition="#i">rie</hi>ben, welches mir zur Anord<lb xml:id="IV-1_244-3" rendition="#hyphen"/>nung u Aufbehaltung mehrerer Exzerpte, die ich machen u der<lb xml:id="IV-1_244-4"/> Einfälle, die ich vielleicht haben werde, dienen kann, wozu die<lb n="5" xml:id="IV-1_244-5"/> leeren Seiten bestimt sind.</p>
            <lb xml:id="IV-1_244-6"/>
            <p>Man kann, wenn man auch zuvor noch so sehr überzeugt war,<lb xml:id="IV-1_244-7"/> doch nie seine Unfähigkeit zu irgend einer Sache vollkommener<lb xml:id="IV-1_244-8"/> fühlen, als wenn man sich über dieße selbst hermacht. Wenn ich<lb xml:id="IV-1_244-9"/> auch manchmal die Ursachen einer merkwürdigen Begebenheit<lb n="10" xml:id="IV-1_244-10"/> errathen zu haben glaube: so fand ich zugleich die Verlegenheit,<lb xml:id="IV-1_244-11"/> die mich unfähig machte, zu bestimmen, wie sie darzustellen<lb xml:id="IV-1_244-12"/> wären, daß ihre Wirksamkeit sogleich in die Augen springen<lb xml:id="IV-1_244-13"/> müste, wie sie zu ordnen wären, daß sie in der Erzählung einer<lb xml:id="IV-1_244-14"/> gewißen Begebenheit grade in die Stelle träfen, die sie als nähere<lb n="15" xml:id="IV-1_244-15"/> oder entferntere Ursachen vor der Begebenheit selbst wirklich<lb xml:id="IV-1_244-16"/> eingenommen hatte. Ich wuste nicht, wie mehrere Begebenhei<lb xml:id="IV-1_244-17" rendition="#hyphen"/>ten als gleichzeitige Ursachen so zu ordnen sind, daß sie gleich<lb xml:id="IV-1_244-18" rendition="#hyphen"/>sam in abgemessenen Fortschritten mit und neben einander auf<lb xml:id="IV-1_244-19"/> andere Begebenheiten führen. Anstatt also alle Ursachen des ent<lb n="20" xml:id="IV-1_244-20" rendition="#hyphen"/>stehenden Gleichgewichts so zu stellen, daß ihre bloße Stelle<lb xml:id="IV-1_244-21"/> schon ihre Wirksamkeit aufs deutlichste anzeiget, habe ich sie, wie<lb xml:id="IV-1_244-22"/> Du finden wirst, nur aufgezählt und durch unaufhörliche Wieder<lb xml:id="IV-1_244-23" rendition="#hyphen"/>holungen durch öfteres Hinzusezzen von Wegweiserarmen gesagt,<lb xml:id="IV-1_244-24"/> dießes oder jenes ist die Ursache der oder jener Begebenheit. Ich<lb n="25" xml:id="IV-1_244-25"/> habe zugleich eine sehr große Armuth an Worten bei mir gefun<lb xml:id="IV-1_244-26" rendition="#hyphen"/>den, die mich zur ewigen Wiederholung der nemlichen Worte<lb xml:id="IV-1_244-27"/> zwingt. Du wirst daher sehen, daß ich mich in einer kleinen<lb xml:id="IV-1_244-28"/> Anzahl von Worten unaufhörlich herumdrehen und gerade jezt in<lb xml:id="IV-1_244-29"/> wenigen Zeilen ein Beispiel davon geben muste.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-1_244-30"/>
            <p>Zur größern Einsicht, nicht zur Rechtfertigung, meiner Narr<lb xml:id="IV-1_244-31" rendition="#hyphen"/>heit will ich noch etwas von dem Plan sagen, der mir von einer<note corresp="#IV-1_244-32">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009347" ana="ff†">
                        <author>Otto, Christian (Pseud. Georgius, Christianus, 1763–1828)</author>
                        <title>Ueber den Parallelismus der Kreuzzüge, der Reformazion und der
                        Revoluzion. Entworfen im Jahr 1793 (in: Geschichte und Politik, Bd. 3, 1801,
                        11. u. 12. St., S. 220–350)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_244-32"/> Geschichte des Eur. Gleichgew. vorschwebt und den darzustellen<lb xml:id="IV-1_244-33"/> ich so wenig fähig sein würde, als zur lebhaften Ausmahlung und<lb xml:id="IV-1_244-34"/> Zergliederung aller einzelnen Theile des Gesichts einer Gelieb<lb n="35" xml:id="IV-1_244-35" rendition="#hyphen"/>ten, deßen ganzer Eindruk doch aufs deutlichste und beständig<lb xml:id="IV-1_244-36"/> vor meiner Seele schwebt und erscheint.</p>
            <lb xml:id="IV-1_244-37"/>
            <pb n="245" facs="#f0269"/>
            <p>Die Grundlage zum Europäischen Gleichgewicht ist ohnstreitig,<lb xml:id="IV-1_245-1"/> oder wie ich mir einbilde, ein den Wetteifer aller Völker u Staaten<lb xml:id="IV-1_245-2"/> Europens erregender Gemeingeist der sich in den Zeiten der<lb xml:id="IV-1_245-3"/> Kreuzzüge ausbildete. Die Kreuzzüge müßen also die 1 Epoche in<lb xml:id="IV-1_245-4"/> dießer Geschichte ausmachen. Im Vorbeigehen muß ich aber<lb n="5" xml:id="IV-1_245-5"/> sagen, daß es eine sehr misliche Sache mit Epochen ist und sie so<lb xml:id="IV-1_245-6"/> sehr sie dem Gedächtniße vielleicht nüzzen, eben so sehr der<lb xml:id="IV-1_245-7"/> Darstellung der Begebenheiten schaden, indem sie die Geneigt<lb xml:id="IV-1_245-8" rendition="#hyphen"/>heit erwekken, Ursachen u Wirkungen zu sehr von einander ab<lb xml:id="IV-1_245-9" rendition="#hyphen"/>zuschneiden und gleichsam in einem solchem Ruhepunkte der<lb n="10" xml:id="IV-1_245-10"/> Wirksamkeit jener und dießer einen Stillstand geben. Es ist mit<lb xml:id="IV-1_245-11"/> den Geschichtsepochen, wie mit der Zeit überhaupt; es giebt<lb xml:id="IV-1_245-12"/> keinen Augenblik, den man die Gegenwart nennen könnte. In<lb xml:id="IV-1_245-13"/> immerwährendem Kreislaufe ist alles vergangen u zukünftig,<lb xml:id="IV-1_245-14"/> (und in der Geschichte ist manches Ursache und Wirkung zu<lb n="15" xml:id="IV-1_245-15" rendition="#hyphen"/>gleich und gegenseitig.) Man kann daher eine Epoche niemals<lb xml:id="IV-1_245-16"/> genau auf einen gewißen Zeitraum bestimmen, und gewiße Per<lb xml:id="IV-1_245-17" rendition="#hyphen"/>sonen zu Grenzsteinen derselben zu machen, komt mir gar un<lb xml:id="IV-1_245-18" rendition="#hyphen"/>rathsam vor, indem ihre Wirksamkeit selten in ihr Zeitalter fällt,<lb xml:id="IV-1_245-19"/> sondern sie überlebt, je größer ihre Thaten gewesen sind; und<lb n="20" xml:id="IV-1_245-20"/> weil nur dann ihre Thaten großen Einfluß auf die folgende Zeit<lb xml:id="IV-1_245-21"/> haben, wenn sie in den Geist u die Gesinnungen ihres Zeitalters<lb xml:id="IV-1_245-22"/> eingreifen, also zum Theil vor ihnen schon da waren; außerdem<lb xml:id="IV-1_245-23"/> ist er nur vorübergehend. Besonders bei der Geschichte des Eur.<lb xml:id="IV-1_245-24"/> Gleichg. scheint es mir, daß die genaue Bestimmung der Perioden<lb n="25" xml:id="IV-1_245-25"/> auf gewiße Jahre wenn gleich nicht unmöglich, doch nicht schik<lb xml:id="IV-1_245-26" rendition="#hyphen"/>lich ist, weil sie sich auf Gesinnungen u Denkungsarten der Men<lb xml:id="IV-1_245-27" rendition="#hyphen"/>schen beziehen und dieße in immer währenden Fortschritten sind<lb xml:id="IV-1_245-28"/> und der Zeitpunkt ihrer Entstehung niemals erhascht werden<lb xml:id="IV-1_245-29"/> kann. Die erste Epoche dießer Geschichte ist also so weit umfas<lb n="30" xml:id="IV-1_245-30" rendition="#hyphen"/>send und so wenig genau bestimt, als es die zweite sein würde,<lb xml:id="IV-1_245-31"/> welche in die Zeiten der Reformazion bis nach dem 30jährigen<lb xml:id="IV-1_245-32"/> Krieg fällt, (wo man, wie bei der ersten die Kreuzzüge, den West<note corresp="#IV-1_245-33">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011720">
                        <placeName>Frieden</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_245-33" rendition="#hyphen"/>phälischen Frieden zur Grenze annehmen könnte.) Hier erblikt<lb xml:id="IV-1_245-34"/> man schon das Gleichgewicht, wie es sich der Eroberungssucht<lb n="35" xml:id="IV-1_245-35"/> einzelner Staaten entgegensezt, aber allzeit nur in dem Augen<lb xml:id="IV-1_245-36" rendition="#hyphen"/>blik, da sie sich schon zum Nachtheil einiger Glieder äußert u<lb xml:id="IV-1_245-37"/>
               <pb n="246" facs="#f0270"/> erst dann in den übrigen das Gefühl erwekket, daß die allgemeine<lb xml:id="IV-1_246-1"/> Sicherheit in Gefahr sei und dadurch Bündniße stiftet.</p>
            <lb xml:id="IV-1_246-2"/>
            <p>Obgleich dießes System schon auf Gleichheit der Macht u des<lb xml:id="IV-1_246-3"/> Rechts führt: so ist es doch ohnmöglich, in. dießem Zeitpunkt die<lb xml:id="IV-1_246-4"/> höchste Vollendung desselben, wie manche glaubten, wahrzuneh<lb n="5" xml:id="IV-1_246-5" rendition="#hyphen"/>men. Es diente nur zur Sicherheit der Regenten, nicht der Staaten<lb xml:id="IV-1_246-6"/> u vervielfältigte die Kriege. Vor dießer 2<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi> Epoche würde der<lb xml:id="IV-1_246-7"/> Zeitpunkt des Endes des 15<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi> Jahrhunderts oder der Tod Karl des<note corresp="#IV-1_246-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002041" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Karl der Kühne, Herzog von Burgund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_246-8"/> Kühnen von Burgund im J. 1474 einen Ruhepunkt geben, bis zu<lb xml:id="IV-1_246-9"/> dem, die Aeußerungen des Gemeingeistes von Europa von den<lb n="10" xml:id="IV-1_246-10"/> Kreuzzügen an in allen Europäischen Angelegenheiten u die<lb xml:id="IV-1_246-11"/> darauf gegründete Stiftung von Verträgen gegen Uibermacht eines<lb xml:id="IV-1_246-12"/> Staats verfolgt werden müsten wie die größern immer sich erwei<lb xml:id="IV-1_246-13" rendition="#hyphen"/>ternden Umkreise einer geschlagenen Welle. Bei den Unterneh<lb xml:id="IV-1_246-14" rendition="#hyphen"/>mungen Karls des Kühnen erblikken wir schon aus Gefühl ge<note corresp="#IV-1_246-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002041">
                        <persName>
                           <name type="reg">Karl der Kühne, Herzog von Burgund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-1_246-15" rendition="#hyphen"/>meiner Sicherheit gemachte Verträge u nach seinem Tod finden<lb xml:id="IV-1_246-16"/> wir von denselben schon eine übertriebene u falsche Anwendung<lb xml:id="IV-1_246-17"/> gemacht gegen seine Erbtochter. In dießem Zeitpunkt müste die<note corresp="#IV-1_246-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002631">
                        <persName>Herzogin <name type="reg">Maria von Burgund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_246-18"/> Geschichte etwas stehen bleiben u den Zustand aller Staaten Euro<lb xml:id="IV-1_246-19" rendition="#hyphen"/>pas aufs kürzeste schildern besonders mit Rüksicht auf die Wett<lb n="20" xml:id="IV-1_246-20" rendition="#hyphen"/>kämpfe der herrschenden Macht u des Volk in jedem Staate um<lb xml:id="IV-1_246-21"/> erweiterte Rechte u vergrößertes Ansehen u die Folgen derselben<lb xml:id="IV-1_246-22"/> auf auswärtige. Dießer Zeitpunkt würde um so wichtiger sein, da<lb xml:id="IV-1_246-23"/> in denselben die Ausbildung der heutigen Europ. Gerichtsverfas<lb xml:id="IV-1_246-24" rendition="#hyphen"/>sungen fällt. Von dem Tode Karls des Kühnen an würden dann<note corresp="#IV-1_246-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002041">
                        <persName>
                           <name type="reg">Karl der Kühne, Herzog von Burgund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-1_246-25"/> alle Schwingungen des Gleichgewichts verfolgt werden müssen bis<lb xml:id="IV-1_246-26"/> zum westphälischen Frieden u dießem müste wieder eine Be<note corresp="#IV-1_246-27">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011720">
                        <placeName>Frieden</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_246-27" rendition="#hyphen"/>schreibung des Zustandes von Europa nach den innern u äußern<lb xml:id="IV-1_246-28"/> Verhältnißen der Staaten, den allgemeinen Gesinnungen u Den<lb xml:id="IV-1_246-29" rendition="#hyphen"/>kungsarten folgen. Die lezte Periode müste bis zu unsern Zeitalter<lb n="30" xml:id="IV-1_246-30"/> gehen u sich mit Prophezeihungen oder, sicherer, mit Wünschen<lb xml:id="IV-1_246-31"/> schließen u müste die Fortschritte, welche nach u nach zur Her<lb xml:id="IV-1_246-32" rendition="#hyphen"/>stellung gleicher Rechte der mächtigen u minder mächtigen Staa<lb xml:id="IV-1_246-33" rendition="#hyphen"/>ten gemacht worden sind, darstellen In dießem Zeitpunkt komt<lb xml:id="IV-1_246-34"/> das Gleichgewicht der Eroberungssucht schon von ferne entgegen<lb n="35" xml:id="IV-1_246-35"/> ehe dieße noch Vorschritte gemacht hat Daher dient es zur<lb xml:id="IV-1_246-36"/> Grundlage bei allen Frieden, daher mischt es sich sogar in die<lb xml:id="IV-1_246-37"/>
               <pb n="247" facs="#f0271"/> innern Angelegenheiten der Staaten, daher dient es zur Vermin<lb xml:id="IV-1_247-1" rendition="#hyphen"/>derung der Kriege u ist die Veranlaßung zu Verträgen, die den<lb xml:id="IV-1_247-2"/> Kriegen Gesezze geben, sie menschlicher machen u das Verhalten<lb xml:id="IV-1_247-3"/> in denselben bestimmen. In dießem Zeitpunkt ist das Gleichge<lb xml:id="IV-1_247-4" rendition="#hyphen"/>
               <hi rendition="#i">wi</hi>cht so fest gegründet, daß es sogar Joseph II seiner Absicht ent<note corresp="#IV-1_247-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001971">
                        <persName>
                           <name type="reg">Joseph II., Kaiser des Heiligen Römischen Reichs</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-1_247-5" rendition="#hyphen"/>gegen misbrauchen konnte.</p>
            <lb xml:id="IV-1_247-6"/>
            <p>Seine höchste Ausbildung erscheint vielleicht dann, wenn es<lb xml:id="IV-1_247-7"/> gänzlich den Eroberungs-Geist u die Kriege vertilgt hat. Hiezu<lb xml:id="IV-1_247-8"/> müssen im Innern der Staaten die Vorbereitungen mehr gemacht<lb xml:id="IV-1_247-9"/> werden, als durch Aeußere politische Verhältniße, welche nur<lb n="10" xml:id="IV-1_247-10"/> dauernd sind, wenn sie von jenen herbeigeführt werden. Unser<lb xml:id="IV-1_247-11"/> Zeitalter scheint dazu die Vorbereitungen zu machen; doch was<lb xml:id="IV-1_247-12"/> es thut, das siehst u weist du beßer, als ich. Mit einem Wort das<lb xml:id="IV-1_247-13"/> Gleichgewicht geht von der Freiheit der Staaten aus u führt auf<lb xml:id="IV-1_247-14"/> die Freiheit der Bürger zurük. Ließ, wenn du kannst, die Beilage<lb n="15" xml:id="IV-1_247-15"/> bald u bringe sie mir wieder, so wie den Musenalmanach, den du<lb xml:id="IV-1_247-16"/> sogleich zu lesen die Güte haben wirst. Lebe wohl.</p>
            <lb xml:id="IV-1_247-17"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Otto.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Dbl. 4°, 7 ⅓ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 1, 78–86 (unzuverlässig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Aufsatz Ottos (zur Geschichte des Europäischen Gleichgewichts, siehe<lb/> S. 243,33–244,6 und Erläuterung), ein Musenalmanach (siehe S. 247,16).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 1, 343–345, Nr. 382 (12.12.1791).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Weitere Korrekturen von fremder Hand.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">244,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> machen] manchen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">245,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Die Kreuzzüge] Die Keuzzüge <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="654" facs="#f0345"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">247,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> der Bürger] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> einzelner Staats <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>–<hi rendition="#b">244,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> ich habe <hi rendition="#i">bis</hi> sind] <hi rendition="#i">Otto arbeitete seit einiger Zeit an einer größeren<lb/> Abhandlung über die Geschickte Europas und des europäischen Gleichgewichts.<lb/> Bereits im Sommer hatte er Jean Paul einen ersten Teil zu lesen gegeben (vgl. Jean<lb/> Pauls Besprechung in seinem Brief vom 1.6.1791, III 1, 337–338, Nr. 376). Weder<lb/> das erste noch das jetzt übersandte erweiterte Manuskript sind überliefert. Eine über<lb/>arbeitete Fassung des Aufsatzes erschien 1801 anonym in Karl Ludwig Woltmanns<lb/> »Geschichte und Politik« (Einleitung zu einer Geschichte des Europäischen Gleich<lb/>gewichts, in: Geschichte und Politik, 1801, Bd 1, S. 117–188; wieder in: Georgius,<lb/> Geschichts- Finanz- und Handels-Ansichten, Nürnberg: Schrag 1811, Bd 2, S. 1–70).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">244,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–30</hi> Man kann <hi rendition="#i">bis</hi> muste] <hi rendition="#i">Jean Paul relativiert in A Ottos Selbstkritik (vgl.<lb/> III 1, 344,6–11), nachdem er sich zunächst allgemein zur Entwicklung eines Argu<lb/>mentationsganges bzw. der Darstellung einer Geschichte geäußert hat. Anders als für<lb/> Schiller in seiner »Geschichte des Dreißigjährigen Kriegs« (deren erster Teil war 1790<lb/> im »Historischen Calender für Damen auf 1791« bei Göschen in Leipzig erschienen),<lb/> biete Ottos Stoff bereits ein ihm inhärentes Ordnungsprinzip an (vgl. III 1, 343,21–24).<lb/> Und auch einem »Romanschreiber« sei der »Rangstreit der Begebenheiten« bekannt:</hi>
                  <lb/> Nicht blos das Interesse eines Schauspiels, sondern auch das einer Unter<lb/>suchung, des Styls, eines Perioden beruht auf diesem immerwährenden<lb/> transzend[<hi rendition="#i">enten</hi>] Knötgen knüpfen und aufbinden. – Um so eine Schwierig<lb/>keit zu finden, muß der Autor im Nachfolgenden nachsuchen um das Vor<lb/>hergehende darnach zuzuschneiden – er kan nicht genug von hinten nach<lb/> vorn arbeiten <hi rendition="#i">(III 1, 343,30–344,2, vgl. ab S. 343,24).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">244,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi>–<hi rendition="#b">247,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Plan <hi rendition="#i">bis</hi> zurük] <hi rendition="#i">Den skizzierten Plan hat Otto wenig später zurück<lb/>gestellt bzw. unter einer anders akzentuierten Fragestellung bearbeitet: Die umrissenen<lb/> Epochen werden nicht mehr unter dem leitenden Gesichtspunkt eines sich herausbil<lb/>denden Gleichgewichts der Staaten in Europa betrachtet. Otto untersucht vielmehr<lb/> »parallele« Phasen historischer Veränderungen, die einen Zugewinn an persönlichen<lb/> und politischen Freiheiten ermöglicht haben (vgl. die als Teilaspekt und Voraussetzung<lb/> eines äußeren Friedens genannte Freiheit der Bürger in der inneren Politik, IV 1,<lb/> 246,19–23, Z. 27–30 und besonders S. 247,8–15; vgl. auch den Einwand Jean Pauls<lb/> in A:</hi> daß nur ein Gleichgewicht zwischen Krone und Krone, nicht zwischen<lb/> Krone und Unterthanen geboren wird, daß zwar Vergrössern verhütet wird,<lb/> daß aber die Grösse bleibt, <hi rendition="#i">III 1, 345,3–5). Auch die erste Fassung dieses neuen<lb/> Aufsatzes ist nicht überliefert. Aus Jean Pauls zustimmender Stellungnahme in seinem<lb/> Brief vom 11. März 1792 geht aber hervor, daß Otto darin die zeitgenössische Gegen<lb/>wart der Französischen Revolution mit der Refomationszeit verglichen hat (vgl. III 1,<lb/> 347, Nr. 384 und IV 1, 258,18–20 und Erläuterung). Briefe Jean Pauls vom März<lb/> und Juni 1793 lassen darauf schließen, daß Otto den Aufsatz in jenen Monaten wie</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="655" facs="#f0346"/>
                  <hi rendition="#i">derum überarbeitete und erweiterte (vgl. III 1, 374–379, Nr. 418 vom 26.–27.3.1793<lb/> und S. 386–387, Nr. 431 vom 27.6.1793). Erschienen ist seine zweite Abhandlung<lb/> zur europäischen Geschichte wie die erste im Jahre 1801 in Woltmanns »Geschichte<lb/> und Politik«, diesmal unter dem Pseudonym Christianus (Ueber den Parallelismus der<lb/> Kreuzzüge, der Reformazion und der Revoluzion. Entworfen im Jahr 1793, in:<lb/> Geschichte und Politik, 1801, Bd 3, S. 220–350; wieder in: Georgius, Geschichts<lb/>Finanz- und Handels-Ansichten, Nürnberg: Schrag 1811, Bd 1, S. 1–124). In der »Vor<lb/>erinnerung« der »Geschichts- Finanz- und Handels-Ansichten« wird eine »Geschichte<lb/> des Europäischen Gleichgewichts« als Fortsetzung der im »zweiten Bändchen« ab<lb/>gedruckten »Einleitung« zu einer solchen Untersuchung angekündigt (vgl. ebd., S. III);<lb/> eine spätere Abhandlung Ottos zu den von ihm beschriebenen Zeitabschnitten unter<lb/> völkerrechtlicher Perspektive ist nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">245,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–4</hi> Grundlage <hi rendition="#i">bis</hi> ausbildete] <hi rendition="#i">Die günstigen Bedingungen, die in ausgehender<lb/> Antike und frühem Mittelalter für die allmähliche Entwicklung eines europäischen<lb/> »Gemeingeistes«geschaffen wurden, sind Gegenstand des zeitlich weit vor den Kreuz<lb/>zügen einsetzenden »Einleitungs«-Aufsatzes, den Otto an Jean Paul übersandt hatte<lb/> (vgl. Erläuterung zu S. 243,33–244,6).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">246,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> 1474] <hi rendition="#i">Karl der Kühne von Burgund (* 1433) fiel 1477.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">246,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> seine Erbtochter] <hi rendition="#i">Maria von Burgund (1457–1482).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">246,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> mit Prophezeihungen <hi rendition="#i">bis</hi> schließen] <hi rendition="#i">Vgl. den Schluß des »Paral<lb/>lelismus «-Aufsatzes: »Es ist so angenehm, sich über das Unglück seiner Zeit durch<lb/> die Aussicht auf die Glückseligkeit und Vollendung künftiger Zeitalter – und es ist<lb/> so <hi rendition="#g">täuschend</hi> schön, diese Hoffnungen zu Prophezeihungen zu erheben!« (Ueber<lb/> den Parallelismus der Kreuzzüge, der Reformazion und der Revoluzion, a. a. O.,<lb/> S. 348).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">247,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Musenalmanach] <hi rendition="#i">Welchen Musenalmanach Otto an Jean Paul verliehen<lb/> hat, ist nicht bekannt.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>