<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="13">13. VON ADAM LORENZ VON OERTHEL. LEIPZIG, UM DEN 7. JUNI 1783, PFINGSTSONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Adam Lorenz von Oerthel an Jean Paul. Leipzig, Um den 7. Juni 1783, Pfingstsonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>26</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>372</num>
                  <num>373</num>
                  <num>374</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002192" n="373">
                  <persName>Johann Gottlieb <name type="reg">Körner</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002901" n="373">
                  <persName>Christian Adam <name type="reg">Müller</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003692" n="373">
                  <persName>Beata <name type="reg">Schäffer</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003112" n="374">
                  <persName>Georg Christian <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listPlace type="commentary">
               <place corresp="#JP-011413" n="373">
                  <placeName>Oerthelsches Gartenhaus</placeName>
               </place>
               <place corresp="#JP-011486" n="373">
                  <placeName>Gasthof Drei Rosen</placeName>
               </place>
            </listPlace>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010961" n="374">
                  <title>Vita-Buch [1804ff.]</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003050">Adam Lorenz von Oerthel</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date notBefore="1783-06-02" notAfter="1783-06-12">um den 7. Juni 1783</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_EB_13"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_43"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_EB_13"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_14"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_23"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_44"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26" facs="#f0050"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_26-2"/>
            <note type="editorial">KONZEPT</note>
            <lb xml:id="IV-1_26-3"/>
            <opener>
               <salute>Lieber Richter!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-1_26-4"/>
            <p>Glaube nicht allein wenn du diesen Brief liest daß ich ein Mensch<lb n="5" xml:id="IV-1_26-5"/> von Ehre bin der Wort hält, nein halt mich lieber für einen min<lb xml:id="IV-1_26-6" rendition="#hyphen"/>der selbhandelnden halt mich nur für einen fortgerisnen Men<lb xml:id="IV-1_26-7" rendition="#hyphen"/>schen der dir aus Liebe aus Neigung schreibt und ich fühle mich<lb xml:id="IV-1_26-8"/> doch durch das leztere mehr geehrt. Durchstolpere mit Nachsicht<lb xml:id="IV-1_26-9"/> mein schlechtes Deutsch, übersehe es mit eben so viel Liebe als<lb n="10" xml:id="IV-1_26-10"/> ich es schrieb. Du bist ia so in einer rauhen/wilden Gegend und<note corresp="#IV-1_26-11">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006377" ana="ff†">
                        <placeName>Vogtland </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_26-11"/> also schon ein wenig Roheit gewöhnt. Denk also nur daß ich ein<lb xml:id="IV-1_26-12"/> Produkt der Landschaft bin die dich umgiebt und also meinen<lb xml:id="IV-1_26-13"/> Ursprung nicht wie du verleugne. Dich solt ich freilich nicht für<lb xml:id="IV-1_26-14"/> meinen Landsmann halten wenn ich nicht wüste und selbst erfah<lb n="15" xml:id="IV-1_26-15" rendition="#hyphen"/>ren hätte daß in den rauhen Bergen die edelsten Demanten sein<lb xml:id="IV-1_26-16"/> so edle Demanten daß sie sich nicht nur mit der Verfeinerung<lb xml:id="IV-1_26-17"/> ihrer Mitbrüder abgeben sondern auch tiefer in der Stuffenleiter<lb xml:id="IV-1_26-18"/> stehende Dinge z B Glas in angenehmere u nüzlichere Formen<lb xml:id="IV-1_26-19"/> bringen. Beiläufig wil ich errinnern daß ich mich wenigstens in<lb n="20" xml:id="IV-1_26-20"/> der Fr<hi rendition="#i">eun</hi>dschaft so rein als</p>
            <lb xml:id="IV-1_26-21"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(Text bricht ab)</hi>
               </hi>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <note type="editorial">KONZEPT</note>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">K: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°,¾ S., folgend auf fünf kaum noch lesbare, mit verblaß<lb/>tem Bleistift geschriebene Zeilen, 2. S. Nr. 14.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Das Konzept entstand kurz vor Erhalt des Briefes, den Jean Paul unmittelbar nach<lb/> seiner Heimreise von Leipzig nach Hof an Oerthel schrieb (III 1, 71–72, Nr. 44 vom<lb/> 7.6.1783). Jean Paul war zu Pfingsten nach Hof zurückgekehrt (8.6.1783; vgl. III 1,<lb/> 67,10–12, Nr. 39 vom 1.5.1783 an Erhard Friedrich Vogel und S. 68,9–10, Nr. 40<lb/> vom 3.5.1783 an Sophie Rosine Richter).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="373" facs="#f0064"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit zahlreichen Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Handschrift Adam Lorenz von Oerthels ist besonders in seinen Briefentwürfen<lb/> zum Teil sehr stark verschiffen und schwer leserlich.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">26,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Mensch] <hi rendition="#i">aus</hi> Mann <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">26,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> rauhen] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> etwas <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">26,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> sein]<lb/>
                  <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> können D <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003050">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann <hi rendition="#g">Adam Lorenz</hi> von Oerthel, geboren am 17. April 1763, war der älteste<lb/> Sohn des Hofer Kaufmanns und späteren Rittergutsbesitzers Johann Georg von Oer<lb/>thel und seiner Frau Margarete Justine geb. Beyer (siehe die einleitende Erläuterung<lb/> zu Nr. 95). Vor dem Eintritt in das Hofer Gymnasium, das er von September 1775<lb/> bis zum Frühjahr 1781 besuchte, hatte Oerthel auch durch Christian Adam Mül<lb/>ler, den späteren Trogenprediger (vgl. Erläuterung zu S. 59,8), Privatunterricht er<lb/>halten. In den eineinhalb Jahren, die Jean Paul auf dem Hofer Gymnasium ver<lb/>brachte (Februar 1779 bis Oktober 1780), entwickelte sich zwischen den beiden<lb/> Schülern eine enge Freundschaft. Oerthel bewohnte in dieser Zeit ein Gartenhaus an<lb/> der Saale, da seine Familie auf das etwa 9 km von Hof entfernte Töpener Rittergut<lb/> gezogen war. In dem idyllisch gelegenen Gartenhaus traf sich ein empfindsamer Freun<lb/>deskreises von Primanern (vgl. die Erinnerungen Christian Ottos und Johann Bernhard<lb/> Hermanns, Wahrheit 3, 58–60 und IV 1, 138,8–11). Jean Paul, in Liebesdingen<lb/> selbst noch wenig erfahren (vgl. auch seinen »Brief an einen Freund über die Liebe!«<lb/> im »Tagbuch meiner Arbeiten. Auf das Augustmonat. 1781«, II 1, 221–225, beson<lb/>ders S. 222,2–4), wurde der Vertraute Oerthels in dessen Jugendliebe zu Beata von<lb/> Spangenberg. Für den angehenden Autor gewann die Anteilnahme an dieser Liebes<lb/>beziehung eine besondere persönliche Bedeutung (vgl. Eduard Berend, Ein Liebesroman<lb/> aus Jean Pauls Jugendzeit, in: Zeitschrift für Bücherfreunde N. F. 6, 1914/15, S. 86–<lb/>93; vgl. auch Hans Bach, Eine Geheimschrift Jean Pauls, in: Zeitschrift für Bücher<lb/>freunde N.F. 20, 1928, S. 66–71, Bach, Hesperus, 93–96, und IV 1, einleitende<lb/> Erläuterung zu Nr. 102). Im Mai 1781 war Oerthel gleichzeitig mit Jean Paul nach<lb/> Leipzig gezogen, um dort Rechtswissenschaft zu studieren (vgl. IV 1, Erläuterung zu<lb/> S. 2,1). Die Freunde hatten bei demselben Wirt, Johann Gottlieb Körner, »in dem<lb/> Gasthof zu den drei Rosen in der Petersstraße« zwei nebeneinander liegende Zimmer<lb/> gemietet (III 1, 7,25–27). Oerthel unterstützte Jean Paul in finanziellen Notlagen<lb/> (vgl. die Briefe Johann Georg von Oerthels an seinen Sohn vom 14.6. und 8.9.1781,<lb/> Persönlichkeit, 4,23–28, Nr. 6a, sowie Jean Pauls Briefe an Adam Lorenz von Oerthel<lb/> vom Sommer 1783, III 1, 90,17, Nr. 51 und S. 103,32–37, Nr. 56, und an seine Mutter<lb/> vom 20.12.1783, III 1, 112,25–26, Nr. 66) und nahm regen Anteil an dessen schrift<lb/>stellerischer Arbeit, auch indem er zur Übersendung an Verleger Abschriften der Manu<lb/>skripte Jean Pauls anfertigte (vgl. IV 1, Erläuterung zu S. 21,14–15). Die freundschaft</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="374" facs="#f0065"/>
                     <hi rendition="#i">liehe Nähe, die beide verband, läßt sich den Briefen Jean Pauls an Oerthel wie den weni<lb/>gen, in den meisten Fällen nur als Konzept überlieferten Gegenbriefen Oerthels ablesen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Nachdem Oerthel ein halbes Jahr später als Jean Paul zu Ostern 1785 aus Leipzig<lb/> zurückgekehrt war, lebte er, häufig krank, auf dem Gut seines Vaters in Töpen. Er starb<lb/> dort am 13. Oktober 1786, dem Bericht Christian Ottos zufolge in den Armen Jean<lb/> Pauls (Wahrheit 3, 60). Das Töpener Sterberegister vermerkt »Auszehrung« als Todes<lb/>ursache (vgl. auch die Äußerungen zur Krankheit Oerthels von Johann Wilhelm Vogel<lb/> und Johann Bernhard Hermann, IV 1, 86–87, Nr. 62 und Erläuterung zu S. 134,34–<lb/>35). Auf die einschneidende Erfahrung, die der Tod seines engsten Freundes für Jean Paul<lb/> bedeutete, verweisen auch spätere literarische Texte (vgl. den Schluß der »Auswahl aus<lb/> des Teufels Papieren« und von »Ausläuten oder Sieben letzte Worte an die Leser der Bio<lb/>graphie und der Idylle« zur »Unsichtbaren Loge«, TP, [542] bzw. HW II 2, 467,26–<lb/>31 und SW I 1, 564,18–23 sowie UL<hi rendition="#sup">1</hi> 2, 459–460 bzw. I 2, 453,10–28; vgl. auch<lb/> IV 1, einleitende Erläuterung zu Nr. 63). Wichtige persönliche Erinnerungen Jean Pauls<lb/> bleiben rückblickend mit der Freundschaft zu Oerthel verknüpft (vgl. die Einträge<lb/> Nr. 228, 474 und 504 aus den Jahren 1807, 1819 und 1820 in Jean Pauls »Vita-Buch«,<lb/> II 6.1, 709,20–21, 750,16–18 und 755,20–21, vgl auch Wahrheit 2,125, IV 3.1, Brief<lb/> Christian Heinrich Schützes an Jean Paul vom 18.9.–27.10.1798, die betreffende Pas<lb/>sage auch in: Persönlichkeit, 5, Nr. 8 und gekürzt und verändert in: Wahrheit 6, 67, Jahr<lb/>buch 1925, 181, und den Schluß des 22. Kapitels im »Siebenkäs«, I 6, 504,9–12).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">(Vgl. Wahrheit 3, 57–62; Beiträge zur Lebensgeschichte Jean Paul’s, S. 26–27, in:<lb/> Der Erzähler an der Saale, Beilage zum Hofer Anzeiger, 1892, Nr. 7, S. 26–28;<lb/> Weißmann Nr. 5735; Eduard Berend, Ein Liebesroman aus Jean Pauls Jugendzeit,<lb/> a. a. O.; Ders., Das Urbild des Kommerzien-Agenten Röper in Jean Pauls »Unsicht<lb/>barer Loge«, in: Hesperus 10, 1955, S. 31–34.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">26,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Du <hi rendition="#i">bis</hi> Gegend] <hi rendition="#i">Jean Paul war kurz zuvor aus Leipzig zu seiner Familie<lb/> nach Hof gereist (vgl. Abschnitt Datum).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">26,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> meinen Ursprung] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>