<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_141">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="141">141. VON JOHANN GEORG HEROLD. HOF, AUGUST 1792 (?)</title>
            <title n="digital">Von Johann Georg Herold an Jean Paul. Hof, August 1792 (?)</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>264</num>
                  <num>265</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>678</num>
                  <num>679</num>
                  <num>680</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000119" n="680">
                  <persName>Johann Wilhelm von <name type="reg">Archenholtz</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-000630" n="680">
                  <persName>Friedrich Carl Alexander <name type="reg">Christian</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001716" type="family" n="679">
                  <persName>Johann Georg d. J. <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001707" n="679">
                  <persName>Dorothea Johanna Mathilde <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001708" n="679">
                  <persName>Friederika Christiana Jakobina <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001710" n="679">
                  <persName>Georg David <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001711" n="679">
                  <persName>Gottlieb Christian <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001712" n="679">
                  <persName>Helene <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001718" n="679">
                  <persName>Johann Karl Theodor <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001709" n="679">
                  <persName>Julie <name type="reg">Herold</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002454" n="679">
                  <persName>Caroline <name type="reg">Liebmann</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003108" n="679">
                  <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003451" n="679">
                  <persName>Johann Georg <name type="reg">Rentsch</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004763" type="family" n="679">
                  <persName>Johann Gottlob Joachim Wirth <name type="reg">Wirth</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listPlace type="commentary">
               <place corresp="#JP-005841" n="680">
                  <placeName>Hof</placeName>
               </place>
            </listPlace>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-008043" n="680">
                  <author>Archenholtz, Johann Wilhelm von (1743–1812) (Hrsg.)</author>
                  <title>Minerva. Ein Journal historischen und politischen Inhalts (263 Bde.,
                        Berlin, Hamburg und Jena 1792–1858)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010648" n="678">
                  <title>Die unsichtbare Loge (1793) (Mumien) </title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010515" n="680">
                  <title>Begräbnis-Traum [1794] (1820)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001714">Johann Georg Herold</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date notBefore="1792-08-01" notAfter="1792-08-31" cert="medium">August 1792
                        (?)</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_406"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_139"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_138"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_139"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_414"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_264-32"/>
            <p>In der Geschwindigkeit Bücher zu durchlaufen muß mich gewiß<lb xml:id="IV-1_264-33"/> nur ein kleiner Theil von Menschen übertreffen</p>
            <lb xml:id="IV-1_264-34"/>
            <pb n="265" facs="#f0289"/>
            <p>Den Verleiher ausgenommen dessen schwelende Bibliotheck<lb xml:id="IV-1_265-1"/> schneller als Blitz ihm durch den Kopf gehen mag. —</p>
            <lb xml:id="IV-1_265-2"/>
            <p>Damit Sie in der neuen Kruste welche Ihnen zum n<hi rendition="#i">äch</hi>sten<lb xml:id="IV-1_265-3"/> Konzert dienen soll, auch mit Ihrer Art Himlischen fetten Manna<lb xml:id="IV-1_265-4"/> wohl genährt und gestärkt sein mögen so überbringt der Götter<lb n="5" xml:id="IV-1_265-5" rendition="#hyphen"/>Mann Mauvillon ein kleines Fetzchen davon – Ich will mich<note corresp="#IV-1_265-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002692" ana="†">
                        <persName>Jakob <name type="reg">Mauvillon</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_265-6"/> herzlich freuen wenn es Ihnen Jeder ansieht wie stark Ihr Götter<lb xml:id="IV-1_265-7" rendition="#hyphen"/>Fett auf Coerper u Geist wirkt —</p>
            <lb xml:id="IV-1_265-8"/>
            <p>Daß Sie an meiner Freude u den Antheil denen ich nehme<lb xml:id="IV-1_265-9"/> nicht zweiflen, glaubt</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-1_265-10"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr sorgfaeltiger Freu<hi rendition="#i">n</hi>d<lb xml:id="IV-1_265-11"/> H</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S., quer beschrieben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Eine Schrift, die Jean Paul Herold geliehen hatte (siehe S. 265,1 und Erläute<lb/>rung zu S. 265,1–2), und eine Veröffentlichung von Mauvillon (siehe S. 265,5–6<lb/> und Erläuterung).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Datierung bleibt unsicher. Einen Teil des Honorars für »Die unsichtbare Loge«,<lb/> das Jean Paul Ende Juli 1792 erhalten hatte (vgl. Nr. 138 von Karl Philipp Moritz<lb/> und die einleitende Erläuterung hierzu), hatte er dafür aufgewandt, sich neu ein<lb/>zukleiden (vgl. die Briefe vom 16.8.1792 an Renate Wirth und vom 8.8.1792 an</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="679" facs="#f0370"/>
                  <hi rendition="#i">Christian Otto, III 1, 364,32–35 und S. 363,2–3). In seinem Tagebuch notiert er für<lb/> den 30. August 1792 den Besuch eines Konzertes in Hof (vgl. II 6.1, 583,20–21).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001714">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Die Familie des Hofer Kaufmanns, Handelsherrn und Manufakturbesitzers Johann<lb/> Georg Herold gehörte seit etwa 1790 zu dem engeren Kreis von Personen, in dem Jean<lb/> Paul regelmäßig verkehrte (vgl. die Tagebucheinträge vom 14. und 28.11.1790, II 6.1,<lb/> 577,17 und S. 578,4 u.ö., die Briefe an Frau Herold und ihre Tochter Amöne vom<lb/> 2.2.1791, III 1, 323, Nr. 359 und 360, sowie den gleichzeitigen Brief an Christian<lb/> Otto, III 1, 324,33, Nr. 361). Neben Christian Otto und dessen Bruder Albrecht (vgl.<lb/> III 1, 320,12–13, Nr. 356 vom 19.1.1791 an Christian Otto und Erläuterung) hatte<lb/> an dieser Verbindung auch Friedrich Wernlein Anteil, der von 1787 bis 1790 Haus<lb/>lehrer bei den Herolds war (vgl. Wernleins Brief an Jean Paul vom 9.3.1791, IV 1,<lb/> 233,21–25 und Erläuterungen).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Am 15. Juni 1741 als Sohn des Kaufmanns und Kommerzienrats Georg David He<lb/>rold in Hof geboren, besuchte Johann Georg Herold ab 1750 für einige Jahre das Hofer<lb/> Gymnasium (vgl. Weißmann Nr. 4091) und übernahm später väterliche Geschäfte.<lb/> Am 10. Mai 1768 heiratete er Amöna Friederika Dorothea Rentsch (10.5.1748–<lb/>30.5.1794), Tochter des Hofer Landkammerrates und Kastenamtmannes Johann Ge<lb/>org Rentsch († 1782). Die erste Tochter Friederika Christiana Jakobina (1769–1778)<lb/> und wahrscheinlich zwei weitere Kinder (Johann Karl Theodor, * 1773, und Dorothea<lb/> Johanna Mathilde, *1776) starben bereits früh. Um 1790 gehörten zur Familie Herold<lb/> als ältester Sohn Johann <hi rendition="#g">Georg</hi> (* 10.7.1771), die Töchter Johanna Christiana Amö<lb/>na (Amöne) (22. oder 23.8.1774–9.2.1837) und Carolina Christiana Luisa (Caroli<lb/>ne) (*4.2.1779), der Sohn Gottlieb <hi rendition="#g">Christian</hi> (3.10.1777–14.10.1840) und die<lb/> jüngeren Geschwister Friederika Helena Heinrietta (Helene) (*28.8.1780), Heinrietta<lb/> Regina Luisa (Jette) (*19.9.1782) und Friederika Christiana Julliana (Julie, Fritze)<lb/> (* 9.10.1783). Mit Amöne, der späteren Frau Christian Ottos, verband Jean Paul<lb/> eine enge Freundschaft, zeitweilig fühlte er sich leidenschaftlich zu ihr hingezogen (vgl.<lb/> IV 1, Erläuterung zu S. 259,31; vgl. auch Persönlichkeit, 9–11, Nr. 15 und 16), im<lb/> Herbst 1794 erhoffte er sich für kurze Zeit ein Zusammenleben mit ihrer Schwester<lb/> Caroline (vgl. den Brief an Carl Matzdorff vom 9.8.1794, in dem Jean Paul sich als<lb/> Bräutigam bezeichnet, III 2, 17,32–18,6, den Brief an Amöne Herold vom 2.10.<lb/>1794, III 2, 24,21–37, die Tagebucheinträge vom Sommer und Herbst 1794, II 6.1,<lb/> 587,20–21, S. 588,11–13 und Z. 19–32, und die Briefe an Caroline Herold vom<lb/> 4.11., 11.11. und 1.12.1794, III 2, Nr. 39, 42 und 44). Die jüngeren Töchter Helene<lb/> und Julie Herold wurden Mitte der neunziger Jahre zusammen mit den jüngsten Kin<lb/>dern der Familie Wirth von Jean Paul unterrichtet (vgl. IV 1, einleitende Erläuterung<lb/> zu Nr. 112 und Jean Pauls Briefe an Helene und Julie Herold von Anfang Februar<lb/> 1796, III 2, 150–151, Nr. 227 und 228, sowie an Johann Georg Herold vom<lb/> 21.2.1796, III 2, 157, Nr. 243; Jean Pauls Aufzeichnungen zu diesem Unterricht<lb/> enthalten keinen eindeutigen Hinweis darauf, daß auch Jette Herold zu seinen Schüle</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="680" facs="#f0371"/>
                     <hi rendition="#i">rinnen zählte, vgl. das »Noth- und Hülfsbüchlein«, II 6.1, bes. S. 655–663, sowie<lb/> entsprechende ungedruckte Materialien im Nachlaß Jean Pauls, Fasz. X/27 sowie<lb/> X/32, Nr. 4 und 6).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Georg Herold hatte 1782 mit Hilfe eines staatlichen Kredits durch Mark<lb/>graf Carl Alexander eine Kattundruckerei mit Spinner- und Weberverlag errichtet und<lb/> besaß damit die erste und für längere Zeit einzige Manufaktur in Hof (vgl. Chronik<lb/> VII 1, 181–182 u. ӧ., Ortulf Reuter, Die Manufaktur im Fränkischen Raum, Stutt<lb/>gart 1961, bes. S. 102–103, 107 und 174–175, und die Denkschrift Karl August von<lb/> Hardenbergs über die fränkischen Fürstentümer vom 10.6.1797, zit. nach Christian<lb/> Meyer, Preussens innere Politik in Ansbach und Bayreuth in den Jahren 1792–1797,<lb/> Berlin 1904, bes. S. 147–148, § 179). Wahrscheinlich ereignete sich in diesem Betrieb<lb/> der Unfall, an dessen Folgen Herolds Frau 1794 starb (vgl. den vermutlich zuerst in<lb/> ihrem Todesjahr gedruckten »Begräbnis-Traum«, I 17, 265–267, Jean Pauls Brief an<lb/> Johann Christian Conrad Moritz vom 12.8.1795, III 2, 105,12–15 und H<hi rendition="#sup">1</hi> 3, 43<lb/> bzw. I 4, 90,17). Etwa Mitte der 90er Jahre übernahm Herold das Amt des Königlich<lb/> Preußischen Obersalzfaktors. Er starb am 8. November 1805 in Hof. Die Manufak<lb/>tur, die zu dieser Zeit 200 Personen beschäftigte, wurde bis 1819 von seinem Sohn<lb/> Georg weitergeführt (vgl. Reuter, a.a. O., S. 174–175).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">265,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Verleiher <hi rendition="#i">bis</hi> mag] <hi rendition="#i">Möglicherweise hatte Jean Paul Herold eines seiner<lb/> Exzerpthefte ausgeliehen. In dieser Zeit konzipierte er den »Hesperus« (vgl. die einlei<lb/>tende Erläuterung zu Nr. 147).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">265,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> neuen Kruste <hi rendition="#i">bis</hi> soll] <hi rendition="#i">Siehe Abschnitt Datum.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">265,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Götter-Mann <hi rendition="#i">bis</hi> Fetzchen] <hi rendition="#i">Von Jakob Mauvillon (1743–1794), Braun<lb/>schweigischem Oberstleutnant und Lehrer der Taktik und Politik am dortigen Caroli<lb/>num, der insbesondere als Autor militär- und Staatswissenschaftler Abhandlungen be<lb/>kannt war, erschienen zu dieser Zeit verschiedene Publikationen. Herolds emphatischer<lb/> Charakterisierung zufolge (vgl. auch dessen folgenden Brief, IV 1, Nr. 142) könnte es sich<lb/> hier um seine Verteidigungsschrift gegen den Wiener Schriftsteller Leopold Alois Hoff<lb/>mann handeln, der Mauvillon Parteinahme für die Ziele der Französischen Revolution<lb/> vorgeworfen hatte: Schreiben des Obristlieutenant Mauvillons an Hrn. Professor Aloysius<lb/> Hoffmann zu Wien, über dessen Aufsatz im 1ten Stück der Wiener Zeitschrift S. 97 bis<lb/> 100, betitelt: Ueber das Recht und Nichtrecht Briefe zu erbrechen und zu unterschlagen<lb/> (Schleswigsches ehemals Braunschweigisches Journal, 1792, Bd 1, 3. St., März, S. 336–<lb/>383). Auf diesen Beitrag Mauvillons bezog sich auch Johann Wilhelm von Archenholtz,<lb/> als er wenig später in seiner Zeitschrift »Minerva« ein »Politisches Glaubensbekenntniß<lb/> des Herausgebers, in Rücksicht auf die französischen Angelegenheiten« veröffentlichte<lb/> (Minerva, 1792, Bd 3, H. 13, Juli, S. 179–182): »Wenn ich sage, daß ich mich über die<lb/> französische Revolution gefreut habe, und noch freue, so sage ich nicht mehr, als was die<lb/> aufgeklärten Weltbürger aller Nationen, und alle guten Bürger Frankreichs, selbst die<lb/> wohldenkenden Aristocraten gesagt haben; auch hat der Oberst-Lieutenant Mauvillon<lb/> im Braunschweigschen Journal überzeugend bewiesen, daß man dies thun, und doch<lb/> dabey ein getreuer Vasall des deutschen Reichs seyn könne« (ebd., S. 180–181).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>