<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_31">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="31">31. VON JOHANN WILHELM VON ARCHENHOLTZ. DRESDEN, 5. NOVEMBER 1784, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Wilhelm von Archenholtz an Jean Paul. Dresden, 5. November 1784, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>54</num>
                  <num>55</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>414</num>
                  <num>415</num>
                  <num>416</num>
                  <num>417</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001567" n="416">
                  <persName>
                     <name type="reg">Hasus</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-002440" n="416">
                  <persName>Georg Christoph <name type="reg">Lichtenberg</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-000120" n="415">
                  <persName>Sophie Friederike von <name type="reg">Archenholtz</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-000463" n="415">
                  <persName>Friedrich Alexander <name type="reg">Bran</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-000118" n="414">
                  <persName>Daniel <name type="reg">Archenholtz</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-009112" n="416">
                  <author>Lichtenberg, Georg Christoph und Georg Forster (Hrsg.)</author>
                  <title>Göttingisches Magazin der Wissenschaften und Literatur
                        (1780–1785)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-008042" n="415">
                  <author>Archenholtz, Johann Wilhelm von (1743–1812) (Hrsg.)</author>
                  <title>Litteratur und Völkerkunde (18 Bde., Dessau und Leipzig: Göschen
                        1782–1791, ab 1787 Neue)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-008043" n="415">
                  <author>Archenholtz, Johann Wilhelm von (1743–1812) (Hrsg.)</author>
                  <title>Minerva. Ein Journal historischen und politischen Inhalts (263 Bde.,
                        Berlin, Hamburg und Jena 1792–1858)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010792" n="416">
                  <title>Launigte Phantasie (1788)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010963" n="416">
                  <title>Von der Verarbeitung der menschlichen Haut (1786)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010980" n="416">
                  <title>Was für Säze nach meinem Tode iährlich sollen erwiesen werden
                        [1789]</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000119">Johann Wilhelm von Archenholtz</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1784-11-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_80"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_81"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_30"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_32"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_84"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_54-28"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Dresden</hi> den 5 <hi rendition="#k">Nov</hi>. 1784.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-1_54-29"/>
            <p>Empfangen Sie unbekandter Freund meinen besten Dank für<lb n="30" xml:id="IV-1_54-30"/> Ihren schönen Beitrag zu meinem Journal. Er sol nächstens ein<note corresp="#IV-1_54-31">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008042" ana="ff†">
                        <author>Archenholtz, Johann Wilhelm von (1743–1812) (Hrsg.)</author>
                        <title>Litteratur und Völkerkunde (18 Bde., Dessau und Leipzig: Göschen
                        1782–1791, ab 1787 Neue)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010986" ana="ff†">
                        <title>Zerstreute Betrachtungen über das dichterische Sinken
                        (1784)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_54-31" rendition="#hyphen"/>gerückt werden.</p>
            <lb xml:id="IV-1_54-32"/>
            <pb n="55" facs="#f0079"/>
            <p>Ich wünschte es möchte Ihnen gefallen dieses erste angenehme<lb xml:id="IV-1_55-1"/> Geschenck nicht zugleich das letzte seyn zu lassen, sondern mich<lb xml:id="IV-1_55-2"/> noch manchmahl mit so vortreflichen Aufsätzen zu bereichern.</p>
            <lb xml:id="IV-1_55-3"/>
            <p>Hochachtungsvol unterzeichne mich</p>
            <lb xml:id="IV-1_55-4"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr ergebenster Diener<lb n="5" xml:id="IV-1_55-5"/> v. <hi rendition="#k">Archenholtz</hi>
                  <lb xml:id="IV-1_55-6"/> vormahls Hauptmann in K. Preuß.<note corresp="#IV-1_55-7">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-006166" ana="†">
                           <placeName>Preußen, preußisch</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-1_55-7"/> Diensten<lb xml:id="IV-1_55-8"/> Herausgeber des <hi rendition="#k">Journ</hi>. Litteratur<lb xml:id="IV-1_55-9"/> u. Völkerkunde.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: FDH, 1421. 1 Bl. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 1, 545, FB 9 (Oktober 1784), vgl. Erläuterung zu S. 54,31–32.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 1, 137, Nr. 84 (5.12.1784).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000119">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Wilhelm von Archenholtz (Archenholz), am 3. September 1743 in Langfuhr<lb/> bei Danzig als Sohn des Danziger Wachtmeisters und Leutnants, späteren Haupt<lb/>manns Daniel Archenholtz († vor 1758) und seiner Frau Charlotta Louisa geb.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="415" facs="#f0106"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Schmidt († zwischen 1745 und 1749) geboren und als Johann Daniel Archenholtz am<lb/> 6. September 1743 getauft, erhielt ab 1757 eine Ausbildung an der Berliner Kadetten<lb/>anstalt. Seit Ende 1758 nahm er am Siebenjährigen Krieg teil, wurde nach einer<lb/> schweren Verletzung erneut eingesetzt und zum Hauptmann befördert. Kurz nach<lb/> Kriegsende, im Mai 1763, aus dem militärischen Dienst verabschiedet, unternahm er<lb/> bis zu seiner Ansiedlung in Dresden im Jahre 1780 ausgedehnte Reisen durch Europa,<lb/> während derer er wahrscheinlich auch kaufmännisch tätig war. In der folgenden Zeit<lb/> etablierte er sich als Publizist und historischer Schriftsteller, der schon mit seinem ersten<lb/> Periodikum »Litteratur und Völkerkunde« (1782–1791, seit 1787 als »Neue Littera<lb/>tur und Völkerkunde«) große Teile seines Lebensunterhaltes bestreiten konnte. An den<lb/> Erfolg der Reisebeschreibung »England und Italien« (2 Bände in 3 Teilen, Leipzig:<lb/> Dykische Buchhandlung 1785) knüpfte Archenholtz mit verschiedenen weiteren Zeit<lb/>schriften an, z. T. in englischer Sprache (vgl. auch S. 227,19 und Erläuterung). 1788<lb/> erschien im »Historisch-Genealogischen Calender oder Jahrbuch der merkwürdigsten<lb/> neuen Welt-Begebenheiten für 1789« (Berlin und Leipzig: Haude und Spener) seine<lb/> schon bald mehrfach neu aufgelegte »Geschichte des siebenjährigen Krieges in<lb/> Deutschland von 1756 bis 1763«.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Archenholtz heiratete 1786 in Dresden Sophie Friederike von Roksch. Die Fami<lb/>lie wechselte in den folgenden Jahren mehrfach ihren Wohnsitz (Ende 1786 bis Som<lb/>mer 1788 Hamburg, Herbst 1788 bis Mitte 1789 Braunschweig, Sommer 1789 bis<lb/> Mitte 1791 Berlin, Sommer 1791 bis Mitte 1792 Paris), um sich dann in Hamburg<lb/> niederzulassen. Mit Berichten über das revolutionäre Frankreich begann Archenholtz<lb/> von Paris aus seine neue Zeitschrift »Minerva. Ein Journal historischen und politi<lb/>schen Inhalts« (1792–1858), die er als liberales Periodikum bis 1809 weiterführte<lb/> (zunächst übergab er die Redaktion, 1810 die Herausgeberschaft an Alexander Bran).<lb/> Am 28. Februar 1812 starb er auf seinem Gut Luisenhof in Öjendorf bei Hamburg.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">(Vgl. Goedeke<hi rendition="#sup">2</hi>, Bd 6 und 7; Friedrich Ruof Johann Wilhelm von Archenholtz.<lb/> Ein deutscher Schriftsteller zur Zeit der Französischen Revolution und Napoleons<lb/> (1741–1812), Berlin 1915 [Reprint: Vaduz 1965]; Otto Stein, Zur Genealogie der<lb/> Familie von Archenholtz, in: Zeitschrift der Zentralstelle für Niedersächsische Fami<lb/>liengeschichte, 8. Jg., 1926, S. 181–182; NDB 1, 1953;Killy 1, 1988; Michael Mau<lb/>rer, Nachwort: Zur Biographie und Charakteristik eines tätigen Aufklärers, in: GRM<lb/>Beiheft 10, 1993, Nachdruck von »England und Italien«, Teil III; vgl. auch Ute<lb/> Rieger, Johann Wilhelm von Archenholz als »Zeitbürger«. Eine historisch-analytische<lb/> Untersuchung zur Aufklärung in Deutschland, Berlin 1994.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Archenholtz nahm mehrere Beiträge Jean Pauls zur Publikation in der »Litteratur<lb/> und Völkerkunde« an und unterstützte ihn bei der Veröffentlichung umfangreicherer<lb/> Werke (vgl. die folgenden Erläuterungen und die Briefe von Archenholtz vom März<lb/> 1786 und vom 13. Februar 1790, IV 1, Nr. 74 und Nr. 105 sowie die jeweiligen Er<lb/>läuterungen). Laut eigener Auskunft bemühte er sich 1786 auf der Durchreise nach<lb/> Karlsbad in Hof erfolglos um eine Begegnung mit Jean Paul (Brief an Jean Paul vom<lb/> 9.7.1805, vgl. Denkwürdigkeiten 3, 127–128).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="416" facs="#f0107"/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">54,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> Ihren schönen <hi rendition="#i">bis</hi> werden] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte zusammen mit einem nicht<lb/> überlieferten Begleitschreiben (siehe B) seinen Aufsatz »Zerstreute Betrachtungen über<lb/> das dichterische Sinken, auf Veranlassung der swiftischen Anweisung zu demselben«<lb/> an Archenholtz gesandt. Ein früherer Versuch, diesen Text durch Lichtenberg im<lb/> »Göttingischen Magazin der Wissenschaften und Litteratur« veröffentlichen zu lassen,<lb/> war nicht erfolgreich gewesen (vgl. III 1, 124–125, Nr. 76 vom 22.7.1784 an Georg<lb/> Christoph Lichtenberg und S. 544–545, FB 8 vom September 1784 an Johann Chri<lb/>stian Dieterich), Archenholtz nahm die mit »J.« Unterzeichnete Satire bereits in<lb/> das – etwas verspätet erscheinende – Oktoberheft seiner Zeitschrift auf (Litteratur und<lb/> Völkerkunde. Ein periodisches Werk, Bd 5, Dessau: Auf Kosten der Verlagskasse für<lb/> Gelehrte und Künstler, und zu finden zu Leipzig, in der Buchhandlung der Gelehr<lb/>ten 1784, S. 294–322; vgl. I 18, 11–32). Ein »Postskript«, das zunächst als Schluß<lb/> der früheren Fassung für das »Göttingische Magazin« formuliert war und das Jean<lb/> Paul, umgearbeitet und mit der Unterschrift »J. P. F. Hasus« versehen, zusammen mit<lb/> A über Oerthel in Leipzig nachsenden ließ (vgl. III 1, 137,22–24 und S. 136,21–22,<lb/> Nr. 83 vom 5.12.1784 an Adam Lorenz von Oerthel), wurde dem Text nicht mehr<lb/> beigefügt (vgl. Berend, Jeanpauliana, 220, und I 18, VIII; Abdruck des ursprünglichen<lb/> Schlusses und des »Postskripts« in: Ulrich Joost, Ungedrucktes von, an und über Jean<lb/> Paul und Lichtenberg S. 153–156, in: Lichtenberg-Jahrbuch 1988, Saarbrücken 1989,<lb/> S. 153–158; vgl. hierzu Goebel 1, 173).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">55,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–3</hi> mich <hi rendition="#i">bis</hi> bereichern] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Sie können daraus einen Schlus auf<lb/> meine Schreibseligkeit machen und im voraus Ihre schmeichelhafte Erlaub<lb/>nis bereuen, an Ihrem reichhaltigen Journal fortarbeiten zu dürfen <hi rendition="#i">(III 1,<lb/> 137,24–27). 1786 veröffentlichte Archenholtz als ersten Beitrag des Augustheftes sei<lb/>ner Zeitschrift Jean Pauls Satire »Von der Verarbeitung der menschlichen Haut« (Littera<lb/>tur und Völkerkunde, Bd 9, Dessau und Leipzig: Göschen 1786, S. 97–113; vgl. I 18,<lb/> 79–90 und die zugehörige Einleitung, S. XIV–XVI; vgl. auch Jean Pauls Briefe an<lb/> Adam Lorenz von Oerthel und Georg Joachim Göschen, III 1, 208,19–22, Nr. 165<lb/> vom 19.4.1786 und III 9, 3,11–15, Nr. 1 vom 26.4.1786 sowie EB 38 von Archen<lb/>holtz) und im Maiheft 1788 die »Launigte Phantasie« (Neue Litteratur und Völ<lb/>kerkunde. Ein periodisches Werk, 2. Jg., Dessau und Leipzig: Göschen 1788, Bd 1,<lb/> S. 418–437, wieder in: HW II 1, 1147–1159; vgl. die überarbeitete Fassung in der<lb/> »Herbst-Blumine«, I 17, 45–57; vgl. auch IV 1, Nr. 74 und Erläuterungen). Beide<lb/> Aufsätze erschienen unter dem Pseudonym J. P. F. Hasus. Zwei weitere Texte, die Jean<lb/> Paul Archenholtz 1789 zur Publikation in der »Neuen Litteratur und Völkerkunde«<lb/> anbot, fanden darin keine Aufnahme. Dabei handelt es sich wahrscheinlich um die<lb/> Satiren »Meine Beantwortung der Berliner Preisaufgabe: ›ob man den Pöbel aufklären<lb/> dürfet‹; als ich für die Algem. deutsche Bibliothek abgezeichnet wurde« (vgl. II 3,<lb/> 41–50 und S. XIII–XIV; siehe auch III 1, 256, Nr. 246 vom 8.2.1789 und IV 1,<lb/> Erläuterung zu S. 149,5–8) und »Was für Säze nach meinem Tode iährlich sollen<lb/> erwiesen werden und was ich dafür testamentarisch legire« (vgl. II 3, 76–95 und<lb/> S. XVIII; siehe auch III 1, 266,24–25, Nr. 274 vom 19.7.1789 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="417" facs="#f0108"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">55,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> vormahls <hi rendition="#i">bis</hi> Diensten] <hi rendition="#i">Diesen Namenszusatz verwendete Archenholtz seit<lb/> 1785 auch auf den Titelblättern seiner Publikationen.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>