<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_33">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="33">33. VON ERHARD FRIEDRICH VOGEL. REHAU, 11. DEZEMBER 1784, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Erhard Friedrich Vogel an Jean Paul. Rehau, 11. Dezember 1784, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>56</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>417</num>
                  <num>418</num>
                  <num>419</num>
                  <num>420</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001971" n="419">
                  <persName>
                     <name type="reg">Joseph II., Kaiser des Heiligen Römischen Reichs</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-009964" n="419">
                  <author>Vogel, Erhard Friedrich (1750–1823), Theologe, Pfarrer in Rehau und
                        Arzberg, später Superintendent (ab 1810 Dekan) in Wunsiedel</author>
                  <title>Raffinerien: Ueber die Macht - Nothwendigkeit - Art und Weise - und Zeit,
                        zu reformieren. Ein Gegenstück zu den Berliner Briefen</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004474">Erhard Friedrich Vogel</persName>
               <placeName key="JP-006182">Rehau, Oberfranken</placeName>
               <date when="1784-12-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_87"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_88"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_EB_26"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_EB_27"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_87"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_91"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56" facs="#f0080"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_56-2"/>
            <p>Die vielen Beichten die ich in einer Viertelstunde hören muß,<lb xml:id="IV-1_56-3"/> machen daß ich <hi rendition="#k">Ihnen</hi> nicht viel beichten kan. Und da in Hof für<note corresp="#IV-1_56-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_56-4"/> mich kein Beichtstuhl ist – so müssen <hi rendition="#k">Sie</hi> hieherkommen wenn<note corresp="#IV-1_56-5">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006182" ana="†">
                        <placeName>Rehau, Oberfranken</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-1_56-5"/> Sie viele Autorsünden und andere Sünden von mir hören wollen.<lb xml:id="IV-1_56-6"/> Dem Latitudinarius schicken <hi rendition="#k">Sie</hi> einen Courier. Dafür schicke ich<note corresp="#IV-1_56-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002367" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Latitudinarier</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010941" ana="†">
                        <title>Über die Religionen in der Welt (1786)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_56-7"/>
               <hi rendition="#k">Ihnen</hi> als neuer Professor der sich von Richters Gnaden schreibt<lb xml:id="IV-1_56-8"/> Bücher. Plinius Natur Geschichte muß wegen ihrer Riesengröse<note corresp="#IV-1_56-9">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009415" ana="†">
                        <author>Plinius d. Ä. (23/24–79 n.Chr.)</author>
                        <title>Naturalis historia</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_56-9"/> auf einen Wagen abgehohlt werden.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-1_56-10"/>
            <p>Da der Witz die Abschaumung oder Abraumung der Ahnlich<lb xml:id="IV-1_56-11" rendition="#hyphen"/>keit der Dinge ist, so wundert mich daß ich in Vignetten Erfinden<lb xml:id="IV-1_56-12"/> etwas vor <hi rendition="#k">Ihnen</hi> voraushabe.</p>
            <lb xml:id="IV-1_56-13"/>
            <p>Ich lege ihnen den Kunstriss bei, und frage sie – ob die An<lb xml:id="IV-1_56-14" rendition="#hyphen"/>spielung nicht den Adler und die Nachteule überfliegt und über<lb n="15" xml:id="IV-1_56-15" rendition="#hyphen"/>sieht? Sagen <hi rendition="#k">Sie</hi> nur aus Hoflichkeit: Ja.</p>
            <lb xml:id="IV-1_56-16"/>
            <p>Zum Neuen Jahr laßen sich keine Wünsche schreiben. Ein<lb xml:id="IV-1_56-17"/> gewisser Witzkopf hat gesagt wenn alle Bäume Schreibfedern und<lb xml:id="IV-1_56-18"/> das Meer ein Dintenfaß und die g<hi rendition="#i">anze</hi> Erde ein Blatt Pappier<lb xml:id="IV-1_56-19"/> wäre so könte ich ihnen doch nicht genug schreiben, wie viel ich<lb n="20" xml:id="IV-1_56-20"/>
               <hi rendition="#k">Ihnen</hi> wünsche. Das was ich <hi rendition="#k">ihnen</hi> am meisten wünsche ist dis:<lb xml:id="IV-1_56-21"/> daß ihren Füssen einmal das Laufen ankommen möge – und zwar<lb xml:id="IV-1_56-22"/> nach Rehau. Es schlägt — zusammen Damm muß ich auch den<note corresp="#IV-1_56-23">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006182" ana="†">
                        <placeName>Rehau, Oberfranken</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_56-23"/> Brief zusammenschlagen. Gott befohlen.</p>
            <lb xml:id="IV-1_56-24"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>Die <hi rendition="#k">Vignette</hi> hübsch aufgehoben u wieder mitgebracht.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BL, Eg. 2008. 1 Bl. 4°,</hi> ½ <hi rendition="#i">S., 2. S. Adr.:</hi> An | Herrn Cand. Richter | a | Hof<lb/>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Entwurf für eine Titelvignette zu dem ersten Band von Vogels »Raffine<lb/>rien« (siehe S. 56,14 und Erläuterung zu S. 56,12–16) und verschiedene Bücher<lb/> (vgl. S. 56,7–9 und Erläuterungen).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="418" facs="#f0109"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Vogel antwortet in Eile unmittelbar auf B. Der Brief Jean Pauls sowie der Antwort<lb/>brief Vogels wurden zusammen mit Vogels Büchern durch einen Bruder Jean Pauls<lb/> überbracht (vgl. III 1, 138,23–24 und S. 139,27–29). Sonnabend war der übliche<lb/> Tag für die Abnahme von Beichten (vgl. IV 1, Erläuterung zu S. 56,23–24).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 1, 138–140, Nr. 87 (11.12.1784).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrektur.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">56,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> müssen <hi rendition="#i">bis</hi> hören wollen] <hi rendition="#i">Der erneuten Einladung nach Rehau und der<lb/> Aufforderung zum Gespräch über Vogels »Raffinerien« ist Jean Paul nachgekommen.<lb/> Vgl. S. 57,16–17 und Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">56,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Latitudinarius <hi rendition="#i">bis</hi> Courier] <hi rendition="#i">Mit dem »Latitudinarius« ist Jean Pauls Aufsatz<lb/> »Über die Religionen in der Welt«gemeint. Vogel hatte ihn in dem zweiten Heft von<lb/> Jean Pauls »Übungen im Denken« (»Dezember 1780«) gelesen und mit Anmerkungen<lb/> versehen (vgl. S. 6,32–37 und S. 7,18–14,2 sowie Erläuterungen). Nun sollte dieser<lb/> Text in den ersten Band von Vogels »Raffinerien« aufgenommen werden (vgl. III 1,<lb/> 136,1–20, Nr. 83 vom 5.12.1784 an Oerthel). Da das Manuskript sich aber – »sehr<lb/> verbessert«</hi> – <hi rendition="#i">noch in Leipzig befand (III 1, 136,8–9, gemeint ist wahrscheinlich die<lb/> dritte Fassung des Aufsatzes, vgl. IV 1, Erläuterung zu S. 6,32–37), kam es zu Verzö<lb/>gerungen bei der Übergabe (vgl. die wiederholte Bitte um Zusendung an Oerthel, III 1,<lb/> 142,36–37, Nr. 89 vom 21.1.1785), so daß Vogel den Aufsatz erst Mitte Februar<lb/> 1785 erhielt (III 1, 152,11–13, Nr. 94 und IV 1, 59,5–6). Der Text erschien mit dem<lb/> Untertitel »Von einem Latitudinarier« ebenso wie weitere Beiträge Jean Pauls ein Jahr<lb/> später im zweiten Band der »Raffinerien« (Raffinerien 2, 260–270, vgl. I 18, 33–39).<lb/> In einer Fußnote zur Überschrift bemerkt Vogel: »Dieser Aufsatz enthält nichts weni<lb/>gers als das Glaubensbekänntniß des Verfassers der Raffinerien; – er soll blos manche<lb/> Leser mit den Meynungen der neuern Latitudinarier bekannt machen« (Raffinerien 2,<lb/> 260).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">56,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Latitudinarius] <hi rendition="#i">Latitudinarier: Freigeist, ohne strenge konfessionelle bzw. reli<lb/>giöse Bindung, in Religionsstreitigkeiten um Vermittlung bemüht. Vogel bezieht sich<lb/> mit dieser Zuschreibung besonders auf den neuen Schluß des Aufsatzes von Jean Paul,<lb/> in dem es um den möglichen Übergang der christlichen und anderer Religionen in die<lb/> natürliche Religion geht (vgl. Raffinerien 2, 269–270 und 118, 38,21–39,2).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">56,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> schicke <hi rendition="#i">bis</hi> Bücher] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Vogel gebeten, ihm neue Bücher aus<lb/>zuleihen und sie seinem Bruder, der früher ausgeliehene zurückbrachte, mitzugeben<lb/> (III 1, 138,23–24 und S. 139,19–26). Vogels Bibliothek hatte er in B als seine Aka<lb/>demie bezeichnet und unter Anspielung auf Vogels »Raffinerien« hinzugefügt, daß die</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="419" facs="#f0110"/>
                  <hi rendition="#i">Stelle eines Professors dieser Akademie möglichst bald besetzt werden sollte (III 1,<lb/> 138.25–139,3)</hi>– Allein in Ihrer Bibliothek ist die Stelle eines Professors, der<lb/> mit theologischem Räsonnement zugleich Wiz verknüpfet und der Theo<lb/>logie stat ihres schwarzen Roks ein schönes Galakleid schenket, seit Eras<lb/>mus Tode unbesezt geblieben; und wahrhaftig diese wichtige Stelle darf<lb/> nicht länger ledig stehen als höchstens bis zur künftigen Ostermesse <hi rendition="#i">(III 1,<lb/> 138.26–31).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">56,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Plinius Natur Geschichte] <hi rendition="#i">Zu den Büchern, um die Jean Paul gebeten hatte,<lb/> gehörte auch die Naturgeschichte von Plinius d.Ä. (Historia Naturalis, 37 Bücher).<lb/> Vor allem ältere Ausgaben bestanden aus mehreren großformatigen Bänden. Welche<lb/> Ausgabe Vogel besaß, ist nicht belegt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">56,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> Da der Witz <hi rendition="#i">bis</hi> ist] <hi rendition="#i">Vogel bezieht sich hier auf die in der deutschen Philo<lb/>sophie und Ästhetik des 18. Jahrhunderts gängige Definition von Witz in der Tradi<lb/>tion des englischen Empirismus (vgl. John Locke, »wit [lies] most in the assemblage<lb/> of ideas and [puts] those together with quickness and variety, wherein can be found any<lb/> resemblance or congruity«, An Essay Concerning Human Understanding, Kap. 11,<lb/> §2).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">56,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–16</hi> wundert mich <hi rendition="#i">bis</hi> Ja] <hi rendition="#i">Kurz nach der Rückkehr Jean Pauls von Leipzig<lb/> nach Hof hatte Vogel ihm Einblick in seine Arbeit an den »Raffinerien« gegeben und<lb/> ihn zu verschiedenen Fragen um Rat gebeten (vgl. III 1, 135,23–27, Nr. 83 vom<lb/> 5.12.1784 an Oerthel). Offenbar hatte er ihn auch nach Ideen für eine Titelvignette<lb/> gefragt. In B schlägt Jean Paul hierfür einen Adler vor, der mit offenen Augen der<lb/> Sonne entgegenfliegt.</hi> Sie stünden dort und gäben dem Verfasser der Berliner<lb/> Briefe entweder ein Seherohr in die Hand, oder stächen ihm den Staar, um<lb/> ihn fähig zu machen, mit seinem Blikke dem Fluge des Adlers zu folgen.<lb/> Oder wollen Sie dafür eine Nachteule sezen, die dem steigenden Adler<lb/> nachzusehen versucht? <hi rendition="#i">(III 1, 139,8–15) Die hier von Jean Paul umrissenen Bil<lb/>der decken sich zum Teil mit denen, die Vogel in den »Raffinerien« in seinem Aufsatz<lb/> über die Josephinischen Reformen verwendet. Joseph II. wird dort mit einem Adler,<lb/> Gegner seiner Reformen werden mit Fröschen und Nachteulen verglichen (Raffinerien<lb/> 1, 1–3; vgl. IV 1, Erläuterung zu S. 42,13). Inwieweit das Konzept, das der nun an<lb/> Jean Paul gesandten Skizze für die Vignette zugrundelag, bereits dem der später ge<lb/>druckten Darstellung entsprach, ist nicht bekannt (vgl. S. 57,30–33 und Erläuterungen<lb/> sowie Abb. 5). Auch ein Urteil Jean Pauls zu diesem ersten Entwurf ist nicht über<lb/>liefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">56,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–23</hi> Zum Neuen <hi rendition="#i">bis</hi> Rehau] <hi rendition="#i">Vogel bezieht sich hier auf die guten Wünsche<lb/> Jean Pauls in B. Auch Jean Paul kam in diesem Zusammenhang auf die freundschaft<lb/>liche Verbindung zu Vogel, den Briefwechsel und seine Besuche in Rehau zu sprechen<lb/> (III 1, 140,1–13).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">56,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> ihren Füssen <hi rendition="#i">bis</hi> Rehau] <hi rendition="#i">Siehe Erläuterung zu S. 56,5–6.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">56,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Es schlägt <hi rendition="#i">bis</hi> zusammenschlagen] <hi rendition="#i">Die Glocken zusammenschlagen:<lb/> mit allen Glocken zugleich läuten (DWB 32, Sp. 763). Vogel mußte die am Anfang</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="420" facs="#f0111"/>
                  <hi rendition="#i">seines Briefes erwähnten Beichten abnehmen. Vgl. auch seinen Aufsatz »Ueber die an<lb/> manchen Orten gewöhnlichen drei Beichtfristen« (Raffinerien 2, 327–331, besonders<lb/> S. 328).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>