<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_45">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="45">45. VON JOHANN GOTTFRIED HERDER. WEIMAR, 18. OKTOBER 1785, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Gottfried Herder an Jean Paul. Weimar, 18. Oktober 1785, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>70</num>
                  <num>71</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>443</num>
                  <num>444</num>
                  <num>445</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001550" n="445">
                  <persName>Johann Friedrich <name type="reg">Hartknoch</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-008166" n="445">
                  <author>Boie, Heinrich Christian; Dohm, Christian Wilhelm (Hrsg.)</author>
                  <title>Deutsches Museum (1776–1791, ab 1789 Neues)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010961" n="444">
                  <title>Vita-Buch [1804ff.]</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001675">Johann Gottfried (ab 1801) von Herder</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1785-10-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_9-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_EB_33"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_44"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_EB_33"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_116"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_120"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_70-26"/>
            <opener>
               <salute>Hochgeschätzter Herr,</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-1_70-27"/>
            <p>Ich habe alle Ihre gute Laune zur entschuldigenden Mittlerin<lb xml:id="IV-1_70-28"/> nöthig, da ich das Mscr. Ihrer Scherze so spät schicke und doch<note corresp="#IV-1_70-29">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010878">
                        <title>Scherze in Quart [1785-86]</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_70-29"/> ohne den Namen eines Verlegers zurückschicken muß. Meiner<lb n="30" xml:id="IV-1_70-30"/> Gesundheit wegen war ich diesen Sommer im Karlsbade; u. eben<note corresp="#IV-1_70-31">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005890" ana="†">
                        <placeName>Karlsbad </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_70-31"/> diese erfoderte es, daß ich mir keine Sachen nachschicken ließ.<lb xml:id="IV-1_70-32"/> Ich fand also Ihr Mscr. spät und da ich Ihnen nicht gern ein<note corresp="#IV-1_70-33">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010878">
                        <title>Scherze in Quart [1785-86]</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_70-33"/>
               <pb n="71" facs="#f0095"/> bloßes Nein schreiben wollte: so mußte sich die Antwort noch<lb xml:id="IV-1_71-1"/> mehr verspäten. Was soll ich weiter viel reden? Ich habe keinen<lb xml:id="IV-1_71-2"/> Verleger finden können, zweifle aber nicht, daß ein glücklicherer<lb xml:id="IV-1_71-3"/> Unterhändler als ich seyn kann (denn ich stehe mit wenigen<lb xml:id="IV-1_71-4"/> Buchhändlern in Verbindung) Ihnen denselben schaffen werde;<lb n="5" xml:id="IV-1_71-5"/> zumal wenn Sie das Werk etwas abzukürzen für gut fänden.<note corresp="#IV-1_71-6">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010878">
                        <title>Scherze in Quart [1785-86]</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_71-6"/> Schreiben Sie es nicht meiner »Würde« zu, daß ich so spät ant<lb xml:id="IV-1_71-7" rendition="#hyphen"/>worte: denn der Himmel weiß, wie leid es mir thut, wenn ich<lb xml:id="IV-1_71-8"/> einen Brief wie diesen zu schreiben habe. Leben Sie wohl, H. H.<lb xml:id="IV-1_71-9"/> und schreiben es nicht meinem guten Willen zu, daß ich Ihnen<lb n="10" xml:id="IV-1_71-10"/> diesmal keine Freude machen konnte. Das gute Schicksal thue für<lb xml:id="IV-1_71-11"/> Sie, was ich nicht zu thun vermochte.</p>
            <lb xml:id="IV-1_71-12"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Weimar den 18. Okt. 1785.</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>In Eil</salute>
               <lb xml:id="IV-1_71-13"/> Herder.</closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: GSA, 44/118. 1 Bl. 4°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Herders Nachlaß 1, 265–266, Nr. 1.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weitere Drucke: Stapf, 6–7, Nr. 3.</hi>– <hi rendition="#i">HB 5, 143–144, Nr. 130.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="444" facs="#f0135"/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Manuskript Jean Pauls (größere Teile der »Scherze in Quart«, vgl die ein<lb/>leitende Erläuterung).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sup">1</hi>: III 1, 545, FB 15 (Anfang Juli 1785). – B<hi rendition="#sup">2</hi>: III 1, 174–175, Nr. 116 (11.9.<lb/>1785), vgl. die einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrektur.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001675">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Gottfried Herder (Mohrungen 25.8.1744–18.12.1803 Weimar) war seit<lb/> 1776 Oberpfarrer an der Stadtkirche und Oberhofprediger in Weimar sowie General<lb/>superintendent und Oberkonsistorial- und Kirchenrat des Herzogtums Sachsen-Weimar<lb/> und Eisenach. Den jungen und noch unbekannten Johann Paul Friedrich Richter und<lb/> den von diesem verehrten Autor der »Ideen zur Philosophie der Geschichte der Mensch<lb/>heit« (Riga und Leipzig: Johann Friedrich Hartknoch, Bd 1, 1784, Bd 2, 1785, Bd 3,<lb/> 1787, Bd 4, 1791), an den Jean Paul sich in den achtziger Jahren zur Vermittlung sei<lb/>ner meist noch satirischen Arbeiten wendet, wird später eine enge Freundschaft verbin<lb/>den. Die offene Zuwendung und Sympathie, mit der sich beide während Jean Pauls<lb/> erstem Aufenthalt in Weimar im Sommer 1796 begegnen (vgl. III 2, 207,16–208,23,<lb/> Nr. 337 vom 12.6.1796 an Christian Otto), findet in dessen vertrautem Umgang im<lb/> Hause Herder ihre Fortsetzung, als er vom Herbst 1798 an für fast zwei Jahre in Wei<lb/>mar lebt (vgl. III 3, 125,20–27, Nr. 164 vom 30.11,–1.12.1798 an Christian Otto).<lb/> Mit dem Namen »Herder« verbindet sich in den Schriften Jean Pauls ein besonderer<lb/> Respekt gegen Person und Werk des Philosophen (vgl. besonders den »Brief über die<lb/> Philosophie«, in: Briefe und bevorstehender Lebenslauf, 1799, die »Kantate-Vorle<lb/>sung«, in: Vorschule der Aesthetik, 1804, und das »Vita-Buch«, zu Lebzeiten nicht<lb/> veröffentlicht, vgl. I 7, 448–449, I 11, 420</hi>–<hi rendition="#i">433 und II 6.1, 679–771; vgl. auch den<lb/> Brief an Herder vom 17.8.1796, III 2, 232,29–233,3), Herder fand seinerseits in<lb/> dem Jüngeren einen Freund, mit dem er auch in ästhetischen und politischen Fragen in<lb/> hohem Maße übereinstimmte und sich unbeschwert ebenso über persönliche Eindrücke<lb/> und Empfindungen wie über die eigene schriftstellerische Arbeit verständigen konnte<lb/> (vgl. auch Caroline Herders »Erinnerungen aus dem Leben Joh. Gottfrieds von Her<lb/>der«, hg. von Johann Georg Müller, Tübingen: Cotta 1820, Bd 2, S. 338</hi>–<hi rendition="#i">341).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich im Frühjahr 1785 vergeblich darum bemüht, durch seine<lb/> Freunde in Leipzig bzw. in dem Hofer Buchhändler Carl Johann Albrecht Meyer<lb/> einen Verleger für seine neue Satirensammlung zu finden (vgl. die einleitende Erläute<lb/>rung zu Nr38 vom 17.4.1785 von Johann Bernhard Hermann und Jean Pauls Brief<lb/> an Adam Lorenz von Oerthel vom 9.4.1785, III 1, 159,24–160,7). Anfang Juli<lb/> hatte er zusammen mit einem nicht überlieferten Begleitschreiben größere Teile der<lb/> »Scherze in Quart mit ernsthaften Noten« (vgl. II 2, 369–438) an Herder gesandt</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="445" facs="#f0136"/>
                     <hi rendition="#i">(siehe B<hi rendition="#sup">1</hi>) und diesen gebeten, das Manuskript an einen Buchhändler zu vermitteln,<lb/> vorzugsweise an dessen langjährigen Freund und Verleger Johann Friedrich Hartknoch<lb/> in Riga (vgl. auch III 1, 119, Nr. 71 vom 22.4.1784 an Hartknoch und Erläuterun<lb/>gen). Vgl. B<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Wahrscheinlich haben Sie, edler Man, gegen den ich nicht den<lb/> Muth habe, höflich zu sein, vor ungefähr 2 Monaten ein Manuskript etc.<lb/> erhalten. Rührt Ihr Stilschweigen auf die Bitte, ihm den H. Hart<hi rendition="#i">knoch</hi> zum<lb/> Verleger zu verschaffen (...) und ich brauche zu diesem Briefe nichts hin<lb/>zuzusezen als was ich im vorigen vergessen: daß ich nämlich das Manu<lb/>skript noch nicht ganz geschikt und daß ich zweitens sehr arm bin <hi rendition="#i">(III 1,<lb/> 174,31–175,5). Eine bereits skizzierte weitere Nachfrage, die Jean Paul für November<lb/> vorgesehen hatte, erübrigte sich durch das Antwortschreiben Herders (vgl. III 1, 177–<lb/>178, Nr. 120 vom November 1785).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">70,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> Meiner <hi rendition="#i">bis</hi> Karlsbade] <hi rendition="#i">Herder und seine Familie hatten sich seit Ende<lb/> Juni für mehrere Wochen in Karlsbad aufgehalten (vgl. den Brief Herders an Johann<lb/> Georg Hamann vom 4.8.1785, HB 5, 132,49</hi>–<hi rendition="#i">53 und Z. 57–60, Nr. 119; vgl. auch<lb/> den Brief Caroline Herders an Johann Wilhelm Ludwig Gleim vom 10.4.1785, HB 5,<lb/> 118,16–21, Nr. 109).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">71,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–5</hi> Ich habe <hi rendition="#i">bis</hi> Verbindung] <hi rendition="#i">Nach seiner Rückkehr aus Karlsbad war Herder<lb/> mit einer Fülle von Amtsgeschäften belastet (vgl. seinen Brief an Friedrich Heinrich<lb/> Jacobi vom 16.9.1785, HB 5, 137,26–30, Nr. 126). In welcher Weise er sich für das<lb/> ihm anvertraute Manuskript Jean Pauls einsetzte, ist nicht bekannt. Herders Werke<lb/> waren in den Jahren zuvor nicht mehr ausschließlich bei Hartknoch erschienen (die<lb/> beiden Bände »Volkslieder« z.B. in der Weygandschen Buchhandlung in Leipzig, vgl.<lb/> auch IV 1, Erläuterung zu S. 128,14–15 und Rudolf Haym, Herder, hg. von Wolf<lb/>gang Harich, Berlin 1958, Bd 2, S. 433–435); in seiner Korrespondenz gibt es keinen<lb/> Hinweis darauf, daß er dem Rigaer Verleger oder einem anderen Buchhändler die Publi<lb/>kation der »Scherze in Quart« empfohlen hätte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">71,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> diesmal <hi rendition="#i">bis</hi> machen] <hi rendition="#i">Jean Paul hat sich in den folgenden Jahren zwei weitere<lb/> Male mit der Bitte um Unterstützung bei der Veröffentlichung, in diesen Fällen kürze<lb/>rer Texte, an Herder gewandt: Von den beiden Aufsätzen, die er ihm, auf den früheren<lb/> Briefwechsel Bezug nehmend, am 1. September 1788 zusandte (vgl. III 1, 247,30–34,<lb/> Nr. 232 und IV 1, 128, Nr. 85), erschien der eine wenig später im »Deutschen Muse<lb/>um« (siehe S. 149,8–9 und Erläuterung; vgl. S. 149,5</hi>–<hi rendition="#i">8 und Erläuterung). Die drei<lb/> Texte, die er am 24. September 1790 zur Publikation im »Neuen Deutschen Museum«<lb/> nach Weimar schickte (III 1, 308, Nr. 340), wurden damals nicht veröffentlicht. Die<lb/> Manuskripte blieben bei Herder (vgl. Herders Nachlaß 1, 349), der Brief Jean Pauls<lb/> wahrscheinlich unbeantwortet. Bei diesen Aufsätzen handelt es sich um »Des todten<lb/> Shakespear’s Klage unter todten Zuhörern in der Kirche, daß kein Got sei« (siehe<lb/> IV 1, 208,28–37 und Erläuterung zu S. 208,28), um die kurze Erzählung »Das Le<lb/>ben nach dem Tode« (siehe Erläuterung zu S. 205,17–19) und um »Mein Pasquil auf<lb/> die schönste Frau in Deutschland« (siehe S. 209–210, Nr. 116 und Erläuterungen; an<lb/> Herder als »Rhapsodisches Pasquill auf die schönste Frau in Deutschland«).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>