<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_5">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="5">5. VON JOHANN BERNHARD HERMANN. HOF, 20. JANUAR 1782, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Bernhard Hermann an Jean Paul. Hof, 20. Januar 1782, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>15</num>
                  <num>16</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>354</num>
                  <num>355</num>
                  <num>356</num>
                  <num>357</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000504" n="355">
                  <persName>Ferdinand François Comte de <name type="reg">Broglie</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-000765" n="355">
                  <persName>Georg Jacob d. Ä. <name type="reg">Decker</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001457" n="355">
                  <persName>Joseph <name type="reg">Haas</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004691" n="355">
                  <persName>Carl Gottlob Adolf von <name type="reg">Wessenig</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003050" n="357">
                  <persName>Adam Lorenz von <name type="reg">Oerthel</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-001699" n="354">
                  <persName>Maria Margaretha <name type="reg">Hermann</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003106" n="354">
                  <persName>Albrecht <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-003112" n="354">
                  <persName>Georg Christian <name type="reg">Otto</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-008720" n="355">
                  <author>Hermann, Johann Bernhard (1761–1790)</author>
                  <title>Ueber die Anzahl der Elemente (1786)</title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-008721" n="355">
                  <author>Hermann, Johann Bernhard (1761–1790)</author>
                  <title>Ueber Feuer, Licht und Wärme (1787)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010648" n="355">
                  <title>Die unsichtbare Loge (1793) (Mumien) </title>
               </bibl>
               <bibl corresp="#JP-010526" n="356">
                  <title>Biographische Belustigungen (1796)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001694">Johann Bernhard Hermann</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date when="1782-01-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_19"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_6"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_4"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_6"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_19"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_98"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_15-17"/>
            <opener>
               <dateline>Hof, den 20. <hi rendition="#k">Ian</hi>. 82.</dateline>
               <lb xml:id="IV-1_15-18"/>
               <salute>Bester Freund.</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-1_15-19"/>
            <p>Ich weiß, daß sie mir es nicht übel nehmen, d<hi rendition="#i">aß</hi> ich nur so wenig an<lb n="20" xml:id="IV-1_15-20"/> sie schreibe. Ihre aufrichtige Meynung, und überhaupt ihr ganzer<lb xml:id="IV-1_15-21"/> liebster Brief hat mich außerordentlich erfreuet. Die Kürze der<lb xml:id="IV-1_15-22"/> Zeit verhindert mich, ihnen das jetzt zu schreiben, was ich bey<lb xml:id="IV-1_15-23"/> Erhaltung längerer Zeit an Sie zu schreiben mir die Freyheit neh<lb xml:id="IV-1_15-24" rendition="#hyphen"/>men werde. Der Brief an Otto hat mich jetzt daran verhindert,<note corresp="#IV-1_15-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003106" ana="†">
                        <persName>Albrecht <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-1_15-25"/> der sie, wenn ihnen anders etwas daran liegt, belehren wird, was<lb xml:id="IV-1_15-26"/> mich zu einem solchen Entschluß bewogen. Ich weiß, <hi rendition="#k">amicis<note corresp="#IV-1_15-27">
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-009866" ana="†">
                           <author>Terenz (Publius Terentius Afer) (195/184–159/8 v.Chr.)</author>
                           <title>Adelphoe</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-1_15-27"/> omnia inter se esse communia</hi>. Also gilt auch jener lange Brief<lb xml:id="IV-1_15-28"/> ihnen. Beehren sie mich mit der Eröfnung ihrer Gedanken über<lb xml:id="IV-1_15-29"/> demselben, und nehmen Sie es ja nicht übel, d<hi rendition="#i">aß</hi> ich so erbärm<hi rendition="#i">lich</hi>
               <lb n="30" xml:id="IV-1_15-30"/> geschmieret habe. Ich verehre u. liebe sie von Herzen, und bitte<lb xml:id="IV-1_15-31"/>
               <pb n="16" facs="#f0040"/> (als Apotheckers Junge, ha! ha!) um ihre fernere Freundschaft. Sie<lb xml:id="IV-1_16-1"/> sind viel zu grosmüthig als d<hi rendition="#i">aß</hi> sie dieselbe versagen sollten ihrem</p>
            <lb xml:id="IV-1_16-2"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Joh. Bernhard Hermann.</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-1_16-3"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>So gros auch meine Hofnung auf eine Antwort von Ihnen war; so<lb xml:id="IV-1_16-4"/> sehr wurde sie doch durch Ihr werthes Blatt ganzlich erfüllt.</p>
            </postscript>
            <lb n="5" xml:id="IV-1_16-5"/>
            <figure/>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 8°, 1 ⅓ S., 1. S. quer beschrieben. Beilage zum Brief Her<lb/>manns an Friedrich Albrecht Otto vom 17. Januar 1782 (H: BJK, Berlin A; erster<lb/> Druck: Schreinert, 1–9, Nr. 1).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Schreinert, 9–10, Nr. 2.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 1, 34–37, Nr. 19 (9.1.1782).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Knapp zwanzig Briefe Hermanns an Jean Paul haben sich zusammen mit weiteren<lb/> Briefen Hermanns und späteren Abschriften von Briefen Jean Pauls an Hermann von<lb/> der Hand Caroline Richters (nach den Briefkopierbüchern Jean Pauls) im Briefnach<lb/>laß Jean Pauls erhalten (vgl. auch Schreinert, S. VI–VII). Einige Blätter weisen größere<lb/> Papierschäden auf. Die im vierten Band von »Wahrheit aus Jean Paul’s Leben« (1829,<lb/> hg. von Ernst Förster) gedruckten Auszüge aus den Briefen sind in den meisten Fällen<lb/> mit roter Tinte (Anstreichungen bzw. Ziffern am Rand) in den Handschriften mar<lb/>kiert.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001694">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Bernhard Hermann, geboren am 18. Februar 1761 in Hof als Sohn des Zeug<lb/>machers Johann Jakob Hermann (1728–1805) und seiner Frau Maria Margaretha<lb/> geb. Völckel (1729–1798) (vgl. Schreinert, S. XV und 208), hatte mit Jean Paul das<lb/> Gymnasium besucht und gehörte zu seinem Hofer Freundeskreis. Er verabschiedete<lb/> sich von der Schule, der er seit 1773 angehört hatte, gleichzeitig mit Albrecht und<lb/> Christian Otto und ein Jahr nach Jean Paul am 10. Oktober 1781 mit einer Rede, in<lb/> der er seine Absicht erklärte, Theologie studieren zu wollen. Nachdem er sich zunächst<lb/> vergeblich um eine gewisse finanzielle Unterstützung seines Studiums bemüht hatte<lb/> (vgl. Schreinert, S. XVII), begann er um die Jahreswende 1781/82 eine Ausbildung in</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="355" facs="#f0046"/>
                     <hi rendition="#i">der Apotheke Michael Abraham Fischers in Hof. Ausgestattet mit einem kleinen Sti<lb/>pendium, folgte er seinen Freunden ein gutes halbes Jahr später nach Leipzig (imm.<lb/> 6.7.1782). Wahrscheinlich hörte er dort zunächst, vor allem dem Wunsch seines Vaters<lb/> entsprechend, theologische Vorlesungen. Nach kurzer Zeit wechselte er ganz zum Stu<lb/>dium der Medizin und Naturwissenschaften (vgl. Hermanns Brief an Albrecht Otto<lb/> vom 29.12.1786, Schreinert, 107–108; vgl. auch Schreinert, S. XVIII). Ständig in<lb/> finanziellen Sorgen, half er sich, wie schon in Hof, auch durch das Erteilen von<lb/> Privatunterricht (vgl. z. B. seine Briefe an Albrecht Otto vom 6.1. und 21.–26.8.1786,<lb/> Schreinert, 55 und 90). Einige Zeit konnte er zudem von dem Honorar für zwei natur<lb/>wissenschaftliche Bücher leben, die er unter dem anagrammatischen Pseudonym N. H.<lb/> Marne bei dem angesehenen Berliner Verleger Georg Jacob Decker veröffentlichte: »Ueber<lb/> die Anzahl der Elemente. Ein Beytrag zur allgemeinen Naturlehre« (Berlin und Leip<lb/>zig: George Jacob Decker 1786) und »Ueber Feuer, Licht und Wärme. Noch ein Beytrag<lb/> zur allgemeinen Naturlehre« (Berlin und Leipzig: Georg Jacob Decker 1787). Im<lb/> Frühsommer 1787 kehrte er für ein Jahr nach Hof zurück, wo er als Hauslehrer in der<lb/> Familie des Preußischen Rittmeisters Carl Gottlob Adolf von Wessenig arbeitete.<lb/> Während dieser Zeit entwickelt sich die intensive Freundschaft mit Jean Paul (vgl. IV 1,<lb/> 116,2–6), die beiden gehen in ihrer Anrede zum persönlichen »Du« über. Im April<lb/> 1788 brach Hermann erneut auf, um seine medizinischen und naturwissenschaftlichen<lb/> Studien zunächst in Erlangen (imm. 24.4.1788), dann in Göttingen (imm. 18.9.1788)<lb/> fortzusetzen. Nachdem er in Erlangen vergeblich auf die zugesagte finanzielle Unterstüt<lb/>zung durch die Brüder Otto gewartet hatte, konnte er in seinem ersten Göttinger Jahr,<lb/> das er als Hauslehrer des französischen Grafen Ferdinand Franҫois de Broglie verbrachte,<lb/> einige Louisd’or ansparen und frühere Schulden begleichen. Über seine zweite Stu<lb/>dienphase, an deren Ende er als Arzt assistierte und in einem Kreis von Göttinger<lb/> Doktoren der Medizin einen naturwissenschaftlichen Vortrag hielt, berichtet Hermann<lb/> in langen und sehr persönlichen Schreiben an Jean Paul. Hermann, der schon in seiner<lb/> Leipziger Zeit mehrfach schwer erkrankt war, starb am 3. Februar 1790 zwei Wochen<lb/> vor seinem 29. Geburtstag, wahrscheinlich an Lungentuberkulose (das Kirchenbuch<lb/> nennt »Gicht und Ausfluss« als Todesursache, Jean Paul schreibt in einem Brief an<lb/> Johann Gottfried Cloeter vom 18.2.1790, daß Herman »seiner mit (?) einem Stekflus<lb/> beschliessenden Hypochondrie« erlegen sei, III 1, 282,16; vgl. Schreinert, S. XXIX).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul bat den Göttinger Studenten Joseph Haas, der sich mit der Nachricht von<lb/> Hermanns Tod nach Hof gewandt hatte, dessen gesamten Nachlaß zu übersenden (III 1,<lb/> 281, Nr. 304 vom 16.2.1790; vgl. auch III 2, 247,6–7 zu Hermanns Stock). Die Ver<lb/>öffentlichung, die er daraus zugunsten von Hermanns Familie veranstalten wollte (vgl.<lb/> seine Briefe an Christian Otto vom 6.11.1790 und 3.5.1791, III 1, 310–311, Nr. 346<lb/> und S. 335–337, Nr. 374, die Tagebucheinträge vom 26.10.1790 und 13.6.1792, II 6.1,<lb/> 575,28–29 und S. 582,12–13, sowie die gedruckte Ankündigung am Ende von »Aus<lb/>läuten oder Sieben letzte Worte an die Leser der Biographie und der Idylle« in der ersten<lb/> Auflage der »Unsichtbaren Loge«, geschrieben im Sommer 1792, vgl. IV 1, einleitende<lb/> Erläuterung zu Nr. 138, vgl. auch Pauler UL, 455), kam nicht zustande. Hermanns</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="356" facs="#f0047"/>
                     <hi rendition="#i">wissenschaftliche Studien, die wahrscheinlich in den Händen seiner Familie blieben, sind<lb/> nicht überliefert. Für deren Edition wie für den Plan Jean Pauls, Hermanns »ganzen<lb/> Karakter in einen Roman [zu] pflanze[n]« (III 1, 241,18–19), der als Idee bereits in<lb/> Gesprächen und Briefen der beiden Freunde eine Rolle gespielt hatte und den Jean Paul<lb/> im Frühjahr 1795 neu entwickelte (vgl. seinen Brief an Christian Otto vom 8.5.1795,<lb/> III 2, 82–83; in einen Anhang zu dem Roman sollten Hermanns wirkliche Geschichte<lb/> und ein Teil seiner Schriften aufgenommen werden), gibt es aber Vorarbeiten, die sich im<lb/> Nachlaß Jean Pauls als Entwürfe zu den »Biographischen Belustigungen« erhalten<lb/> haben (Fasz. XIV, vgl. Goebel 1, 196–198). Große Teile daraus sind im Anhang von<lb/> Kurt Schreinerts Briefausgabe (Schreinert, 202–207) und in einem Aufsatz Eduard<lb/> Berends veröffentlicht (Eine Geistergeschichte von Jean Paul. Drei Romankapitel aus<lb/> seinem Nachlaß, mitgeteilt von Eduard Berend, in: Jahrbuch 1925, 155–183). Im lite<lb/>rarischen Entwurf tritt Hermann als promovierter Arzt auf, der von Göttingen nach<lb/> London gezogen war und, nach Deutschland zurückgekehrt, dem Ich-Erzähler wieder<lb/>begegnet (vgl. auch IV 1, Erläuterung zu S. 164,11–26). Diese Romankapitel, deren<lb/> Einbindung in einen größeren Handlungszusammenhang Jean Paul wahrscheinlich<lb/> zunächst nur aufgeschoben hatte (vgl. auch I 5, XXIX–XXXV und Schreinert,<lb/> S. XXXVII), sind Fragment geblieben. In einem allgemeineren Sinn können sich Spu<lb/>ren von Hermanns Bild in den Charakterzügen verschiedener literarischer Figuren<lb/> Jean Pauls wiedererkennen lassen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">(Vgl. Johann Bernhard Hermann, Briefe an Albrecht Otto und Jean Paul. Aus<lb/> Jean Pauls Nachlaß, mit Einleitung und Erläuterungen hg. von Kurt Schreinert, Tartu<lb/> 1933; vgl. auch Christian Otto in: Wahrheit 3, 55–57, und Ferdinand Josef Schnei<lb/>der, Jean Paul und Bernhard Hermann, das Urbild seiner humoristischen Charaktere,<lb/> in: Deutsche Arbeit. Monatschrift für das geistige Leben der Deutschen in Böhmen,<lb/> Prag, 5. Jg., 3. H., Dezember 1905, S. 150–160.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> Meynung <hi rendition="#i">bis</hi> Brief] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in einem langen Brief versucht, Her<lb/>mann von seinem Entschluß abzubringen, die Ausbildung in der Apotheke zu begin<lb/>nen, und ihn ermutigt, trotz finanzieller Schwierigkeiten ein Studium aufzunehmen<lb/> (siehe B; vgl. auch den abweichenden Text des Entwurfes, III 1, 427–428). Hermann<lb/> solle bedenken,</hi> daß die chemischen Versuche des H. Fischer, die Sie so un<lb/>widerstehlich hinreissen, nicht unausgesezt fortdauern werden (...) Ihr Ver<lb/>stand, der sonst von selbst der Warheit sogar bis in ihre geheim<hi rendition="#i">sten</hi> Win<lb/>kel nachfolgt, mus ruhen, damit Ihr Gedächtnis die Zeichen zum Zusam<lb/>men[<hi rendition="#i">sezzen</hi>] der Rezepte behalte, und das Selbstdenken geschieht immer<lb/> seltner, ie seltner Gelegenheit und Anreiz <hi rendition="#i">(?)</hi> sich dazu findet <hi rendition="#i">(III 1, 35,30–31<lb/> und S. 36,6–11).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–27</hi> Brief <hi rendition="#i">bis</hi> Entschluß] <hi rendition="#i">Friedrich <hi rendition="#g">Albrecht</hi> Otto (*21.1.1762) hatte ge<lb/>meinsam mit seinem jüngeren Bruder Georg <hi rendition="#g">Christian</hi> (*9.12.1763) in Leipzig das<lb/> Studium der Rechtswissenschaft aufgenommen (imm. 15.10.1781; vgl. auch die ein<lb/>leitende Erläuterung zu Nr. 66). In dem gleichzeitigen Brief an seinen ehemaligen<lb/> Mitschüler hatte Hermann begründet, warum er den Freunden nicht wie geplant fol</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="357" facs="#f0048"/>
                  <hi rendition="#i">gen, sondern in Hof bleiben und die Apothekerlehre beginnen wolle (vgl. Schreinert,<lb/> 1–9). Des mühseligen und zeitraubenden Geldverdienens durch das Erteilen von Pri<lb/>vatunterricht überdrüssig, arbeite er so doch auf dem Gebiete seiner eigentlichen Inter<lb/>essen. Zudem könne er davon ausgehen, von Herrn Fischer mit der gebührenden Ach<lb/>tung behandelt zu werden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi>
                  <hi rendition="#k">amicis</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">communia</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: daß Freunden untereinander alles gemeinsam<lb/> ist (vgl. Terenz: nam vetu’ verbum hoc quidemst,</hi> | <hi rendition="#i">communia esse amicorum inter se<lb/> omnia, Adelphoe, V. 803–804; vgl. auch Cicero, De officiis 1, 51 u. ö.).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Beehren <hi rendition="#i">bis</hi> Gedanken] <hi rendition="#i">Eine Antwort Jean Pauls ist nicht belegt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> als Apotheckers Junge, ha! ha!] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Bemerkung zu Hermanns<lb/> Entscheidung:</hi> Haben Sie bedacht, was Sie waren, und was Sie werden wol<lb/>ten? Ein Sprung von einem Studenten zum — herab? Würd’ ich Sie nicht<lb/> beleidigen, wenn ich auch nur den Namen dieser Sache hersezte? <hi rendition="#i">(III 1,<lb/> 35,10–13, vgl. auch bis Z. 21).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> Antwort <hi rendition="#i">bis</hi> Blatt] <hi rendition="#i">B ist nur als Entwurf und als Abschrift (beide eigenhän<lb/>dig) in Jean Pauls Briefkopierhuch überliefert, das »Blatt« Jean Pauls hat sich nicht<lb/> erhalten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#i">Zeichnung nach Z.</hi> 5] <hi rendition="#i">Möglicherweise wollte Hermann hiermit seinen Wunsch zum<lb/> Ausdruck bringen, in die enge freundschaftliche Verbindung zwischen Jean Paul und<lb/> Adam Lorenz von Oerthel einbezogen zu werden. Vgl. auch seinen Brief an Albrecht<lb/> Otto vom 20. bis 30. Januar 1785, in dem Hermann hinsichtlich anderer Personen<lb/> davon spricht, »daß aus dem durch die alles erschaffende Phanthasie eingebildeten Cirkel<lb/> der Freundschaft u. des Wohlwollens ein Triangel geworden, von dem eine Seite länger<lb/> ist, als die beyden übrigen. – Schade, daß ich nicht die vierte Linie abgeben kan, um<lb/> doch wenigstens ein <hi rendition="#k">trapezion</hi> formiren zu helfen« (zit. nach H: BJK, Berlin A, vgl.<lb/> Schreinert, 30). Hermanns Briefe an Albrecht Otto zeigen sein reges Interesse an Jean<lb/> Paul und dessen schriftstellerischer Arbeit (vgl. auch die einleitende Erläuterung zu Nr<lb/> 25), sie lassen aber auch darauf schließen, wie fragil die freundschaftliche Verbindung<lb/> zu Jean Paul in den gemeinsamen Leipziger Jahren im Vergleich zu dessen engerer<lb/> Beziehung zu Oerthel noch war (vgl. die Briefe vom 18.–30.9.1784, 14.–18.10.<lb/> 1784 und 20.–30.1.1785, Schreinert, 11–12, 23 und 32–33).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>