<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-I_54">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="54">54. VON JOHANN WILHELM VOGEL. SCHWARZENBACH, 16. FEBRUAR 1786, DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Wilhelm Vogel an Jean Paul. Schwarzenbach, 16. Februar 1786, Donnerstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band I. Hrsg. von Monika Meier. Berlin: Akademieverlag, 2003.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>79</num>
                  <num>80</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>462</num>
                  <num>463</num>
                  <num>464</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002796" n="463">
                  <persName>Carl Johann Albrecht <name type="reg">Meyer</name>
                  </persName>
               </person>
               <person corresp="#JP-004651" n="463">
                  <persName>Philipp Ludwig von <name type="reg">Weitershausen</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010185" n="464">
                  <author/>
                  <title>Anhang zur (Widerlegung der) Ziehenschen Prophezeihung (1786) </title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004483">Johann Wilhelm Vogel</persName>
               <placeName key="JP-006268">Schwarzenbach a. d. Saale</placeName>
               <date when="1786-02-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_17-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_149"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-I_52"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-I_55"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="I_135"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_149"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-1_79-6"/>
            <opener>
               <salute>
                  <hi rendition="#k">Hochedelgebohrner</hi>
                  <lb xml:id="IV-1_79-7"/> hochzuehrender Herr Kandidat!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-1_79-8"/>
            <p>Erwarten <hi rendition="#k">Sie</hi> heute keinen langen Brief von mir. Ich bin durch<lb xml:id="IV-1_79-9"/> rheumatische Zufälle zu übel gestimmt. Noch mehr als durch<lb n="10" xml:id="IV-1_79-10"/> meine Unpäßlichkeit leide ich aber, weil mir mein kleiner Bube<note corresp="#IV-1_79-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004489" ana="†">
                        <persName>Leo Karl Gottfried Friedrich <name type="reg">Vogel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_79-11"/> krank geworden. <hi rendition="#k">Sie</hi> kennen mich, daß ich durch das Übelbefin<lb xml:id="IV-1_79-12" rendition="#hyphen"/>den der Meinigen völlig umgestimmt werden kann. – Nach<note corresp="#IV-1_79-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004484" type="family">
                        <persName>Johann Wilhelm <name type="reg">Vogel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_79-13"/> Inhalt <hi rendition="#k">Ihres</hi> Schreibens verlangen <hi rendition="#k">Sie</hi> von mir die Bezahlung des<lb xml:id="IV-1_79-14"/> Mixturen Antheils, oder wenigstens die Beförderung desselben.<note corresp="#IV-1_79-15">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010988" ana="†">
                        <title>Cloeter, Johann Gottfried, Christoph Friedrich Ellrodt, Johann
                        Paul Friedrich Richter (Jean Paul), Johann Samuel Völkel und Johann Wilhelm
                        Vogel, Mixturen für Menschenkinder aus allen Ständen (1786)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-1_79-15"/> Freund! würde der Advokat nicht das Schiksal haben, halbe Jahre<lb xml:id="IV-1_79-16"/> u länger zu arbeiten, ohne die Bezahlung zu erlangen; so würde<lb xml:id="IV-1_79-17"/> ich der erste sein, der <hi rendition="#k">Ihnen</hi> einen proportionirten Vorschuß<lb xml:id="IV-1_79-18"/> machte. Aber so bin ich, da ich unbesoldet bin und blos um<lb xml:id="IV-1_79-19"/> haaren Verdienst arbeiten muß, auser Stand gesetzt. Was nun aber<lb n="20" xml:id="IV-1_79-20"/> die Bezahlung vom Buchhändler betrift; so glaub ich, daß man<note corresp="#IV-1_79-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002538" ana="ff†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Lübeckische Buchhandlung in Bayreuth</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_79-21"/> von ihm ehender nichts fordern kann, als bis das Buch fertig ist,<lb xml:id="IV-1_79-22"/> indem er ia noch nicht weiß, wie viel Bögen zur Welt kommen.<lb xml:id="IV-1_79-23"/> Indessen ist iezt die Zeit vor der Thür, da das Büchelchen fertig<lb xml:id="IV-1_79-24"/> wird u wo er auch bezahlen wird. In einem <hi rendition="#k">Ihrer</hi> vorigen Briefe<lb n="25" xml:id="IV-1_79-25"/> schrieben <hi rendition="#k">Sie</hi> mir, daß wir schon voraus bezahlet würden, weil<lb xml:id="IV-1_79-26"/> wir Bücher nähmen. Alleine, da so wohl der Herr Pfarrer, als ich<note corresp="#IV-1_79-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004456">
                        <persName>Johann Samuel <name type="reg">Völkel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_79-27"/> schon seit 10. Jahren Konto in der Lübekischen Buchhandlung<lb xml:id="IV-1_79-28"/> haben; so werden <hi rendition="#k">Sie</hi> sehen, daß <hi rendition="#k">Sie</hi> irrten. – Übrigens ist es uns<lb xml:id="IV-1_79-29"/> sämt<hi rendition="#i">lich</hi> nicht wenig aufgefallen, daß <hi rendition="#k">Sie</hi> vor einiger Zeit an den<lb n="30" xml:id="IV-1_79-30"/> Buchhändler bereits selbsten geschrieben und sich fast alles zu<lb xml:id="IV-1_79-31" rendition="#hyphen"/>geeignet haben, da <hi rendition="#k">Sie</hi> sich doch gegenwärtig gegen uns anstellen,<lb xml:id="IV-1_79-32"/> als wenn <hi rendition="#k">Sie</hi> nicht an ihn schreiben könnten. Wir haben in <hi rendition="#k">Sie</hi>, als<lb xml:id="IV-1_79-33"/> einen Mann von redlicher Denkungsart, alles mögliche Vertrauen<lb xml:id="IV-1_79-34"/>
               <pb n="80" facs="#f0104"/> gesezt. Untergraben <hi rendition="#k">Sie</hi> also dasselbe nicht; oder sezzen <hi rendition="#k">Sie</hi> uns<lb xml:id="IV-1_80-1"/> wenigstens nicht in den ganz unvermutheten Fall, daß wir auf<lb xml:id="IV-1_80-2"/> unsere Sicherheit bedacht sein müssen. — Lesen <hi rendition="#k">Sie</hi> die Höfer<lb xml:id="IV-1_80-3"/> Intelligenzblätter nicht? Gehen <hi rendition="#k">Sie</hi> fleisig in die <hi rendition="#g">Pikeniks</hi>? der<lb xml:id="IV-1_80-4"/> Schampanier soll herrlich gerathen sein. – Doch! ich will nicht<lb n="5" xml:id="IV-1_80-5"/> spaßen, sondern eine ernst<hi rendition="#i">liche</hi> Frage an <hi rendition="#k">Sie</hi> thun. Warum kom<lb xml:id="IV-1_80-6" rendition="#hyphen"/>men <hi rendition="#k">Sie</hi> nicht mehr hieher? – Und nu<metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">n</hi>
               <metamark>]</metamark> verzeihen <hi rendition="#k">Sie</hi> aus obigen<note corresp="#IV-1_80-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006268" ana="†">
                        <placeName>Schwarzenbach a. d. Saale</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-1_80-7"/> Ursachen mein Geschmiere. Ich bin mit der vollkommensten<lb xml:id="IV-1_80-8"/> Hochachtung</p>
            <lb xml:id="IV-1_80-9"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Schw. den 16.<lb/> Febr. 1786.</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#k">Dero</hi>
                  <lb n="10" xml:id="IV-1_80-10"/> gehorsamer D<hi rendition="#i">iene</hi>r<lb xml:id="IV-1_80-11"/> Vogel</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 2°, 3 S., 4. S. Adr.:</hi> Ihro | des Herrn Kandidat, <hi rendition="#k">Rich<lb/>ter</hi>, | Hochedelgebohrn | in | Hof. <hi rendition="#i">Siegelausriß mit Textverlust.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 1, 545, FB 17 (Mitte Februar 1786).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 1, 197–198, Nr. 149 (26. (?) 2.1786).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> mein kleiner Bube] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich Leo Vogel.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="463" facs="#f0154"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi>–<hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Nach Inhalt <hi rendition="#i">bis</hi> müssen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in dem nicht erhaltenen B<lb/> offenbar gedrängt, ihm möglichst bald das anteilige Honorar für die »Mixturen für<lb/> Menschenkinder aus allen Ständen« auszuzahlen (vgl. den Brief Johann Samuel Völ<lb/>kels, IV 1, 76,13–18 und Erläuterung). In A, den er während eines Besuchs bei Er<lb/>hard Friedrich Vogel in Rehau verfaßte, bittet er um Verständnis für seine Notlage:</hi> Um<lb/> diesen Brief zusammenzubringen: must’ ich mich sehr plagen und ich muste<lb/> Papier, Dinte, Feder etc. wirklich dazu borgen; der H. P<hi rendition="#i">farrer</hi> schos es zusam<lb/>men her. Sie können daraus sehen, wie schlecht meine Umstände sind und<lb/> wie nöthig es ist, daß Sie mir die Verbesserung derselben bald schikken ...<lb/> Ohne Scherz: ich würde Sie nie an diese Verbesserung erinnert haben,<lb/> wenn blos ich und nicht auch meine Mutter Antheil an ihr nähmen <hi rendition="#i">(III 1,<lb/> 197,34–198,5; vgl. auch IV 1, Erläuterungen zu S. 74,28–31 und S. 78,9–10 von<lb/> Erhard Friedrich Vogel, EB 35 sowie Jean Pauls Briefe an Luise Eleonore von Reitzen<lb/>stein, III 1, 182–183, Nr. 128 vom 18.12.1785, S. 192–193, Nr. 140 vom 12.1.1786<lb/> und S. 195–196, Nr. 146 von Anfang Februar 1786, und seinen Brief an Christiane<lb/> Wilhelmine von Weitershausen, III 1, 191, Nr. 136 vom 29.12.1785). Das gewünschte<lb/> Honorar erhielt er im Laufe des Frühjahrs (vgl. III 1, 212–213, Nr. 175 vom 22.6.<lb/>1786; der Dank an Vogel vom 28.2.1786 bezieht sich wahrscheinlich noch nicht auf die<lb/> tatsächliche Zahlung, vgl. III 1, 199,14–15, Nr. 151; vgl. auch ebd., Nr. 152 vom selben<lb/> Datum). Der genaue Zeitpunkt, zu dem der Druck der »Mixturen« beendet war und<lb/> die Lübeckische Buchhandlung das Honorar beglich, ist nicht bekannt, das erwähnte<lb/> Schreiben Jean Pauls an den Bayreuther Verlag nicht überliefert (vgl. auch IV 1, EB 36).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> ehender] <hi rendition="#i">Siehe Erläuterung zu S. 72,17.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi> In einem <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">sie</hi>] <hi rendition="#i">Die entsprechende Briefstelle ist nicht überliefert, die<lb/> Briefe Jean Pauls an Vogel sind nur als unvollständige Abschriften in seinem Briefko<lb/>pierbuch erhalten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Herr Pfarrer] <hi rendition="#i">Johann Samuel Völkel.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> die Höfer Intelligenzblätter] <hi rendition="#i">Das »Höfer Intelligenz-Blatt« (zuerst 1770<lb/> und 1771), erschien seit März 1783 einmal wöchentlich am Donnerstag. Es wurde<lb/> unter maßgeblichem Anteil des Hofer Landeshauptmanns Philipp Ludwig von Wei<lb/>tershausen (1727–1795) in der Vierlingischen Buchhandlung (seit 1783 im Besitz<lb/> von Carl Johann Albrecht Meyer) herausgegeben (vgl. Weitershausen, 75–76, und<lb/> Rolf Hoermann, Der Hofer Anzeiger. Das Werden und Wirken einer Heimat-Zeitung<lb/> in der bayerischen Ostmark, Hof 1938, besonders S. 19 und 22–30). Neben amtli<lb/>chen Bekanntmachungen, Preistabellen und Anzeigen enthielt es Artikel zu verschie<lb/>denen aktuellen Themen, die meist mit Bezug auf lokale Gegebenheiten behandelt<lb/> wurden. Diese Beiträge erschienen in der Regel anonym, auch die Herausgeber traten<lb/> nicht namentlich in Erscheinung. Anfang 1786 hatte Philipp Ludwig von Weiters<lb/>hausen sich, ebenfalls anonym, zur Wirkungsabsicht der Zeitung geäußert: »Die Her<lb/>ausgebere verlangten nicht zu erleuchten, dazu hielten sie sich selbst nicht für genug<lb/> erleuchtet; ihr einziger Wunsch war – nüzlich zu seyn, und es in den finstersten Win<lb/>keln heller zu machen; hierzu waren erleuchtete Mitarbeiter nöthig. Wie viel Hoff</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="464" facs="#f0155"/>
                  <hi rendition="#i">nung sie dazu haben, wird man aus folgender Stelle eines aus Franken vor etlichen<lb/> Monaten eingelauffenen Schreibens ersehen. Hier ist sie von Wort zu Wort: ›Die Auf<lb/>klärungs-Sucht und Seuche hat so viele Köpfe angesteckt und schwindelnd gemacht,<lb/> daß bald kein Dorfschulmeister mehr seyn wird, der nicht ein Aufklärungs-Sistem<lb/> schreiben und die Nation Uber ihre Irrthümer wird erleuchten wollen, und dadurch<lb/> wird nichts gebeßert.‹ Nun sollte man denken, man hätte sich im Fränkischen Crais<lb/> wenig und im Voigtlande gar nicht zu beschweren, daß man die Aufklärung aufdringe;<lb/> noch brennen unsre Köpfe so gar helle nicht, daß eine allgemeine Feuersbrunst daraus<lb/> zu befürchten wärel Man mag sich hinwenden, wohin man will, so sieht man noch<lb/> Finsterniß. Weitläuftige und langsame Gerechtigkeits-Pflege; Policei, wo man nichts<lb/> als Zwang kennet; Gewerbsstand ohne alle Industrie, schlendriansmäßige Landwirth<lb/>schaft ... Gesellschaftliches Leben ohne Geselligkeit und Sitten; limmelmäßige oder<lb/> läppische Erziehung ... Aberglaube der bis am Aberwiz gränzet; Rockenphilosophie,<lb/> wobei man allen Menschen Verstand verläugnet; Dummdreustigkeit, die die klärsten<lb/> Säze abläugnet, um die abgeschmacktesten Meinungen zu vertheidigen. Möchten doch<lb/> ein paar Dorfschulmeister zu unsrer Züchtigung aufstehen!« (Hӧfer Intelligenz-Blatt<lb/> vom 12.1.1786, Nr. 2, S. 6–7) In der Ausgabe vom 9. Februar wurden eine Liste der<lb/> Pränumeranten und eine Jahresbilanz für 1785 veröffentlicht. Daran schließt sich der<lb/> Hinweis, daß für den Abdruck von Aufsätzen im »Höfer Intelligenzblatt« in der Re<lb/>gel kein Honorar gezahlt werden könne (Höfer Intelligenz-Blatt vom 9.2.1786, Nr. 6,<lb/> S. 21–23). Vogels Anmerkung bezieht sich möglicherweise auch auf die Anzeige<lb/> einer kurzen Schrift: »Widerlegung der Ziehenschen Prophezeihung und gründlicher<lb/> Beweiß daß deren Verfasser ein Schwärmer gewesen. So sollte eigentlich der Titul hei<lb/>sen, wir glaubten aber diese Piece unter dem abentheuerlichern Titul: Anhang zur<lb/> Ziehenschen Prophezeihung eher in die Hände des gemeinen Mannes zu bringen, der<lb/> in der That auch in hiesiger Gegend einige Zurechtweisung nöthig hatte, Sollte dahero<lb/> manchem die Annäherung des entscheidenden Tages dieses Monats den Appettit ver<lb/>dorben haben, so wollen wir unsere Widerlegung bestens empfehlen. Hat der Patient<lb/> nicht von Natur einen schwachen Magen so hilfts gewiß, die ganze Cur kostet 8 kr.«<lb/> (Höfer Intelligenz-Blatt vom 16.2.1786, Nr. 7, S. 26; vgl. auch Jean Pauls Brief an<lb/> Erhard Friedrich Vogel, III 1, 197,9–11, Nr. 148 vom 7.2.1786 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi>
                  <hi rendition="#g">Pikeniks</hi>] <hi rendition="#i">Mit einem geselligen Zusammensein verbundene Mahlzeiten, zu<lb/> denen jeder Teilnehmende etwas beitrug (vgl. auch S. 139,7 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> Warum <hi rendition="#i">bis</hi> hieher] <hi rendition="#i">Jean Paul folgte dieser Aufforderung jedenfalls im August<lb/> des Jahres (vgl. seinen Brief an Adam Lorenz von Oerthel, III 1, 218,14–16, Nr. 181<lb/> vom 20.8.1786).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>