<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1169" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 9. November 1796,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I27</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1796-11-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. 9 November 96</dateline>
                </opener>
                <p><ref type="letter" target="JP-UB1170">Morgen beginn' ich wieder meine
                        Episteln an Sie</ref>, meine Evangelien, mein neues Testament – ein
                    Testament aller der süßesten, mildesten, innigsten und reinsten Empfindungen
                    eines Herzens, das nie Ihrer unwürdig war und nie es werden kann.</p>
                <p>Ein Beweis davon, ein Beweis, der Sie (bedürft' es deßen) <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">auf</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ewig</hi> beruhigen würde, so wie
                    er die schönste weibliche Seele erfreuen muß, liegt in der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">heiligen</hi> Versicherung die ich Ihnen gebe,
                    daß ich nie einen Augenblick die Wärme Ihres Ausdrucks hätte mißdeuten können,
                    ohne für mich selbst den tiefsten Abscheu zu fühlen, daß diese <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wärme</hi> mir als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Eigenschaft</hi> Ihres vollen,
                    energischen, sein selbst sichern Herzens, nicht als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Darstellung</hi> desselben erschienen ist, daß
                    ich endlich von unserm Bunde eine zu hohe Ideé habe, um ihn durch eine irrdische
                    Beziehung zu entweihen.</p>
                <p>Wohl Ihnen, wohl mir, daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meine</hi> Wärme <pb n="2"/>für <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> keiner Entschuldigung bedurft hat, und daß jenes, was
                    mir zuweilen eine solche Entschuldigung nothwendig zu machen geschienen, nicht
                    in meinem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wesen</hi> sondern in
                    den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zufälligkeiten</hi> gelegen
                    hat, von deren Einwirkung, umgeben wie ich's immer war von den Konventionen und
                    Vorurtheilen der Welt, mein sonst freies Gemüth sich nicht hat ganz rein
                    erhalten <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">können</hi>. An Ihrer
                    Hand, meine Amöne, ward' ich der Natur, der Unschuld wieder zugeführt, oder
                    vielmehr mein Herz, das beide nicht verlor, aber doch in der Zuversicht
                    schwankte, mit der es ihre Gegenwart einzig ehrt, fühlt sich nun von dieser <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lebendigen</hi> Zuversicht belebt
                    und bricht wie ein junger, knospender Zweig durch die rauhe Rinde, die es
                    einklemmte, zum Licht und zur Frühlingsluft hindurch.</p>
                <p>Froh und unsrer gewiß, wie die seeligen Götter, sind wir nun einander ewig, frei,
                    was wir uns seyn dürfen. An kein Verhältniß streift das unsrige an, ja jedes
                    fremde wird <pb n="3"/>noch dadurch erhöht, verherrlicht, und erhöht, veredelt
                    das unsrige wieder. </p>
                <p>Wahrlich, den Liebenden erfreuet nur das Maas und die Wärme der Liebe in dem
                    Gegenstande der seinigen, wie müßte ihn das beschränkte, das egoistische Herz
                    betrüben, das nicht das Gute als gut, sondern nur eigensinnig nach einer gewißen
                    Form liebte, also überhaupt nicht den Geist, sondern das Gefäß, nicht das
                    wesentliche ewige, sondern das zufällige, vergängliche? Die Liebe ist wie die
                    Flamme, sie schwächt sich nicht durch ihren Umfang, ihre Gluth, Ihre Kraft
                    wachsen mit diesem.</p>
                <p>Ich mag nur diese einzige, die höhere, Liebe nennen; es ist eine Schande für
                    unsre Sprache, daß sie nicht ein andres Wort selbst für die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">edlere</hi> Anhänglichkeit des Jünglings und des
                    Mädchens hat? Denn auch diese ist noch eigennützig, und die Liebe die ich meyne
                    und die Sie meynen, Theuerste, verdient ihren Namen, diesen, wie der gute
                    fühlende <persName key="JP-002555">Luther</persName> sagt, zum Geiste durch alle
                    Sinne klingenden und dringenden, eben nur durch ihre Un<pb n="4"/>eigennützigkeit. Geben will sie, nicht haben, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">das</hi> ist ihr kein Vorwurf, daß sie freilich
                    verlangt, das Geliebte solle ihre Gaben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">annehmen</hi>.</p>
                <p>Die meinigen nehmen Sie nun immer und unbesorgt. Unter ihnen stehen alle meine
                    Wünsche für Sie, die einzigen Gaben, über die ich selbst gebiete, oben an
                    – die Wünsche nicht allein für das Wohl, das beide Welten umfaßt, und für
                    das Sie keiner Wünsche bedürfen, weil es Ihnen gewiß ist, sondern auch für das,
                    welches diese Welt in sich schließt. O kein Geheimniß lege sich je mehr zwischen
                    uns, und so hindre mich auch nichts, Ihnen eine frohe Hoffnung zu gestehn, Sie
                    auch hier schon, und als irrdische <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Erscheinung</hi> mit dem Glücke, das die Erde geben kann, beglückt zu
                    sehn.</p>
                <p>Daß ich Sie behielt, wußt' ich. Ich verging, könnt' ich Ihren Verlust mir denken.
                    Dieß einzige hielt mich aufrecht, auch wenn ich Ihren Briefen hätte entsagen
                    müßen. Aber welche Woche ich verlebt! – nur Sie haben mich in Sich und
                    faßen Alles.</p>
                <p>Setzen Sie Ihren Briefen keinen Termin wieder! Schreiben Sie mir Theuerste so
                    viel Sie können, aber ich seegne Sie auch für das Wenigste. Senden Sie es ab,
                    wenn es Sie gut dünkt, nur kein Ziel, meine Brust hält den Lauf nicht aus.
                    Ewig</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr Oertel</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><persName key="JP-000044">H<ex>err</ex> von Ahlefeld</persName> ist ein
                        trefflicher Mensch. <seg type="comment"><orig>Er kam erst am Montage zu
                                mir</orig><note xml:id="nuwf_hzf_kqb">Vgl. den Brief von Jean Paul
                                an Friedrich Benedikt von Oertel vom <ref type="letter" subtype="text" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=II_441">22. Oktober 1796</ref>.</note></seg> und wir liebten uns
                        gleich. Ich erwart' ihn jezt in wenig Stunden wieder. Er hat mich sehr trüb
                        gefunden, wie freudig wird er mich heut sehen. Von der Ursache wird er
                        erfahren, nicht was er hören, sondern was ich sagen darf.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>