<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1164" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Hof, 22. September 1796,
                    Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I22</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 2¼ S. Auf S. 4 Adr.: An Mademoiselle Amöne Herold.
                                </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Minimaler Textverlust durch umgeknickten Seitenrand.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
                    <date when="1796-09-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Hoff, 22. September 96. Nachts–</dateline>
                </opener>
                <p>Schon drei Abschiedsbillets an Sie, Unvergeßliche! hab' ich zerrissen. Kann ich
                    Ihnen denn meine Empfindungen nicht zugleich wahr und doch zart und schonend
                    genug sagen? Soll ich denn von Ihnen scheiden, ohne daß Sie es erfahren, was Sie
                    mir geworden sind? Werden Sie denn Gefühle beleidigen, die so rein wie Ihre
                    Tugend, werden sie Ihnen weh thun, die so uneigennützig und ohne Anspruch sind?
                    Bin ich doch bald nur ein Name, nur ein verhallender Name für Sie!</p>
                <p>Der Ihrige – Amöne! – tönt aber nun ewig in meinem Innern, und bewegt
                    alle seine Saiten, und entlockt ihnen eine Harmonie süßer Sehnsucht und Wehmuth.
                    Süßer, ja süßer, denn meine Seele ist höher als Zeit und Raum, und bleibt nun
                    bei der Ihrigen, und sinkt einst an diese dort, wo kein gequältes Herz mehr die
                    verschwiegene Brust hebt.</p>
                <p>Sollt' ich mich bezähmen? Sollt' ich mir das einzige Glück versagen, daß ich es
                    wisse, Sie kennen mich? Scheiden heißt sterben. Ich scheide von Ihnen, und
                    erhalte die Rechte der Sterbenden. </p>
                <p>Ihre Ruhe kann ich durch meine Aufrichtigkeit nicht stören. I<supplied reason="damage" cert="high">hr</supplied> Herz muß ja schon von einem
                    würdigern als das meine ist geschätzt werden und geliebt – wie wär es sonst
                    nicht längst gebrochen? Und ich bin ja schon glücklich, weil ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> kenne, ich habe ja schon
                    mehr von Ihnen als ich verdiene, und darf, ohne <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mich</hi> zu verkennen, ja nie das wünschen was
                    ich entbehren muß.</p>
                <p>Erfahren Sie, was Sie mir sind – durch die Schilderung, die mir der beßte der
                    Menschen von Ihnen gemacht, durch das, was ich von Ihnen gelesen, durch den
                    Ausdruck, den die schönste weibliche Seele einer Form, die nur für sie
                    geschaffen ward, verliehen. <pb n="2"/>Einst sucht' ich eine Form wie diese, und
                    beseelte sie mit aller der Liebe und Güte, für die voll Schwärmerei mein Busen
                    brannte. Aber ich suchte sie mit eigennützigem Wunsche. Sie wollt' ich mir
                    zueignen, sie an meine Brust drücken, sie nie, nie mehr von mir laßen.</p>
                <p>Aus Nebel schuf mir mein Schicksal eine <persName key="JP-001985">Juno</persName>, die meine Fantasie mit allen Reitzen einer Himmelskönigin
                    schmückte, aber die <persName key="JP-001985">Juno</persName> ward zu einer
                    Wolke, die trüb und unzertheilt mein Haupt umlagerte.</p>
                <p>Und es kam eine Kraft in meine Seele, die sie über die Erde rückte und über die
                    Wolke; die Sonne strahlte mir wieder, aber nicht mehr im Luftblau der
                    Atmosphäre, sondern aus der schwarzen Nacht des Aethers. Sie blendete, aber
                    leuchtete nicht; meine lechzende Brust wollte athmen, aber dort oben war keine
                    Luft, die den Sterblichen anwehte und erquickte.</p>
                <p>Da betete ich, von heiligen Schauern ergriffen, und sank im Beten zurück auf
                    meine Erde. Ueber mir wölbte sich wieder der azurne Dom der Natur und in dem
                    Dome stand eine schöne Gestalt, die der milde Glanz der himmlischen Unschuld
                    verklärte. Langsam schwebte sie mir vorüber, langsam schwand sie hin in weite
                    Fernen. Aber wie sie aus dem grosen Tempel flog, fand ich daß mein Herz ein
                    kleinerer geworden war. In dem steht sie nun ewig in unvergänglicher Jugend und
                    lindert mit Tönen sanfter Milde, mit Blicken voll Huld die Schmerzen meiner
                    Sehnsucht und weht mit Flügeln der Psyche in alle meine Wunden Kühlung.</p>
                <p>Die Gestalt gleicht der Ihrigen, Amöne! sie ist der Lichtkörper, <pb n="3"/>aus
                    dem einst Ihr unsterblicher Geist in der zweiten Welt strahlt. O Sie! seyn Sie
                    schon glücklich in der ersten, seyn Sie es, indem Sie andre glücklich
                    machen!</p>
                <closer>
                    <salute>Mein Herz ist voll heißer Wünsche für Ihr Wohl und voll Dankbarkeit für
                        Ihre wohlthuende Erscheinung. O Sie Gute, Sie Liebe, nun seh' ich Sie immer,
                        nun bete ich immer für Sie!</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Friedrich von Oertel</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>