<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1171" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 20. bis 28.
                    November 1796, Sonntag bis Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I29</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 3 Dbl. 8°, 12 S. Nummerierung der Blätter mit Großbuchstaben
                                </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 6 Unterstreichung vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date from="1796-11-20" to="1796-11-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012965">Ansichten über die Liebe</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012840">Jahreszeiten</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. 20 November 96.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich kann's Ihnen nicht sagen, geliebte Schwester, wie wehmüthig in diesen Tagen
                    mein Herz ist, welche dunkle ängstliche Gefühle und Ahnungen es drücken. Es ist
                    mir, ich sehe einem traurigen Ereigniße entgegen, und mein Muth, es zu ertragen,
                    erschlafft in einer allzuweichen Stimmung meines Gemüths.</p>
                <p>Nur die Innbrunst, mit der ich mich zu Gott zu erheben suche, und die Innigkeit,
                    mit der ich die Geliebten an mein Herz drücke, nur diese stärken mich noch und
                    laßen mich nicht feig umsinken.</p>
                <p>Aber warum leg' ich in die Zukunft die Ursache meiner Bangigkeit? Nein, gewiß,
                    ich täusche mich, ich kann sie ja in der Gegenwart, in der Vergangenheit finden,
                    und nur weil sie aus so vielen einzelnen kleinern Ursachen zusammengesetzt, weil
                    sie mir darum nicht deutlich genug ist, bin ich geneigt, sie mit der
                    Geheimnißvollen Nacht von dem, was ich noch nicht kenne, zu umgeben.</p>
                <p>Ist es das Leiden meiner hiesigen Freundinnen, ist es zumal das schreckliche,
                    moralische der einen, die ich zu Grunde gehen sehe, ohne retten, ohne helfen zu
                    können? ist es die zu heiße Sehnsucht nach meinen fernen Lieben, denen ich mein
                    ganzes Herz gab, und von denen ich lange nichts hörte? ist es das Gefühl der
                    Vergänglichkeit, das seit meinem Geburtstage einmal so schwer auf mir liegt? ist
                    es das des unzubefriedigenden Strebens meiner liebenden Seele? oder das mehr
                    strafbare, ägoistische des Alleinseyns, der Unmöglichkeit, mir ein andres Wesen
                    eigen zu machen? reißt endlich vielleicht mein Körper eine unrechtmäßige Gewalt
                    über meinen Geist an sich, und setzt er den Druck der neblichten, kurzen Tage
                    auf diesen fort? was will ich denn? ist denn mein Herz so eng, so klein, ist
                    denn mein inners Auge so kurzsichtig, so umdämmert, hat denn mein Ich so ganz
                    seine Flügel zerknickt, daß ich einmal so elend an dem Wirklichen, Sichtbaren
                    haffte und nicht mit einem Blicke sogar die Lichtregion erreichen kann, in der
                    ich sonst so seelig schwebe?</p>
                <p>Aber mit solchen Stunden bezahlen wir den Zoll der Menschlichkeit, der
                    Gebrechlichkeit, und sie fliegen nur wie Schatten an der ewigen Sonne
                    vorüber.</p>
                <p>Darum bitt' ich Sie auch, Theuerste, Sich nicht zu betrüben, wenn eine Lage, wie
                    meine jetzige, mir ein trübes Kolorit giebt. Das kommt und geht, und oft darf
                    man nur das erstickende Herz einem geliebten zeigen, und öffnen, um ihm wieder
                    frische Lebensluft zuzuführen. Nur <pb n="2"/>das einsame Brüten darüber ist
                    gefährlich. Alle Spekulation über unser unerforschliches, räthselhaftes Innre
                    macht uns siech und elend, wenn wir sie blos in unserm Innern selbst vernehmen,
                    sie ist ein unterirrdisches Wandeln durch feuchte, finstre, giftige Gewölber,
                    aber an der Hand unsrer Lieben wird die Wandrung ein leichtes, ein schönes
                    Geschäft. Ein wärmendes Licht erhellet zauberisch die Grüfte, die Dämpfe formen
                    sich in schwebende, schimmernde Geistergestalten, die Wände glänzen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">wie</del> in prächtigem Kristall,
                    Der Windzug, der vorher heulend durchstrich, wird zu einem melodischen Säuseln,
                    und umfangen von einer neuen, wunderbaren Feénwelt, halten wir uns wonnetrunken
                    an den Schutzengel, unsere Gefährten.</p>
                <p>So halte ich mich auch jezt an Sie, denn es ist mir schön geworden, während ich
                    dieß schrieb, und ich dank' es Ihnen zu der mich meine Gedanken trugen.</p>
                <p>Welche Beweglichkeit, welche Reitzbarkeit einer Seele voll Fantasie! Wie Ihr Bild
                    jezt vor mir steht, so hold, so freundlich, so sinnig, wie es so mild mir Freude
                    zulächelt und Frieden! O, fühlen Sie es ganz, welche seegnende Macht Sie über
                    mich haben und laßen Sie mich Ihnen gegenwärtig seyn mit meinem Blicke voll
                    Dank, voll Rührung!</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>21<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Was der Ihnen geweihte gestrige Morgen so seegnend begonnen hatte, ward am Abend
                    durch den wirklich ausserordentlich schönen Gesang, eben jenes Mädchens
                    vollendet, von dem ich Ihnen vor einiger Zeit schrieb, und das ich auf einer
                    Hochzeit kennen lernte. <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName> – so
                    heißt dieß liebe Geschöpf – ist das einzige Wesen, das ich hier habe, bei dem
                    mir still und wohl wird, das einzige das glücklich und froh ist, und meines
                    Trostes nicht bedarf. Sie hat die ganze frohe Laune eines unschuldigen, reinen,
                    von der Leidenschaft noch unbestürmten Herzens, und eine so natürliche,
                    unaffektirte Güte, daß sie von selbst ihrem Frohsinne keine andre Richtung
                    giebt, als die auch auf andre wohlthätig wirkt. Ohne die Kultur der feinen Welt,
                    die für mich ganz ohne Werth ist, ja sogar ohne die höhere, die ein ausgesuchter
                    Umgang, vortreffliche Lektüre, und ein gewißer Hang zu einer edlen Schwärmerei
                    den Auserwählten ihres Geschlechts geben, und wodurch diese Menschen meiner Art
                    zum höchsten Enthusiasmus begeistern, hat sie doch eine gute eigne Bildung, wie
                    nur ein richtiger Verstand und ein sanftes, liebendes Herz sie möglich machen.
                    Schön ist sie nicht, vielleicht kaum hübsch, aber es ist ein solcher Ausdruck
                    von Gutherzigkeit und Wohlwollen in ihrem Gesicht, und in ihrem Tone so viel
                    Seele, daß sie nur näher gekannt werden darf, <pb n="3"/>um alle die innern
                    Reitze sehen zu laßen, die jede Gestalt verschönern. Nur
                    ihre
                    Mutter lebt noch, eine würdige, sorgliche, gute Matrone. Die
                    Familie ist weder reich, noch angesehen, aber es ist alles so schicklich, so
                    anständig eingerichtet, alles so weise eingetheilt, alles so nett und
                    ordentlich, daß man nirgends eine Spur von Armuth findet. Die Liebe der Kinder
                    unter einander und für die Mutter und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die</hi> Eintracht, die sich nicht erkünsteln läßt, weil sie
                    sich nicht in Aufwallungen, in Schmeicheleien, in Worten äußert, sondern in dem
                    ganzen Betragen, im stillen Blick, in der sanften zuvorkommenden Gefälligkeit –
                    legt das beste Zeugniß für den Charakter derselben im Allgemeinen ab, so wie ihr
                    Fleiß, ihre Mäßigkeit, ihre Geschicklichkeit. Des Abends kommen gewöhnlich die
                    verheuratheten
                    Töchter und geselln sich zu ihren zwei
                    noch ledigen
                    Schwestern, um die gute Mutter, die dann lauter Freude ist, in
                    ihre Mitte zu nehmen. Dann wird meistens Musik gemacht, die sie alle ungemein
                    lieben, und worinn <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName> es den andern
                    allen zuvorthut.</p>
                <p>Hier werd' ich immer lieblich gestärkt und erquickt, und weide meine liebende
                    Seele an dem Glück dieses Zirkels, das ihm blos die Liebe giebt. Hier wird die
                    Bitterkeit des Grams versüßt, den mir oft meine übrigen Verbindungen geben, und
                    die, welche der verkehrte Sinn und der Egoismus, von dem ich überall umgeben
                    bin, in mich senken will. Sie sehen mich alle gern, und es ist ein Fest, wenn
                    ich komme, es ist mir bald gelungen, ihnen die Meynung zu nehmen, daß meine
                    äußern Verhältnisse sie von mir entfernten. Warum auch? das ist ja eben das
                    Schönste meiner Lage, daß ich blos mir selbst, meinem Gefühle, meiner Einsicht
                    leben kann, daß es für mich keine sklavischen Konventionen giebt, daß ich mit
                    einem Worte frei bin.</p>
                <p>Eine Furcht hab' ich aber doch, da in diesen Umgang wenigstens <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">etwas</hi> Herbes mischt, und über die mich blos
                    meine Aufrichtigkeit erhebt. Ich lebe an einem so kleinstädtischen grosen Orte,
                    daß ein Unverheuratheter ein Mädchen nicht besuchen darf, ohne daß man ihm
                    Absichten Schuld gäb, und es wär mir ein entsetzlicher Gedanke, wenn ich
                        <persName key="JP-003036">Fritzchen</persName> an einer Versorgung durch
                    einen braven Mann hinderte, so wie es abscheulich wär, wenn ich ihr zu
                    Vermuthungen Anlaß gäb, die ich nicht zu bestätigen gedächte. Aber ich habe – so
                    gut mir es wenigstens möglich war – mich darüber mit ihr erklärt, und sie hat
                    mich über Alles beruhigt. Indeßen kann freilich die Pflicht ein Opfer von mir
                    verlangen, und ich bin bereit, es zu bringen.</p>
                <p>Lesen Sie dieses allein, Theuerste! Ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bitte</hi> Sie darum. Es ist mir nun schon natürlich geworden,
                    meine Seele ganz Ihnen zu zeigen, und ich verhehle Ihnen so wie mir selbst
                    nichts was darinn vorgeht. Aber es giebt Ergießungen, die schlechterdings nicht
                    gegen Menschen, selbst die Edelsten nicht, erlaubt sind, <pb n="4"/>es giebt
                    welche, die nur eine zarte weiblich Seele uns möglich macht, die allein durch
                    ein ausschliessendes Vertrauen Nachsicht verdienen und Verzeihung erhalten
                    können. Und dieß ist eine solche.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>22<hi rendition="#sup">ten</hi> früh</dateline>
                </opener>
                <p>Ich endete eben einen Brief an meinen lieben <persName key="JP-002801">Meyer</persName>, einen Menschen, deßen Geist, deßen Kenntnisse, deßen Herz
                    ihn zu einem der unsrigen machen, und dem ich ehester Tage Ihnen durch unsern
                        <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> schenken
                    werde. Alle die ich liebe, müßen <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Pauln</persName></hi> lieben, durch ihn muß alles erst ganz vereinigt
                    werden, was zusammen gehört. Umstände (denn der Aufenthalt meines <persName key="JP-002801">Meyers</persName> ist mitten in dem jezigen
                    Kriegsschauplatz)
                    hatten den Guten gehindert, <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> kennen zu lernen. Jezt hat er die biographischen
                    Bel.,
                    bei denen ich alle anfangen laße, denen ich meinen Einzigen an's Herz lege, und
                    wird nun bald ihren Verfaßer in dem seinigen tragen. O Gott! daß ich <persName key="JP-004173">Emiln</persName> so hätte <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Pauln</persName></hi> geben können! Daß dieser Edle ihm
                    die Welt eröffnet hätte, in die sein bessers Ich gehörte! vielleicht hätt' er
                    ihm das Leben gerettet, denn mein Freund starb blos an dem wilden Streben, seine
                    schöne innere Welt in der äußern, in der der Wirklichkeit, der Erscheinung, der
                    Nichtigkeit, wie in einen Spiegel zu sehen, und verzweifelnd zertrümmerte er den
                    Spiegel.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <opener>
                    <dateline>23<hi rendition="#sup">ten</hi> früh</dateline>
                </opener>
                <p>Ihr neuester Brief ist lauter Lebensluft für meine Seele.</p>
                <p>O, in welchen Honig tauchen Sie Ihre Feder? welcher himmlische Zauber beseelt
                    ihre Züge? was ist's, dieses besänftigende, lindernde, zarte Etwas, das jedes
                    Ihrer Worte tiefer und immer tiefer und süsser und erquickender mir in das Herz
                    haucht?</p>
                <p>Beseeligender Ton und Klang, wie dem Schiffer auf stürmischem Meer der Geliebten
                    Gesang von der Küste her, wie dem sehnenden Schweitzer das Lied seiner Alpen,
                    wie der Harfenlaut der Heiligen aus der zweiten Welt.</p>
                <p>O Sie Gute, Edle, die immer so gern giebt, mehr giebt als empfängt, fühlen Sie es
                    in Ihrem Innersten, wie viel Sie Ihrem Freunde auch jezt wieder gegeben haben,
                    und fürchten Sie nie, auch wenn er Alles, Alles für Sie thät, thun könnte, was
                    seine schwache Kraft ihm erlauben möchte, gegen ihn in Schulden zu fallen.</p>
                <p>Ich bedarf Ihrer Versicherungen, dieser wahren, dieser lieblichen, von dem was
                    Ihr schönes Herz, was Ihre holde Fantasie mich Ihnen seyn laßen, um nicht ganz
                    im Gefühl zu versinken, von dem wie wenig, wie so entsetzlich wenig meine Briefe
                    gegen die Ihrigen sind, nicht aus Stolz, sondern aus Bewußtseyn der Dankbarkeit,
                    die Sie <pb n="5"/>mir auflegen und die ich so wenig nach meinem Wunsche
                    beweisen kann.</p>
                <p>Aber ich sehe eben, daß ich sie am schlechtesten beweise, wenn ich Ihre
                    Bescheidenheit auch durch das gerechteste Lob verletze. Ich will Ihrer Güte
                    würdig seyn, indem ich mein aufschreiendes Herz bezähme und still Ihre Huld über
                    mir walten laße. Blos meine Freudigkeit soll es Ihnen sagen, daß ich so gern
                    empfange, als Sie geben. Aber empfängt nicht in der Freundschaft am meisten, wer
                    am meisten giebt?</p>
                <p>Der Anfang Ihres <seg type="comment"><orig>Briefes</orig><note xml:id="njq5_ky2_mqb">Nicht überliefert.</note></seg> und Ihre Erzählung
                    von der unglücklichen Woche haben mich sehr geängstiget. Wär es möglich daß eine
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihnen</hi> nahe Person von dem
                    schönen Wege der Tugend, durch so nahe Beispiele so rein ihr vorgezeichnet,
                    abwich? unter so edeln Menschen unedel zu handeln, die himmlischen Harmonieen
                    durch einen Mißlaut zu stören, wer kann das, und wer es kann, was ist er?
                    Fürchterlicher Fall von der moralischen Höhe auf der allein die stehen können,
                    denen Sie und Ihre edeln Menschen dort die Hand reichen! ach, wie leicht wird
                    die Tugend unter Tugendhaften! wie wird sie wieder Instinkt der Seele,
                    einfältiger, natürlicher Trieb sich zu beglücken, und welche Unnatur des
                    Herzens, das ihr gleichwohl entsagt!</p>
                <p>Hätten Sie mir wenigstens geschrieben, daß Sie Sich irrten, daß es nur ein
                    vorüberfliegender Kummer war! So aber hat mich nichts getröstet als die
                    Heiterkeit, die Ruhe, die auf den übrigen Blättern Ihres Briefes herrscht.</p>
                <p>Sie bedurften dieser, um so darüber schwebend, darüber erhaben von den Leiden
                    Ihrer Vergangenheit zu erzählen, wie ein Engel etwan die Schmerzen eines
                    geliebten Menschen denkt, deßen ganze seelige Zukunft er überschaut, zu der die
                    Schmerzen nur zerrinnende Vorbereitung sind.</p>
                <p>Ja, Amöne, Sie haben viel gelitten, und ich litt alles wieder mit Ihnen, durft'
                    ich doch nur in meinen Busen greifen, um alle Ihre Wehgefühle darinn zu finden.
                    Aber laßen Sie nun das Vergangne hinter sich, oder errinnern Sie Sich seiner
                    nur, um es als Mittel anzusehen wodurch Sie allein werden konnten, was Sie
                    wurden, und um Sich dann seiner sogar zu erfreuen!</p>
                <p>Ihren tiefen Blick in Ihr Ich, die Deutlichkeit Ihrer Begriffe von dem
                    Einzigwünschenswerthen, Ihr festes Streben danach, Ihr edles Verschmähen des
                    Richtigen, das so gern dieß höhere Streben hemmt, Ihre reinen Gesinnungen, Ihre
                    Treue in der Liebe, und diese seltne Innigkeit des Herzens, diese noch seltnere
                    Einheit des Charakters – dieß die reiche Ausbeute der <pb n="6"/>harten,
                    erschöpfenden Minenarbeit, die Ihr Schicksal Ihnen einst auflegte. Wenn Ihr
                    Selbstvertrauen geschwächt, wenn Ihr innrer Frieden dadurch erschüttert worden
                    ist, o, so traur' ich innig mit Ihnen, ich, der ich ja ganz in dem nehmlichen
                    Falle bin, aber ich traure nicht blos, ich habe ja Trost für Sie und für
                    mich.</p>
                <p>Sie kennen ihn schon, ihn den ein Gott uns in den vielen, trefflichen Menschen
                    giebt, die mit treuen, festen Armen uns umschlingen, mit denen wir aufrecht der
                    ewigen Sonne der Güte, Wahrheit und Liebe entgegen sehen. Nein, ihr Strahl
                    entschwindet uns nie mehr und unsre heitre Stirn bleibt der Spiegel ihres
                    himmlischen Glanzes.</p>
                <p>Und wir selbst – ja Amöne, und ich sage dieß nicht mit Stolz, sondern in
                    lauter Freude, in heller Wonne – wir selbst, eben weil unsre Schicksale so
                    wunderbar zusammenstimmen, unsre Charaktere so bis zum Erstaunen ähnlich
                    entwickelten – wir geben uns eine neue, eine feste Gewißheit unsrer
                    selbst, eins in dem andern. Nicht mein Werth, sondern meine Eigenthümlichkeit
                    bringt mich Ihnen so unbeschreiblich nahe, daß ich nun meines eignen Daseyns
                    nicht gewißer bin, als meiner Unzertrennlichkeit von Ihnen. Es ist nicht möglich
                    (und die Geschichte dieser Tage hat mir es bewiesen) daß wir je an einander
                    zweifeln, es ist nicht mehr Wahl, Ueberlegung, Entschluß, was uns verbindet,
                    sondern innere Nothwendigkeit unsrer Naturen. Leichte Modifikationen der
                    Aeusserlichkeit abgerechnet trägt jedes das wesentliche Ich des Andern in sich,
                    und es ist nur ein süßes Bedürfniß, das unsre Seelen, die uneingehüllt, eine
                    jede in des andern Bewußtseyn, vor einander liegen, das sie antreibt sich auch
                    in Worten einander zu offenbaren. Wir haben – ich bin so kühn, es zu
                    sagen, weil es wahr ist – noch ein Selbst, in dem wir das unsrige
                    wiederfinden, wenn wir je vermöge unsrer unglücklichen Erziehung Gefahr laufen,
                    an diesem irre zu werden, und dieß war das einzige Mittel, wie wir von unserm
                    Mißtrauen in uns geheilt werden konnten.</p>
                <p>Auf tausend Arten können Ihnen andre mehr seyn als ich, und werden es. Ich kenne
                    mich, und es wär ein verächtlicher Uebermuth, wenn ich mich mit den erhabenen
                    Menschen, die Sie täglich sehen, meßen wollte; was noch mehr ist, trotz aller
                    Ihrer Güte und Nachsicht für mich, würde ich mich nur noch mehr gedemüthigt
                    fühlen, wenn Sie mich mit ihnen vergleichen wollten. Ich stehe vor mir selbst
                    nur hoch durch die lebendige Erkenntniß der Vorzüge <hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high"><hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Pauls</persName></hi> und <persName key="JP-003112">Ottens</persName></hi> und durch die hohe, himmlische Freude des
                    Bewußtseyns, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">daß es solche
                        Menschen giebt</hi>, und wenn ich dieser näher kommen kann, so ist es auch
                    blos dadurch. Eine Verblendung <pb n="7"/>hierüber würde mich Nichtswerth
                    machen. Aber davon bin ich überzeugt, daß kein Andrer Sie so faßen, so verstehn,
                    so in sich tragen kann als Ich, weil das nicht vom Willen abhängt, sondern blos
                    von einer fremden Einwirkung des Schicksals, die nun auf uns – was unter
                    Millionen Menschen selten trifft – einmal die nehmliche gewesen ist.</p>
                <p>Bei Gott! das Glück, das Sie mir geben, ist so ewig wie mein Geist, und wird so
                    ewig wachsen und zunehmen, als seine Bildung, seine Veredlung, sein innres
                    Licht. Meiner selbst, meiner Gesinnungen und der Ihrigen gewiß, werd' ich mir's
                    hinführen zum Verbrechen machen nur daran zu denken, daß Sie mich mißdeuten und
                    fürchten könnten, ich beziehe auf die Erde was für den Himmel, auf die Zeit was
                    für die Ewigkeit ist. Im Geiste und in der Wahrheit Eins, werden wir einst vor
                    Gottes Thron unsern Bund frei bekommen wie unsre Liebe zur Tugend, denn diese
                    selbst ist es, die ihn stiftet und erhält. Hier werden wir einander nichts
                    entziehn durch das was wir andern geben, ja wir werden immer reicher seyn eins
                    durch des andren Spenden. Von allen Ketten des Gemeinen, Niedrigen der
                    Bürgerlichkeit frei, werden wir einander blos Menschen bleiben, Menschen für die
                    Unsterblichkeit geboren und für sie nur lebend. Die Nichtigkeit, die
                    Wirklichkeit kann uns nicht beikommen, unser Ich ist über ihr, sie reckt, sie
                    dehnt sich umsonst, die emporschwebende Sohle zu faßen.</p>
                <p>Wir sind Eins, Amöne! uns ist die Vollendung des Geistes geworden!</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="5">
                <opener>
                    <dateline>d. 25<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Die Augen unsrer Geliebten sind unsre Sonnen im Winter. Die äußre Welt ist
                    verbauet und läßt durch keine Spalte das Licht einer höhern hindurch. Nur vom
                    Menschen ergießt es sich jezt in den Menschen, und in der allgemeinen Dämmerung,
                    Erstarrung wärmen und leuchten einander nur noch die engverbundnen Herzen.</p>
                <p>Ach, ich bedarf jezt der ganzen Macht der Imagination, meine Geliebten um mich zu
                    versammeln und das schreckliche, öde Gefühl des Alleinseyns zu
                    verkannen.
                    Eine wehmüthige Sehnsucht hebt meine Brust, die ich nur auf Augenblicke durch
                    mein lebendig Andenken an sie täusche.</p>
                <p>An sie und an Sie, liebe Holde; Sie kommen immer vor Allen meinem trüben,
                    suchenden Blick entgegen, Sie lächeln mir immer zuerst wieder Freudigkeit in die
                    düstre Seele, und zuerst erwach' ich wieder mit Ihnen zu einem beßern Leben.</p>
                <p>Ja, es ist furchtbar, allein zu stehen! diesen Kelch des Leidens hab' ich nun so
                    oft bis auf den Boden leeren müßen.</p>
                <p>Nicht daß ich je an aller Liebe verzweifelt hätte, aber sie war mir fast immer in
                    Regionen entrückt, für die ich nur Blicke hatte und keine <pb n="8"/>Schwingen.
                    Aber selbst dann, wenn diese mir das Bewußtseyn, geliebt zu werden gab, wennn
                    mich auch die Liebe zu sich hinan zog, sah ich bald und nur zu oft, das Reich
                    des Idéals, in dem allein der Beßre einheimisch ist, sei nicht von dieser Welt,
                    und mußte dieser Welt in der Besonnenheit, die mich in meine wirkliche Lage
                    zurückrief, einen Zoll der Schmerzen zahlen.</p>
                <p>Wenn mich nichts davon überzeugte, so wär es der Winter, daß es nur ein Mittel
                    giebt, Menschen meiner Art in ein Gleichgewicht der Stimmung, in Ruhe zu bringen
                    – häusliches Glück. So ist es ein ewiger Wechsel von Entzücken und
                    Unbehaglichkeit, des einen, wenn es mir gelingt, meine Fantasie in Thätigkeit zu
                    setzen und die Schranken der Wirklichkeit zu überfliegen, der anderen, wenn die
                    äußre Erscheinung mich in die Schranken zurückreisst und ich mir nicht mehr
                    verbergen kann, wie es mit mir steht.</p>
                <p>Nicht wegen seines Lichts, seiner Wärme, seiner Heiterkeit, seines raschen Lebens
                    lieb' ich den Sommer so, sondern weil er den einzelnen Menschen so zum Bürger
                    einer allgemeinen Republik weiht, ihn seine Verwandtschaft mit allen Wesen so
                    deutlich fühlen läßt. Im Sommer giebt ihm die Natur eine Existenz, im Winter muß
                    er sie selbst sich schaffen, dort verbrüdert er Alles mit sich, auch das
                    Leblose, und auch in seiner Einsamkeit umringen ihn Waldgötter und Dryaden, er
                    liebt, er sucht dann sogar die Stille, die er mit den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bildern</hi> seiner Geliebten leicht und
                    glücklich schmückt, die Geliebten <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">selbst</hi> sind ihm nicht nöthig, um ihm erst Wonne zu geben, sondern nur
                    die er empfindet zu erhöhen und zu theilen; aber im Winter bedarf er der
                    Menschen selbst, die blosen Bilder genügen ihm nicht mehr, ja sie schärfen nur
                    sein Gefühl der wirklichen Entbehrung.</p>
                <p>Ich bin so weit entfernt den Sommer dem Winter unbedingt vorzuziehn, daß ich
                    diesem vielmehr, wenn ich mich nur in die rechte Lage dazu denke, den Vorzug
                    gebe.
                    Nicht
                    nur das eigenste Studium (nach <persName key="JP-003273">Pope</persName>) des
                    Menschen ist der Mensch, sondern auch sein eigenster Genuß.
                    Der Winter drängt die Menschen zusammen, läßt ihnen keinen andern Genuß, weißt
                    sie unbedingt auf diesen hin. Im Sommer ist die Geselligkeit nur eine schöne
                    Zierde, im Winter ist sie unentbehrlich. Dort sind wir nie so allein, daß wir
                    erst durch Menschen an unsre Weltbürgerschaft errinnert werden müßen, mit den
                    Blumen knospet auch von selbst die Blumen unsrer Fantasie, mit dem Tönen der
                    Vögel, der Blätter, der Bäche tönt auch die innere Musik unsrer Empfindung, die
                    Natur ist ein Echo unsers freudigen Ichs, und unsre Selbstthätigkeit wird auf
                    einem hellen Strome äußrer Eindrücke emporgetragen. Im Winter müßen wir un<pb n="9"/>aufhörlich mit allem ringen, mit der Nacht, mit der Atmosphäre, mit
                    den Mauern.</p>
                <p>Und doch gäb' es eine Lage, die dem Winter Vorzüge lieh? ich glaub' es, und zwar
                    die natürlichste, die der gute Gott selbst seinen Menschen bestimmte, und der
                    ihn nur die Verschrobenheit unsrer Sitten, unsers Luxus, unsrer Unnatur
                    entfremden. Glückliche Gatten! glückliche Eltern! glückliche Kinder! versammelt
                    um das trauliche Kamin, unter harmlosen Ergießungen Eurer Herzen, hingebend,
                    theilnehmend, innig, wißt Ihr's in seiner ganzen Fülle, was der Mensch dem
                    Menschen ist. Für Euch ist das Ideal selbst wirklich geworden. Euer Herz kennt
                    seine Bedürfnisse nur aus ihren Befriedigungen, nur den Durst, der gelöscht, nur
                    die Sehnsucht, die gestillt wird. O Ihr Guten! mag es draussen stürmen, mag der
                    Schnee die Wege bedecken, mag die lange Nacht sich über die Erde breiten; in
                    Euch ist Friede, Wärme, Licht, Ihr sehnet Euch nicht nach dem Sommer, der Euch
                    nur zerstreuet, und mitten in seinem holdesten Lächeln winkt Euch doch
                    freundlicher wieder die knisternde Flamme, die Ihr im frohen Kreise umgebt, und
                    deren Schein nur den hellern, innern Schein Eurer frohen Herzen einander lesen
                    läßt.</p>
                <p>Es ist mein Glück, Amöne, daß ich mich mit solchen Gemählden erweichen kann.
                    Nein, nicht eine leidende, geduldige Pflanze soll der Winter an meinem warmen,
                    thätigen Herzen erstarren, nein, fern von ihm soll er fliehen und seine
                    Tyrannein an ohnmächtigern Wesen üben.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="6">
                <opener>
                    <dateline>d. 26<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Es ist mir nun schon eben so Pflicht als Bedürfniß, Ihnen, theure Schwester, mein
                    Ich immer so wahr darzustellen, wie es mir selbst bewußt wird, und darum kann
                    mich weder der heftige Katharr, der mich gestern Abend plötzlich überfallen,
                    noch der dumpfe Kopfschmerz, der ihn begleitet, noch die Atmosphäre, die so
                    schwer auf mir liegt, daran hindern, Ihnen von einem gestrigen Vorfall Nachricht
                    zu geben.</p>
                <p>Der klagende Mollton, den diese ganze Woche über, einzelne glückliche Stunden,
                    die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> mir gegeben haben
                    abgerechnet, meiner Seelenstimmung zum Grund lag, und der mich, um eine Ursache
                    dazu aufzufinden, nach allen Seiten im Dunkeln tappen hieß, fand gestern als
                    Ahnung eine nur zu deutliche Beziehung in einer sehr unangenehmen Szene. Eine
                    Person gab dazu Anlaß, die in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einem</hi> Momente den ganzen Lichtschein fallen ließ, womit sie sich mir
                    während einer neunmonatlichen Bekanntschaft geschmückt hatte, und die nun auf
                    einmal verdüstert, furchtbar wie ein verführter Engel vor mir stand.</p>
                <p>Ich war mit
                    ihr
                    in einer Verbindung gewesen, die mein Herz, trotz dem Kummer, den sie ihm
                    machte, durch die schönste aller Hoffnungen erhob, <pb n="10"/>und beglückte,
                    durch die, schön und gut zu wirken. Trost, Freudigkeit, Selbstvertrauen und Muth
                    in eine Seele zu gießen, die in Gefahr stand diese alle zu verlieren und mit
                    deren Verlust selbst verloren zu gehn, sie in ihrem Falle aufzuhalten und sanft
                    wieder empor zu tragen, ihr die nun den Abgrund einer ewigen Nacht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unter</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sich</hi> sah, wieder den Blick in
                    die Höhe zu geben, in das Land des Seegens, das war mein Bestreben, und um des
                    willen litt ich gern, so lange nur einige Hoffnung mir blieb, alle Schmerzen,
                    die mir der Wankelmuth, der Selbstzweifel und um alles heraus zu sagen sogar die
                    ungeordnete Leidenschaft dieser Seele für das an mir, was nicht Ich ist,
                    machten. Ja, ob ich gleich dieser leztern nie auch nur scheinbar schmeichelte,
                    vielmehr sie mit allem dem Ernste bekämpfte, den ich der Gerechtigkeit und der
                    Tugend schuldig war, so schien sie mir doch selbst als Werkzeug dienlich, meinen
                    beßern Einfluß zu verstärken. Ich hielt diese Hoffnung fest, so oft sie auch
                    erschüttert wurde, und in den lezten Zeiten, seit meiner Rückkehr von <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName>, ward sie es weniger als sonst. Ich
                    triumphirte – ach, zu früh! Seit zwei Wochen fing alles wieder an sich zu
                    verschlimmern, ich wollt' es nicht glauben, ich wollte mich täuschen, ich fühlte
                    mich elend in allen Momenten, wo ich's nicht konnte. Gestern endlich – gestern.
                    O die schreckliche Stunde sanft und ewig vor mir, und diese in Haß verwandelte
                    Liebe und der Hohn, womit sie sich bewaffnete, um sich stolz die nackte
                    Schlechtigkeit zu verbergen, in der sie so plötzlich sich mir zeigte, der Hohn
                    in dieser Stimme, diesem Blicke, und die Falschheit gleichwohl in diesem lezten
                    Versuche, mich Entfremdeten zurück zu halten – das schaudert mich an, das grinst
                    mich an hämisch, satanisch – und schüttelt mein Wesen in seinem Innersten
                    zusammen.</p>
                <p>O Gott! Sonst hätt' ich mich spät, mühevoll ermannt. Jede Lüge dieser Art ließ
                    mich an aller Wahrheit verzweifeln. Ach! und so oft, fast immer traten mir genau
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">solche</hi> Lügen entgegen, so
                    lange sie bestanden in allem Glanze der Wahrheit prunkend, schlechterdings nicht
                    von ihr zu unterscheiden, ausser in manchen bangen Minuten des unbegreiflichen
                    Ahnungssinns, der jedem beiwohnt, welcher seinen Genius zu hören gewohnt ist.
                    Aber jezt, Dir sei es gedankt, o Vater, der du so mich führtest! jezt lös' ich
                    den Schmerz als einen einzelnen, von einem Herzen, das sich in zu viel seeligen
                    Punkten
                    fühlt, um sich ganz von ihm druchdringen zu laßen; ich trenne die Lüge von mir
                    und glaube an die Wahrheit, die mir bleibt, die meine eigne Kraft zu lieben,
                    rein zu lieben, mir
                    bewähren
                    würde, selbst wenn ich unglücklich genug wär, von keinem Menschen geliebt zu
                    werden. Aber ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bin</hi> ja
                    geliebt, o Gott! und kann ja eben so wenig an mir als an dieser Liebe zweifeln!
                        <pb n="11"/>Hinweg Ihr Geister der Finsterniß! Hinweg in Eure Hölle!
                    verpestet mir nicht mein Elysium, fliehet die Seeligen, die es bewohnen, die
                    Eure Verdammniß doppelt Euch fühlen laßen.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="7">
                <opener>
                    <dateline>d. 28<hi rendition="#sup">ten</hi>
                            N<ex>o</ex>v<ex>em</ex>b<ex>er.</ex></dateline>
                </opener>
                <p>Die Freundschaften, die in der Kindheit oder in der frühern Jugend geschloßen
                    werden, gleichen den Biographien, die den Charakter ihres Helden aus dem ersten
                    Keim entwickeln, die später eingegangnen Verbindungen dem epischen Gedicht, wo
                    wir (sogleich in die Mitte der Handlung hingerißen) erst Episodisch das
                    Vorhergehende, das uns zu wißen nöthig ist erfahren. Das geistige Vertrauen (die
                    Sicherheit, mit der wir auf den andern rechnen) und das geistige Intereße (die
                    Theilnahme, mit der wir an den andern hängen) müßen, als das Wesentliche der
                    Freundschaft bei beiden Arten gleich stark seyn, aber übrigens unterscheiden sie
                    sich so, daß die eine (die frühere) ein Uebergewicht an mechanischem Vertrauen
                    (so nenn' ich die Gewißheit, mit der wir eine individuelle Handelnsweise voraus
                    bestimmen) die zweite aber (die spätere) ein Uebergewicht an mechanischem
                    Intereße (so nenn' ich die Neugierde, die unsre Erwartung über die Handelnsweise
                    des andern spannt) hat. Die frühere Freundschaft ist ein Handel <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">en detail</foreign></hi>, die
                    spätere einer <foreign xml:lang="fra"><hi rendition="#aq">en
                    gros</hi></foreign>, dort werden viele einzelne Angaben in ein Resultat
                    zusammen, hier aus einer Anschauung viele einzelne Folgen gezogen, zu jener sind
                    vielleicht alle Menschen fähig, zu dieser nur die, deren von Liebe erfülltes
                    Herz Liebe sucht und ahnet. Nur durch eine Inspiration, durch ein mystisches
                    Eindringen der Geister in einander, durch unmittelbare Intuition kann diese
                    geschloßen werden, denn das Wohlwollen, das die Bemerkung guter Eigenschaften,
                    die Neigung welche <add place="superlinear" hand="#author">ein</add> gewißer
                    Zug, eine Miene einflößt, sind etwas verschiednes; sie gehen auf das Einzelne,
                    die Freundschaft auf das Ganze, sie beziehn sich auf die Erscheinung, die
                    Freundschaft auf das Wesen. Daher kann man an den Freunden viel einzelnes
                    auszusetzen finden, ohne daß man darum aufhören könnte sie zu lieben, aber an
                    Personen, denen wir blos wohlwollen, hebt eine schlimme Eigenschaft die gute
                    auf, dort ist die Summe gleich gezogen, hier wird sie erst zusammen
                    gerechnet.</p>
                <p><pb n="12"/>Wir haben, Theuerste, einen Bund geschloßen, der (wir fühlen es) an
                    Umfang und Dauer so weit reicht als unsre Ichs, der auf unsre innere Wahrheit
                    selbst gegründet ist. Wir könnten – und oft sag' ich mir sogar trotz meinen
                    Schmerzen – wir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">können</hi> hier
                    noch, vielleicht für dieß ganze Leben getrennt, aber nie können wir geschieden
                    werden. In dieser Vergänglichkeit sind es auch vergängliche Dinge, Verhältnisse,
                    die die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Aeußerung</hi> der
                    Menschen beherrschen, und wie schrecklich es sei, so dürfen wir‘s uns nicht
                    verbergen (ach! wie hat mich's die Erfahrung gelehrt!) daß wir als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wirkende</hi> Wesen nur zu sehr
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sklaven</hi> des Schicksals
                    sind, als Wesen wirkend in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zeit</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Raum</hi>; aber
                    als denkende, als fühlende Wesen sind wir frei, leben nur in der Ewigkeit, und
                    kennen nur das Gesetz unsrer moralischen Naturen. Mich zwar kann nur ein
                    Verhältniß von Ihnen trennen, und auch das nur unvollkommen, das einer sehr
                    weiten Entfernung (wenn es möglich wäre z. B. mir eine schönere Wirksamkeit,
                    eine edlere, als ich bisher vor mir sah, in <placeName key="JP-006217">Rußland</placeName> oder wo es sonst wär, anzuweisen, wo ich dann aus
                    Pflicht und aus Trieb zur Thätigkeit würde folgen müßen), von Ihrer Seite aber
                    drohen mir mehrere, die ich mir aus eben dem Grunde wie den Tod sehr oft denke,
                    um Glück und Leben desto inniger in jedem Momente, der mir's noch erlaubt, zu
                    genießen, und männlich zu leiden, wenn ich einst leiden muß.</p>
                <p>In
                    unsern lezten Briefen haben wir nun episodisch unsere
                    Vergangenheit uns nachgeholt, und mit unsern Erfahrungen die Aufschlüsse belegt,
                    die unsrer innrer Sinn uns gab. Ich gebe Ihnen etwas Höhres als blosen Dank für
                    Ihre Aufrichtigkeit, der Ihnen nur dann genügen könnte, wenn sie das Werk Ihrer
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Wahl</hi> gewesen wäre. Höhere
                    Naturen in denen sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gesetz</hi>
                    ist werden blos durch die Anerkennung, durch die Verehrung ihrer innern
                    lebendigen Wahrheit befriedigt, die ich Ihnen beide zolle.</p>
                <p>Dieser Brief, Gebliebteste, den ich jezt schließe, möge er Sie in einer grösern
                    Freudigkeit finden, als ich diese ganze Zeit her hatte, wenigstens so oft ich
                    nicht daran schrieb. Bei meinem regen Gefühl, bei meiner empfänglichen
                    Einbildungskraft werd' ich mich umsonst bemühn, mir in irgend etwas gleich zu
                    bleiben außer in meiner glühenden Liebe zur Tugend und zu meinen Geliebten. </p>
                <signed>
                    <hi rendition="#right">Ewig Ihr O.</hi>
                </signed>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>