<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1170" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 9. bis 18.
                    November 1796, Mittwoch bis Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I28</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 4 Dbl. 8°, 16 S. Nummerierung der Blätter mit Großbuchstaben
                                </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 15 Unterstreichungen vfrH mit rotem Stift.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date from="1796-11-09" to="1796-11-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012048">Briefverkehr</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012250">Träume</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. 9 November 96 Abends 10 U.</dateline>
                </opener>
                <p>Nein, ich hatte Ihnen nicht schreiben können, Theure, während ich in den lezten
                    unglücklichen acht Tagen mein Herz von allen möglichen Quaalen zerrißen fühlte.
                    Wie hätt' ich's vermocht, ein Schauspiel, von dem ich selbst meine Augen nicht
                    abwenden konnte, und das sie voll Entsetzen anstarrten, wie irgend ein
                    gräßliches Gespenst, auf das der gemarterte Blick gebannt ist, vor den Ihrigen
                    zu bringen? eine so reitzbare, so theilnehmende, so empfängliche Seele, wie die
                    Ihrige, aus der Ruhe, aus der Freude aufzuschrecken, die ich so mit allen meinen
                    wärmsten Wünschen immer mehr in ihr befestigt und erhöht sehen möchte? doch,
                    hätt' ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> geklagt, so
                    hätt' es noch seyn mögen, ich konnte Ihnen dann außer dem Kummer auch noch die
                    Wonne geben, daß Sie es sehen, wie mein Glaube an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> wenigstens nicht wankte, und wie fest
                    Sie auf Ihre Macht über mein Gemüth rechnen konnten, es selbst in der
                    gefährlichsten Krise meines Lebens vor der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Vernichtung</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">durch</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Schmerz</hi> zu bewahren; aber es
                    waren nicht Klagen, durch die ich Sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">betrübt</hi>, es war eine Stimmung, durch die ich Ihr <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gefühl</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">beleidigt</hi> hätte, die ich
                    Ihnen verbergen mußte.</p>
                <p>Erschrecken Sie nicht darüber, etwas Schlechtes war es nicht, was ich in die
                    Nacht des Schweigens begrub, aber wohl etwas, wofür die mildere Weiblichkeit
                    keinen Sinn hat, und was sie als unverständlich zurückweisen muß, wenn es ihr
                    nicht ein Aergerniß werden soll. Eine Härte war es, die mich allein vor einer
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">feigen</hi> Verzweiflung
                    retten konnte, die aber das Symptom einer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">andern</hi> war, womit <pb n="2"/>ich sie nicht peinigen durfte.
                    Nachher als ich erweicht wurde, als ich beten konnte, als ich mich mit Allem
                    aussöhnte, überwältigte mich doch jedesmal ein unsäglicher Schmerz, wenn ich die
                    Feder für Sie nehmen wollte, und mir dann sagte, Sie würden zwar <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mich</hi> nicht verlaßen, aber
                    doch zugeben, ja verlangen müßen, daß ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> verließ, damit der kristallne Spiegel Ihrer Tugend auch
                    nicht einmal durch den Hauch verdunkelt würde, den Ihre Einwilligung in einen
                    Briefwechsel darauf athmen könnte.</p>
                <p>Die himmlischen, ja, ja, nicht blos die edeln menschlichen, sondern die
                    himmlischen Seelen, in deren Mitte die Ihrige so würdig, so seelig, so in der
                    Wonne des Triumphs schwebet, haben mir nun die Furcht genommen, daß sie die
                    meinige ihres heiligen Kreises unwerth glauben möchten, und das
                    Selbstbewußtseyn, das mir auch ihre wirkliche <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Verkennung</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht</hi> hätte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">rauben</hi> können, durch ihre <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Er</hi>kennung mir <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lieb</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gemacht</hi>. Mein einsamer Genius
                    fällt nun wieder in den Chor der Genien, und alle meine Nachtgedanken sind in
                    Hymnen verwandelt.</p>
                <p>Gott! mit welchen Gefühlen erwacht' ich heute! wie war alles so Lob und Dank und
                    Anbetung in meinem Innern! Die Briefe, denen ich alles dankte, die Ihrigen, <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Pauls</persName></hi> und des
                    trefflichen <persName key="JP-003112">Otto</persName>, die ich gestern Abends
                    spät erst gefunden hatte, lagen neben mir, und wie ich sie eh' ich entschlief
                    gelesen, so waren sie in Feuerschrift vor meiner Seele. Ach! und da war ich
                    wieder <pb n="3"/>unendlich glücklich, und keine Spur des furchtbaren
                    Zwischenraums mehr in mir, und nichts als die tiefe innige Ueberzeugung, wie die
                    von meinem Daseyn, daß es nun so mit mir bleibe.</p>
                <p>Ihren <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">langen</hi> Brief</orig><note xml:id="nnfs_km2_mqb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> – den unschätzbaren – erhielt ich durch
                        <persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName> am Montag erst, und täuschte
                    mein Verlangen, Ihnen sogleich zu antworten, durch mein ununterbrochnes Zuhören
                    von dem, was er mir von <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName> zu sagen
                    wußte. Er hatte Sie nur wenig gesehen, aber genug, um ihn zum Enthusiasmus zu
                    begeistern, und ich hörte ihm immer noch zu, auch nachdem er fort war, und
                    wiederholte mir alles, ohne daran zu ermüden.</p>
                <p>Antworten konnt' ich aber noch nicht, weil mich der Gedanke niederschlug, was in
                    Ihnen seitdem Sie diesen Brief abgeschickt, durch den meinigen möchte
                    vorgegangen seyn, und die ängstigende Vorstellung mich lähmte, Sie könnten doch
                    es nöthig finden, mir das Schreiben zu untersagen, auch wenn Sie mich, wie ich
                    nicht einen Augenblick zweifelte, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">würdig</hi> fänden, Ihnen ferner schreiben zu dürfen.</p>
                <p>Das ist meine Freude, meine Wollust, daß ich nie an Ihrer Festigkeit und
                    Geradheit gezweifelt habe. O wie erhaben stehen Sie vor mir durch diese
                    Eigenschaften, die schätzbarsten wie die seltensten, die ich je am besten
                    weiblichen Herzen fand! wie steigt immer mein Entzücken, meine Bewundrung durch
                    die Gewißheit ihrer Dauer!</p>
                <p>Meine Wärme für Sie ist so gros, daß mein Herz immer die jetzige für die größte
                    hält, und nur der Geist ihm seinen Irrthum zeigt, weil er aus allen einzelnen
                    Punkten <pb n="4"/>der Zeit von jenen an, da ich mit Ihnen im Fenster stand,
                    eine fortlaufende Linie zusammenzieht, und in jedem Jezt eine Verbindung wie die
                    unsrige, ihm eine Ewigkeit entgegenschimmern läßt.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>10<hi rendition="#sup">ten</hi> früh</dateline>
                </opener>
                <p>Es betrübt mich, daß Ihr geliebtes Bild, meiner Fantasie immer so nahe, so lange
                    mein Wille sie beherrscht, ihr dann entschlüpft, wenn die äußern Sinne schweigen
                    und blos der innere wacht, um ungestörter seinen Schöpfungen sich zu überlaßen.
                    Es ist ein Glück, wenn man von tausend Gegenständen, die durch alle Thore und
                    Pforten unsers äußeren Menschen auf uns ungebeten eindringen, sich losmachen,
                    und dann in Gestalt festhalten kann, die vor dem innern in schönem Glanze steht,
                    aber es ist eben nur ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Glück</hi> und doch auch ein augenblickliches nur. Denn außer in jenen so
                    ganz seltnen Perioden der Verzückung, die ohne eine Art von Nervenkrankheit
                    unmöglich ist, folgt nur zu schnell das Denken wieder auf das Sehen und ersetzt
                    es nie. Nur der Traum, der die Kupfermünze der Worte und Zeichen mit dem Golde
                    der Bilder einwechselt, gewährt uns den längern, reine Anschauung der geliebten
                    Menschen.</p>
                <p>Aber so offen mir auch dieses Feenland der Träume, mit seinen tausend Szenen in
                    schwarzer Kunst, steht, so willig es mich auch immer aufnimmt, so wenig hab' ich
                    doch das Glück darinn eben denen zu begegnen, die meinem Herzen am nächsten
                    sind. Von Ihnen, von <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi>, von <persName key="JP-003112">Otto</persName>,
                    von
                    Kaufmann
                    hab' ich noch nie etwas darinn erblickt, von meinem <persName key="JP-003038">Vater</persName> nun fast seit einem Jahre nicht, von meinem <persName key="JP-004173">Emil</persName> nur ein einzig mal. Das war aber auch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganz</hi> seltsam.</p>
                <p>Zwei oder drei Nächte war es, eh' ich nach <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName> reiste. Der Gedanke an <persName key="JP-999999">Paul</persName>, der mich damals allein hinrief, füllte mein ganzes Gemüth
                    und ich hatte seit einiger Zeit weniger, als <pb n="5"/>sonst, an meinen nun
                    unsterblichen Gestorbnen gedacht. In dieser Nacht nun war mir's, ich gieng mit
                    meinem <persName key="JP-003042">Bruder</persName> durch einen langen, langen
                    finstern Gang, und ich sagte ihm von den Freuden, die ich durch meinen <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> erwarte; da
                    hörten wir etwas hinter uns hereilen, wir blieben stehn und wie es näher kam
                    ergriff mich eine Gewißheit, es müße <persName key="JP-004173">Emils</persName>
                    Geist seyn, und zugleich ein Schauder aber eine noch stärkere Sehnsucht, daß
                    er's seyn möchte. Da faßte meine Hand eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">warme</hi>, weiche, und es war die <persName key="JP-004173">Emils</persName>, und ich erkannte sie an ihrem Druck und ihn an seiner
                    Stimme, womit er mir sagte: So denkst Du denn doch noch an mich! —</p>
                <p>Ich weiß recht gut, wie ich darüber psychologisiren könnte, aber es ist etwas in
                    mir, das dem widersteht. Ich fühlte recht eigentlich den Druck in meiner linken
                    Hand, da ich in demselben Augenblick erwachte; die Hand war von mir gestreckt
                    und so als hätte mein Arm die Erscheinung halten wollen, die entschlüpfte.</p>
                <p>Ach! wenn er es wirklich gewesen wär, mein Seeliger! wenn er, der wohl wußte, ich
                    müße ihm ewig bleiben, mir nur eine sanfte Warnung hätte geben wollen, auch jezt
                    durch alle die Liebe, der ich entgegen eilte, die unsrige nicht verdämmern zu
                    laßen! Ich liebe das zu glauben, meine Amöne, und Sie, o Sie Gute, Sie glauben
                    es gern auch!</p>
                <p>Noch eine schönere Empfindung – aber eine so starke, daß sie mein ganzes
                    Wesen auflöste – und die unstreitig eine der merkwürdigsten ist, welche
                    die Seele darbieten kann, hab' ich, es werden nun bald zwei Jahre seyn, gehabt,
                    und wenn ich, ohne mir Mühe zu geben, mich durch die Vernunft da zu
                    rechtfertigen, wo die Vernunft nicht hin reicht, an eine unmittelbare
                    Gemeinschaft und Einwirkung der Geister glaube, so hab' ich durch unmittelbare
                    Erfahrung ein Recht dazu, das keine Demonstration mir wegstreitet.</p>
                <p>Ich war im <date notBefore="1794-12-01" notAfter="1794-12-31" cert="high" calendar="#Gregorian">Dezember 94</date> in <placeName key="JP-006196">Riga</placeName>, wo ich den ganzen Tag in Gesellschaften und Zerstreuungen
                    unter guten und freundlichen aber ganz gewöhnlichen Menschen zubringen musste
                    und, da ich weder eine Theilnahme noch Einsamkeit genug zur Erweckung und
                    Belebung meiner Fantasie gewann, diese kaum noch in mir fühlte. Einst schlief
                    ich, ermüdet von einem solchen Tagwerke und nur eben erzürnt über meine eigne
                    Ermattung im Guten ein. In der Mitte der Nacht erwacht' ich. Ich er<pb n="6"/>wachte durch einen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Strom</hi>
                    von Thränen, der unaufhaltsam aus meinen Augen brach, und von einer Beklemmung
                    der Brust, die mich zu ersticken drohte, aber die Beklemmung war die des
                    Entzückens, die Thränen waren die der höchsten Wonne. Gar kein Traum, gar kein
                    Bild stand vor mir, das mir diese so einzige Lage meines Innern hätte geben
                    können – so einzigen sag' ich, weil alle die Entzückungen, die mir irgend vorher
                    die Täuschung der beglücktesten Liebe gegeben hatten, gegen diese so nichtig, so
                    klein waren, wie gegen das Unendliche das Endliche. Ich kann nicht anders es
                    beschreiben, als so, daß ich Gotte selbst mich nahe und in seine Liebe mich
                    verloren fühlte, daß ich ganz eigentlich in Freude und Anbetung mich auflöste.
                    Ein Ewiges, ein Unermeßliches, dem ich gehöre, das ich endlich als mein wahres
                    Element gefunden, wurde von mir nicht mehr gedacht, sondern empfunden, und ich
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">erlag</hi> meiner
                    Seeligkeit.</p>
                <p>Am andern Morgen sucht' ich diesem Zustande Worte zu geben und zeichnete sie in
                    mein Tagebuch auf, wo ich sie Ihnen einmal zeigen will. Das war die Nacht vom
                        <date from="1794-12-14" to="1794-12-15" cert="high" calendar="#Gregorian">14-15 Dezember</date>.</p>
                <p>Als ich nach <placeName key="JP-005668">Deutschland</placeName> zurückkam war es
                    mein erstes, an meinen lieben <persName key="JP-002801">Meyer</persName>, der
                    damals in <placeName key="JP-006404">Wetzlar</placeName> lebte, <seg type="comment"><orig>ein Brief an <persName key="JP-004173">Emil</persName></orig><note xml:id="nlww_ybg_kqb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, der nur drei Stunden von ihm, in <placeName key="JP-005618">Braunfels</placeName>, war einzulegen. Ich erhielt diesen
                    zurück. <persName key="JP-004173">Emil</persName> war am <date when="1794-12-14" calendar="#Gregorian">14<hi rendition="#sup">ten</hi> Dezember</date> früh
                    gestorben.</p>
                <p>Unsre Briefe waren voll von unsern Ahnungen einer Unsterblichkeit; eines ewigen
                    Lebens gewesen. Mein Freund, der eben so voll Reitzbarkeit als Energie war, <subst>
                        <del rendition="#s">hatte</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">war</add>
                    </subst> durch den Zusammenschluß aller Unglücksfälle, die einen Menschen
                    treffen können (seine alte
                    Mutter
                    war im Irrenhause in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>, und seine
                    Braut
                    an der Auszehrung gestorben) und durch sein feuriges Temperament in eine wilde
                    Stimmung gerathen, die ihn zwar nicht sein Ideal verlieren ließ, aber doch ihn
                    für den wahren innern Genuß, der ihm nun dahin schien, <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> ein äußern,
                    flüchtigen unterschob, dem er sich verzweifelnd und ohne eigentliche Theilnahme
                    hingab, der auch an
                    seinem
                    Tode, den er auf
                    einem
                    Balle holte, Schuld war. – Wie nun, wenn meine (einzige) Situation in jener
                    Nacht, in jener Nacht nach
                    seinem
                    Tode, mir ein Wink war und ein Trost, daß er nun, von allen Schlacken der
                    Irrthümer und Verirrungen rein, zu ihm gekommen war, zu dem Ewigen, dem er
                    gehörte, und vor den ihm hier so oft eine Wolke der Sinnlichkeit trat? Ich
                    glaube das, Amöne, und habe ein Recht das zu glauben, und o! wie macht mich's
                    seelig!</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <pb n="7"/>
                <opener>
                    <dateline>Zwei Stunden später</dateline>
                </opener>
                <p><persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName> war seit dem lezten Worte bei mir;
                    wir haben uns einander <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganz</hi>
                    genähert und sind nun unzertrennlich. Ich liebe ihn um seinetwillen. Er reist
                    jezt fort, aber wir sehen einander bald wieder. Seine ganze Hoffnung ist,
                    bald
                    wieder in Ihre Gegend zu kommen. Er muß dann hier durch
                    reisen. Hindert mich nichts, so nehm' ich ein Pferd und reise mit ihm. Wie
                    glücklich macht mich der Gedanke, Sie wieder zu sehn! Nun kennen Sie auch mich,
                    und laßen Sich nichts an mir irre machen, verzeihen mir meine Aeußerlichkeit,
                    oder diese selbst wird Ihnen nun nicht mehr mein Inners verbergen, sie wird
                    Ihnen dazu gehörig scheinen und dadurch gemildert werden. O Sie! wie rein und
                    unbefangen wird‘ ich nun die Freuden Ihres Umgangs, unsers Bundes, genießen!</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <opener>
                    <dateline>11<hi rendition="#sup">ten</hi> früh</dateline>
                </opener>
                <p>Ich habe eben einen <seg type="comment"><orig>Brief</orig><note xml:id="nwlm_2d2_mqb">Nicht überliefert.</note></seg> an unsern
                        <persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName> geschloßen, der ihn, hoff'
                    ich, gleich in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> bewillkommen soll,
                    wo er der Liebe seiner Entfernten so sehr bedarf. Sein
                    schriftliches
                    Lebewohl begrüßte mich heut früh beim Erwachen und führte mich
                    schön – nicht in diese Welt – sondern in die innere, beßere ein, worinn ich nur
                    mit meiner Liebe wohne.</p>
                <p>Gestern war ich in einem andern entschlafen. Mein Morgen<add place="superlinear" hand="#author">ge</add>spräch mit <persName key="JP-000044">A</persName>,
                    dem ich von meinem <persName key="JP-004173">Emil</persName> erzählte, und der
                    mit edler Schwärmerei alles faßte, hatte mir für den Tag eine der erhabensten
                    Stimmungen meines ganzen Lebens gegeben, die mich am Abend aus dem Reiche der
                    hier Lebendigtodten in das der Ewiglebenden führte. Aller meiner Hoffnung, aller
                    meiner Sehnsucht Flügel zu geben kam ein Umstand hinzu, der mich die
                    Wirklichkeit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganz</hi> vergeßen
                    und mich in dem Gebiete der Geister völlig einheimisch machte. Ich hatte
                    nehmlich gegen <persName key="JP-000044">A</persName>. des Umstandes erwähnt,
                    daß <persName key="JP-004173">Emil</persName> und ich, als wir uns zulezt
                    trennten, mit einander ausgemacht hatten, sollte es nicht ehr möglich seyn, im
                    Jahr 1800 zu Ostern in <placeName key="JP-005743">Frankfurt a/M</placeName> im
                    rothen Hause zusammen zu kommen, wir hatten dieses mit einem feierlichen
                    Handschlag bekräftigt und daß nichts uns davon entbinden solle, selbst wenn wir
                    in verschiedenen Welttheilen wären. <persName key="JP-000044">A</persName>.
                    rief, ich gehe mit Dir! Du mußt hin zu der bestimmten Zeit! – und ich: ich gehe
                    hin, gewiß, gewiß! – Er: wer weiß ––? und ich: Gott! wenn's möglich wäre! –</p>
                <p>Abends mahlte sich die Idée lebhafter in mir aus. Ich versank in sie, hatte <pb n="8"/>keine andre mehr. Aber nun nahm sie noch eine unvorgesehne Richtung.
                    Warum sollte er, der Seelige, in unsre Finsterniß, in unser Labyrinth zurück?
                    warum er einen Schritt zurück thun, da ich einen vorwärts thun konnte? warum
                    sollten wir nur zusammen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kommen</hi>, nicht beisammen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bleiben</hi>? wie, wenn ich nun Wort hielt und an den bestimmten Ort gieng,
                    und er mir mehr als Wort hielt und mich an
                    seinen
                    Ort auf ewig mit sich nähm? ich wollte sterben; ich glaubte es zu fühlen, ich
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">würde</hi> dort sterben. Hin
                    muß ich ohne alle Frage.</p>
                <p>So spannte mein Ich, das jezt Wärme und Kraft aus allen meinen lebenden Gliedern
                    zog, um sich blos in einem Punkte, den ich recht deutlich wahrnahm, zu fühlen,
                    alle die zartesten Fibern meines Gehirns bis zum Zerreissen an; ein dumpfer
                    Schmerz bemächtigte sich meines Kopfes und es schien mir, er müsse zertrümmern.
                    Er wär zertrümmert, wär die Anstrengung <subst>
                        <del rendition="#s">meines</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">des</add>
                    </subst> unsterblichen Geistes in mir nicht der Endlichkeit meines Körpers
                    erlegen, hätte nicht Erschlaffung auf die furchtbare Spannung folgen müßen. Ich
                    fiel in eine Dumpfheit, in der ich entschlief.</p>
                <p>So ernst wird der Geist hier in so enge Schranken zurückgewiesen! so gränzt
                    Betäubung an seine höchste Exaltation!</p>
                <p>Aber jenes Resultat meiner Gedanken stehet fest vor mir, und ich sehne mich jener
                    Periode Namenlos entgegen.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="5">
                <opener>
                    <dateline>12<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Es giebt eine Gattung der Liebe, der Schätzung und Empfindung eines fremden
                    Werths, der das Schicksal zu schweigen gebietet. Es ist die, welche in der
                    Erkenntniß des innern Gehalts, der Masse möcht' ich sagen dieses Werths
                    gegründet ist, der aber Umstände und Zufälligkeiten die Anschauung der
                    eigenthümlichen Form entzogen haben, unter welcher er sich äußert und der
                    Person, die ihn besitzt, bewußt wird – wenn wir Herz, Seele, Trieb, aber nicht
                    den Character, wenn wir das "was" aber nicht das "wie" uns vorstellen, ein
                    Ganzes, aber nicht bestimmt in seinen Theilen. Dann ist Schweigen Gesetz, weil
                    wir die gegründete Furcht haben, durch unsre Aeusserung an der Eigenthümlichkeit
                    des Gegenstands anzustossen, deren Anschauung allein den Genius in unsrer Brust
                    seiner
                    selbst und seiner Darstellung gewiß macht, ihm Muth und Ton giebt. Eine solche
                    Liebe ist wie ein unterirrdischer Quell, nicht minder reich <pb n="9"/>in seinem
                    Strome, als die von einem beßern Geschick zum Licht herauf gerufnen, und in
                    seiner Nacht ein ähnliches erwartend. Sie ahnet mehr als sie begreift und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi> theils nicht sich
                    äußern, weil die Anschauung, die ihr fehlt, sie erst, <subst>
                        <del rendition="#ow">g</del>
                        <add place="across" hand="#author">w</add>
                    </subst>ie ein Zauberstab dort den Quell aus seinem Felsen, aus ihrem Herzen
                    herauslockt, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wagt</hi> es
                    theils nicht, weil ihr die Gewißheit fehlt, ob sie ihren Gegenstand so faße, wie
                    er selbst sich bewußt ist gefaßt werden zu müssen.</p>
                <p>Verzeihen Sie mir, Theuerste, diese metaphysische Digression, deren Anwendung ich
                    nicht Ihnen, sondern Ihrer Schwester <persName key="JP-002454">Karoline</persName> näher zu legen wünsche, die wenn ich ihr anders nicht
                    (wie es wohl möglich ist) ganz unbedeutend bin, mein Stillschweigen über sie
                    blos aus diesem Gesichtspunkte mild und gütig erklären kann. Ihr blos durch
                    andre es sagen zu laßen, wie lebendig sie vor meiner Fantasie steht, mit welcher
                    Theilnahme, mit welcher Treue, mit welchen Wünschen ich an sie und für sie denke
                    – dem widersprach etwas in mir, das mir sagte, ich dürfe und solle ihr selbst
                    schreiben, – und ihr selbst zu schreiben, hinderte mich doch der wichtige
                    Gedanke, nicht die Kenntnis ihres <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Werths</hi>, die ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">vollständig</hi> hatte, sondern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihres</hi> Werths, ihres individuellen, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> aus <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ihrem</hi> Charakter hervorgehenden Werths, könne mir die
                    Zuversicht geben, mich diesem edeln Wesen zu nähern, nicht blos eigensüchtig <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meinen</hi> Wunsch zu stillen,
                    sondern auch den ihrigen nicht ganz unbefriedigt zu laßen. Sagen Sie ihr das
                    doch, Beste!</p>
                <p><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Was</hi> es sei, das uns das
                    Anschauen einer fremden Individualität gewährt, deren Bild nun fest vor unsrer
                    Seele steht, ist wohl unerklärbar. Es ist nicht Wort, nicht Blick, nicht
                    Bewegung, es ist ein Begegnen, ein Zusammentreffen der Geister im einzelnen,
                    einzigen Moment, es ist kein Argumentiren aus der Erscheinung mehr, es ist ein
                    Hindringen zum Wesen. Alle Liebe (Freundschaft) die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> durch Schlüße von der Erscheinung auf
                    das Wesen entstehet und sich erhält, verdient ihren Namen nicht, weil ihr die
                    Klarheit des Bewußtseyns fehlt, weil sie mit den schwankenden Erscheinungen
                    selbst schwankt. Selbst die längste, innigste Bekanntschaft schließt weder Liebe
                    noch Freundschaft, sondern die jämmerlichste aller Verbindungen für freie Wesen,
                    die aus Gewohnheit. Zu dem edelsten Bunde im Geist und in der Wahrheit ist ein
                    Punkt nöthig, (die Mystiker haben in ihrer theologischen Sprache ein Wort dafür,
                    ein Punkt des Durchbruchs) wo (freilich auch) die Erscheinung (aber nur nach
                    Gesetzen, die gewöhnlich nicht in ihr wirken) kein Blitz mehr ist, der die
                    Wolken <pb n="10"/>zerrisse die sich hinter ihm wieder zusammen schließen,
                    sondern ein Blitz, der die Wolken wie Schleier zurückwirft, von dem freundlichen
                    erhabnen Antlitz des ewigen Himmels.</p>
                <p>Dieser Punkt – ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">habe</hi>
                    den Glauben – bleibt unter edeln Menschen nicht aus, läßt sich aber vom
                    Willen nicht herbeiführen. Oft beglückt er nur in der ersten Stunde, was sag'
                    ich! im ersten Momente, und das ist's was man Sympathien nennt, die in der Natur
                    ihre gute Richtigkeit haben, trotz dem Lächerlichen, das schlechte Dichter und
                    deren Kritiker darauf geworfen; <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">haben</del> oft auch erst nach Monaten und Jahren. Ehe er erscheint, sind
                    auch die Edelsten nur bei einander, dann aber, wenn er erschienen, in einander,
                    vorher müßen sie einander schon lieben, sich einander aufopfern, aber dann hören
                    die Aufopferungen auf, weil jeder nur für sein beßers Selbst, was er für den
                    Andern thut.</p>
                <p>O Du guter <persName key="JP-002860">Montaigne</persName> mit deiner Definition
                    der Freundschaft:</p>
                <p>– <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">c'est
                            que c'est lui, c' est que c'est moi</foreign>.</hi>
                    –</p>
                <p>Noch einmal, meine Amöne! sagen Sie es Ihrer <persName key="JP-002454">Karoline</persName>, wie tief, wie wahr, wie warm mein Wunsch ist, ihr
                    näher zu kommen, wie unmöglich mir es gewesen ist, sie zu sehen und beobachten,
                    ohne diesen Wunsch zu fühlen, wie Alles in mir auch diesen Wunsch zur Hoffnung
                    erhebt und es blos eine mehr als zu gut gegründete Bescheidenheit ist, die mir
                    gebietet, meine Hoffnung nicht für eine Zuversicht zu verkennen.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="6">
                <opener>
                    <dateline>d. 14<hi rendition="#sup">ten</hi> –</dateline>
                </opener>
                <p>Ich erlebe jezt Stunden, die nicht mehr in die Zeit, die in die Ewigkeit gehören,
                    so süß beklemmend, so berauschend überfüllt mich die Freude, eine Namenlose
                    auflösende, in der ich nichts fühle als ein seeliges Ich, los von allen Banden
                    der Sterblichkeit, in seinem ursprünglichen Elemente wogend und badend.</p>
                <p>Dann wenn ich allein bin, nichts meiner Fantasie sich entgegenwirft, nichts ihre
                    Aussichten überwölkt, wenn meine Hoffnungen nur da enden, wo meine Ahnungen
                    beginnen, und eine geheime heilige Stimme durch meine Erfahrungen meinen Glauben
                    stärkt, durch das, was ich schon erhalten, wie, was ich noch erhalten soll,
                    verspricht, wenn ich's dann weiß, was den Menschen beglücke, die eine Kraft <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in</hi> ihn, eine freie Kraft, die
                    nur von außen geweckt wird, und die nicht sterben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi>, wenn sie einmal erweckt worden, daß er
                    nur immer stärker, reiner, wärmer lieben dürfe, um immer seeliger zu werden, daß
                    ich nun das kann, will werde – o dann ist mir's, mein ganzes Seyn verwandle sich
                    in ein Herz, deßen Pulse lau<pb n="11"/>ter Minuten der Wonne schlagen. Und wie
                    die sichtbare Sonne den Thau von Blumen küßt, und ihn höher oben zu ebnen
                    Lichtwölkchen bildet, so ist mir, eine unsichtbare Sonne der Güte und Wahrheit
                    ziehe sanft mein Herz wie einen grosen, hellen Tropfen empor und es schwimme nun
                    in einer rosenfarbnen, von der Sonne bestrahlten, Wolke andrer emporgezogner
                    Tropfenperlen, die auch Herzen sind, und die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ein</hi> Seufzer der Sehnsucht, wie ein Zephyr, leise bewegt und
                    näher an einander drängt. Wie sie nun in einander rinnen und eins werden, löset
                    die zu mächtige Wonne selbst sie ab, läßt in einem milden Regen sie herab, daß
                    die dürstende, lechzende Erde durch sie erquickt werde; und alles Laub und alle
                    Blumen trinken den Nektar und tragen ihn in ihren Kelchen, auf ihren Blättern,
                    und geben ihn dem Himmel, von dem er kam, und der Sonne wieder, die ihn
                    zurückfordert, die ihn oft noch in solche Wölkchen sammelt, bis sie die lezte in
                    eine andre Welt und in schönere Sphären trägt.</p>
                <p>Sie hätten mich gestern Sich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">recht</hi> nahe fühlen sollen. Ich war es. Ich stand mit Ihnen auf dem
                    Berge von <placeName key="JP-005843">Hoffeck</placeName>, und hielt sie bei der
                    Hand, und verlor mich mit Ihnen in das Anschauen des Himmels über uns, des
                    Himmels in uns. Wir sahen die Sonne majestätisch und feierlich hinab schweben,
                    ferne Zonen zu erleuchten, zu erwärmen, und freuten uns der Sonne, die in unsre
                    Seelen nun ewig leuchtet und wärmt. Die heitre, kalte Luft gab unsern Nerven
                    einen reinen Ton, und in uns wehten nur holde Maylüftchen. Links waren die
                    Fichten des Waldes dunkler geworden und starrer, von den andern einzelnen Bäumen
                    war das Laub gefallen, und rauschte herbstlich um unsern Fustritt, aber in uns
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> ein lächelnder Frühling, und grünten ewig frisch die Palmen des
                    Friedens. Der Mond stand schon hoch am Himmel und goß seinen Glanz auf die Flur.
                    In dem dünneren Duft, der über ihr schwebte standen unsre Geliebten und um jedes
                    Haupt war ein Strahlenkranz aus den versilberten Düften. Stumm und seelig, und
                    in süßer Beklemmung umfingen wir uns alle und unsre Herzen fühlten sich alle als
                    ein einziges. So wandelten wir vom Berge herab, in einander verschlungen, dort
                    vor dem stillen Hause, das Sie einst bewohnten, vorbei und den Hügel hinunter,
                    an dem Flusse hin, längst der Wiesen, dann durch den schmalen Gang, die gute
                    Stadt vor uns mit den beleuchteten Rauchsäulen, das Abend<pb n="12"/>glöckchen
                    in unsern Ohren tönend. Ach! nicht in der Juliushitze, nein im Herbste will ich
                    wieder bei Ihnen seyn. Dann ist auch die Natur mir Ahnungsreicher, wunderbarer,
                    wie es mein Inners mir bei Ihnen ist, dann stimmt auch sie mehr zu der seeligen,
                    halb dunkeln Empfindungen der Wehmut, die Ihr Bild in mir weckt, als der heisse,
                    helle Sommer. Für uns alle, für unsre Geliebten, für Sie Geliebte, für mich
                    steht der Sommer erst hinter diesem Leben, aber wir trauern nicht darum, denn
                    wir sind ja seiner gewiß, und die Erwartung desselben und die Sehnsucht danach
                    ist selbst schon die höchste Wonne, die unser dämmerndes Leben uns geben und
                    tragen kann.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="7">
                <opener>
                    <dateline>16<hi rendition="#sup">ten</hi> –</dateline>
                </opener>
                <p>Ihnen, meine theure Schwester, Ihnen und den Theuern, die wir vereint lieben, war
                    heute bei meinem Erwachen <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> das zweite beglückende, rührende
                    Gefühl meines Herzens gewidmet, das erste ihm, dem Allliebenden, Allguten, der
                    Sie mir gab, denn ich trat heute in ein neues Jahr, und Entzücken empfing mich
                    beim Eintritte. Wie reich sah ich mich jezt, wie unverwüstlich reich gegen meine
                    vorigen Lebensjahre! mein stiller, mein inniger, heißer Dank gegen Gott war
                    zugleich das Gebet, mich so zu erhalten, so liebend, und durch Liebe so seelig,
                    und mein Gebet für mich war auch das für Sie! O immer lieben, immer mehr und
                    mehreres lieben, ein Wunsch meiner Seele und ihr einziger!</p>
                <p>Zum Frühstück kam meine freundliche <persName key="JP-003045">Schwester</persName>, die mir so treu ist, die immer meinen Kummer, daß ich
                    ihr so wenig bin, durch zarte Versicherungen lindert, wie viel ich ihr sei. Von
                    meinen Freunden und Freundinnen erhielt ich Wünsche, und wenn meine
                    Selbstkenntnis mich durch den Werth beschämte, den sie auf mich legen, so
                    richtete mich mein ernster redlicher Wille auf, zu verdienen was ich jezt
                    unverdient genieße.</p>
                <p>Von diesen allen sag' ich Ihnen vielleicht einmal, wenn Sie meine hiesigen
                    Umgebungen wißen wollen. Jezt nur so viel! ich habe unter den mir Nähern keine
                    Glücklichen und keine Glückliche, meine Theilnahme an Allen giebt mir blos die
                    Freude, die Milderung fremder Schmerzen macht, und diese Freude, die höchste
                    menschliche, wird durch die Einschnitte verletzt, welche diese Schmerzen, die
                    ich mir nicht fremd seyn laße, in meiner <add place="superlinear" hand="#author">eignen</add> Brust machen. Die empfind<pb n="13"/>lichste darunter erhalt'
                    ich durch eine
                    Person,
                    deren Seele die Anlagen hat zu allem, was im Menschen gros und edel ist, die
                    ihre Anlagen so wie ihre Bestimmung kennt und vom besten Willen, jene zu dieser
                    zu benutzen, erfüllt ist, deren Verhältnisse aber so drückend sind, daß jedes
                    Aufstreben in ihr ein vergebnes Ringen und ein Fall ist. Sie kennen mich,
                    urtheilen Sie von meinen Gefühlen!</p>
                <p>Urtheilen Sie auch, wie sehr ich der Heiterkeit, des Muths, der Freudigkeit
                    bedarf, um nicht selbst mit nieder gerissen zu werden, da wo ich aufrichten soll
                    und will, und sagen Sie Sich‘s immer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lebhafter</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wiederholter</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">stärker</hi>, wie nothwendig, wie schön, wie Seegensreich Ihr Einwirken auf
                    mich durch dieses Wirken auf andre, Ihnen unbekannte ist; wie die allein meiner
                    Seele Fülle für andre Seelen geben; wie ich blos von Ihnen die Strahlen leihe,
                    die ich hier, wenn auch schwächer, in die Nacht mancher Herzen werfe! O Sie
                    Gute! nein, Sie laßen mich nun nie mehr? Sie halten mich nun immer und ziehen
                    durch mich auch Andre hinüber in das himmlische Gebiet der Güte, der Tugend und
                    der Wahrheit?</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="8">
                <opener>
                    <dateline>17<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Mein
                    Oheim
                    hatte ein kleines Fest angestellt, und einige Freunde dazu geladen. Ich gab mir
                    alle Mühe, durch das Einzige, wodurch ich's konnte, durch meine Heiterkeit zu
                    danken, und es gelang mir zum Scheine, aber in meiner Seele war es trüb.</p>
                <p>Ich fühlte eine wehmüthige Beklemmung, die auch jezt noch fortdauert, und von der
                    ich nur einen Grund sehe, der aber nicht hinreicht, den daß so viel Liebe, die
                    man mir zeigt, mir immer das bange Mißtrauen giebt, daß ich mit den
                    Gegenbeweisen der meinigen so weit hinter meinen Wünschen zurückbleibe. Ich bin
                    dann ewig in einer doppelten Beschämung, daß man mich mehr liebt, als ich's
                    verdienen kann, und daß ich mir undankbar scheine. Nie lieb' ich genug, immer
                    werd' ich zu sehr geliebt, dünkt mich, und beides schmerzt mich gleich sehr. Ich
                    kann meinen Zustand dann nicht beßer ausdrücken, als wenn ich sage, mein Herz
                    stehe voll Thränen.</p>
                <p>Gewiß, gewiß, meine gute Schwester, ich bin weder Fantast, noch unerkenntlich
                    gegen Ihn, der mir dieß Leben und vor so vielen andern die Mittel gab, es zu
                    genießen, aber meine Sehnsucht nach dem Tode wird immer stärker, und ich gebe
                    ihr ohne Gewißenszweifel nach, da ich ihr ja nicht erlaube, mich für diese Erde
                    unbrauchbar zu machen. </p>
                <p><pb n="14"/>O, ich erfreue mich ja recht von Herzen alles des Guten und Schönen,
                    was sie hat, ich laße keinen Augenblick ungenutzt, der mir einen reinen und
                    schuldlosen Genuß schenkt, ich fühle den mächtigen Trieb, auch von meiner Seite
                    alles zu thun, um andern dieses Leben zu versüssen, aber ich kann mich nicht
                    damit täuschen, nicht damit befriedigen. Das Unvergängliche, das Unendliche
                    allein ziehet mich an, und wird mir eben dann um so gegenwärtiger, wenn das
                    Endliche, das Vergängliche sich mir zu wichtig machen will. Ich bin am
                    traurigsten unter seinen Freunden, und oft am frohesten, wenn es mich betrüben
                    will. Dort seh' ich Alles so recht nichtig, so unbedeutend, so leer und flach,
                    ja oft recht fürchterlich, wie ein Knochengeripp, das mir seinen schimmernden
                    Ueberzug von Fleisch und Haut fallen läßt, hier aber verschwindet das Skelett
                    und ich schaue nur noch die unsterbliche, verklärte <persName key="JP-003301">Psyché</persName>, die sich daraus losgewickelt und emporgeschwungen
                    hat.</p>
                <p>Ich klage nicht über diese meine Sinnesart. Jezt könnt' und möcht' ich sie ja
                    gegen nichts vertauschen. Es ist möglich, daß sie mit unsrer Bestimmung für
                    diese Welt <add place="superlinear" hand="#author">sich</add> nicht ganz
                    verträgt, aber diese ist auch weder unsre einzige, noch unsre höchste. Und warum
                    sollte sie sich nicht damit vertragen, wenn man sich nur hütet, daß sie nicht
                    uns erschlaffe, uns unthätig mache? Ist sie es denn nicht eben, die uns
                    Uneigennützigkeit und Willen und Macht giebt, ohne alle persönliche Rücksichten
                    rein und edel zu handeln? erhalten wir nicht, wenn wir sie nur richtig lenken,
                    durch sie die Gleichgültigkeit gegen das Weltübel, ohne die wir in allem
                        <unclear reason="illegible">beßern</unclear> Streben uns gehemmt sehen?
                    Lehrt sie uns nicht sterben, und weiß der zu leben, der nicht zu sterben
                    weiß?</p>
                <p>In meinem achtzehnten, zwanzigsten Jahre, da war es freilich anders. Da sah ich
                    blos das Nichtige und wurde durch das Ewige nicht getröstet, da schwankt' ich
                    nur zwischen den beiden Extremen der Wildheit, wenn ich um mich zu betäuben, um
                    den Eumeniden zu entfliehen, raste, oder der feigen Erschlaffung, wenn ich mich
                    einer düstern Traurigkeit überließ, von keinem Schimmer des Trostes erhellt.
                    Aber Gott sei Dank! so jung kann ich eben so wenig wieder werden, als so
                    unweise. Nein! an einem bleibenden Gute hängt mein bleibender Geist, und einst
                    heilen alle die Wunden, wenn die Schranken einstürzen, an die <pb n="15"/>er so
                    Schmerzenvoll stößt.</p>
                <p>Der kultivirte Mensch – und ich setze die Kultur<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del> nicht der Natur entgegen, da sie die Natur der
                    Menschen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi> – der sittlich
                    und geistig kultivirte, meyn' ich, muß in einem Zeitalter, wo es kein
                    Bürgerglück, wie in <placeName key="JP-005543">Athen</placeName>, <placeName key="JP-006292">Sparta</placeName> und <placeName key="JP-006203">Rom</placeName> (während der schönsten Epochen) mehr giebt, ein Glück im
                    Selbstgefühl hoher, Krafterfordernder Thaten nach freier Einsicht, wo das
                    häusliche Glück, das einzige, das ihm noch übrig wäre, durch schlechte
                    Erziehung, falsche Bildung, durch den Luxus, durch den Mangel an Sitten und an
                    Einfalt, durch Verhältnisse, durch sein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eignes</hi> Schicksal u. f. wo auch dieß ihm erschwert oder ganz
                    genommen wird, er muß in einem solchen Zeitalter ungefähr auf diese Art, die
                    Dinge zu sehen, kommen, die jezt die meinige ist, und diß Leben, dem er nun so
                    fremd geworden, blos als einen Durchgang zu einem andern betrachten. Führen Sie
                    mir nicht <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Paul</hi></persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003112"><hi rendition="#u" hand="#unknown" cert="high">Otto</hi></persName></hi> an – und Sie werden es auch
                    nicht! – um mir gebildete Menschen entgegen zu stellen, die hier schon seelig
                    sind. Ich geb' es zu daß der erste sich einen Himmel zu schaffen weiß durch die
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganz</hi> einzige Fantasie und
                    Kraft, die ihm ein Gott verliehen, ein Himmel in dem er, selbst ein Heros, ein
                    Dämon, lebt, ich geb' es zu daß der zweite durch seine unerschütterte
                    Redlichkeit, Treue, Güte, ein Eden in seiner Brust angebauet hat, aber sie sind
                    beide eben so wenig von dieser Welt, als einer ihrer unglücklichern Brüder, die
                    sich nur dadurch von ihnen unterscheiden, daß die äußre Umgebung die einen mehr,
                    die andern weniger ungestört in ihren Idéalen leben läßt, daß diese ohne und
                    jene mit Schmerzen zu ihm zurückkehren, daß <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003112">Otto</persName></hi> mit einem Worte weniger gehindert
                    werden, ihre Wirklichkeit selbst zu idéalisiren.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="9">
                <opener>
                    <dateline>d. 18<hi rendition="#sup">ten</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Ich schließe nun diesen Brief mit tausend Wünschen, mit tausend Gebeten für Sie.
                    Wie seelig werd' ich immer seeliger durch das heilige Band, das mich immer
                    fester an Sie knüpft, durch das Vertrauen, welches ich so voll und
                    uneingeschränkt in Sie setze! Ich kann es Ihnen nie stark genug beweisen, wie
                    ich es Ihnen nie genug danken kann, aber Beweise haben Sie nun doch wirklich
                    davon? Außer meinem <persName key="JP-004173">Emil</persName> hab' ich nie mich
                    so ganz einem Wesen hingegeben als Ihnen. Ihnen scheu' ich mich nicht mehr die
                        <pb n="16"/>kleinste Falte meines Herzens, den leisesten Zug meiner
                    Denkungsart darzulegen, denn mir sagt mein Genius, daß der Ihrige ihm vor
                    Millionen verwandt ist und die Worte seines Bruders immer in ihren rechten Geist
                    auflöst.</p>
                <p>Ernstlich, beste Amöne, je öfter ich Ihre Briefe überlese, je mehr ich mir aus
                    allem was ich nun von Ihnen weiß und je klärer ich mir Ihre Eigenthümlichkeit
                    zusammensetze und darstelle, je freudiger wird mein Glaube, daß eine seltne
                    Harmonie zwischen unsern Gesinnungen, Empfindungen und Grundsätzen sei –
                    dieselbe Verschmähung und Duldung der Wirklichkeit, derselbe Aufflug in eine
                    höhere, beßere Welt, dieselbe wehmüthige Sehnsucht danach neben der frommen
                    Genügsamkeit und Ergebung bei dem Gedanken, daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">hier</hi> das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Anschauen</hi> dieser höhern Welt schon selbst unsre Wonne sei
                    – aber freilich auch manche trübere Stimmung, vielleicht nur die Bedingung
                    unsrer Sterblichkeit, und ein gewißes Mißtrauen in uns selbst, das Wolken um uns
                    wirft, und das durch nichts leichter, als durch unsre wechselseitige Einwirkung
                    selbst, kann gemindert oder ganz gehoben werden. So empfinden wir uns, ohne uns
                    in einander erst versetzen zu müßen, eins im andern und bedürfen keines
                    Schlüßels zu dieser oder jener Erscheinung, so trauern, so freuen wir uns
                    zusammen, ohne uns erst dazu auffordern zu müßen, so bleiben wir einander so
                    gewiß, als wir, jedes sich selbst, sind, und so dürfen wir uns der ganzen
                    Freimüthigkeit unsrer Herzen, fern von aller Furcht <subst>
                        <del rendition="#s">für</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">vor</add>
                    </subst> Mißdeutung überlaßen, nicht durch ängstliches Abwägen unsrer Worte
                    unsre Geister niederdrücken.</p>
                <closer>
                    <salute>O seyn Sie recht glücklich und geben Sie mir immer Freude durch die
                        Versicherung der Ihrigen!</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig und unverändert<lb/>Ihr Oertel</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>