<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1970" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 26. Dezember 1796
                    bis 3. Januar 1797, Montag bis Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I34</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Dbl. 8°, 8 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948" cert="high">Leipzig</placeName>
                    <date from="1796-12-26" to="1797-01-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                    <term corresp="#JP-011789">Otto-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-013491">Philosophisches</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. 26 Dezember 9<subst>
                            <del rendition="#ow">6</del>
                            <add place="across" hand="#author">7</add>
                        </subst></dateline>
                </opener>
                <p>Ich heiligte gestern den ersten Feiertag durch eine absolute Einsamkeit, die mich
                    ganz mir gab und meinen getrennten Geliebten, und der Vergangenheit und der
                    Zukunft, und endlich der Ewigkeit und der Wonne einer endlosen Liebe.</p>
                <p>Wenn ich Ihnen sage, dieß sei der erste Tag in diesem nun verrinnenden Jahre
                    gewesen an dem ich so ganz ungestört mir selbst überlaßen blieb, so befürchten
                    Sie doch nicht darum, daß ich zu wenig mich sammle, zu sehr zerstreut lebe.
                    Außer den Meßen (in denen ich jezt doch auch immer freier meiner Zeit gebiete)
                    seh' ich keine einzige Gesellschaft (da ich aus Grundsatz allen grosen Zirkeln
                    entsagt habe) in der ich mich selbst verlör, aber doch alle Tage Menschen. Ich
                    habe mich kennengelernt. In Keinem ist der Hang zur Einsamkeit stärker, keinem
                    ist er aber auch gefährlicher. Menschen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sehen</hi> ist mir nöthig, mit ihnen sprechen, nicht so. Auch
                    sprech' ich nur mit solchen, die irgend ein wechselseitiges Interesse mit mir
                    verbindet, und mit den andern schwatz' ich blos. Nehmen Sie aber, daß ich die
                    Stunden nach Tisch nirgends beßer zubringen kann, als im Museum unter
                    Zeitschriften, daß ich <seg type="comment"><orig>einem guten Menschen, der
                            Müller heißt</orig><note xml:id="nxln_dnp_ryb">Nicht
                        ermittelt.</note></seg>, täglich Stunde im Englischen gebe, daß ich endlich
                    zu meinen hiesigen geliebten Menschen nie oft genug gehen kann, weil sie es
                    immer zu selten finden, so werden Sie auf jeden Tag 4-5 Stunden vertheilt sehen,
                    die ich nicht allein zubringen kann.</p>
                <p>Ich kann Ihnen nicht anders schildern wie wohl
                    der
                    gestrige Tag mir that, als wenn ich Ihnen den wichtigen
                    Antheil bekenne, den Ihr Bild, Ihre Briefe, alle Erinnerungen an Sie, alle
                    hoffenden Wünsche Sie wieder, Sie recht glücklich wieder zu sehen, an meinen
                    Spekulationen und Schwärmereien hatten. Denken Sie hinzu, daß Ihre liebende und
                    in Liebe veredelte Gestalt meinem innern Auge in den schönsten Stunden mit den
                    Gestalten meiner andern geliebten und liebenden Menschen entgegenkam, daß mein
                    Herz sich durch seine eigne Liebe aller der fremden Werth fühlte, daß kein
                    einziger trüber Gedanke eine Wolke in das reine Licht meiner Seele warf, daß ich
                    mit der feurigsten Dankbarkeit mich zu dem Urquell aller Liebe emporschwang, aus
                    dem mein Leben wie ein Kelch diese beseeligenden Nektartropfen geschöpft hatte,
                    daß ich selbst in ein Tropfen mit den andern in ihm zerfloß, mich mit ihm
                    vereinigte, daß alle diese starken und sanften Empfindungen durch die
                    Vergleichung mit der Dürftigkeit an Liebe, unter der ich vor einem Jahre um
                    diese Zeit noch geschmachtet hatte, versöhnt und verstärkt wurden – o, denken
                    Sie das und Sie werden diesen Tag voll Himmelsfreuden noch einmal mit mir
                    durchfühlen.</p>
                <p>An diesem Tage hatt' ich vor einem Jahre zum erstenmal <subst>
                        <del rendition="#s">an <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> geschrieben</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author"><bibl sameAs="JP-010794" subtype="werke-jp">Fixlein</bibl> gelesen</add>
                    </subst> und heute ist's ein Jahr daß ich an <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> zum erstenmale schrieb. Es wurde
                    ein Geburtsfest, ein Fest der Wiedergeburt, da mein geistiger Mensch mit
                        <persName key="JP-004173">Emil</persName> gestorben war.</p>
                <p>Auch jezt holte ich mir <bibl sameAs="JP-010794" subtype="werke-jp">Fixlein</bibl> wieder, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">in
                        dem</hi> ich zwar oft viel, aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> ich doch nicht in diesem Jahre gelesen hatte. So
                    erneuerte ich alle Genüsse, so verdoppelt ich alle.</p>
                <p>Meine Lieblingsschriften vertheilen sich für mich immer auf verschiedne
                    Jahreszeiten. Im Wint<ex>er</ex>
                    <pb n="2"/> les' ich (englische) Philosophen und Geschichtschreiber, von
                    deutschen Autoren <persName key="JP-002424">Lessing</persName>, <persName key="JP-001675">Herders</persName> philosophische Sachen, <persName key="JP-001257">Garve</persName>, <persName key="JP-002764">Mendelsson</persName> und die Geschichtsromane von <persName key="ed_fxt_3kx_dyb">Milbiller</persName>, dem Vf.
                    des <bibl sameAs="JP-014831" subtype="werk">Walter von
                        Montbarry</bibl>, die alle das Nichtige der weiten, sanguinischen Plane, des
                    Ehrgeitzes u. s. w. praktisch predigen, von <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> den <bibl sameAs="JP-010794" subtype="werke-jp">Fixlein</bibl> und nun auch die <bibl sameAs="JP-010541" subtype="werke-jp">Frucht und Blumenstücke</bibl>, der Frühling ist für
                        <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, <persName key="JP-001675">Herder</persName> als Dichter, <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003602">Rousseau</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName key="ed_tq5_tlx_dyb">Cazotte</persName></hi>, <persName key="JP-004524">Voß</persName>, <persName key="JP-003640">St. <hi rendition="#aq">Pierre</hi></persName>, die biograph<ex>ischen</ex> Belustigungen pp,
                    der Sommer für den <bibl sameAs="JP-010727" subtype="werke-jp">Hesperus</bibl>,
                    einige Schriften <persName key="JP-004710">Wielands</persName>, <bibl sameAs="JP-008935" subtype="werk">die Messiade</bibl> und englische Romane,
                    der Herbst für <bibl sameAs="JP-010648" subtype="werke-jp">die Mumien</bibl>,
                        <bibl sameAs="JP-010330" subtype="werk">Ossian</bibl>, die <bibl sameAs="JP-008740" subtype="werk">Lebensläufe</bibl>, <persName key="ed_wq2_pnx_dyb">Zimmermann</persName>s <bibl sameAs="JP-010154" subtype="werk">Einsamkeit</bibl> u. s. w. – es versteht sich, daß ich dieser
                    Ordnung nicht pedantisch anhänge, mein Geschmack an diesen Werken ist dann nur
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">verewigend</hi>, <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName>s</hi> Sachen les
                    ich z. B. immer, aber nur nach Sehnsucht und Bedürfniß des Augenblicks, wie ich
                    denn überzeugt bin, daß für einen Geschäftsmann, der das Glück hat, Fantasie und
                    Herz sich zu erhalten, <hi rendition="#aq"><persName key="JP-999999">Paul</persName></hi> allein eine ganze Bibliothek aufstellen kann, und
                    wenn ich nicht vermöge meiner Lage, mir Lesen und Schreiben zum <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Geschäft</hi> machen müßte,
                    vielleicht kaum etwas ausser ihm lesen würde.</p>
                <p>Dem berauschenden <persName key="JP-999999">paulischen</persName> Geisteswerk gab
                    ich als Temperirpulver ein paar Stunden komische Lektüre zu, und stellte dadurch
                    die Harmonie meiner Seelenkräfte wieder her, die ich dem despotisen der Fantasie
                    entzog. Ein Entlocker derselben war meine Violine, die mir meine innern Töne
                    reputiren mußte und mit der ich in Intervallen musikalisch herumzog. Zum Ersten
                    und zum
                    Schluß
                    mußte mich endlich ein neuerer Roman bereiten und stimmen, der nicht schlecht
                    genug war, mir zu ekeln, aber nicht gut genug, um Ihnen ihn zu nennen. </p>
                <p>So war ich sinnlich und geistig ein wahrer <persName key="JP-000977">Epikuräer</persName>.</p>
                <p>Und Sie? Waren Sie mit
                    unsern
                    Lieben? oder sind Sie es heut erst und blieben Sie gestern
                    allein? in lezterm Falle haben Sie mir gewiß ein paar Minuten geschenkt. O Sie
                    Gute, Sie entziehen sich mir ja nie, und der edle Zirkel, der sich um Sie
                    schließt, wird ja selbst ein neues Verbindungsmittel unsrer Seelen. – Morgen
                    erhalt' ich ein Brief von Ihnen? o nicht wahr?</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>ein Paar Stunden später</dateline>
                </opener>
                <p>Ich war im Freien. Schöner sah ich nie die Bäume kandirt und versilbert. Ich ging
                    in den Alleen vor der Stadt, die nie nützlicher uns eingesperrten Städtern sind
                    als im Winter, unter lauter durchbrochnen Schneegewölbern. Wahrhaftig, es war
                    wie in einer Feenwelt. Nur ein anfallender Wiederschein fehlte noch, wie von
                    einer Abendröthe, und das Schauspiel wär entzückend geworden.</p>
                <p>Ich wollte, Sie währen heute zusammen in der Erkerstube der
                    Geschwister
                        <hi rendition="#aq">Otto</hi>. Wie muß sich die Gegend
                    heute herrlich dahinein ergiessen! Wie müßen die fernen Wälder majestätisch, wie
                    Greise und Silberlocken, erscheinen! und dann wieder des Abends und aus den
                    Schnee die heraufblickenden Lichter einzelner Stübchen, o könnt' ich doch mit da
                    seyn. Aber du lieber Himmel! wenn ich mich dann gar umdrehte und säh in dem
                    weiten, hohen, alten, warmen, traulichen Saale die besten, die geliebtesten
                    meiner Menschen seelig wie Götter versammelt, und über alle die Liebe schwebe,
                    die sie und mich lächelnd seegnet – o dann wär ja die Wonne zu gros für
                    mich.</p>
                <p>Eine kleinere Freude, aber doch eine sehr grose, erwartet mich heute in der
                    Gesellschaft meines guten <persName key="JP-003036">Fritzchens</persName> und
                    der ihrigen. Diesen bin ich mehr, als ich Euch Reichen seyn kann, und das muß
                    man auch für etwas nehmen. Ich thu' es, beim Himmel! </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <pb n="3"/>
                <opener>
                    <dateline>d. 28ten D<ex>e</ex>z<ex>em</ex>b<ex>er</ex>.</dateline>
                </opener>
                <p>Allen guten Geistern von dem höchsten, unendlichen an bis zu dem der in
                    menschlicher Bildung und Gestalt sich offenbart, danken wir das Entzücken, das
                    sie uns geben, durch nichts als durch – das Entzücken. Ihnen zeigen, wie
                    wir uns ihres Wohlthuns erfreuen, heißt ihnen die köstliche Frucht pflücken, von
                    dem Baum den sie pflanzten.</p>
                <p>Sie sind das Wesen, Amöne, das mir stets noch mehr leistet, als ich erwartete.
                    Und doch ist nichts so edel, nichts so gros, so erhaben, so gütereich, was ich
                    von dem holdesten, reinsten, liebendsten, geistigsten weiblichen Wesen nicht
                    erwartete, das mir auf meinem ganzen Lebenswege entgegen kam. O Sie, immer
                    dieselbe und doch immer neu, mit nichts vergleichbar als mit sich selbst, immer
                    vollendet erscheinend und doch immer sich selbst mehr vollendend, Theure,
                    Himmlische, von Gott gegeben, ewig gehört Ihnen nun der beste Theil meines
                    ganzen Selbsts, der beßre, der unsterbliche.</p>
                <p>Geliebte! noch haben Sie kein Wort mir geschrieben, das nicht mit süßer Freude
                    oder mit sanfter erhebender Trauer, das nicht mit Liebe und Wonne in mich
                    gedrungen wär, noch hab' ich nie Sie denken können, ohne von der zauberischen
                    Gestalt, die nur ein Engel annehmen konnte, gerührt, bewegt, entzückt zu werden,
                    noch hatte ich keinen Augenblick, worinn es mir möglich schien, mehr durch Sie
                    beglückt zu werden als ich es eben wurde, und doch fühl' ich jezt meine Seele
                    durch Ihren lezten Zuruf über alles was ich bisher erfahren wundersam und nun
                    erschüttert. Mir ist als wären alle meine Gedanken, alle meine Erinnerungen an
                    Sie so viel Blumen aus Eden, und als bewege sie dieser Ihr Zuruf wie ein warmer
                    Hauch, der jedem Blüthenkelch seine Düfte entlockt und ich weiß nicht in welche
                    überirrdische Atmosphäre mich entrücket.</p>
                <p>Diese erhebende und erhabne, stille, gleiche Freude an Ihnen ist gleich der <subst>
                        <del rendition="#s">zu</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">an</add>
                    </subst> einem der Unsichtbaren, Himmlischen, der in Traum oder Vision sich zu
                    uns herabläßt und uns leise zuwinkt mit der Friedenspalme in seiner Rechten, daß
                    wir froh der seeligen Gewißheit einst ewig, ewig mit ihm und seinen Brüdern zu
                    leben, nun fortan freudig unsre irdischen Pflichten erfüllen, duldend und heiter
                    unsrer irrdischen Bestimmung folgen und das Leben zugleich verschmähen und
                    genießen sollen. Diese Freude, ich vergleiche sie mit Nichts, ich verwechsle,
                    ich beflecke sie mit Nichts, sie steht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">über</hi> meinem Leben, wie eine Sonne über ihren Planeten, und
                    das Leben schwingt sich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unter</hi>
                    ihr in Harmonie und Regelmäßigkeit, beleuchtet von ihr und erwärmt, denn es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi> ihr Planet. Mit einem
                    frischen, zartem Grün schmücken sich durch sie die Auen dieses Lebens, und süßer
                    duften alle seine Pflanzen, und reifer prangen alle seine Bäume, und
                    wohlthätiger, Freudegebender wird es durch sie auch für alle andern
                    Menschen.</p>
                <p>So wird es mir immer deutlicher, daß der Gang, den meine Seele mit der Ihrigen
                    geht, der Flug, den sie mit der Ihrigen fliegt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">außer</hi> dieser Erde ist und diesem Leben, daß
                    alles, was wir aus diesem darauf übertragen könnten, nichts werden könnte als
                    Felsenstücken, Dornen, Stachelgewächs, daß unser Wechselgenuß immer heiliger,
                    reiner, Wonnevoller werden wird, je fester wir ihn von allen den übrigen
                    Genüßen, die uns das Leben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">als</hi> Leben darbietet, scheiden, während wir alle jene Genüße, die<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del> wir
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einzig</hi> dieses Namens
                    würdigen, alle die der seelischen, ewigen, unendlichen Liebe, die uns mit andern
                    verbindet, auch mit ihm verbinden und <pb n="4"/> ihn immer mehr dadurch
                    verstärken.</p>
                <p>So befestigt sich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unser</hi> Bund
                    durch alles was einen gewöhnlichen zerreißt. Die Treue, die Standfestigkeit, das
                    Vertrauen, alles was der vergängliche und veränderliche Mensch mit Mühe und
                    Anstrengung behauptet, werden uns natürliche, nothwendige Eigenschaften, und
                    unsre Liebe wird, gleich der Andacht, deren Theil sie ist, gleich diesem
                    höchsten, innigsten Enthusiasmus für den Urquell alles Schönen und Guten, frei
                    von aller Eifersucht, von aller Furcht, durch Theilung geschwächt zu werden.
                    Diese Furcht, die Marter und das Elend selbst gebildeter Menschen, wie könnte
                    sie uns etwas anhaben, uns die wir den höchsten Punkt der Erkenntniß der einzig
                    wahren, höchsten Liebe erreichten, auf dem sie nicht mehr die trübe Flamme ist,
                    die sich von verzehrbarem Erdenstoffe nährt, und bald zu verlöschen droht,
                    sondern eine ewige Aetherflamme, immer gröser je mehr sie die überall
                    verstreuten Feuertheilchen an sich zieht?</p>
                <p>Sie können nun nie wieder, was ich auch für andre Verbindungen treffe – und
                    es wird mir immer nicht wahrscheinlicher, sondern gewißer, daß ich nicht blos
                    aus Wahl, sondern aus Pflicht mich einer ihrer Arten nicht werde entziehen
                    können und dürfen – den leichtesten Zweifel äußern, die entfernteste Frage
                    aufwerfen, ob ich Sie ausschließend liebe? Wie die Liebe allein es ist, welche
                    den niedrigem Geist dem höchsten ähnlich macht, wodurch der Mensch das Ebenbild
                    Gottes wieder an sich herstellt, so wird er auch in seiner tiefen Sphäre diesem
                    Allliebenden Gotte darinn ähnlich, daß er alles lieben kann, was Liebe verdient,
                    in dem Grade, als es sie verdient, aber doch jedes ausschliessend je nach diesem
                    jedesmal einzigen, ausschliessenden Grade. Obgleich stets nur die Liebe selbst,
                    also das Herz es ist, was Liebe verdient, also in so fern die Liebe eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einzige</hi>, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gleiche</hi> ist, so werden doch ihm <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Grade</hi> durch den Geist, durch
                    die Fantasie bestimmt, die sich mit dem Herzen vereinigen, und wechseln nach der
                    unendlichen Mannichfaltigkeit dieser beiden. Es giebt eine Gattung irrdischer
                    Verbindung für das Leben, deren Glück, deren Seegen beinah <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> vom Herzen abhängt, in denen Geist und
                    Fantasie nur ein weicher Schmuck, nicht Grundstoff sind, in denen diese beiden,
                    die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">irrdisch</hi> entfernten
                    Menschen nur noch mehr vereinen, noch dazu leicht Trennungsmittel werden, weil
                    sie den Charakteren eine Eigenheit aufprägen, die zugleich deren Werth macht,
                    aber das <add place="superlinear" hand="#author">dann</add> nothwendige
                    Uebereinstimmen selbst in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kleinigkeiten</hi> hindern, kurz in denen es beßer und gerathner ist, daß
                    der eine Theil nichts sei als – weich und bildsam und einsichtsvoll genug,
                    die Kraft des andern vertrauend zu schätzen und ihr sich zu überlaßen. Ich
                    hoffe, ja ich weiß, Sie denken wie ich, daß es ausser der Vollendung der
                    geistigen Menschen, die hier immer nur befördert aber in einer andern Welt erst
                    geschlossen wird, auch eine des Erdenmenschen giebt, und diese ist hier nach
                    meinen Idéen schlechterdings nicht anders als durch jene Art der Verbindung zu
                    erreichen. Also schon darum, und wenn auch nicht der Plan des Universums uns
                    darauf hinwieß, würde es Pflicht seyn, sich zu bemühen sie zu schliessen. Ich
                    werde Ihnen alles offenherzig sagen, was ich etwan in dieser Hinsicht künftig
                    unternehmen könnte, denn es kann keine Begebenheit in meinem Leben vorkommen,
                    keine Begebenheit, in der ich als ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">thätiges</hi> Wesen erscheine, wobei ich nicht Sie, wie meinen
                    Genius anrufe.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <opener>
                    <dateline>31 D<ex>e</ex>z<ex>em</ex>b<ex>er</ex>. 96 3/4 auf 12
                        Nachts</dateline>
                </opener>
                <p>Alles schweigt um mich, aber höher klopft mein Herz in dem allgemeinen Schweigen,
                    und mächtiger schwingt sich mein Geist empor über Erde und Leben.</p>
                <p>Einzelne Lichter flimmern noch in den Zimmern. O daß in jedem Menschen wären,
                    beschäftigt wie ich, glücklich wie ich, mit den Geliebten, durch sie. O daß
                    Keiner ein ödes Herz hätte, keiner eine vergebne Sehnsucht! Daß Jeden die Liebe
                    erhöb und durchglühte, daß Viele mit Hoffnungen, alle mit Wünschen, keiner in
                    trostloser Erwartung der Seele in das neue Jahr <pb n="5"/>hinüberschaute!</p>
                <p>Es steiget herauf aus der Ewigkeit unerschöpflichem Schoose, es steiget herauf
                    mit langen, kalten Winternächten, und mit langen sengenden Sommertagen, mit dem
                    belebenden Frühling und dem tödtenden Herbste, und es hält eine Waage immer
                    schwankend, in deren einer Schale das Leben liegt und in der anderen der Tod,
                    Blumen sprossen unter seinen Tritten und seine Tritte zerknicken die Blumen, das
                    Horn des Ueberflußes glänzt in seiner Rechten, aber die schönsten Früchte, die
                    es verstreut, sind vom Wurm gestochen, ihre süße Reife hat einen Moment nur, und
                    dann werden sie zu Asche.</p>
                <p>Die Mitternacht verhüllt seinen Anfang, aber auf den schwarzen Grund reisset der
                    Mensch bunte Landschaften aus Eden und beleuchtet sie mit dem Schimmer seiner
                    Fantasie. Wohl ihm, wenn sie kein jüngstes Gericht, keine <persName key="JP-000746">Dante</persName>s Hölle hineinmahlt!</p>
                <p>Und unter den Starrenden, Zweifelnden, Hoffenden stehet der höhere Mensch
                    aufgerichtet und ruhig; sein Ich und seine Liebe tragen ihn in die Ewigkeit;
                    seine dunkle Gestalt aus Erde drängt sich umsonst dazwischen, umsonst will sie
                    ihn zum Sklaven der Zeit machen und der Nothwendigkeit, die nur über sie
                    herrschen. Er schaut empor zu Gott und zu dem Himmel, in dem die Liebe wohnet
                    und herab in seine Brust, in der sie auch wohnet, und freut sich des Himmels
                    über sich und in sich, und unterwirft dem Schicksal was Erde an ihm ist und
                    entzieht ihm seinen Geist, sein Gefühl, die freien.</p>
                <p>So sondert er sein freies Wesen von seiner knechtischen Erscheinung und, so lang
                    er sie nicht verwechselt, vermag das Schicksal nichts über ihn. Ach! aber kann
                    es ihm nicht die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Geliebte</hi>
                    nehmen? Kann der Mensch sich nicht mit dem Troste begnügen, daß es ihm auch dann
                    seine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Liebe</hi> nicht nehmen
                    könne? Dieser Schmerz <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi>,
                    aber die Liebe selbst heiligt ihn, sie veredelt, sie versüßt ihn, denn sie
                    belebt die entrißnen, sie beseelt die gestorbnen, sie verbindet die geschiednen
                    und da die Liebenden ja, auch wenn sie sichtbar bei einander blieben, nur auf
                    einer unsichtbaren glücklichen Insel zusammen lebten, führt sie die scheidenden
                    und den geschiednen an der Hand der Fantasie auf ewig in diese Insel ein.</p>
                <p>Sie denken jezt an mich, wie ich an Sie, Amöne! Was wir uns wünschen könnten, wär
                    es nicht immer etwas Kleineres, als was wir haben, was wir uns schon gaben? ja,
                    wär es nicht etwas so Kleines, daß wir's uns nicht einmal wünschen möchten?
                    Selbst die Dauer unsrer Liebe und der unsrer geliebten Menschen können wir nicht
                    wünschen, weil wir ihrer gewiß sind. Alle Liebe ist unsterblich, alle
                    Unterbrechungen derselben, diese Bedingungen gleichsam unter denen Sterbliche es
                    wagen dürfen ein ewiges Gefühl zu nähren, sind nur scheinbar, und wem es
                    gelingt, ganz das Wesen der Liebe zu kennen, dem verschwinden sie ganz, der
                    glaubt sie nicht.</p>
                <p>Aber ich bete für Sie und ich wünsche Ihnen. Möge das Schicksal, das Ihr Herz,
                    Ihre Liebe, Ihr Wesen uns nie mehr rauben kann, möge es auch Ihre Erscheinung
                    uns noch lange laßen! Mögen Sie nicht blos eine heitre, freie Seele, sondern
                    auch diese Seele wie in dem schönsten, so auch in dem gesundesten Körper haben!
                    Möge endlich kein rauhes Betasten einer fremden groben Hand, kein Verdruß eines
                    fühllosen Unmenschen Ihnen mehr kosten als einen flüchtigen Seufzer, und auch
                    dieser Seufzer, möge er mehr der des Mitleidens mit dem Unglücklichen,
                    Verblendeten, Thörichten, als der der Kränkung seyn, die ja Ihre erhabene Seele
                    nicht treffen kann!</p>
                <p>Gute Nacht Theuerste! Schöner verknüpften sich mir noch ein zwei Jahre.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="5">
                <pb n="6"/>
                <opener>
                    <dateline>d. 1 <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Jänner</hi> 97,
                        früh</dateline>
                </opener>
                <p>Ich kann ihnen nicht sagen, Theuerste! wie schwermüthig ich eben jezt von einer
                    dreistündigen Durchsuchung von Papieren, Briefschaften und Tagebüchern komme. In
                    solchen Augenblicken will die Zeit, will die Wirklichkeit drohend sich zwischen
                    uns und die Ewigkeit, die Wahrheit stellen, der Schatten der Vergänglichkeit
                    bekleidet sich mit einem Körper, aber der Körper ist blos ein Todtengeripp, an
                    dem die grinsende Larve uns höhnen will, uns und unsre Hoffnungen.</p>
                <p>"Du kleines, erbleichendes Gebild aus Staube – spottet das Geripp – erkenne mich,
                    erkenne dich und zittre! Jeder deiner Momente ist ein Tod, und du träumst von
                    einer Unsterblichkeit; jeder deiner Pulsschläge ist das Picken eines sich
                    zerreibenden Uhrwerks, deßen Zeiger auf nichts deutet als auf Untergang und
                    Verlust, und du träumst von einem ewigen Genuße; ein Sturm umwirbelt dich, reißt
                    dich fort von Nacht zu Nacht schwerer Wolken, aber du blickst in Sehnsucht nach
                    dem Rande des Horizonts, von dem ein Regenbogen sich aufschwingt, und die Farben
                    entzücken dich, und du siehst nicht, daß der schwarze Grund, auf dem sie
                    schimmern, die Wolke deiner lezten ewigen Nacht ist. Dich umwehet die Asche
                    verblühter Freuden, eingesenkter Hoffnungen, entrißner Geliebten, aber
                    gedankenlos und irrend beseelst du die Asche und formest sie in neue Gestalten,
                    die deine trügende Fantasie anstrahlt und vergoldet, und dann glaubst du an eine
                    unsterbliche Freude, und trägst deine Hoffnungen auf eine Ewigkeit hinüber, und
                    sammelst neue Geliebte zu den alten, neue, die du nun nie wieder verlieren
                    willst. So zerrinnt in leerer Täuschung dein irrdisch Leben und du hast nicht
                    einmal genoßen, was du genießen konntest, und nur die Vernichtung rettet dich
                    vor der späten vergebnen
                    Reue."</p>
                <p>Den Donnerworten will der arme, zerknickte Mensch erliegen. Das Verhängniß, die
                    Nothwendigkeit steht über dem Hingeworfnen in einem Triumphwagen, die Räder des
                    Wagens laufen mit scharfer Schneide über lauter Menschenherzen und reisset
                    lauter blutige Wunden hinein. Oft streifet sie gewaltig durchzwischen zwei
                    Herzen die sich lieben, und beider Blut fließet dann in einander.</p>
                <p>Aber das Verhängniß ist eine gebietende, eine tyrannische Gottheit nur für die,
                    welche feig, ermattet, knechtisch sich ihr unterwerfen, eine Dienerin selbst ist
                    es nur dem erhabnen, grosen Menschen, der von dem Hauche der höchsten Gottheit
                    beseelt nun durch ihn mit Macht gerüstet, die Larve angemaaster Majestät ihm
                    abreißt und im Vertrauen, im Glauben, in der heroischen Ergebung ihm
                    gebietet.</p>
                <p>"Immer frohlocke – so ruft er – immer triumphire, du Despotin der sichtbaren
                    Welt, du hast keine Macht über die Unsichtbaren, über die Geister. Es ist ein
                    Geist in mir, und dieser verschmäht dich. Immerhin schlage du Wunden, trenne du
                    blutende Herzen, die Menschheit hat einen waltenden Genius, der die Wunden
                    heilt, die Herzen wieder verbindet. Was ist diese Asche, die du mir höhnend
                    zeigst? aus aufgelösten Körpern steigt sie empor, aber der Geist lebt ewig, der
                    die Körper bewohnte, ewig bleibt er mir nah, ewig verlier' ich ihn nicht mehr.
                    Was ist dieser Sturm, der mich wirbelt und fortreißt,<add place="superlinear" hand="#author">?</add> nur die Gestalt, nur die Erscheinung ergreift er,
                    mein Ich soll er nicht erschüttern. Diese nächtlichen Wolken über mir sind
                    vorüberziehende Dünste, hinter ihnen lacht ein ewig heitrer, heller Himmel, bald
                    schwingt mein Geist sich in diese und sieht tief unter sich die Sturmnacht. Dem
                    Regenbogen am Rande des Horizonts lächl' ich entgegen, denn er ist der
                    Widerschein einer ewigen Sonne. Siehe, schon jezt dringt sie durch und trocknet
                    die Schwingen meiner Psyche, die du umsonst mit deinen Strömen übergossest, und
                    kühner, freier hebt sie schon jezt sich empor. Was du mir nimmst, war nie mein,
                    was mein ist, behalt' ich immer. Nimm mir Gott, die Liebe, mein Ich, und dann
                    zerknirsche mich mit deinem Hohne, aber sie stehen mit mir auf einem
                    Thabor,
                    wohin du nicht dringst, du raubender Geier. Dein matter Flügelschlag erlahmt an
                    dieser Höhe der Verklärung, nur in den trüben Thälern der Erde, unter ihren
                    Gräbern und Öden findest und haschest du deine Beute. Von meiner Höhe seh' ich
                    hinab zu dir und zu den Gestalten der Menschen und zu meiner eignen, die, ein
                    Gespenst unter Gespenstern, dort herumwankt und dir gehört gleich ihnen. Thränen
                    magst du ihr entlocken und Blut und Seufzer, ihr der vergänglichen, verwehenden,
                    deiner Sklavin, aber dann wenn sie deiner vergänglichen Gewalt, sie die
                    vergängliche, gehuldigt, wenn sie dir den Tribut ihrer Nichtigkeit bezahlt hat,
                    dann zieh' ich wieder ein in sie und belebe und erhebe sie, daß sie nicht
                    zerfalle, bis Er es will, dein Gebieter und der meinige. Diese ihre Brust kannst
                    du zertrüm-<pb n="7"/> mern, aber fest stehen die Säulen des Tempels, den die
                    Tugend sich in ihr erbaute, und du kannst nur die knöcherne Decke davon abheben,
                    die ihn hier von dir schied und vor dir schützte. Gott bewohnt ihn und die Liebe
                    und unerschütterlich, ewig bleibt er dann ihnen geheiligt."</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="6">
                <opener>
                    <dateline>d. 3<hi rendition="#sup">ten</hi> Jänner früh</dateline>
                </opener>
                <p>Auch wenn <seg type="comment"><orig>Ihr theurer Brief</orig><note xml:id="ndyw_jzk_5yb">Nicht überliefert.</note></seg>, geliebte
                    Schwester, nicht so schön, so überaus schön und rührend geschloßen hätte, daß
                    ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> mit einem Eindruck
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">reiner</hi> Wonne davon gehe,
                    auch wenn Ihre sanfte, liebende Seele nicht bald den Wahn unterdrückt hätte, mit
                    dem Sie auf den ersten Blättern wenn nicht mich, doch durch mich veranlaßt, mein
                    Geschlecht einer Ungerechtigkeit und Feindseeligkeit gegen das Ihrige
                    beschuldigen – so würd' ich doch, Ewig theure! nur einen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Moment</hi> lang haben zittern können, meine
                    Amöne möge mich zu den niedrigen, feigen Tyrannen gesellen, die den
                    Menschenwerth in eine grobe Organisation und in eine eiserne Nerventextur
                    setzen, weil sie nichts haben als das, und ein Geschlecht mißhandeln, über das
                    sie keine andere Ueberlegenheit haben als eine brutale, physische. Denn meine
                    Amöne kennt mich und liebt mich, wie könnt' ich ihr so nahe stehn und doch so
                    tief?</p>
                <p>Es ist aber doch bei alle dem etwas ärgerliches um das Schreiben, wenigstens um
                    schriftliche <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Urtheile</hi>. Es
                    kömmt alles so hart und schneidend heraus, und nur daß die Schreibenden sich
                    recht genau kennen, giebt ihnen die Hoffnung, daß alles gehörig gedeutet werde.
                    Ich habe einen Gedanken, der beinah für den Reichsanzeiger reif wird – den, daß
                    eine Art von Zeichen erfunden würde, um den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ton</hi> und die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gemüthslage</hi> zu bestimmen, in denen etwas geschrieben wird. Das
                    nehmliche kann Ernst seyn und Scherz, leicht hingeworfen oder fest appüyirt,
                    sanft oder streng. Ein spitzer <seg type="comment"><orig>Winkel</orig><note xml:id="nhk3_nzk_5yb">Danach ist ein Winkel eingefügt.</note></seg>
                    könnte das lezte, eine <seg type="comment"><orig>Schlangenlinie</orig><note xml:id="nibg_mzk_5yb">Danach ist eine längere Schlangenlinie
                            eingefügt.</note></seg> das erste bezeichnen u. s. w. und so wär allen
                    Mißdeutungen ausgewichen. Indeßen, da ich wie Sie wißen nun einmal unter
                    Freunden und Liebenden alle réelle Mißdeutung läugne, so mögen andre, die mehr
                    als ich mit Gleichgültigen korrespondiren, den für mich unnöthigen Gedanken
                    ausführen. </p>
                <p>Ich, der ich öffentlich zu erklären erböthig bin, daß ich alle meine Höchste und
                    erhabenste, reinste Freuden von Ihrem Geschlecht empfangen, Freuden, die mir
                    blos dessen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Eigenthümlichkeit</hi>
                    gewähren konnte, daß ich alle die Eigenschaften, die nach meiner Ueberzeugung
                    den wahren Werth dem Menschen geben, Milde, Sanftheit, Liebe, Herz mit einem
                    Wort, bei ihm in gröserm Maase angetroffen habe, als bei dem meinigen, daß mir
                    die Frauen als die einzigen Wesen erscheinen, die unser Geschlecht humanisiren
                    und beglücken und veredeln können, der ich sogar auf alle Arten zu beweisen mir
                    getraue, daß die Tugend und der Adel einer männlichen Seele nicht sichrer und
                    beßer gewürdigt werden können, als aus ihrer Achtung und Liebe nicht – für
                    die Ausnahmen des weiblichen Geschlechts, sondern für das Geschlecht selbst, der
                    ich nie mit einem Worte, mit einem Gedanken, mit einem Buchstaben dieser
                    Ueberzeugung entgegen handelte, nein nie kann ich einer erniedrigenden Meynung
                    über die Weiber beschuldigt werden. Selbst wenn ich einige verachtete, einige
                    zürnte, einige verdammte, selbst dort, als ich alle floh, wankte doch mein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">System</hi> über sie nicht, und
                    ich schaute, ich verdammte sie nicht deswegen weil sie Weiber, sondern weil sie
                    nicht weiblich waren.</p>
                <p>Meine ganze Kritik in meinem lezten bestätigt dieß. Mein Tadel war ja eben so das
                    gröste Lob der Weiber als mein Tadel der Unmenschlichkeit das gröste Lob der
                    Menschheit ist.</p>
                <p>Nicht die Ausbildung des Geistes tadelt' ich als unweiblich, so wenig wie ich sie
                    als unmenschlich tadeln könnte, aber ich tadle sie hier wie dort, wenn sie
                    selbst zum Zweck gemacht und nicht für das, was sie ist, für das Mittel zu der
                    des Herzens angesehn wird. Die moralische Kultur ist die, deren wir alle, Männer
                    und Weiber, für diese Welt eigentlich bedürfen, die blos sinnliche ist unter,
                    die blos geistige <pb n="8"/>über uns; ich bin den Kantianern eben so entgegen
                    als den
                    Helontianern
                    und erkenne nur eine wahrhaft menschliche Weisheit, die des <persName key="JP-004068">Sokrates</persName>, Jesus und ähnlicher Menschen.</p>
                <p>Der Individuelleigne der Weiblichkeit ist, nach diesem Grundsatze (den nur der zu
                    widerlegen versuchen kann, der kein Gemüth, kein Herz hat) zugleich das was ihr
                    einen so hohen Werth sichert. Denn ihr Charakter ist Herz, Gefühl, Liebe.
                    Bestimmt in jedem Umriße wird der weibliche Geist nicht in einem formlosen Raum
                    allgemeiner Idéen hinaufgezogen, in den männlichen, er ergreift nur das Nahe,
                    aber umfaßt es ganz, der Gedanke wird in ihm zur Empfindung, so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wirkt</hi> er voll, kräftig,
                    wohlthuend und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi> immer in
                    jedem Augenblicke ein gerundetes Ganzes. In den Regionen, in denen der männliche
                    Geist umherschweift, verirrt er sich immer, verwirrt er sich oft, verliert er
                    sich nicht selten, und treibt ein gefährliches, vernichtendes, träumerisches
                    Gedankenspiel, worinn er selbst zu einem blos leeren, unwirksamen Gedanken wird.
                    Aber selbst wenn er so glücklich ist, von seiner Jagd nach allgemeinen Idéen
                    eine Ausbeute davon zu tragen, bleiben diese unthätig, sind weder anzuwenden
                    noch auszuführen, wenn sich nicht ein Verbindungsmittel zwischen der Wahrheit,
                    die er gefunden, und der Wirklichkeit zeigt, die er verlaßen.</p>
                <p>Dieses Verbindungsmittel – Sie sehen, worauf ich komme – kann in
                    einem Zeitalter, wo wir keinen Patriotismus haben, weil wir ohne Vaterland sind,
                    weil wir an Staatsverfaßungen keinen ernstlichen Theil nehmen können, die weder
                    unsre Vernunft noch unser Herz billigt, wo uns also das eine Werkzeug mangelt,
                    das im Alterthum die Spekulation mit der Wirsamkeit aussöhnte, und deßen Stelle
                    die allgemeine Menschenliebe nicht ersetzt, weil sie selbst so lange nur Idée
                    bleibt, als sie nicht durch die Liebe Gottes, und als diese wieder nicht durch
                    die Liebe des Werthes und Adels einzelner Menschen belebt und entzündet wird, es
                    kann sag' ich nur in dem oben angeführten Charakter der Weiblichkeit gegeben
                    seyn. Denn obgleich die Freundschaft zwischen Männern auch schon ein glühendes
                    Gefühl für Werth und Adel des Menschen ist, so verbindet sie doch nur wieder <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gleiches</hi> mit gleichen Anlagen
                    und Neigungen, die also nur jezt <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zusammen</hi> in eben die Abirrungen von der moralischen Kultur zu einer
                    blos geistigen fallen, worein sie zuvor <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einzeln</hi> fielen.</p>
                <p>Es ist also wohl wie das wohlthuendste, so das würdigste, heiligste Amt, was ich
                    nach diesen Sätzen, Ihrem Geschlechte beilege; es ist das einzige, wodurch eine
                    menschliche, moralische Kultur möglich wird, ohne seine Einwirkung herrscht
                    nichts als Rohheit, Barbarei, Lieblosigkeit. Der Mann kann viel <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">haben</hi> ohne das Weib, aber
                    durch dieses erst kann er etwas <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">werden</hi>. Stoff kann und soll er sammeln, unabhängig, aus eignem
                    Vermögen, aber der Stoff wird nicht geformt, er selbst bleibt roher Stoff, ohne
                    der Weiber Beihülfe.</p>
                <p>Wie ich nun überhaupt nicht anders kann als zürnen über dieses kalte, Liebeleere,
                    egoistische Zeitalter, über diese falschen, entweder blos sinnlichen oder blos
                    geistigen, oder aus beiden ekelhaftgemischen Kulturen, die wie Seuchen unser
                    Europa, unser Deutschland verpesten, und nie meine heiße, zärtliche Liebe für
                    die Menschen, meinen Wunsch für ihr Wohl, (unmöglich ohne moralische Kultur)
                    mein Zürnen selbst nothwendig vermehrt, so kann ich ja, und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie sehen es</hi>, nur noch mehr zürnen über Ihr
                    Geschlecht, weil ich es noch mehr liebe, ja in eben dem Verhältnis, als ich dieß
                    thue. Auch hab' ich noch einen sehr rechtmässigen Grund dazu. Die Männer sind an
                    sich selbst von der moralischen Kultur weiter entfernt als die Weiber, weil sie
                    sowohl zur blos sinnlichen als zur geistigen blos sich mehr hinneigen. Sich
                    selbst überlaßen, können sie sogar diese Klippen gar nicht vermeiden. Die Weiber
                    hingegen scheinen mir ganz eigen diese moralische Kultur, wie ein Lebenselement,
                    zu haben. Sie sind weder so sinnlich wie wir noch auch so geistig (zu
                    allgemeinen Idéen, abstrahirt vom Gefühl geneigt), sie werden also zugleich
                    unnatürlicher <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">als</hi> wir und
                    verderbter, wenn sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wie</hi> wir
                    werden, weil sie weiter von ihrer <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bestimmung</hi> abweichen. Und eben deswegen wird ihnen die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">blose</hi> Ausbildung des Geistes,
                    die auch bei uns ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Fehler</hi>
                    ist, wenn sie nicht Mittel zu der des Herzens wird, sogar <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Laster</hi>, denn Laster ist <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Unnatur</hi> wie Tugend <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Natur</hi> ist.</p>
                <p>Daß mein Ton oft <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">an sich hart</hi>
                    ist, muß ich leider zugeben, er erklärt sich aus meiner frühern Jugend, in der
                    ich bis zur Unnatürlichkeit <persName key="JP-004178">Stoiker</persName> zu seyn
                    mich – wenigstens <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">befliß</hi>, und
                    daraus oft später als bei andern mein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gefühl</hi> erwacht ist, aber Sie dort in <placeName key="JP-005841">Hoff</placeName> alle zusammen, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> wißen eigentlich die Gränze nicht, auf
                    der seine Härte anfängt, denn Sie sind unnatürlichen, entmenschten Menschen
                    nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi>, so <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">oft</hi> nahe persönlich gewesen
                    als ich, und kennen sie nicht so praktisch. Um von ihnen nicht unterdrückt,
                    niedergeworfen, abgerieben zu werden, muß man in der Welt eine härtere Schaale
                    haben, als Sie Glückliche dort bedürfen. Geben Sie das meinem geliebtesten
                        <persName key="JP-999999">Paul</persName> und unserm <persName key="JP-003112">Otto</persName> einfür allemal zu verstehn. Sonst werden Sie
                    mich oft für bitter und menschenfeindlich halten und meinen Kern mit meiner
                    Schaale verwechseln. – </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig, ewig Ihr treuer Freund O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>(es ärgert mich, so abzubrechen aber ich muß den Brief fortschicken</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>