<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1167" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 22. bis 27.
                    Oktober 1796, Samstag bis Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I25</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 3 Dbl. 8°, 11 S. Nummerierung der einzelnen Blätter mit
                                    Großbuchstaben. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Auf S. 3, 4, 5 und 9 gepunktete Anstreichungen am Rand, wohl vfrH.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date from="1796-10-22" to="1796-10-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012430">Religion</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>L. 22 Oktober 96 Ab. 6 U.</dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Vor der Schöpfung der Welten</orig><note xml:id="ny1m_r24_ryb">Im Folgenden paraphrasiert Oertel die Genesis, die
                            Passage endet nach zwei Seiten in einer Apotheose der
                        Liebe.</note></seg>, als der Höchste seine Engel schuf, sahen die zum ewigen
                    Entzücken Erwachten seinen selbst ihnen in allzuble<subst>
                        <del rendition="#ow">den</del>
                        <add place="across" hand="#author">nde</add>
                    </subst>nden Glanz gehüllten Thron zwei Gestalten zu Füssen stehn, Gestalten wie
                    sie nur von der Gottheit selbst unmittelbar ausstrahlen. Die eine holder, die
                    andre erhabner, aber beide so schön, so herrlich, daß selbst des höchsten
                    Erzengels Schimmer dagegen erblich …</p>
                <p>Und es tönte eine Stimme aus dem undurchdringlichen Glanze und sprach: das
                    Geschaffne schauet mich nicht, aber ich sende ihm Liebe und Religion, daß es
                    durch sie mich erkenne.</p>
                <p>Die beiden Gestalten, die es waren, senkten sich hernieder und schwebten über den
                    Chören der jauchzenden Engel, der Lobpreisenden, und wurden sanft auf dem Meere
                    der Melodieen getragen.</p>
                <p>Ausflüsse der Gottheit, waren sie allgegenwärtig gleich ihr, und wo die
                    unsterblichen Brüder sich versammelten, befanden sie sich in ihrer Mitte. Aber
                    auch wenn ein Engel einsam seiner Seeligkeiten Fülle nachsann, waren die
                    Himmlischen ihm nahe und vermehrten zugleich seine Wonne und die Kraft sie zu
                    tragen.</p>
                <p>Jezt giengen die Welten aus des Allmächtigen Hand hervor, die Sonnen entrollten
                    ihr und schwangen sich hinaus in den Aether. Auf allen Welten und allen Sonnen
                    wurden Wesen, verschieden an Weisheit, Kraft und Bildung, aber alle eins, alle
                    sich gleich an sittlicher Freiheit, an Fähigkeit, sich ihrem Schöpfer durch Güte
                    zu nähern. Auch der kleinsten Sonne kleinster Planet ward eine Wohnung freier,
                    guter Wesen. Auch unsre Erde ward es. Und Liebe und Religion, die
                    allgegenwärtigen, weihten alle Sonnen und Planeten zu Tempeln Gottes, und
                    durchdrangen wie Gottes lebendiger Odem die freien und guten Wesen, die darauf
                    lebten.</p>
                <p>Unsre Erde ward von ihnen geweiht, der Mensch ward von ihnen durchdrungen. Aber
                    er verbannte das Glück das ihm die Gottheit gab, er wollte ein Glück, das er
                    sich selbst gäb. Er fiel. In Licht hatte er gewandelt, nun mußte er in
                    Finsterniß irren, und die Mächte, die in der Finsterniß herrschen, bekamen
                    Gewalt über ihn, aber sie äfften ihm nach, ihrem und der Menschen Gebieter.
                    Begierde und Fanatismus schmückten sich mit den Namen der Religion und der
                    Liebe, der entflohenen.</p>
                <p>Aber die Erde sah wieder Menschen, die in ihrer Nacht sich nach dem ewigen Lichte
                    sehnten, die den neuen Götzen ihre blendende Larve abzogen, und sie
                    verabscheuten. Zu ihnen kehrten die entfohenen zurück und weheten mit kühlenden
                    Schwingen wieder <pb n="2"/>erquickende Ruhe in das ermattete heisse Herz.</p>
                <p>Als die andern Menschen das sahen, so höhnten sie die Glücklichen und sprachen:
                    "o Ihr Schwärmer, Ihr Thoren, wie verscherzt Ihr das edle Leben. Haben wir doch
                    nur dieß eine, wird uns doch nie eine Freude als die es uns giebt. Es zu
                    genießen, seht unsre einzige Pflicht! Sinnlich, laßt uns des Sinnlichen froh
                    werden!" – in ihr grelles Geschrei fiel der donnernde Ton der Priester
                    "einen Gott des Zorns, einen Gott der Rache verkündigen wir Euch. Uns, seine
                    Heiligen, gab er Euch zu Erklärern seines Gesetzes. Träumet nicht von diesem
                    Gesetze in Eurer Brust. Auf diesen Blättern steht es verzeichnet; nicht die
                    Natur, nur die Offenbarung lehrt es, und wer es nicht annimmt ist verdammt.
                    Hinweg mit den sittlichen Gefühlen, womit Ihr prahlet. Hinweg mit den Entzücken,
                    die Satan selbst Euch in Eurer Einsamkeit vorspiegelt, Euch hoffärthig zu
                    machen! Hinweg mit dem eignen Verdienste, das Ihr von guten Handlungen erwartet!
                    Nur der Glaube, unsrer Geheimniße Glaube macht seelig, nur die Beobachtung
                    unsrer Formen mag Euer Gewißen beruhigen."</p>
                <p>Schweigend und duldend blieben die Guten, die Glücklichen, nur ihr Leben sprach
                    für sie. Aber ihre reinen Herzen waren voll einer ewigen Wonne, denn sie sahen
                    das Licht, und Liebe und Religion umschwebten sie sichtbar.</p>
                <p>Nie erscheinen sie allein, diese Töchter des Himmels, aber die Liebe tritt zuerst
                    über die heilige Schwelle des Herzens und lehrt es, in den Geschöpfen den
                    Schöpfer anbeten, die Religion folgt der holden Schwester und lehrt es, in dem
                    Schöpfer die Geschöpfe lieben. Mit goldnen Ketten hebt es jene aus seiner Tiefe
                    bis zu dem Throne des Ewigen, an goldnen Ketten läßt es diese wieder unter seine
                    verschwisterten Herzen herab.</p>
                <p>Der Mensch der berufen ist <subst>
                        <del rendition="#s">zu</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">unter</add>
                    </subst> dem Schutze dieser Himmlischen zu stehen, erkennet leicht ihre
                    Gegenwart und wird nie von den nachgeäfften Larven jener Geburten der ewigen
                    Nacht hintergangen. Stürmische Leidenschaften, eine marternde Sehnsucht, eine
                    Leere voll Ekels strafen den Menschen, der es wagt, der Begierde entheiligend
                    der Liebe Namen zu geben; – Haß, Unbarmherzigkeit, Verfolgungssucht und Wuth den
                    Fanatiker, der sich erfrecht, sich einen Verehrer der Religion zu nennen. Aber
                    Ruhe, Heiterkeit, Milde, und eine süße Sehnsucht, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">selbst</hi> Wonne, laßen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi>
                    <pb n="3"/>Herzen keinen bangen Zweifel, ob es auch durch reine Empfindungen so
                    seelig sei, dem Liebe und Religion ihre Tröstungen, ihre Hoffnungen
                    zuflüstern.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
                <p><hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">Ach, ich liebe jezt Alles so!
                        ich fühle mich einem allguten, allliebenden Wesen so nahe! ich empfinde so
                        tief, seinen seegnenden Einfluß! Alles, alles möcht' ich, so weit ich
                        reiche, beglücken, alles an mein Herz ziehen, alles erwärmen, hegen, in mir
                        tragen. Gott! ich bin jezt so reich an Freude, so reich an Glück, daß mich
                        dünkt, ich wollte einer Welt davon abgeben und doch nicht Mangel leiden. Ach
                        nein, durch alles was ich gäb nähm' ich ja, ich würde ja reicher mit jeder
                        Spende, und mein Durst zu beglücken ist ja doch nur Eigennutz. So will ich
                        denn meinen kleinen Kreis treu auszufüllen suchen, will suchen immer beßer
                        zu werden und zu wirken, zu erfreuen um mich her was ich erfreuen mag, und
                        meine unendliche Sehnsucht – die ungestillte – warm, glühend einst in dem
                        unendlichen Traum stillen, den ihr die Ewigkeit verspricht.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">Sähen wir uns <add place="superlinear" hand="#author">auch</add> dort erst, nicht wahr
                        Amöne, wir erkennen uns? o ja, ich erkenne Sie und bleibe dann ewig bei
                        Ihnen und werde dann ewig nicht mehr getrennt.</hi></p>
                <p>Aber auch hier will ich Sie wiedersehn. Sagen Sie mir nichts von Tod, von
                    Schmerzen Ihrer Brust! das wirft mich nieder. Mit allen meinen Hoffnungen, ja
                    mit diesen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gewißheiten</hi>, bin
                    ich Mensch und kann, ich sagte es Ihnen schon, den Gedanken nicht ertragen, Sie
                    erst dort wieder zu erwarten.</p>
                <p>Aber ich werde jezt sehr traurig – nein, ich will schliessen. Lauter
                    glückliche Augenblicke möcht' ich Ihnen geben, möchte mich Ihnen nur zeigen,
                    wenn ich selbst glücklich bin. Schlafen Sie wohl, Theuerste, recht wohl und
                    recht sanft, und der schönste Traum werfe Ihnen einen Schimmer über Ihren
                    Morgen! – </p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>23<hi rendition="#sup">ten</hi> Ab. 9 U.</dateline>
                </opener>
                <p>Wie schöne Stunden auch jezt sich mir den ganzen Tag an einander reihen – da mein
                    Geist eine Schwungkraft wieder erhalten hat, die ich fast verloren glaubte, da
                    jedes Geschäft welches ich angreife mir ein Spiel wird, da ich in Nichts ermüde,
                    an nichts mich erschöpfe, und doch so sehr ich die Einsamkeit liebe und nutze,
                    mich heiter meinen Bekannten überlaße, wenn sie mich besuchen – so ist doch bei
                    weitem die schönste Tageszeit mir der Abend. Von jeher liebt' ich nur die
                    Abende, da war ich immer gesellig, mittheilend, oder wenn ich allein seyn
                    konnte, poetisch. Immer waren da meine Ideén beflügelt, meine Gefühle leichter,
                    reiner, hebender. Des Morgens konnt' ich nur denken und ungern ließ ich mich
                    auch da<pb n="4"/>rinn stören, des Abends konnt' ich dichten, und war ich in
                    einem Zirkel der für mich paßte, beredt seyn. In den vier Monaten, die mein
                        <persName key="JP-004173">Emil</persName> bei mir in <placeName key="JP-005717">Erfurt</placeName> zubrachte, wo ich damals lebte, was für
                    Abende haben wir da gefeiert! Da strömte unsre Rede, da hatten wir für alles
                    Worte, da fielen alle Schleier von unsern Seelen. Nachher, als ich durch das
                    Reich der Illusionen gewandert und nackt und dürftig herausgestossen worden war,
                    als ich allein stand in der Welt – allein! – wurden die Abende die Feste meiner
                    Erinnerungen, und auch da war ich wieder glücklich, aber dann ermatteten sie,
                    diese Erinnerungen, die nur dann süß sind, wenn eine leise, dunkle Hoffnung sie
                    begleitet, als mein <persName key="JP-004173">Emil</persName> starb, als mein
                        <persName key="JP-003038">Vater</persName> starb, <seg type="comment"><orig>als Kaufmann starb</orig><note xml:id="nftz_clt_gyb">Gemeint ist
                            wohl <persName key="JP-002068">Johann Christoph Kauffmann</persName>,
                            der "Genieapostel" des schweizerischen Sturm und Drang, der im Jahr
                            zuvor gestorben war.</note></seg>, da ermatteten sie, oder vielmehr sie
                    wurden so bitter, daß ich mich ihnen entreissen mußte, um ihnen nicht zu
                    erliegen. – Ihr Geschlecht schien mir damals auf ewig von mir abgetrennt, unter
                    dem meinigen, war kein einziger, der zugleich so viel Güte und so viel Energie
                    gehabt hätte, mir aus einem Menschen, den ich in jenem Falle wohlwollte, der
                    mich in diesem intereßirte, ein Freund zu werden.</p>
                <p><hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">Mit <persName key="JP-999999">Paul</persName> lebt' ich zum erstenmale wieder auf, durch Sie ward ich
                        in diesem neuen Leben seelig.</hi> Alles ist wieder jung, blühend, herrlich
                    in mir und für mich geworden und auch meine Abende sind wieder so schön, als sie
                    es jemals waren.</p>
                <p><hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">Kommt jezt fünf Uhr heran, so
                        sehn' ich mich, allein zu seyn, das heißt mit meinen Lieben. Ich laße meine
                        grose Stube, die nach der Straße geht, leer, und flüchte mich in ein kleines
                        stilles Stübchen, wo es so recht heimlich ist, wo nicht das mindeste
                        Geräusch mich stört, und hier hab' ich ein recht lyrisches Leben, denke,
                        träume, und schreibe und studiere immer wieder dazwischen.</hi></p>
                <p>Muß ich aber aus seyn (wie denn hier jezt eine recht erträgliche <placeName key="JP-011503">Oper</placeName> ist, deren <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Musik</hi> mich anziehet) so bin ich doch gewiß
                    um acht Uhr in meinem Sorgenfrei, wo ich ein bischen hübscher lebe, als <seg type="comment"><orig>Friedrich</orig><note xml:id="nwjt_jlt_gyb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> in seinem, und habe denn noch drei Stunden vor
                    mir – o und welche! – wahrlich, ein Kind, das die gute, freundliche Mutter
                    einwiegt, kann nicht süßer, friedlicher in Schlummer sinken, als ich dann nach
                    solchen Tagen voll himmlischer Freude. – <hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">Ach Gott, ach Gott! womit hab' ich alles dieses Glück verdient?
                        aber Du Höchster, gibst uns nichts was wir verdienen, sondern was wir
                        bedürfen. Mein zerschlagnes Herz hat Dich, Vater, gerühret, meine Seufzer
                        sind zu Dir hingedrungen. Ich sollte wieder gut werden, und da machtest Du
                        mich erst glücklich, ich sollte wieder muthig werden und kräftig, und da
                        gabst Du mir zuvor den Preis der Kraft und des Muths. O guter, ewiger <pb n="5"/>Vater, immer erkenn' ich Deine Führung, und nur mein Leben
                        selbst, mein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganzes</hi> Leben
                        kann Dir danken und zu Dir beten. O, wie es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nun</hi> auch mir gehe, wenn ich auch nicht
                        mehr glücklich bin, ich will doch gut bleiben, sanft, duldend, liebend. Ich
                        will nie es vergeßen, wie ich es vergaß, daß Du Allliebender in Deinem
                        unendlichen Reichthume gewiß Mittel hast zu seiner Zeit jeden Deiner
                        Menschen, ja das kleinste Deiner Geschöpfe, zu beglücken, und fest und
                        unerschütterlich an dem Versprechen halten, das Du uns Menschen in unserm
                        moralischen Gefühle und in den unvertilgbaren Ahnungen unsrer Brust gabst,
                        an dem Versprechen eines andern Lebens, wo das, was uns hier ewig fliehet,
                        uns gewiß erwartet, wenn wir nur standfest bleiben bis an's Ende. Ja, und
                        wäre auch kein anders Leben, will ich dem Guten treu bleiben um sein selbst
                        willen, wird doch alles Unglück dann erträglich, und wird doch, dem der
                        davon abfällt, selbst das höchste Erdenglück ein Spott und ein
                    Ekel!</hi></p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="3">
                <opener>
                    <dateline>24<hi rendition="#sup">ten</hi> Abends</dateline>
                </opener>
                <p>Es ist mir jezt ordentlich nicht mehr wohl, wenn ich nicht wenigstens täglich ein
                    paar gute Wörtchen Ihnen, liebe Amöne, zurufe.</p>
                <p>Ich bin froh, daß ich den vorigen Absatz an ein Empfindungsvolles Mädchen und
                    nicht an einen Philosophen unsrer neuesten Schule geschrieben habe – ob ich
                    gleich um seinetwillen mich wahrhaftig nicht verstellen würde – weil der mir
                    sehr gründlich beweisen würde, wie schlecht es eigentlich mit den guten
                    Gesinnungen bestellt sei, die ich jezt in mir so lebendig zu fühlen meyne. Es
                    fällt in die Augen, daß der Philosoph sie eigennützig, also eigentlich
                    lasterhaft, schelten und den Grund auf dem sie ruhen sehr schwankend nennen
                    würde; indeßen hätt‘ ich noch immer manche gute Antwort. Denn könnt' ich ihm
                    nicht sagen, diese Gesinnungen seien doch unmöglich durch den Schlag einer
                    Zauberruthe aus einem Nichts hervorgesprungen, sie seien vielmehr zum
                    Hervorbrechen reif gewesen und haben nur die Gelegenheit erwartet? könnt' ich
                    nicht hinzusetzen, und ihm sogar mit Beweisen es belegen, daß ich diese
                    Gesinnungen immer, seit ich das Rechte kenne, gesagt aber nur nicht so lebendig,
                    so beglückend in mir gefühlt habe, und endlich seine Vorwürfe des Eigennutzes
                    dadurch begegnen, daß ich ihn zu der albernen Behauptung trieb, ich sei vorher
                    sittlich beßer gewesen, da ich kälter und gleichgültiger das was ich als recht
                    erkannt, nach meinen Kräften geübt, ohne dadurch erfreut zu werden? zu was
                    werden denn diese Behauptungen einer übermenschlichen Sittenlehre, die dann so
                    leicht eine unmenschliche wird, noch führen? zu was die von einer Tugend, deren
                    Quell nicht die Liebe, deren Ufer nicht die Freude an sich selbst seyn soll? zu
                    was die von einer menschlichen Vernunft, die durch die Verbindung mit dem
                    menschlichen Gefühl entheiligt wird? von einer stoischen Gleichmüthigkeit und
                    Gerechtigkeit, die alle geselligen Neigungen in uns erstickt, uns isoliert, und
                    uns das Handeln verwehrt, indem sie uns das Denken zum einzigen <pb n="6"/>Geschäfte macht, das Mittel zum Zweck, den Weg zum Ziel? o nein, nie will ich
                    mich meiner Menschheit schämen, aber immer höher und höher meine Menschheit
                    bilden, damit ich mich ihrer nicht schämen dürfe!</p>
                <p>Wenn ich bedenke, was ich Ihnen schreibe, so zweifl' ich oft, daß es Ihnen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gefallen</hi> kann, und denke dann
                    doch wieder, es werde <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihnen</hi>
                    gefallen. Ich habe noch nie an eine so geschrieben, und fühl' es auch tief, wie
                    lächerlich es wär, an jede andre so zu schreiben. <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> betrachte ich aber als einen Freund, nur
                    als den zartesten, schonendsten, wie ich ihn unter Männern nicht fänd, deswegen
                    kann ich Ihnen auch offen, freier, mehr als <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einem</hi> schreiben, bin mir bewußt, daß Sie alles gütig,
                    freundlich deuten, auch in das Flache Intereße legen, mir immer wenigstens
                    Duldung schenken. Will ich trotz mein Vertrauen zu Ihnen in Mißtrauen gegen mich
                    kleinmüthig werden, so laß' ich Ihre Briefe zu mir reden und raffe mich wieder
                    empor. Sie sind ja die mit dem männlichen Geiste und der weiblichen Seele, mit
                    der Stärke im Denken und der Sanftheit im Empfinden, mit der erhabnen Fantasie
                    und dem innigen Selbstbewußtseyn, Sie sind es ja, das Wesen, das zu träumen mir
                    schon einst die höchste Seeligkeit war, das ich dann auch nicht einmal mehr
                    träumen zu können elend genug wurde, und das ich jezt kenne, sehe, fühle, habe!
                    –</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="4">
                <opener>
                    <dateline>26<hi rendition="#sup">ten</hi> Abends–</dateline>
                </opener>
                <p>Der Jubel meines ganzen Wesens, und diese Thränen der Wonne und des Entzückens,
                    und das Auge, aus dem sie langsam aber wie aus immer neuen Quellen rinnen, und
                    das in Freude und Wehmuth und Sehnen aufgelöste Herz – ach unendliche
                    Empfindungen in der beklommnen Brust, glücklich sich auf den Flügeln der Seufzer
                    und der Blicke hin zu dem geliebten, ewig geliebten Bilde zu schwingen, zu Ihrem
                    Bilde, Amöne – und das Unbeschreibliche in mir, das Stumme, dem ich bang
                    erliege und das mich doch seeliger macht <add place="superlinear" hand="#author">als</add> alles was ich je kühn genug war in den blühendsten Epochen meines
                    jugendlichern Enthusiasmus mir nur zu träumen – o Sie, Sie, mit Ihrer
                    Wärme, Ihrer Wahrheit, Ihrer Energie, sagen Sie Sich's, fühlen Sie es, was ich
                    bin, weil Sie sind, und was ich nun ewig bleibe, weil ich Sie nie wieder
                    verliere! – </p>
                <p>Meine verfinsterte, meine erblichne Seele schimmert nun wieder in ihren
                    angeschaffnen Strahlen, und fällt in die Chöre der seeligen Geister, zu denen
                    sie wieder gehört, mit den Tönen des Preises, des Danks und unsterblicher
                    Gefühle, unsterblich wie sie, denn der ewige, der Allliebende Vater hat ihr
                    einen Engel gesandt und durch den Engel Friede, Freude, Tugend, süße, gewisse
                    Ahnungen der Zukunft voll Herrlichkeit. Ach! jezt Sie zu sehen, Amöne! jezt den
                    neuen, den beßern Geist aus einem treuen Auge zu Ihnen sprechen zu laßen! jezt
                    voll höheren Muths und doch demüthig zu Ihnen emporzublicken<supplied reason="omission" cert="high">.</supplied>
                    <pb n="7"/>Das, das allein wär Labsal, das, das allein könnte meinen gepreßten
                    Busen Luft schaffen. </p>
                <p>O Sie! ich will Sie nie mehr fragen, ob Sie mich kennen, ob Sie Sich alles
                    deuten? ich will mich nie mehr ängstigen um das was Bedingung unsrer Menschheit,
                    unsrer wundervollen Zusammmensetzung ist, um die Unmöglichkeit mich auszudrücken
                    –</p>
                <p><seg type="comment"><orig>"– <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">spricht</hi> die Seele, so spricht schon die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Seele</hi> nicht mehr." (<persName key="JP-003737">Schiller</persName>)</orig><note xml:id="nb1v_js4_ryb">Zitat aus Schillers Distichon "Sprache" in den
                            "Tabulae votivae" im <bibl sameAs="JP-009596" subtype="werk">"Musen-Almanach für das Jahr 1797"</bibl>, S. 177 ("Warum kann der
                            lebendige Geist dem Geist nicht erscheinen! | Spricht die Seele so
                            spricht ach! schon die Seele nicht mehr.")</note></seg></p>
                <p>hab' ich's doch, hab' ich's doch ewig das Wesen, das ich in mir trage, das mich
                    in sich trägt, enden wir doch zusammen die einzige, die reine Sprache der
                    Geister, die sich ahnen, die sich faßen, die sich fühlen und die todten
                    Hyrogliphen der Worte mit inneren, hohem Sinne beleben.</p>
                <p>Die vorlezte Zeile <seg type="comment"><orig>Ihres Briefs</orig><note xml:id="ny4g_2t4_ryb">Nicht überliefert.</note></seg> – des himmlischen
                    Botens, des Freudegebers – diese: Misverstehn Sie mich nicht – es liegt eine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ewigkeit</hi> in meinem Wunsch,
                    meine <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Vollendung</hi> und auch
                    Ihre – Diese sei das Zeichen, die Sanktion unsers ewigen, unzertrennlichen
                    Bundes! geheiligt durch sie, erhaben durch sie über jeden kleinlichen, falschen,
                    tiefverachteten Sinne, kann er nur immer mehr von unsern reinen Herzen bestätigt
                    und seine Wonne mit immer ruhigern, sein selbst sichrem Gewißen genoßen werden. </p>
                <p>Gott, o Gott, was ich habe ist Alles! Elender ich, wenn ich wünschen könnte was
                    ich entbehre?</p>
                <p>Nein Gute, nein Theure, o über Alles Geliebte! zweifeln Sie nie, nie an meiner
                    Bescheidenheit, an meiner Vernunft, an meinem guten Genius. Ein Teufel wär es,
                    der mir Ungenügsamkeit einhauchen könnte, und mich selbst würd' ich dann haßen,
                    wie ihn. </p>
                <p>So heilig sind Sie mir, so angebetet, so überirrdisch in Ihrem hohen
                    Pflichtgefühl, daß ich mein ärgster, bitterster, grimmigster Feind seyn müsste,
                    um etwas <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">an</hi> Ihnen anders zu
                    wünschen. Was wir uns geworden sind, das sind wir durch unser reines Daseyn, das
                    sind wir mit dem vollen Rechte freier, sich selbst gebietender, nur der
                    Vernunft, der Sittlichkeit folgenden Geister, wir sind es in einem Gebiete
                    geworden, wo kein menschlicher Arm hin reicht, aller fremden Willkür ewig
                    entzogen. Hier sind wir außerhalb des Despotismus des Verhängnisses. Was dieß
                    noch dazu thun konnte? – wollten wir es fragen, auch wenn wir dürften? so lange
                    der Allgütige so mich seegnend in seinen Armen hält wie jezt, so lang ich in den
                    meinigen warm, nahe, eigen das halte, was ewig, was unvergänglich in
                    unverwelklicher Jugendfülle, in immer gleichem Reitze an meiner Amöne ist, werd'
                    ich nie tief genug sinken, mit dieser Frage mich zugleich zu höhnen und zu
                    kränken.</p>
                <p>Ach ja, leben Sie, seyn Sie recht froh, lieben Sie und beglücken Sie den
                    Geliebten. Eine Kraft ist in mir von oben herab, die zärtlichste, ach die
                    wärmste Theilnahme für den zu haben, dem meine Amöne sich bestimmen wird. Sich
                    bestimmt hat! kein Winkelzug, Theuerste, gegen Sie! kein Verbrechen gegen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unsre</hi> heilige Wahrheit! ich
                    weiß alles, ich billige Alles. O ja, o ja, ich bin gewiß gut! –</p>
                <p>Ihr Traum täuschte Sie nicht, ich hoffe auch nicht die Gestalt, mit der Sie mich
                    vereint haben. Mein ganzes Wesen ist anders geworden, ich bin lauter Liebe,
                    Wärme, Gutmeynen. Alle <pb n="8"/>Menschen merken es an mir, und wißen mich
                    nicht zu faßen. Jeden glücklichen Augenblick, den ich irgend einer Seele machen
                    kann, würde ich selbst mit meinem Blut erkaufen.</p>
                <p>Den gestrigen ganzen Tag brachte ich, um Ihnen etwas auszuführen, unter lauter
                    Menschen zu, deren Art zu denken und zu sehen mit der meinigen nichts gemein
                    hatten. Ich war auf <seg type="comment"><orig>das Dorf, wo ich diesen Sommer
                            gewohnt habe</orig><note xml:id="nngx_hv4_ryb">Wahrscheinlich <placeName key="JP-005578">Belgershain bei Leipzig</placeName>, wo Oertel einen
                            Landsitz hatte.</note></seg>, zu einer Hochzeit geladen. Ich stimmte
                    mich so, daß ich an Allem Theil nehmen konnte, und wurde einer der fröhlichsten.
                    Es war eine Mutter, eine sehr wohlhabende Bäuerin, die ihres Sohnes, eines
                    hiesigen Sattlermeisters, Verbindung feierte. Nach Tische kamen junge Leute von
                    beiden Geschlechtern hinaus und in dem Wirtshause wurde ein Tanz eröffnet. Ich
                    wär gern zu Hause gewesen, aber Alles gab auf mich Achtung, und ich blieb nun
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">willig</hi> um nichts zu
                    stören. Ich habe in zwei Jahren nicht getanzt und finde daran an sich kein
                    Vergnügen mehr. Aber ich tanzte und brach nicht ehr auf, als die Andern, also
                    leider erst heute früh, da es schon fast Tag war. Ich ließ durch nichts meine
                    Aufopferung merken und wurde auch dafür belohnt. Denn ich lernte <seg type="comment"><orig>ein Mädchen</orig><note xml:id="nnvt_rv4_ryb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> kennen, das zwar weder hübsch noch Geistvoll
                    war, das aber eine Herzlichkeit und Güte hatte, die mich sehr rührten und meiner
                    Freude an Gottes Geschöpfen Nahrung geben. Es war nicht ohne Bildung, dieses
                    Mädchen, und hatte dabei eine Treuherzigkeit, eine Unschuld, die hier nur
                    allzuselten oder nur eine heuchelnde Larve sind, aber daß sie hier Natur waren,
                    bestätigte mir jede Beobachtung und vorzüglich die Bekanntschaft mit ihrer
                    Mutter, eine Matron die den Stempel der Redlichkeit unverkenntlich trug. Das war
                    nun baarer Gewinn, denn giebt es einen höhern als den eines guten Wesens mehr,
                    das man kennt? vielleicht seh' ich zuweilen zu, wie diese guten Leute (der Vater
                    lebt nicht mehr) in ihren häuslichen Verhältnißen leben.</p>
                <p>Um ½7 Uhr heut früh kam ich nach Hause und fand <seg type="comment"><orig>Ihren
                            Brief von gestern</orig><note xml:id="nimt_jw4_ryb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>. Ich konnte es nicht aushalten, ihn jezt zu
                    erbrechen. Mit voller, mit starker Seele nur nimmt man solche Gaben. Die meinige
                    war nicht erschöpft, nicht von etwas anderm erfüllt, aber mein müder Körper
                    umgab sie mit einer träumenden Betäubung, und ich versuchte zu schlummern.</p>
                <p>Ungestört wollt' ich Sie lesen. Ich hatte eine Gewalt über mich, die ich selbst
                    nicht begreife. Immer dünkt' ich mich noch nicht gefasst, nicht frei, nicht
                    heilig genug, meiner Amöne Geist zu empfangen – aber diese Aufschrift,
                    diese Züge – o Gott! welches Beben des Entzückens durch alle meine Pulse!
                    welche Genüsse der Hoffnung, der Erwartung! Nun wollt' ich erst in meinem
                    kleinen Abendtempel seyn und da nichts, nichts denken als Sie, Einzige!
                    —</p>
                <p>Es kam die Stunde – ach, auch hier schon ist der Himmel, aber nur eine
                    reine Seele nimmt ihn auf. O Sie, Sie! Ihr Bild und ein ganzer Himmel mit ihm
                    spiegeln sich in der meinigen.</p>
                <p>(Noch zwei Worte über einen Absatz Ihres Briefes, einen der meinigen betreffend.
                    Ich habe nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ein</hi> Mißtrauen,
                    das daß man <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi> mißtrauen
                    könne, denn meine Aeußerungen kommen mir alle ungeschickt vor und ich begreife
                    nicht, wie sie immer können richtig gedeutet werden. Jezt hab' ich die süsseste
                    Gewißheit, daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> nichts
                    mehr falsch nehmen können, denn, wie ich oben sagte, wir haben nun jene
                    geheimnißvolle und unerklärbare Divinationsgabe der Seelen, sich eine in die
                    andre <pb n="9"/>hineinzudenken, und die andre nicht mehr ausser sondern in sich
                    zu hören. Ohne diese Gabe giebt es auch kein Bund der Seelen und der Herzen, und
                    wenn dieser geschlossen ist würde jedes Mißtrauen <unclear reason="illegible">ver</unclear>brechen, wenn es nicht eine Unmöglichkeit würde. Menschen von
                    vorzüglicher Fantasie haben zu ihrem Unglück die seltsame Eigenschaft, Fehler zu
                    denen sie schlechterdings unfähig wären, als möglich sich anzudichten, und
                    fallen dadurch oft in sehr unnöthige und marternde Bedenklichkeiten. <hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">Eine solche war's, die ich
                        äußerte, nun aber nie mehr äußern kann. Denn ich bleibe bei dem, was ich
                        einmal gegen <persName key="JP-999999">Paul</persName> vertheidigt habe, daß
                        Mißverständniße zwischen Seelen, die sich wirklich kennen und lieben,
                        unmöglich sind, weil jede Aeußerung zwar trügen kann, und oft schwankend
                        scheinen muß, weil aber solche Seelen nicht mehr auf die Aeußerung sehen,
                        sondern auf das was sich äußert, und immer den Geist so lebendig vor Augen
                        haben, daß der Buchstabe sie nicht mehr ärgert,</hi> – (aufrichtig zu sagen,
                    fürchtete ich, Ihnen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zu</hi> warm
                    zu scheinen und schämte mich, dieses zu fürchten, weil ich ja wohl wußte, daß
                    ich nie warm <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">genug</hi> schreiben
                    konnte. Ich wurde mir selbst verächtlich, weil ich nur es möglich dachte, daß
                    Sie mich verachten könnten. Ihre sehr richtige Beschreibung von dem Gegensatze
                    meiner persönlichen Erscheinung mit Ihrer Ideé von mir, hatte auch traurige
                    Empfindungen in mir aufgeregt, teils darüber daß ich doch <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">unwahr</hi> seyn müße, weil ich Ihnen kalt und
                    zurückhaltend geschienen, theils über die Betrachtung meiner Schicksale, da ich
                    das Vermögen verloren hatte, mich zu zeigen wie ich bin. – Vergeben Sie mir
                    Alles, o Sie Liebe, Theure! aber ich bitte Sie nicht, denn Sie können ja nicht
                    anders.)</p>
                <p>— Aber sehen Sie doch mein Datum. Hier den <date when="1796-10-22" calendar="#Gregorian">22<hi rendition="#sup">ten</hi> Okt.</date> wie ich
                    schliesse, und <seg type="comment"><orig>wie Sie am <date when="1796-10-21" calendar="#Gregorian">21<hi rendition="#sup">ten</hi> Okt.</date>
                            schlossen</orig><note xml:id="nwwx_12t_gyb">Der Brief ist nicht
                            überliefert.</note></seg>, am Abend vor dem Traume. Ach Geliebte, daß
                    doch Ihr ganzes Leben ein noch holderer Traum würde, den Ihnen die Ewigkeit
                    einst beim Erwachen deutete! Ach daß doch der Allmächtige nach jeder geliebten
                    Gestalt Ihnen eine noch geliebtere zuführte, und daß alle die Gestalten dann
                    lächelnd, weinend, seegnend, umarmend immer vor Ihnen schwebten und Ihr Daseyn
                    nichts wär, als ein langer Seufzer der Wonne! – Auch jezt Holdeste, scheid' ich
                    wieder von Ihnen mit den wärmsten Wünschen für Ihre Ruhe und Ihre Träume! o, daß
                    ich doch fromm wär wie Sie, daß Gott doch auch meine Gebete hörte, und ich von
                    Ihnen, Ihnen träumen könnte! daß ich doch dann nicht wieder erwachte, und mit
                    dem Traum hinüberschlummerte, der sich mir dort verkörperte! –</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="5">
                <opener>
                    <dateline>27<hi rendition="#sup">ten</hi> Abends</dateline>
                </opener>
                <p>Wie gut hat es auch hier wieder mein Gestirn mit mir gemeynt! Ihren <seg type="comment"><orig>Brief vom <date when="1796-10-19" calendar="#Gregorian">19<hi rendition="#sup">ten</hi></date></orig><note xml:id="nphj_3cz_hqb">Nicht überliefert.</note></seg> erhielt ich erst
                    heut, also <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nach</hi> dem vom <seg type="comment"><orig><date from="1796-10-22" to="1796-10-23" cert="high" calendar="#Gregorian">22–23<hi rendition="#sup">ten</hi></date></orig><note xml:id="npz2_jcz_hqb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>. So war die Heilung früher da als die Wunde,
                    und die Gewißheit, daß Sie wieder ruhig wären, früher als die Furcht vor Ihrer
                    Unruhe.</p>
                <p>Aber hätt' ich ihn gestern bekommen diesen Brief, in dieser Spannung aller meiner
                    Nerven, in diesem träumerischen Zustande, hätt' ich ihn wie den gestrigen nach
                    lange und schmerzlich hingehaltner Erwartung und so voll von süssen Hoffnungen
                    erbrochen – er hätte mich wahrhaft zerrüttet.</p>
                <p>Nichts schrecklicher für mich, als Ihnen die kleinste unangenehme Empfindung
                    verursacht zu haben, Nichts trostloser als die Ideé, auch nur einen Augenblick
                    dieses Lebens zu verbittern, deßen Glück <pb n="10"/>ich mit Allem was ich habe
                    – mit allem was ich hoffe erkaufen würde. Sie zürnten mir nicht, Sie verziehen
                    mir Alles, bald, ich seh' es, stand Ihnen mein Bild wieder fest, das nach jenen
                    unglücklichen Aeußerungen vor Ihnen schwankte, aber Kummer hatt' ich Ihnen doch
                    immer gemacht, und der Eindruck davon bleibt <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi>, wenn er auch in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihnen</hi> verlöscht ist.</p>
                <p>Wie in einem Waßerbecken spiegeln wir uns hier einander. Ein Windhauch und das
                    Spiegelbild zittert auf der bewegten Welle, es zittert, ach oft verschwindet's,
                    treu und klar schwebt es nur wieder über der stillen Fläche empor.</p>
                <p>Glauben Sie mir, meine Reue ist so tief, daß ich keines andern Wächters und
                    Errinnerers für die Zukunft bedarf, doch nicht ihr allein, die in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">meinem</hi> Herzen ist vertrau'
                    ich, auch dem vertrau' ich, was in dem <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ihrigen</hi> ist, dieser Milde, dieser Güte, dieser höhern
                    Anschauung in mein Inners, die ich Ihrer Seele mit Ueberzeugung beilegen kann,
                    und die Ihnen nicht erlauben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">kann</hi>, jemals mich wirklich mißzuverstehen, d. h. mich unedel, unsanft
                    zu glauben.</p>
                <p>Sie kränken – sagen Sie – zwei Mißverständniße, die nun schon zwischen uns wären.
                    Mich würde es nicht kränken, mich würde es zerstören, wenn ich nur an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eins</hi> glaubte. Haben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wir</hi> denn eins das andre
                    mißverstanden, oder haben wir nicht blos gefürchtet, das andre mißverstehe <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">uns</hi>? Dieser Unterschied ist
                    nicht spitzfündig, sondern sehr wichtig und gegründet. Gestern schrieb ich, daß
                    ein Mißverständniß eine Verbindung aufhebe, denn es ist ein Beweis, daß die
                    Geister sich nicht in einander, als etwas Eignes, sondern als ein Fremdes
                    erkennen, sie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sind</hi> eigentlich
                    gar nicht verbunden, es ist ein Beweis, daß der Geist durch den Buchstaben vom
                    Geiste geschieden <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ist</hi>, daß er
                    von der Aeußerung die sich äußernde Kraft sich verdecken läßt. In einer
                    momentanen Aufwallung sich an diese Aeußerung zu stoßen, ist menschlich,
                    natürlich, verzeihlich, aber unverzeihlich ist es daran haften zu bleiben, sich
                    über das Einzelne hin nicht zum Ganzen schwingen zu können, die bleibende
                    Gestalt gegen die zerfliessende Wolke zu vertauschen, und darum bleiben mir jene
                    prekären, ewig zusammengestückten Verbindungen, die sich durch Erklärungen und
                    Versöhnungen erhalten, verächtliche Unwahrheiten. Sie, theuerste Amöne, machen
                    mich unaussprechlich glücklich und geben mir, (ohne daß ich deren bedarf) auf's
                    Neue die beseeligende Gewißheit, daß unsre Verbindung wahr, also ewig ist, da
                    Sie so schnell und so bald und so ganz von selbst sich wieder sammeln, und in
                    Ihrem zweiten Briefe gar nicht mehr an den ersten denken. Sie sehen gleich, daß
                    ich mich nur unglücklich ausgedrückt, daß ich nur falsch gegriffen hatte, und
                    erkannten mich wieder und vergaben mir, ohne von mir Abbitte zu wollen.</p>
                <p>Aber befürchten, daß der Andre <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">uns</hi> mißverstehe, heißt etwas ganz anders, und scheint sogar Bedingung
                    eines Bundes zartfühlender Seelen. Mein Gott! müßen nicht alle Worte, alle
                    Ausdrücke immer um so todter, matter, unzulänglicher scheinen, als man tiefer,
                    inniger, wärmer fühlt? kann man denn die unbegreifliche Verfahrungsart der
                    Geister sich erklären, durch die sie in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sich</hi> erst wieder das Wort in Sinn verwandeln, und müsten
                    wir denn, eben wegen dieser Unbegreiflichkeit nicht zittern, daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einmal</hi> dieses Verfahren des
                    Geistes fehlschlage? Kann uns etwas andres, als eine Versichrung des Gegentheils
                    darüber beruhigen? So geht mir's <subst>
                        <del rendition="#s">nur</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">immer</add>
                    </subst>; nicht nur unkräftig, Geistlos, elend kömmt mir alles vor, was ich
                    meinen Geliebten sage und schreibe, sondern schief, ungeschickt, verkehrt.</p>
                <p><pb n="11"/>In dem lezten Falle war ich bei den zwei Bitten, die ich an Sie
                    richtete, und deren ganze Schuld ich schlechterdings allein trage. Bei der
                    ersten, die Ihnen, sagen Sie, viel zu wenig Demuth und zu viel Selbstvertrauen
                    beilegt, bei der zweiten, die ich nun wirklich selbst höchst hart, unedel,
                    inhuman finde, obgleich der Sinn, mit dem ich sie hinschrieb, gewiß (und Sie
                    haben's schon erkannt!) es nicht war.</p>
                <p>Zu wenig Demuth? zu viel Selbstvertrauen? – o Amöne! auch das glauben Sie schon
                    nicht mehr von mir, und was ich darüber sage, sag' ich nur um <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mich</hi> zu beruhigen. Wißen Sie es denn nicht,
                    daß Sie mir die Einzige sind? Daß Ihr Ganzes, diese <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Seele</hi> in dieser <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Form</hi>, es ist, was ich mit der ganzen Kraft
                    meiner Seele ewig liebe? Daß, außer Verhältnissen, die ich als Mensch und als
                    Freund ehre, es eben die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Erhabenheit</hi> und der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Glanz</hi> ist, mit dem Ihr Bild sich mir schmückt, was mir zeigt, was ich
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">soll</hi> und was ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">darf</hi>? Daß ich Ihnen so oft
                    und so aufrichtig wiederhole, wie unendlich glücklich, glücklicher als ich's je
                    verdienen kann, ich mich fühle in dem Besitze, den ich wirklich habe, wie mir
                    dieß Gefühl immer gröser und gröser wird, mich über die Erde, über das Leben,
                    über alles was <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">blos</hi> die Erde
                    und das Leben geben, hinweg hebt, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">damit</hi> Sie immer mehr, immer schöner von der Uneigennützigkeit meiner
                    Empfindungen durchdrungen, mir auch immer freier und sichrer das Glück schenken,
                    das Sie mir schenken können und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dürfen</hi>,? Daß ich endlich alles was ich in Beziehung hierauf sage, nur
                    sage, <subst>
                        <del rendition="#s">um dem</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">damit der</add>
                    </subst> Genuß, den Ihre schöne Seele in der Idée des hohen, des reinen Genußes
                    findet, den sie der meinigen giebt, auch nicht durch die leiseste Idée gestört
                    werde, daß lezterer unvollkommen sei, daß die süße Sehnsucht, in der er besteht,
                    sich mit einem bittern Tropfen vermische? – o meine theure Schwester, vergeben
                    Sie mir auch dieß wieder, dieß Unnöthige! nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi> war es nöthig, nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi> war es Bedürfniß, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> kennen mich ja beßer als ich mich selbst.</p>
                <p>Den Sinn bei meiner zweiten Bitte kann ich vor mir rechtfertigen, wie Sie ihn nun
                    auch schon gerechtfertigt haben. Ihr Leben geht mir über Alles, auch dieß Ihr
                    Leben unter Uns! Eines nur könnt' ich dafür nicht hingeben, aber auch dieß Eine
                    nur, nehmlich daß Sie mich vergäßen. Das wollt' ich Ihnen sagen und nannte Ihnen
                    das größte Opfer, das ich Ihrem Leben bringen konnte. Aber ich seh' es mit
                    Schmerz, wie schlecht ich mich ausdrückte. Daß Sie mich so bald und so sanft
                    sich erklärt haben, bürgt mir nun auf ewig, daß Sie mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nicht</hi> mißverstehen können, selbst wo Sie es
                    glauben. Klang es denn nicht sogar recht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">verächtlich</hi>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">stolz</hi>, daß ich mir anmaaße,
                    als könnten meine Briefe so eine heftige Wirkung auf Sie machen? – Nicht
                    wahr, auch dieß verstehen Sie recht? ich sage damit nicht, daß ich an der Freude
                    zweifle, die Ihnen meine Briefe machen, und die so schön aus den Ihrigen spricht
                    – wenn schon auch dieß wieder stolz klingt.</p>
                <p>Noch einmal, Sie vergeben mir Alles, selbst meine öftern Bitten um Vergebung! ach
                    Amöne, daß ich Sie doch säh, jezt, jezt, damit Sie in meinen Augen, meine Wonne,
                    mein Entzücken, meinen Dank, meine Frömmigkeit sähen! o Du Ewiger, Guter, Vater
                    meiner Amöne und meiner, laß mein Glück, meine Genüsse, laß mein Herz voll Liebe
                    und Freude ihr immer, immer wahr seyn, schenke dem ihrigen die Seeligkeit deiner
                    Engel, wenn durch die einer ihrer Brüder an Liebe, an Güte, an Tugend wächset,
                    gieb ihrer sehnenden, ihrer liebenden, ihrer erhabnen Seele immer Seelen die sie
                    verstehen, die sie lieben, gieb ihr, der unendlichen, der nie erfüllten, immer
                    neue, und lege die, welche sie schon hat, immer wärmer, treuer, enger, in die
                    Arme! — Die meinige sei unter ihnen! —</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig Ihr O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>