<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_48">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="48">48. VON PAUL EMILE THIERIOT. LEIPZIG, 11. BIS 13. APRIL 1798, MITTWOCH BIS FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Paul Emile Thieriot an Jean Paul. Leipzig, 11. bis 13. April 1798, Mittwoch bis Freitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>80</num>
                  <num>81</num>
                  <num>82</num>
                  <num>83</num>
                  <num>84</num>
                  <num>85</num>
                  <num>86</num>
                  <num>87</num>
                  <num>88</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>502</num>
                  <num>503</num>
                  <num>504</num>
                  <num>505</num>
                  <num>506</num>
                  <num>507</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003201" n="506">
                  <persName>Johann Gottfried <name type="reg">Pfarr</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date from="1798-04-11" to="1798-04-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_45"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_46"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_45"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_46"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_76"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_49"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_80-14"/>
            <p>Meine (Pauls) einfältige Apostel-Geschichte in der Abwesenheit<note corresp="#IV-3.1_80-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003166" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Paulus</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008037" ana="†">
                        <author>Apostel</author>
                        <title>Apostelgeschichte</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.1_80-15"/> Seiner (des Evangelisten und Bio- sowohl als gleichnamigen Epi<note corresp="#IV-3.1_80-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001962" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Johannes</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_80-16" rendition="#hyphen"/>stolographen) doppelten apostol<hi rendition="#i">ischen</hi> Heiligkeit.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_80-17"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>
               <hi rendition="#right">G<hi rendition="#i">e</hi>schrieben an d<hi rendition="#i">e</hi>r Mittwoch nach den Feiertagen.</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-3.1_80-18"/>
            <p>— Und ich ging einsam zurück in die öde leere Stadt. Auch fing<lb xml:id="IV-3.1_80-19"/> sie nicht eher an (auf der dunkeln Kammer meines Gehirns) sich<lb n="20" xml:id="IV-3.1_80-20"/> langsam wieder zu bevölkern, als bis ich erst, den Morgen drauf<lb xml:id="IV-3.1_80-21"/> noch einsamer geworden war d. h. trostlos durch eine zwar nicht<lb xml:id="IV-3.1_80-22"/> im Raume aber wohl in der Zeit längere Trennung – durch den<lb xml:id="IV-3.1_80-23"/> Abschied (die Scheidung der Körper verwandter Seelen nicht<lb xml:id="IV-3.1_80-24"/> durch Feuer, sondern durch Erd’ und Wasser) von meinem <hi rendition="#k">Otto</hi>.<note corresp="#IV-3.1_80-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002607" ana="†">
                        <persName>Otto Freiherr von <name type="reg">Manteuffel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-3.1_80-25"/> (Ich weiß nicht, ob Ihnen der theure abgeschiedne Manteuffel<lb xml:id="IV-3.1_80-26"/> schon unter diesem Namen bekannt so wie er Ihnen auch hier<lb xml:id="IV-3.1_80-27" rendition="#hyphen"/>durch verwandt ist.) Daß indessen dieser Bruch in meinem Her<lb xml:id="IV-3.1_80-28" rendition="#hyphen"/>zen, wie ich oben in der 2. Zeile ahnden ließ, jetzt schon ziemlich<lb xml:id="IV-3.1_80-29"/> wieder verwachsen und zugeheilt, (ein Bruch, der einen sonst, so<lb n="30" xml:id="IV-3.1_80-30"/> lang’ er dies noch nicht ist, gemeiniglich verhindert, sich und wem<lb xml:id="IV-3.1_80-31"/> man etwa schreibt, den Kopf an den Seitenwänden witziger Pa<lb xml:id="IV-3.1_80-32" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="81" facs="#f0093"/>renthesen zu zerbrechen) und daß sich darüber noch vor dem<lb xml:id="IV-3.1_81-1"/> Verbluten eine Haut gezogen, die zwar durchsichtig – wenigstens<lb xml:id="IV-3.1_81-2"/> ist das die Meinung des Herzens darunter – aber doch bereits so<lb xml:id="IV-3.1_81-3"/> stark ist, daß man darauf schreiben kann; kurz daß mein Schmerz<lb xml:id="IV-3.1_81-4"/> gegenwärtig mehr hinter oder unter mir als auf mir liege, so wie<lb n="5" xml:id="IV-3.1_81-5"/> ich dieses auch gegenwärtig 8 Tage nach seiner Veranlassung<lb xml:id="IV-3.1_81-6"/> schreibe:</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_81-7"/>
            <p>Dies brauch’ ich meinem Leser, der ein noch größerer Leser als<lb xml:id="IV-3.1_81-8"/> Schriftsteller ist, um so weniger zu sagen, da ich es ihm beinahe<lb xml:id="IV-3.1_81-9"/> schon auf 2 Seiten erzählt habe, und durch diese Bemerkung eben<lb n="10" xml:id="IV-3.1_81-10"/> noch zum Ueberfluß wiederhole. Aber auch ohne die letztre,<lb xml:id="IV-3.1_81-11"/> oder wenn der Leser sie gemacht hätte, würde ich ihm – er kann<lb xml:id="IV-3.1_81-12"/> sich, mit dem Verf. des Q. Fixlein, darauf »steifen« – diese Wahr<note corresp="#IV-3.1_81-13">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010794">
                        <title>Leben des Quintus Fixlein (1796 [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_81-13" rendition="#hyphen"/>heit von diesem Exordium um 59 Minuten u. Sekunden eher zu<lb xml:id="IV-3.1_81-14" rendition="#hyphen"/>gegeben haben, als ich es einmal bei einer wenigstens (das sollen<lb n="15" xml:id="IV-3.1_81-15"/> Sie mir doch nicht abstreiten dürfen) in ihrem Titel wahr empfin<lb xml:id="IV-3.1_81-16" rendition="#hyphen"/>denden Prosaischen Elegie, die leider kalt aus einem warmen<lb xml:id="IV-3.1_81-17"/> Herzen floß, – als ich damals, sag’ ich, den Widerruf dieser fünf<lb xml:id="IV-3.1_81-18"/> Worte, wodurch ich bloß einen ohnehin trüglich erfundenen<lb xml:id="IV-3.1_81-19"/> Wärmemesser retten sollte, über das angetastete Herz bringen<lb n="20" xml:id="IV-3.1_81-20"/> konnte. Jetzt aber muß ich fast erwarten, ohne das Vorige gerade<lb xml:id="IV-3.1_81-21"/> deswegen behauptet zu haben, daß sein (von mir zuerst und<lb xml:id="IV-3.1_81-22"/> allein entdekter) sokratischer Genius u. schöner Geist des Wider<lb xml:id="IV-3.1_81-23" rendition="#hyphen"/>spruchs mir hierin (über die Tristramische Zeugung dieser untri<lb xml:id="IV-3.1_81-24" rendition="#hyphen"/>stramischen Epistel) eben so wenig beipflichten sondern mich viel<lb n="25" xml:id="IV-3.1_81-25" rendition="#hyphen"/>mehr vom Gegentheil werde über-reden wollen, wovon ich bloß<lb xml:id="IV-3.1_81-26"/> wünschen wollte, er könnte es — und ich wäre kein Narr, daß ich<lb xml:id="IV-3.1_81-27"/> meine beiden Formen der Anschauung, die Zeit und den Raum,<lb xml:id="IV-3.1_81-28"/> so muthwillig verderbe – Dinte und Feder und meine, die letz<lb xml:id="IV-3.1_81-29" rendition="#hyphen"/>tere von oben und sich selber mit verderbenden, Schneidezähne<lb n="30" xml:id="IV-3.1_81-30"/> nicht einmal gerechnet – bloß um am Ende eben dieses Bekennt<lb xml:id="IV-3.1_81-31" rendition="#hyphen"/>niß (und hiermit auch die Abbitte) thun zu können!</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_81-32"/>
            <p rendition="#right">
               <hi rendition="#k">Volti prestissimo</hi>!</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_81-33"/>
            <p>Ich halte es selber für kein viel besseres, wenn ich es jetzt nie<lb xml:id="IV-3.1_81-34" rendition="#hyphen"/>derschreibe, daß ich Ihre Grüße an die Feindischen recht gut auf<lb n="35" xml:id="IV-3.1_81-35" rendition="#hyphen"/>gehoben und warm gehalten bis an den Sonnabend u. heiligen<lb xml:id="IV-3.1_81-36"/> Abend – eher konnt’ ich aus einem mehr als zureichenden Grun<lb xml:id="IV-3.1_81-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="82" facs="#f0094"/>de nicht wohl hingehn – wo ich jene, und die meinigen durch sie,<lb xml:id="IV-3.1_82-1"/> kaum geltend machen konnte, weil Alles von dem auf den fol<lb xml:id="IV-3.1_82-2" rendition="#hyphen"/>genden Tag angekündigten Concerte schon im voraus wieder<lb xml:id="IV-3.1_82-3" rendition="#hyphen"/>hallte und sang und klang. Es wird Ihnen, glaub’ ich, nicht weh<lb xml:id="IV-3.1_82-4"/> thun, wenn Sie es noch einmal zu lesen kriegen, daß es der Ihnen<lb n="5" xml:id="IV-3.1_82-5"/> nur schlecht präsentirte <hi rendition="#k">Don Giovanni</hi> von <hi rendition="#k">Mozart</hi> war, der<note corresp="#IV-3.1_82-6">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009232" ana="†">
                        <author>Mozart, Wolfgang Amadeus (1756–1791)</author>
                        <title>Don Giovanni (1787)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_82-6"/> wirklich am ersten heil. Osterfeiertag Nachmittags nach 5 Uhr in<lb xml:id="IV-3.1_82-7"/> dem größeren Zimmer, worin am Weihnachtsabend fröhlichen An<lb xml:id="IV-3.1_82-8" rendition="#hyphen"/>denkens beschert wurde, von fünf nämlich 2 eigentlichen, 1 Baß<lb xml:id="IV-3.1_82-9" rendition="#hyphen"/>und 2 Alt-Geigen in einem recht guten Auszuge und zuweilen<lb n="10" xml:id="IV-3.1_82-10"/> durch die Vokalbegleitung aus der Partitur von einem paar frem<lb xml:id="IV-3.1_82-11" rendition="#hyphen"/>der Kehlen verstärkt (der Conzertzettel macht mir warlich noch<lb xml:id="IV-3.1_82-12" rendition="#hyphen"/>mehr Langeweile als Ihnen; und mehr Mühe als das Conzert) nur<lb xml:id="IV-3.1_82-13"/> zu früh ausgeführt ward. Ueberhaupt ward alles zu zeitig aus; um<lb xml:id="IV-3.1_82-14"/> Ihre Heimgehzeit in der Woche, um ½ 11 (nicht einmal 11 ½)<lb n="15" xml:id="IV-3.1_82-15"/> Uhr wurde mit andern Häusern auch dieses Opernhaus – die<lb xml:id="IV-3.1_82-16"/> Oper selber war wie ihre sichtbaren Vorstellungen, noch vor<lb xml:id="IV-3.1_82-17"/> Tisch zu Ende (man speiste aber kalt und mit Wein) – geschlos<lb xml:id="IV-3.1_82-18" rendition="#hyphen"/>sen und leer. Die schönste Zuhörerin, die jüngst auferstandne<note corresp="#IV-3.1_82-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002967" ana="†">
                        <persName>Friederike <name type="reg">Nauwerk</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_82-19"/> Tochter des stoischen Hofraths, war ihrem Vater zu Liebe schon<note corresp="#IV-3.1_82-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003248" ana="†">
                        <persName>Ernst <name type="reg">Platner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.1_82-20"/> im 1. Akte der Oper davongegangen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_82-21"/>
            <p>Sie können sich als (neugieriger) Beichtvater nicht halb so sehr<lb xml:id="IV-3.1_82-22"/> darüber ärgern, daß ich seitdem nicht wieder hingekommen, als<lb xml:id="IV-3.1_82-23"/> das Beichtkind – ich – und der Unterlassungssünder selbst. (Der<lb xml:id="IV-3.1_82-24"/> eben hingeschriebne Miston, das »und der unter« ist nicht die<lb n="25" xml:id="IV-3.1_82-25"/> einzige Züchtigung und Ohrfeige dafür.) Im Grunde dürfen Sie<lb xml:id="IV-3.1_82-26"/> nicht einmal auf mich böse seyn, und ich stopfe Ihnen gleich den<lb xml:id="IV-3.1_82-27"/> Mund, wenn ich meinen aufthue und Ihnen sage, was mich abge<lb xml:id="IV-3.1_82-28" rendition="#hyphen"/>halten – entweder, oder doch hätte abhalten können. Kein Mensch,<lb xml:id="IV-3.1_82-29"/> als Sie; und zwar sind Sie <hi rendition="#g">doppelt</hi> Schuld – denn haben Sie mir<lb n="30" xml:id="IV-3.1_82-30"/> nicht <hi rendition="#g">Ihre</hi> Schriften selber in die Hände gegeben? – und drittens<lb xml:id="IV-3.1_82-31"/> noch dadurch, daß Sie dazu verreiseten. – Im Grunde sollt’ ich<lb xml:id="IV-3.1_82-32"/> beten, daß Sie häufig Reisen machten; damit ich Sie fleißiger läse.<lb xml:id="IV-3.1_82-33"/> Ernsthaft, seit dem November v.J. hab ich von Ihnen fast gar<lb xml:id="IV-3.1_82-34"/> nichts gelesen, und was eben sonderbar ist, fast gar nichts lesen<lb n="35" xml:id="IV-3.1_82-35"/> mögen. Auch reizt mich die Lektüre des Meisten – Einiges muß<lb xml:id="IV-3.1_82-36"/> ich aber doch ausnehmen – bei weitem nicht mehr in dem Grade,<lb xml:id="IV-3.1_82-37"/>
               <pb n="83" facs="#f0095"/> wie Anfangs, eh ich Sie kannte. Erlauben Sie (ich sage dies eigent<lb xml:id="IV-3.1_83-1" rendition="#hyphen"/>lich zu mir) daß ich mich bestehle, und ein einziges hieher ge<lb xml:id="IV-3.1_83-2" rendition="#hyphen"/>höriges, längst in meinem Pulte erschienenes Fragment aus mei<lb xml:id="IV-3.1_83-3" rendition="#hyphen"/>nen Papieren aus- und auf dieses herschreibe: »J. P. macht durch<lb xml:id="IV-3.1_83-4"/> seine Schriften weniger Eindruck auf mich, seitdem s. Umgang<lb n="5" xml:id="IV-3.1_83-5"/> einen größeren macht. Seine Werke haben dadurch gröstentheils<lb xml:id="IV-3.1_83-6"/> den idealischen Reiz verloren, den sie vorher hauptsächlich durch<lb xml:id="IV-3.1_83-7"/> die Idee ihres unbekannten Schöpfers für mich hatten; Was er<lb xml:id="IV-3.1_83-8"/> macht, scheint mir nicht mehr so groß, wenn ich weiß, <hi rendition="#g">wie</hi> er es<lb xml:id="IV-3.1_83-9"/> macht. Es ist mir, als wär’ ich auf dem Theater gewesen oder in<lb n="10" xml:id="IV-3.1_83-10"/> der Küche, ehe das Stük oder der Schmaus anging. Und ich be<lb xml:id="IV-3.1_83-11" rendition="#hyphen"/>greife eine Ursache mehr, warum der Wirth weniger genießt als<lb xml:id="IV-3.1_83-12"/> seine Gäste, wenn er zugleich der Koch ist.« Kurz, Ihre Schriften<lb xml:id="IV-3.1_83-13"/> sind mir – wie Sie, ohne die Idee des Schriftstellers am liebsten.<lb xml:id="IV-3.1_83-14"/> Sie (ich freue mich, daß dieser Satz zweideutig wird) kommen<lb n="15" xml:id="IV-3.1_83-15"/> mir außer dieser Beziehung erhabner (über ihr) und edler vor;<lb xml:id="IV-3.1_83-16"/> und ich wünschte ebensosehr, Ihre Schriften hätten keinen oder<lb xml:id="IV-3.1_83-17"/> einen unbekannten Verfaßer, als: Sie wären keiner. Auch hoffe ich<lb xml:id="IV-3.1_83-18"/> mit der Zeit dahin zu gelangen, wo <hi rendition="#g">Sie</hi> mir lieber werden, als<lb xml:id="IV-3.1_83-19"/> Ihre Schriften: so wie ich mir Sie jetzt schon, wie gesagt, lieber<lb n="20" xml:id="IV-3.1_83-20"/> am Ofen oder im Conzerte sitzend, als schreibend, und lieber als<lb xml:id="IV-3.1_83-21"/> einen Helden in Ihren eignen Geschichten, als in der Person, aus<lb xml:id="IV-3.1_83-22"/> welcher sich alle Helden und die Knäule aller Geschichten entwi<lb xml:id="IV-3.1_83-23" rendition="#hyphen"/>keln, denke und sehen möchte.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_83-24"/>
            <p>(Wäre es auch nur darum, daß Sie nicht, indem Sie einem<lb n="25" xml:id="IV-3.1_83-25"/> etwas vorläsen und erklärten, dazu sagen dürften, was mir eben<lb xml:id="IV-3.1_83-26"/> jetzt von Ihnen einfällt und was mir schon damals, als Sie es sag<lb xml:id="IV-3.1_83-27" rendition="#hyphen"/>ten, auffiel: »Wenn es mir anders erlaubt ist, auf meine eignen<lb xml:id="IV-3.1_83-28"/> Sachen aufmerksam zu machen«)</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_83-29"/>
            <p>Ich habe <hi rendition="#g">also</hi> (»Man schlage allemal zur früheren Fortsetzung<lb n="30" xml:id="IV-3.1_83-30"/> zurük« pp) Ihre Blumen- und Dornenstücke in diesen Tagen völ<note corresp="#IV-3.1_83-31">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540" ana="†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_83-31" rendition="#hyphen"/>lig – zwar nicht excerpirt, aber doch an meinen Gehirnwänden<lb xml:id="IV-3.1_83-32"/> neu aufgefrischt; und Sie können fragen. Das Fruchtstück im<note corresp="#IV-3.1_83-33">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010541">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Brief des D. Viktor (Erstes
                        Fruchtstück)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010550">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Mein Neujahrswunsch an mich
                        selber</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_83-33"/> ersten Bande, (das ich mir wie ein wahres, als einen Desert-Auf<lb xml:id="IV-3.1_83-34" rendition="#hyphen"/>satz bis zuletzt aufgespart hatte) gab ich mit diesem am zweiten<lb n="35" xml:id="IV-3.1_83-35"/> Festtag mir vorm Mund weg an den Prof. Hermann, der gern<note corresp="#IV-3.1_83-36">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001693" ana="†">
                        <persName>Gottfried <name type="reg">Hermann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_83-36"/> etwas haben wollte, und für den mir der Jubelsenior <hi rendition="#g">jetzt</hi> nicht<note corresp="#IV-3.1_83-37">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010596">
                        <title>Der Jubelsenior (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_83-37"/>
               <pb n="84" facs="#f0096"/> gut genug war – wiewohl auch das schlechteste (und nach Bei<note corresp="#IV-3.1_84-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000355">
                        <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Beygang</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_84-1" rendition="#hyphen"/>gang ist dies der J. nicht einmal) <hi rendition="#g">immer</hi> noch zu gut für diesen<note corresp="#IV-3.1_84-2">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010596">
                        <title>Der Jubelsenior (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_84-2"/> (blos für die Griechen <hi rendition="#g">gebildeten</hi>) Leser seyn mag. Die unsicht<note corresp="#IV-3.1_84-3">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011350">
                        <placeName>Literatur</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010648">
                        <title>Die unsichtbare Loge (1793) (Mumien) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_84-3" rendition="#hyphen"/>bare Loge hatte ich schon vorher, (einem würdigern?) dem an<lb xml:id="IV-3.1_84-4" rendition="#hyphen"/>dern Hermann eingeräumt, den ich gern damit hinein verweisen<note corresp="#IV-3.1_84-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001690" ana="?†">
                        <persName>August <name type="reg">Hermann</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-001724" ana="?†">
                        <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Herrmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.1_84-5"/> wollte. Den dritten Welttheil des Hesperus, (der nun 4 hat) den<note corresp="#IV-3.1_84-6">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_84-6"/> er dagegen aus der Tasche langte, und der mich Anfangs fast in<lb xml:id="IV-3.1_84-7"/> Verlegenheit setzte, weil ich von Ihnen keine Anweisung darauf<lb xml:id="IV-3.1_84-8"/> und darüber hatte, (Ich eracht’ es bei Ergreifung des dritten Vier<lb xml:id="IV-3.1_84-9" rendition="#hyphen"/>telbogens für nöthig, damit doch einige Chronologie in dieser<lb n="10" xml:id="IV-3.1_84-10"/> Geschichte sey, <hi rendition="#k">in parenthesi</hi> (denn auf dem Rande ging’ es<lb xml:id="IV-3.1_84-11"/> schwerlich) zu bemerken, wie wir eigentlich – gegen einander –<lb xml:id="IV-3.1_84-12"/> in der Zeit leben. Die Mittwoch das <hi rendition="#k">Datum</hi> der ersten Seite ist<lb xml:id="IV-3.1_84-13"/> nämlich längst vorbei, und der Donnerstag, das gegenwärtige<lb xml:id="IV-3.1_84-14"/>
               <hi rendition="#k">Substrat</hi> und künftige Objekt meines Schreibens, thut eben die<lb n="15" xml:id="IV-3.1_84-15"/> letzten Schläge im Herzen meiner Uhr, und wird eben (denn die<lb xml:id="IV-3.1_84-16" rendition="#hyphen"/>ses Eben ist – so wie dieses – doch wenigstens um eine Minute<lb xml:id="IV-3.1_84-17"/> später als das erstere) von den Thurmglocken, eigentlich (<hi rendition="#k">Young</hi>
               <note corresp="#IV-3.1_84-18">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010145" ana="†">
                        <author>Young, Edward (1683-1765)</author>
                        <title>The Night Thoughts (Nachtgedanken, 1742-1745, deutsch von Johann
                            Arnold Ebert 1751 u. ö.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_84-18"/> hat Recht) den Todtenglocken der Stunden, zu Grabe geläutet –<lb xml:id="IV-3.1_84-19"/> so wie meine teutsche Sprachkunde durch diese Construktion. Es<note corresp="#IV-3.1_84-20">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011188">
                        <placeName>Sprache, Stil</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.1_84-20"/> ist – dies ist der wahre Sinn dieser Periode – jetzt indem ich<lb xml:id="IV-3.1_84-21"/> dieses schreibe, Mitternacht vorbei, und folglich Freitags früh.<lb xml:id="IV-3.1_84-22"/> Morgen – heute, wollt’ ich sagen, sobald ich aufgestanden, (Sie<lb xml:id="IV-3.1_84-23"/> denken, das ist um 10 Uhr) werde ich den Perioden des vorigen<lb xml:id="IV-3.1_84-24"/> Blattes u. Tages, den Ariadnensfaden meiner Rede, worin ich Sie<lb n="25" xml:id="IV-3.1_84-25"/> bloß bitte, nicht den Theseus zu machen, wieder aufnehmen, und<lb xml:id="IV-3.1_84-26"/> folgendergestalt mit vielem Glük fortführen:) riß unterdessen<lb xml:id="IV-3.1_84-27"/>
               <hi rendition="#g">Göde</hi> (einer Ihrer besseren Leser; von dem Sie, glaub’ ich, noch<note corresp="#IV-3.1_84-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001341" ana="†">
                        <persName>Christian August Gottlieb <name type="reg">Göde</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_84-28"/> nicht mehr als den Namen kennen) an sich und mich aus der<lb xml:id="IV-3.1_84-29"/> Verlegenheit. – Mit dem Professor biß ich mich schon den Tag<note corresp="#IV-3.1_84-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001693" ana="ff†">
                        <persName>Gottfried <name type="reg">Hermann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.1_84-30"/> darauf (es liegt bloß an Ihnen, wenn Sie’s nicht wissen, daß es der<lb xml:id="IV-3.1_84-31"/> dritte Feiertag war) nicht zum erstenmale über Ihre <hi rendition="#g">Extra</hi>blätter,<lb xml:id="IV-3.1_84-32"/> die er aus Ihren Büchern gern <hi rendition="#g">in der That heraus</hi> haben wollte,<lb xml:id="IV-3.1_84-33"/> und über den Witz in letzteren überhaupt, den er nicht classifizi<lb xml:id="IV-3.1_84-34" rendition="#hyphen"/>ren konnte, toll genug – wie er mir selber zugestehn mußte –<lb n="35" xml:id="IV-3.1_84-35"/> herum, ohne jedoch das Vergnügen zu haben, daß er dadurch,<lb xml:id="IV-3.1_84-36"/> wie andre Gebißne, auch nur gleichfalls toll geworden wär’. Ich<lb xml:id="IV-3.1_84-37"/>
               <pb n="85" facs="#f0097"/> hatte freilich auch meine hellen Intervalle, in denen ich ihm zu<lb xml:id="IV-3.1_85-1" rendition="#hyphen"/>gab – sogar ehe er es behauptet hatte – daß der Witz bei Ihnen<lb xml:id="IV-3.1_85-2"/> sehr oft – so wie der Witz an sich selbst – weder zum sentimenta<lb xml:id="IV-3.1_85-3" rendition="#hyphen"/>lischen noch auch zum humoristischen Theile, die wohl auch in<lb xml:id="IV-3.1_85-4"/> Hermanns Augen Ein Ganzes formiren, wo sich alles durch die<lb n="5" xml:id="IV-3.1_85-5"/> und zu der Idee Eines Geistes verbindet und rundet, – metrisch<lb xml:id="IV-3.1_85-6"/> streng genommen zu zählen sey und nothwendig dazu gehöre:<lb xml:id="IV-3.1_85-7"/> nur sei dieses, meint’ ich, der ästhetischen Wirkung des Uebrigen,<lb xml:id="IV-3.1_85-8"/> oder des Ganzen, gar nicht hinderlich, sobald man nur Freiheit<lb xml:id="IV-3.1_85-9"/> genug besäße, sich apart daran zu vergnügen, insofern ja auch der<note corresp="#IV-3.1_85-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003760" ana="†">
                        <persName>Friedrich <name type="reg">Schlegel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.1_85-10"/> Witz, wie schon Schlegel schreibt, Zweck an sich ist; Und <hi rendition="#g">so wie</hi>
               <lb xml:id="IV-3.1_85-11"/> man andere Sachen, Ernst und wahren Scherz, überall müste <hi rendition="#g">ver<lb xml:id="IV-3.1_85-12" rendition="#hyphen"/>einigen</hi> können und vereinigen, <hi rendition="#g">so</hi> sollte man umgekehrt dieses<lb xml:id="IV-3.1_85-13"/> Spiel mit Begriffen von den Begriffen und Empfindungen selber<lb xml:id="IV-3.1_85-14"/> (um diese eben desto schöner zu vereinigen) zu <hi rendition="#g">trennen</hi> d.h.<lb n="15" xml:id="IV-3.1_85-15"/> getrennt (mit schon in der Natur getrennten Fähigkeiten) zu ge<lb xml:id="IV-3.1_85-16" rendition="#hyphen"/>nießen wissen. Ich bin versichert, Hermann läse diese ganze Peri<lb xml:id="IV-3.1_85-17" rendition="#hyphen"/>ode für Ironie (sie würde eher ein Gegenstand dafür werden;)<lb xml:id="IV-3.1_85-18"/> und das muß er, solange er ihren Lehren nicht nach zu leben d. i.<lb xml:id="IV-3.1_85-19"/> »zu lesen« weis. Ich führe bloß mich selber redend ein, weil ich<lb n="20" xml:id="IV-3.1_85-20"/> für mich stehen kann, und weil man sich doch immer um einige<lb xml:id="IV-3.1_85-21"/> Grade besser versteht als den Andern, zumal einen Gegner; und<lb xml:id="IV-3.1_85-22"/> endlich, weil ich Ihnen sonst vollends die Lust verderben könnte,<lb xml:id="IV-3.1_85-23"/> wenn sie welche haben, mit H. selbst, wie ich so sehr von beiden<lb xml:id="IV-3.1_85-24"/> wünschte, einmal frei zu sprechen über Vieles. —</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-3.1_85-25"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p rendition="#right">
               <hi rendition="#g">Später (am nämlichen Freitag</hi>.)</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_85-26"/>
            <p>Sie haben doch in Leipzig nichts vergessen, ich meine, nie<note corresp="#IV-3.1_85-27">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_85-27" rendition="#hyphen"/>mand? Es fehlt Ihnen doch an nichts, und es fehlt Ihnen doch<lb xml:id="IV-3.1_85-28"/> etwas? – Sie haben doch noch Lippenpomade auf die Rükreise?<lb xml:id="IV-3.1_85-29"/> Sie würden aber, sollt’ ich denken, auf alle Fälle bei den Höferin<note corresp="#IV-3.1_85-30">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011426">
                        <placeName>Hofer (Höfer)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.1_85-30" rendition="#hyphen"/>nen ebenso gute bekommen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_85-31"/>
            <p>Uebrigens hab ich Ihnen zu melden, daß wir die Feuersbrunst<lb xml:id="IV-3.1_85-32"/> auf der Petersstraße, in der ich einen Theil Ihrer Papiere retten<note corresp="#IV-3.1_85-33">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011492" ana="†">
                        <placeName>Hohenthalsches Haus, Petersstraße</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_85-33"/> soll, noch erwarten, und daß letztere wahrscheinlich noch unbe<lb xml:id="IV-3.1_85-34" rendition="#hyphen"/>schädigt in ihren Fächern liegen. Neue aber, fremde, Briefe, mein’<lb n="35" xml:id="IV-3.1_85-35"/> ich, sind ebensowenig dazu gekommen, und ich kann Ihnen<lb xml:id="IV-3.1_85-36"/>
               <pb n="86" facs="#f0098"/> keine schicken, indem man mir keine (auf meine persön<hi rendition="#i">liche</hi> An<lb xml:id="IV-3.1_86-1" rendition="#hyphen"/>frage weder zugestellt noch auf meine hinterlaßene Bestellung<lb xml:id="IV-3.1_86-2"/> zu-) geschickt hat.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_86-3"/>
            <p>Ich kann nicht schließen ohne Ein herzliches Wort. Aber es<lb xml:id="IV-3.1_86-4"/> wird mir schwerer zu finden als alle, die bloß der Kopf zum<lb n="5" xml:id="IV-3.1_86-5"/> Kopfe spricht. Ich müste alle meine Liebe in Worte genug fassen<lb xml:id="IV-3.1_86-6"/> können, oder in mehr als einen Laut – – – Aber so müssen diese<lb xml:id="IV-3.1_86-7"/> Gedankenstriche für Worte oder für <hi rendition="#g">Bogenstriche</hi> und <hi rendition="#g">Töne</hi>
               <lb xml:id="IV-3.1_86-8"/> gelten, – <hi rendition="#g">doch</hi> das einzige, worin ein Mensch seine Empfindun<lb xml:id="IV-3.1_86-9" rendition="#hyphen"/>gen und die Leidenschaft, die ihm gerade Leiden schaffet, <hi rendition="#g">aus<lb n="10" xml:id="IV-3.1_86-10" rendition="#hyphen"/>drücken</hi>, wiewohl man sie auch durch andre Dinge – in Andern –<lb xml:id="IV-3.1_86-11"/>
               <hi rendition="#g">hervorbringen</hi> kann. Soviel ist gewiß, daß diese Zeilen keines<lb xml:id="IV-3.1_86-12"/> von beiden können – ich ärgere mich, wenn ich sie ansehe. (Bei<lb xml:id="IV-3.1_86-13" rendition="#hyphen"/>läufig: woher kömmt das, daß mein Scherz bei der scherzhafte<lb xml:id="IV-3.1_86-14" rendition="#hyphen"/>sten Absicht immer, wie der oben, hämisch, und der wahrste Aus<lb n="15" xml:id="IV-3.1_86-15" rendition="#hyphen"/>druck meiner wärmsten Empfindung immer kalt und gesucht<lb xml:id="IV-3.1_86-16"/> und affektirt herauskömmt.? Ich fürchte die Antwort.)</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_86-17"/>
            <p>Also für heute kein Wort weiter – und ich wollte, ich hätte gar<lb xml:id="IV-3.1_86-18"/> keines weiter geschrieben – als gute Nacht! Gute Nacht, guter,<lb xml:id="IV-3.1_86-19"/> bester, herrlicher, einziger, englischer, geliebter liebender Jean<lb n="20" xml:id="IV-3.1_86-20"/> Paul!</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_86-21"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>P. S. N<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">o</hi>
                  </hi> 1.</p>
               <lb xml:id="IV-3.1_86-22"/>
               <p>Ich habe noch zu berichten, daß ich am letzten Donnerstag<lb xml:id="IV-3.1_86-23"/> Abend, gleichsam von meinem eignen Briefe (wie von einem<lb xml:id="IV-3.1_86-24"/> meines u. Ihres Namensvetters im Neuen Testam<hi rendition="#i">ent</hi>) im Gewis<note corresp="#IV-3.1_86-25">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003166">
                           <persName>
                              <name type="reg">Paulus</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb n="25" xml:id="IV-3.1_86-25" rendition="#hyphen"/>sen gerührt und bekehrt – von ¾ auf 8 bis fast halb 9 bei –<lb xml:id="IV-3.1_86-26"/> Feinds war, und daselbst vernahm, was Sie, wenn Sie dieses lesen,<note corresp="#IV-3.1_86-27">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-001048">
                           <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Feind</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_86-27"/> bereits von ihnen selber wissen, daß nämlich das ganze weibliche<note corresp="#IV-3.1_86-28">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-001046" ana="†">
                           <persName>Elisabeth (Elisa) <name type="reg">Feind</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003401">
                           <persName>Louise <name type="reg">Reim</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003402">
                           <persName>Wilhelmina Charlotte <name type="reg">Reim</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_86-28"/> Personal sich ernstlich vorgesetzt, (und zwar die Mutter sich wirk<lb xml:id="IV-3.1_86-29" rendition="#hyphen"/>lich schon hingesetzt,) mit der nächsten Post, mit welcher auch<lb n="30" xml:id="IV-3.1_86-30"/> dieses Postskript läuft, Ihre Galanterie, »mein Herr«, zu beschä<lb xml:id="IV-3.1_86-31" rendition="#hyphen"/>men und »wenn sie gleich nicht so (?) gescheidt schreiben kön<lb xml:id="IV-3.1_86-32" rendition="#hyphen"/>nen« es doch zu thun und den freundschaftlichen Briefwortwech<lb xml:id="IV-3.1_86-33" rendition="#hyphen"/>sel oder das Kriegstheater auf dem Papier zu eröffnen. – Die<lb xml:id="IV-3.1_86-34"/> Mädchen mußten mir als Ihrem Namensträger zu mehrerer<note corresp="#IV-3.1_86-35">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003401">
                           <persName>Louise <name type="reg">Reim</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003402">
                           <persName>Wilhelmina Charlotte <name type="reg">Reim</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb n="35" xml:id="IV-3.1_86-35"/> Sicherheit noch ihr Wort und ihre Hand drauf geben, und ich<lb xml:id="IV-3.1_86-36"/>
                  <pb n="87" facs="#f0099"/> versprach d.h. drohete ihnen, indem ich auf der letzteren mein<lb xml:id="IV-3.1_87-1"/> Versprechen mit meinem Munde besiegelte (es war aber nur bei<lb xml:id="IV-3.1_87-2"/> der Aeltesten zu machen) das ihrige mir gethane <hi rendition="#g">ohne alle Rük<note corresp="#IV-3.1_87-3">
                        <listPerson type="lineReference">
                           <person corresp="#JP-003401">
                              <persName>Louise <name type="reg">Reim</name>
                              </persName>
                           </person>
                        </listPerson>
                     </note>
                     <lb xml:id="IV-3.1_87-3" rendition="#hyphen"/>sicht der Folgen</hi> (zumal da Sie es, wie ich höre, schon lange<lb xml:id="IV-3.1_87-4"/> selbst aus ihren Lippen haben,) Ihnen zu referiren, wie ich hier<lb n="5" xml:id="IV-3.1_87-5"/> thue.</p>
               <lb xml:id="IV-3.1_87-6"/>
               <space dim="vertical"/>
               <p>
                  <hi rendition="#g">Literarische Note zu dem vorhergehenden Postskript</hi>.<lb xml:id="IV-3.1_87-7"/> Manche Stellen und Wendungen in diesem Briefe, wie eben eine<lb xml:id="IV-3.1_87-8"/> gegen das Ende der vorigen Seite, frappiren mich als wenn sie von<lb xml:id="IV-3.1_87-9"/> Ihnen wären. Wenn das ist, so ist es mir wichtiger und verdrieß<lb n="10" xml:id="IV-3.1_87-10" rendition="#hyphen"/>licher, als es aussieht: erstlich, weil ich mich dann auf Lebens<lb xml:id="IV-3.1_87-11" rendition="#hyphen"/>oder doch auf Schreibens-zeit verdammt sehe, ein ordentlicher<lb xml:id="IV-3.1_87-12"/> Spitzbube und fataler Rabe zu bleiben und das <hi rendition="#g">ganz</hi> unschuldi<lb xml:id="IV-3.1_87-13" rendition="#hyphen"/>ger Weise; und zweitens weil ich dann gar nicht u. kein Mensch<lb xml:id="IV-3.1_87-14"/> mehr auf mein Gedächtniß bauen darf (im Grunde jetzt eben so<lb n="15" xml:id="IV-3.1_87-15"/> wenig), da ich mich durchaus nicht erinnern kann, wo das Origi<lb xml:id="IV-3.1_87-16" rendition="#hyphen"/>nal einer solchen bloß dafür empfundenen Reminiszenz stehe. –<lb xml:id="IV-3.1_87-17"/> Denn ich kann mir es nicht, wie der Hr. von Einsiedel, <hi rendition="#k">a <hi rendition="#g">priori</hi>
                  </hi>,<note corresp="#IV-3.1_87-18">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-000914">
                           <persName>Friedrich Hildebrand Freiherr von <name type="reg">Einsiedel-Scharfenstein</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_87-18"/> sondern nur <hi rendition="#k">a posteriori</hi> erklären. – Aber was ist zu machen?<lb xml:id="IV-3.1_87-19"/> Nicht einmal ein kleiner literarischer Streit daraus!</p>
            </postscript>
            <lb n="20" xml:id="IV-3.1_87-20"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>P. S. N<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">o</hi>
                  </hi> 2.</p>
               <lb xml:id="IV-3.1_87-21"/>
               <p>Es wäre närrisch, wenn auch da Eitelkeit dahinter steckte, wenn<lb xml:id="IV-3.1_87-22"/> ich hier am Schluß der Wahrheit die Ehre gebe und Ihnen unter<lb xml:id="IV-3.1_87-23"/> 4 Augen gestehe, daß ich diese Epistel – und dieses P. S. freilich<lb xml:id="IV-3.1_87-24"/> auch – erst umschreiben und (mit Dinte) umtaufen müssen, eh<lb n="25" xml:id="IV-3.1_87-25"/> sie wurde was sie ist, und daß Sie mithin bereits die zweite Auf<lb xml:id="IV-3.1_87-26" rendition="#hyphen"/>lage und den emendirten Text, die Wiedergeburt und verklärte<lb xml:id="IV-3.1_87-27"/> Auferstehung in Händen haben: – der erste Abdruck war (wie ein<lb xml:id="IV-3.1_87-28"/> latein. Schüler<hi rendition="#k">extemporale</hi> und wie ja – das fällt mir eben erst<lb xml:id="IV-3.1_87-29"/> bei – alle ersten Druckbogen) gar zu wenig correkt oder zu viel<lb n="30" xml:id="IV-3.1_87-30"/> corrigirt. Und nun ist noch immer die Frage, ob er (der Brief)<lb xml:id="IV-3.1_87-31"/> auch die Höfer Zensur passiren wird.</p>
               <note corresp="#IV-3.1_87-32">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_87-32"/>
               <p>
                  <hi rendition="#c">– Bitte, bitte! –</hi>
               </p>
               <lb xml:id="IV-3.1_87-33"/>
               <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
               <lb/>
               <pb n="88" facs="#f0100"/>
               <p>Die Geister des Sokrates, Plato, Xenophon, Mark Aurel, Epik<note corresp="#IV-3.1_88-1">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-000975">
                           <persName>
                              <name type="reg">Epiktet</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-002616">
                           <persName>
                              <name type="reg">Marcus Aurelius</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003250">
                           <persName>
                              <name type="reg">Platon</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-004068">
                           <persName>
                              <name type="reg">Sokrates</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-004826">
                           <persName>
                              <name type="reg">Xenophon</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_88-1" rendition="#hyphen"/>tet, Cato, Rousseau, Sterne, Shakspear, Ottomar, Emanuel, und<note corresp="#IV-3.1_88-2">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-000594" ana="?">
                           <persName>
                              <name type="reg">Cato Maior, Marcus Porcius</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-000595" ana="?">
                           <persName>
                              <name type="reg">Cato Minor, Marcus Porcius </name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003602">
                           <persName>Jean-Jacques <name type="reg">Rousseau</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-004029">
                           <persName>William <name type="reg">Shakespeare</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-004163">
                           <persName>Laurence <name type="reg">Sterne</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                     <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-010660" ana="†">
                           <title>Die unsichtbare Loge (1793): Ottomar</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-010728" ana="†">
                           <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_88-2"/> aller hohen Menschen müssen ewig mit Ihnen seyn und über<lb xml:id="IV-3.1_88-3"/> mir!</p>
               <lb xml:id="IV-3.1_88-4"/>
               <space dim="vertical"/>
               <p>Ein abscheulicher gedrechselter vielekigter Brief, bester Jean<lb n="5" xml:id="IV-3.1_88-5"/> Paul! Ich habe ihn eben durchgelesen. Schon für den Briefsteller<lb xml:id="IV-3.1_88-6"/> ist er zu schlecht, g<hi rendition="#i">e</hi>schweige für den, der ihn lesen soll. Ich für<lb xml:id="IV-3.1_88-7"/> meine Person bin zuverläßig 1 000 000 000 000 000 mal besser.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 4 Dbl. 8°, 16 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Berger, Thieriot, 10–11, Nr. 2 (einzelne Auszüge).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 59, Nr. 83 (17.4.1798).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit zahlreichen, vor allem stilistischen Korrekturen. – S. 84,9–21 (Ich bis fortfüh<lb/>ren:) mit großen Klammern und Trennlinie am Ende als Einschub gekennzeichnet. –<lb/> Die letzte Briefseite (S. 88,1–4) ist »Seite 0.« überschrieben (vgl. Abschnitte Lesarten<lb/> und Varianten). – S. 88,5–8 auf S. 1 oben, Papier um 180°gedreht.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="503" facs="#f0114"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">88,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–4</hi>
                  <hi rendition="#i">übergroße Schrift, besonders der Eigennamen</hi>, hohen Menschen <hi rendition="#i">und</hi> mit<lb/> Ihnen <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">81,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> aus einem warmen Herzen floß] <hi rendition="#i">mit arabischen Ziffern 1–5 überschr.<lb/> H</hi>
                  <hi rendition="#b">81,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> u.] <hi rendition="#i">über gestr. s. (für sive) H</hi>
                  <hi rendition="#b">81,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> einem mehr als] mehr als einem,<lb/>
                  <hi rendition="#i">mit arabischen Ziffern 2–3–1 überschr. H</hi>
                  <hi rendition="#b">82,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> schlecht präsentirte] <hi rendition="#i">über gestr.</hi>
                  <lb/> unvollkommen bekannt gewordne <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> keine] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> das<lb/>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi> der ersten Seite] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">85,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> metrisch streng genommen]<lb/>
                  <hi rendition="#i">nachtr, üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">85,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> Briefe] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> zum Henker <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">86,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> affektirt] <hi rendition="#i">davor<lb/> gestr.</hi> erdichtet <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">86,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> als Ihrem Namensträger] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">87,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi>
                  <lb/> u. kein Mensch] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">87,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> (im Grunde <hi rendition="#i">bis</hi> wenig)] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ<lb/> H</hi>
                  <hi rendition="#b">88,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Die Geister des] <hi rendition="#i">nachtr., davor aoR</hi> Seite 0. <hi rendition="#i">und weitere Trennlinie H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–17</hi> Meine <hi rendition="#i">bis</hi> Heiligkeit] <hi rendition="#i">Thieriot vergleicht sich mit Jean Paul, dessen Vor<lb/>name auf zwei Apostel zurückgeht, den des Evangelisten Johannes und den des Epi<lb/>stolographen Paulus (vgl. auch Erläuterung zu S. 201,3–4). Zugleich bezieht er sich<lb/> auf die Untertitel der »Unsichtbaren Loge« und des »Hesperus«, die in den frühen<lb/> Auflagen »Eine Biographie von Jean Paul« lauten (später: Eine Lebensbeschreibung<lb/> von Jean Paul).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Abwesenheit] <hi rendition="#i">Jean Paul war am Dienstag, den 3. April 1798 von Leipzig auf<lb/>gebrochen, um seine Freunde in Hof zu besuchen. Er kam wahrscheinlich am Oster<lb/>sonnabend, den 7. April dort an (vgl. III 3, 58, Nr. 80 und 81) und blieb für etwa vier<lb/>zehn Tage. Am 24. April traf er wieder in Leipzig ein (vgl. III 3, 61,26–27, Nr. 89).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> an d<hi rendition="#i">e</hi>r Mittwoch] <hi rendition="#i">Die feminine Form war im 18. Jahrhundert noch üblich<lb/> (vgl. DWB 12, Sp. 2427–2428 und Adelung 3, Sp.252).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Feiertagen] <hi rendition="#i">Die Osterfeiertage um den 8. April 1798.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Und <hi rendition="#i">bis</hi> Stadt] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich hatte Thieriot Jean Paul ein Stück des Weges<lb/> aus Leipzig hinaus begleitet (mit Beziehung auf einen späteren Abschied der Freunde<lb/> vgl. auch die »Siebente poetische Epistel« der »Konjektural-Biographie«, BBL,<lb/> 434–435, vgl. I 7, 499,9–19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–28</hi> den Morgen <hi rendition="#i">bis</hi> verwandt ist] <hi rendition="#i">Thieriots Freund Otto von Manteuffel<lb/> (vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 82) war demnach am 4. April 1798 von Leip<lb/>zig nach Dresden umgezogen. Sein Vorname läßt Thieriot die Verbindung zu Jean<lb/> Pauls Freund Christian Otto hersteilen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> oben in der 2. Zeile] <hi rendition="#i">Vgl. die Überschrift des Briefes.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">81,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> beinahe <hi rendition="#i">bis</hi> 2 Seiten] <hi rendition="#i">Thieriot schreibt dies auf der unteren Hälfte der zwei<lb/>ten Briefseite.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">81,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Verf. <hi rendition="#i">bis</hi> »steifen«] <hi rendition="#i">Sich auf etwas steifen im Sinne von sich auf etwas stützen<lb/> (vgl. DWB 18, Sp. 1839 und Adelung 4, Sp. 331). Der Erzähler des »Quintus Fix</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="504" facs="#f0115"/>
                  <hi rendition="#i">lein« bemerkt zur zunehmenden Bedeutung des Deutschen in der Rechtssprache:</hi> ich<lb/> darf mich hierin auf ganze deutsche Zeilen steifen, die in den R<hi rendition="#i">eichs</hi>-Kam<lb/>mergerichtserkenntnissen stehen <hi rendition="#i">(QF<hi rendition="#sup">1</hi>, 199, vgl. I 5, 128,37–129,1).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">81,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> Tristramische <hi rendition="#i">bis</hi> Epistel] <hi rendition="#i">Zu Beginn von Laurence Sternes Roman »The<lb/> life and opinions of Tristram Shandy, gentleman« (9 Bde, 1759–1767) erzählt der<lb/> Titelheld von seiner eigenen Zeugung, deren Umstände mit ironischer Distanz geschil<lb/>dert werden. Aufgrund der zahlreichen Abschweifungen und Rückblicke des Erzählers<lb/> gelangt die Handlung des Romans in der Lebensgeschichte der Hauptfigur auch im fol<lb/>genden nicht weit voran. Für Jean Paul zählten die Werke Sternes zu den wichtigsten<lb/> literarischen Vorbildern. Vgl. auch A:</hi> Ihr geistreiches Briefbuch hat mich sehr<lb/> erquikt. Ihre Manier streift zwar zuweilen an die zu <hi rendition="#g">keke</hi> schlegel’sche;<lb/> aber der Maler nicht <hi rendition="#i">(III 3, 59,6–8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">81,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>
                  <hi rendition="#k">Volti prestissimo</hi>] <hi rendition="#i">Ital: sehr schnell umwenden (z. B. ein Notenblatt). Die<lb/> Worte stehen am Fuß der dritten Briefseite.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">81,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> Ihre Grüße <hi rendition="#i">bis</hi> Feindischen] <hi rendition="#i">Jean Paul war häufig zu Gast in der Familie des<lb/> Leipziger Buchhändlers Johann Gottlob Feind (vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 46).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">81,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36–37</hi> heiligen Abend] <hi rendition="#i">Ostersonnabend.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">82,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> der Ihnen <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Mozart</hi>] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich bezieht Thieriot sich auf die Auf<lb/>führung von Mozarts »Don Giovanni« am 22. November 1797 (vgl. III 3, 12,19–21<lb/> und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">82,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Die schönste <hi rendition="#i">bis</hi> Hofraths] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Friederike Platner im No<lb/>vember 1797 in Leipzig kennengelernt (vgl. III 3, 17,26–29 und S. 21,6–29). Ende<lb/> Februar oder Anfang März 1798 hatte diese durch einen umstürzenden Wagen einen<lb/> schweren Unfall erlitten (vgl. III 3, 52,25–35).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">82,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> stoischen Hofraths] <hi rendition="#i">Den Mediziner und Philosophen Ernst Platner (1744–<lb/>1818) hatte Jean Paul während seiner Studienzeit Anfang der 1780er Jahre mit großem<lb/> Gewinn gehört, ohne persönlich mit ihm bekannt zu werden</hi>. Platner ist unstreitig<lb/> einer der besten Philosophen Deutschlands. Welch Glük für mich! sein<lb/> Zuhörer sein, <hi rendition="#i">hatte er damals an Erhard Friedrich Vogel geschrieben (III 1, 19,16–17,<lb/> Nr. 13 vom 17.9.1781, vgl. auch IV 1, 6,12–13 und Erläuterung). Als er etwa fünfzehn<lb/> Jahre später nach Leipzig zog, begegnete er dem nunmehrigen Hofrat »ohne die Heili<lb/>genglorie, die der Jüngling ihm gegeben« hatte (III 3, 20,33–34, vgl. auch S. 28,19–20).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">82,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> November v.J.] <hi rendition="#i">Im November 1797 hatten Jean Paul und Thieriot sich in<lb/> Leipzig kennengelernt (vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 6).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">83,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–24</hi> J.P. <hi rendition="#i">bis</hi> möchte] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Was Sie über den <hi rendition="#g">Menschen</hi> und den <hi rendition="#g">Autor</hi>
                  <lb/> sagen – welcher leztere nie etwas anders sein solte als der <hi rendition="#g">Mensch</hi> nach sei<lb/>ner Auferstehung oder der Mensch im hohen Stil – ist sehr gut <hi rendition="#i">(III 3, 59,8–10).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">83,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> Ich habe <hi rendition="#i">bis</hi> zurük] <hi rendition="#i">Am Beginn der achten Briefseite kommt Thieriot auf<lb/> seine Lektüre zurück, die er am Ende der fünften angesprochen hatte (vgl. S. 82,31).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">83,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Blumen- und Dornenstücke] <hi rendition="#i">Neben den ersten »Manipeln« des »Dornen<lb/>stückes« über den Armenadvokaten Siebenkäs enthält das »Erste Bändchen« des »Sie<lb/>benkäs« in der ersten Auflage, auf die Vorrede folgend, die zwei »Blumenstücke« des</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="505" facs="#f0116"/>
                  <hi rendition="#i">Romans, »Rede des todten Christus vom Weltgebäude herab, daß kein Gott sey« und<lb/> »Der Traum im Traum« (SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 1–20, vgl. I 6, 247–257, in dieser Ausgabe nach der<lb/> zweiten Auflage von 1818 am Ende des »Zweiten Bändchens«).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">83,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> excerpirt] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich spielt Thieriot auf die ausgefeilte Exzerpiertechnik<lb/> Jean Pauls an. Die nach Themen geordneten und durch Register erschlossenen Aus<lb/>züge und Notizen dienten dem Autor als Materialfundus für dessen Werke.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">83,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–34</hi> Das Fruchtstück <hi rendition="#i">bis</hi> Bande] <hi rendition="#i">Das »Erste Fruchtstück«, der »Brief des<lb/> D. Viktor Sebastian an Kato den ältern« (vgl. Erläuterung zu S. 63,31–33), steht in<lb/> der ersten Auflage des »Siebenkäs« am Ende des »Ersten Bändchens«, in der zweiten<lb/> Auflage beschließt es das »Dritte Bändchen«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">83,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35–36</hi> am zweiten Festtag] <hi rendition="#i">Ostermontag, den 9. April.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">83,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Prof. Hermann] <hi rendition="#i">Johann <hi rendition="#g">Gottfried</hi> Jakob Hermann (1772–1848) war klas<lb/>sischer Philologe. Seit 1790 Magister und 1794 habilitiert, war er Ende 1797 zum<lb/> außerordentlichen Professor der Philosophie an der Universität Leipzig ernannt wor<lb/>den. Hermann war mit Thieriot und dessen Familie befreundet, und Thieriot besuchte<lb/> seine Lehrveranstaltungen (vgl. auch die einleitende Erläuterung zu Nr. 6).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Beigang] <hi rendition="#i">Bei Johann Gottlob Beygang war im Vorjahr Jean Pauls »Jubel<lb/>senior« erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> andern Hermann] <hi rendition="#i">Gemeint ist möglicherweise der Buchhändler August Her<lb/>mann, möglicherweise der Associé Beygangs, der Jean Paul bei dessen Ankunft in Leip<lb/>zig betreut hatte (vgl. III 3, 2–3), bei dem es sich wahrscheinlich um Johann Heinrich<lb/> Herrmann handelt (vgl. Lehmstedt, 186).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Den dritten <hi rendition="#i">bis</hi> 4 hat] <hi rendition="#i">Die zweite Auflage des »Hesperus«, in vier statt wie<lb/> vorher in drei Bänden, wurde damals vorbereitet und kam Anfang Juni 1798 heraus<lb/> (vgl. Erläuterung zu S. 75,32–33).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi>
                  <hi rendition="#k">in parenthesi</hi>] <hi rendition="#i">Bezieht sich auf den Einschub S. 84,9–27, mit dem die neunte<lb/> Briefseite, d. h. der dritte Viertelbogen, beginnt. Der Einschub ist in der Briefhandschrift<lb/> durch große Klammern und einen Querstrich am Ende kenntlich gemacht.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> von den Thurmglocken <hi rendition="#i">bis</hi> geläutet] <hi rendition="#i">Thieriot bezieht sich auf Edward<lb/> Youngs »The complaint. Or night-thoughts on life, death and immortality«, vgl. nach<lb/> der zweisprachigen Ausgabe Johann Arnold Eberts: »Die Glocke schlägt Eins. Wir<lb/> bemerken die Zeit nur aus ihrem Verluste. Der Mensch handelt also weise, daß er ihr<lb/> eine Zunge giebt. Ich fühle den ernsten Schall, als hätte ein Engel gesprochen. Höre ich<lb/> recht, so ist es die Sterbeglocke meiner abgeschiednen Stunden« (Dr. Eduard Young’s<lb/> Klagen, oder Nachtgedanken über Leben, Tod und Unsterblichkeit. In neun Nächten.<lb/> Nebst Desselben sieben Characteristischen Satiren auf die Ruhmbegierde, die allge<lb/>meine Leidenschaft, übers. von Johann Arnold Ebert, Bd 1, Braunschweig: Ludolph<lb/> Schröders Erben 1768, S. 17 und 19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi>
                  <hi rendition="#g">Göde</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> kennen] <hi rendition="#i">Der in Dresden geborene Christian August Gottlieb<lb/> Göde (1774–1812) hatte seit 1792 in Leipzig Rechtswissenschaften studiert. 1805<lb/> wurde er außerordentlicher Professor der Rechte in Jena, 1807 ordentlicher Professor<lb/> der Rechte in Göttingen. Göde war ein begeisterter Leser des »Hesperus« und hatte</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="506" facs="#f0117"/>
                  <hi rendition="#i">Jean Paul über Heinrich von Spangenberg nach Leipzig einladen lassen (vgl. IV 2,<lb/> 240,1–30, Nr. 143 vom 8.10.1796 von Heinrich von Spangenberg). Über eine Begeg<lb/>nung Jean Pauls mit Göde ist nichts bekannt, möglicherweise hielt dieser sich bei Jean<lb/> Pauls Umzug nach Leipzig an einem anderen Ort auf.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Professor] <hi rendition="#i">Johann Gottfried Jakob Hermann.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> dritte Feiertag] <hi rendition="#i">Dienstag, der 10. April.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi>
                  <hi rendition="#g">Extra</hi> blätter] <hi rendition="#i">Vgl. z. B. die »Extrablätter« in der »Unsichtbaren Loge« und<lb/> die »Schalttage« im »Hespems«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">84,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi>–<hi rendition="#b">85,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> den Witz <hi rendition="#i">bis</hi> vergnügen] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Was die Kunstrichter über den<lb/> Wiz sagen, ist nicht sehr gut. Überhaupt wird nicht der Dichter blos, son<lb/>dern auch der Rezensent und jeder <hi rendition="#g">geboren;</hi> die höhere Kritik wird nicht<lb/> gelehrt, sondern erzeugt von einem höhern Menschen, und der kritische Sin<lb/> kan so wenig aus der Lesung vieler Werke zusammengebettelt werden als<lb/> der Dichtergeist aus der Lesung der Dichter. Daher weis ich keine grossen<lb/> Kunstrichter als entweder grosse Menschen oder Künstler <hi rendition="#i">(III 3, 59,11–17).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">85,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–11</hi> insofern <hi rendition="#i">bis</hi> an sich ist] <hi rendition="#i">Vgl. Friedrich Schlegels »Kritische Fragmente«:<lb/> »Chamforts Lieblingsgedanke, der Witz sey ein Ersatz der unmöglichen Glückselig<lb/>keit, gleichsam ein kleines Procent, womit die bankerotte Natur sich für die nicht<lb/> honorirte Schuld des höchsten Gutes abfinde; ist nicht viel glücklicher als der des Shaf<lb/>tesbury, Witz sey der Prüfstein der Wahrheit, oder als das gemeinere Vorurtheil, sittli<lb/>che Veredlung sey der höchste Zweck der schönen Kunst. Witz ist Zweck an sich, wie<lb/> die Tugend, die Liebe und die Kunst« (S. 148, in: Lyceum der schönen Künste, 1797,<lb/> Bd 1, Tl 2, S. 133–169, bzw. S. 154, Nr. 59, in: F. Schlegel KA I 2, 147–163).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">85,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–35</hi> Feuersbrunst <hi rendition="#i">bis</hi> liegen] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Haben Sie die Güte, H. Pfarr die<lb/>sen zu geben und ihm zu sagen, daß er sich nie unterstehen dürfe, meine<lb/> Papiere zu berühren d. h. zu verwirren und daß ich bis Ende Aprils ein<lb/> volles Recht auf meine Stube habe <hi rendition="#i">(III 3, 59,19–22). Jean Pauls Brief an Jo<lb/>hann Gottfried Pfarr ist nicht überliefert (vgl. III 3, 528, FB 7). Dieser war offenbar<lb/> bemüht, den pünktlichen Auszug Jean Pauls aus dessen Wohnung in der Leipziger<lb/> Petersstraße zu vereinbaren (vgl. Jean Pauls Antwort auf eine nicht überlieferte Mittei<lb/>lung in Thieriots folgendem Brief, III 3, 59,32–34 und IV 3.1, einleitende Erläuterung<lb/> zu Nr. 49, vgl. auch Erläuterung zu S. 33,21).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">86,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Donnerstag] <hi rendition="#i">12. April.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">86,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> Namensvetters] <hi rendition="#i">Vgl. S. 80,15–17.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">86,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–34</hi> das ganze <hi rendition="#i">bis</hi> eröffnen] <hi rendition="#i">Charlotte und Louise Reim schrieben jeweils am<lb/> 13. April an Jean Paul (siehe Nr. 46 und 47). Von deren Mutter Elisabeth Feind ist<lb/> aus dieser Zeit kein Brief an Jean Paul überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">87,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> gegen <hi rendition="#i">bis</hi> Seite] <hi rendition="#i">Bezieht sich auf die Zeilen vor der »Literarischen Note«, mit<lb/> der eine neue Briefseite beginnt (vgl. besonders S. 87,1–3).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">87,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> wie der Hr. <hi rendition="#i">bis</hi> erklären] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterungen zu S. 30,14–22. Während<lb/> Einsiedel Auszüge aus einem Text Jean Pauls als Vorlage verwendete, muß Thieriot<lb/> im nachhinein eine Bezugsstelle suchen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="507" facs="#f0118"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">88,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Ottomar] <hi rendition="#i">Eine der Hauptfiguren der »Unsichtbaren Loge«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">88,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Emanuel] <hi rendition="#i">Eine der Hauptfiguren des »Hesperus«.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>