<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_195">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="195">195. VON FRIEDRICH AUGUST LANDVOIGT. MERSEBURG, 18. MAI 1799, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Friedrich August Landvoigt an Jean Paul. Merseburg, 18. Mai 1799, Sonnabend</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>322</num>
                  <num>323</num>
                  <num>324</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>775</num>
                  <num>776</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002346">Friedrich August Landvoigt</persName>
               <placeName key="JP-006020">Merseburg</placeName>
               <date when="1799-05-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_266"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_196"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_194"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_196"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_261"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="322" facs="#f0334"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_322-2"/>
            <opener>
               <dateline>Merseburg,<lb xml:id="IV-3.1_322-3"/> den 18ten May<lb xml:id="IV-3.1_322-4"/> 1799.</dateline>
            </opener>
            <lb n="5" xml:id="IV-3.1_322-5"/>
            <p>Ich bin Ihnen den lebhaftesten Dank schuldig, daß Sie mir Ihr<lb xml:id="IV-3.1_322-6"/> erbetenes Urtheil über meine Versuche mit so vieler Güte und so<lb xml:id="IV-3.1_322-7"/> bald gewährt haben. Ihr Brief ist noch von einer andern Seite die<lb xml:id="IV-3.1_322-8"/> Veranlassung zu wichtigen, nur leider empfindlich beschämenden<lb xml:id="IV-3.1_322-9"/> Belehrungen für mich geworden.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-3.1_322-10"/>
            <p>»Mein gutmüthiger Wunsch, beginnt er, jedes aufkeimende<lb xml:id="IV-3.1_322-11"/> Talent von der Sonnenseite zu sehen, verwickelt mich wieder« –<lb xml:id="IV-3.1_322-12"/> Alle Verwicklung hat, dieß bin ich zu erklären schuldig, von mir<lb xml:id="IV-3.1_322-13"/> hergerührt; Verdion hat keinen Antheil daran</p>
            <note corresp="#IV-3.1_322-14">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-004419" ana="ff†">
                     <persName>Herr <name type="reg">Verdion</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.1_322-14"/>
            <p>Ein Misverstand fand von seiner Seite gar nicht statt. Er erin<lb n="15" xml:id="IV-3.1_322-15" rendition="#hyphen"/>nerte mich, ohne in Ihrem Brief überhaupt etwas anders, als ein<lb xml:id="IV-3.1_322-16"/> aufmunterndes Urtheil zu sehen, nach dessen Empfang desto mehr<lb xml:id="IV-3.1_322-17"/> an mein Anerbieten, und schwieg übrigens von Ihnen, so lang er<lb xml:id="IV-3.1_322-18"/> konnte, ganz; (doch ohne die kleinste Lüge gemacht zu haben,<lb xml:id="IV-3.1_322-19"/> wie er sein Schweigen in der Entschuldigung darüber gegen mich,<lb n="20" xml:id="IV-3.1_322-20"/> die Sie mitgelesen, durch einen nicht miszudeutenden Tropus<lb xml:id="IV-3.1_322-21"/> nannte).</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_322-22"/>
            <p>Die Belehrung, mit der Sie die Bitte um eine Vorrede ableh<lb xml:id="IV-3.1_322-23" rendition="#hyphen"/>nen, werde ich nie wieder außer Augen setzen. Verdion ist auch<lb xml:id="IV-3.1_322-24"/> hierbey unschuldig. Die durch meinen Brief an ihn veranlaßte<lb n="25" xml:id="IV-3.1_322-25"/> Stelle: »Ihren Commentar Herrn J. P. zu zeigen, wäre allerdings<lb xml:id="IV-3.1_322-26"/> sehr gut, und noch besser, wenn derselbe auf den <hi rendition="#g">Gedanken<lb xml:id="IV-3.1_322-27"/> geriethe</hi>, eine kleine Vorrede, wenn es auch nur ein einziges<lb xml:id="IV-3.1_322-28"/> Blatt wäre, dazu zu machen« die unter meinen Händen eine aus<lb xml:id="IV-3.1_322-29" rendition="#hyphen"/>drückliche, vorgreifende Bitte geworden ist, hat bey ihm den ge<lb n="30" xml:id="IV-3.1_322-30" rendition="#hyphen"/>wiß anspruchlosen Nachsatz: Es würden sich dann Verleger fin<lb xml:id="IV-3.1_322-31" rendition="#hyphen"/>den. Ein Verleger hatte sich gefunden, ohne durch diese Empfeh<lb xml:id="IV-3.1_322-32" rendition="#hyphen"/>lung gereizt werden zu dürfen; und nun war meine Bitte ein dop<lb xml:id="IV-3.1_322-33" rendition="#hyphen"/>peltes Vergehen gegen meinen Freund.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_322-34"/>
            <p>Statt Verdion Nachricht vom Verleger zu geben, schickte ich<lb n="35" xml:id="IV-3.1_322-35"/> den Brief mit dieser Stelle doch noch an Sie, und um mich mit<lb xml:id="IV-3.1_322-36"/>
               <pb n="323" facs="#f0335"/> meiner Indiscretion weniger zu compromittiren, compromittirte<lb xml:id="IV-3.1_323-1"/> ich lieber meinen Freund mit seiner discreten Aeußerung; ohne<note corresp="#IV-3.1_323-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004419" ana="ff">
                        <persName>Herr <name type="reg">Verdion</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_323-2"/> mir das deutlich zu denken. Überhaupt ist die Mittheilung seines<lb xml:id="IV-3.1_323-3"/> Briefs das Vergehen, das mich am meisten drückt, wenn dieser<lb xml:id="IV-3.1_323-4"/> gleich nichts enthält, was Verdion von einer ungünstigen Seite cha<lb n="5" xml:id="IV-3.1_323-5" rendition="#hyphen"/>racterisiren könnte; vielmehr dazu gedient haben muß, manche<lb xml:id="IV-3.1_323-6"/> übeln Eindrücke des meinigen bey Ihnen auszulöschen. Ich hätte<lb xml:id="IV-3.1_323-7"/> in diesem Momente nur das Bild meines Freundes vor meine<lb xml:id="IV-3.1_323-8"/> Seele rufen dürfen, und sie wäre gewiß unterblieben.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_323-9"/>
            <p>Von dem ganzen Inhalte meines vorigen Briefs hat Verdion<lb n="10" xml:id="IV-3.1_323-10"/> nichts erfahren, noch misbilligen können, als daß ich mich auf<lb xml:id="IV-3.1_323-11"/> den Ihrigen an ihn bezogen habe. Weil ich selbst darauf gefallen<lb xml:id="IV-3.1_323-12"/> war, Sie um sein Urtheil über ihn zu befragen, da ich seine Zeich<lb xml:id="IV-3.1_323-13" rendition="#hyphen"/>nungen unterbringen wollte: so sah er sich genöthigt, gegen mich<lb xml:id="IV-3.1_323-14"/> eine Ausnahme von seiner strengen Zurückhaltung zu machen,<lb n="15" xml:id="IV-3.1_323-15"/> und mir den Brief, worinnen dieß Urtheil schon enthalten war,<lb xml:id="IV-3.1_323-16"/> mitzutheilen. Er glaubte aber nicht, daß ich einen unbescheide<lb xml:id="IV-3.1_323-17" rendition="#hyphen"/>nen Gebrauch davon machen würde. Bey dieser Gelegenheit ver<lb xml:id="IV-3.1_323-18" rendition="#hyphen"/>bot er mir gänzlich, noch einmal irgendetwas ihn betreffendes an<lb xml:id="IV-3.1_323-19"/> Sie zu schreiben; aber ich habe mehr hinter seinem Rücken ge<lb n="20" xml:id="IV-3.1_323-20" rendition="#hyphen"/>sündigt, als er weiß, und muß es <hi rendition="#g">wenigstens hinter seinem<lb xml:id="IV-3.1_323-21"/> Rücken wieder gut zu machen</hi> suchen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_323-22"/>
            <p>An dem ganzen Tone meines vorigen Briefs, an allen falschen<lb xml:id="IV-3.1_323-23"/> Schritten, hat er weder Antheil gehabt, noch Veranlassung dazu<lb xml:id="IV-3.1_323-24"/> gegeben. Eine übelverstandne Schüchternheit bey der Unterneh<lb n="25" xml:id="IV-3.1_323-25" rendition="#hyphen"/>mung verleitete mich zu allem diesen, und sein gerader Gang<lb xml:id="IV-3.1_323-26"/> hätte sie bey mir verbannen sollen. Er selbst hat keine schmei<lb xml:id="IV-3.1_323-27" rendition="#hyphen"/>chelhaftere Aussicht sich zugeeignet; keinen ansteckenden Klein<lb xml:id="IV-3.1_323-28" rendition="#hyphen"/>muth in Rücksicht meiner gezeigt. Die erste, späterhaltene Nach<lb xml:id="IV-3.1_323-29" rendition="#hyphen"/>richt, daß wir einen Verleger hätten, erwiederte er sogleich mit<lb n="30" xml:id="IV-3.1_323-30"/> den Worten: So kann ich nun immer an der zweyten Lieferung<lb xml:id="IV-3.1_323-31"/> anfangen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_323-32"/>
            <p>Sie sehen also, daß Verdion sowohl Ihrer Gunst, die ich selbst<lb xml:id="IV-3.1_323-33"/> als Freund dem Künstler mit den vortheilhaftesten Wirkungen zu<lb xml:id="IV-3.1_323-34"/> wünschen, gern bekenne, als Ihrer guten Meinung, die ihm als<lb n="35" xml:id="IV-3.1_323-35"/> Menschen noch wichtiger seyn muß, durch nichts, was Ihre Mis<lb xml:id="IV-3.1_323-36" rendition="#hyphen"/>billigung verdienen könnte, sich unwerth gemacht hat; wie sehr<lb xml:id="IV-3.1_323-37"/>
               <pb n="324" facs="#f0336"/> es auch das Ansehen gehabt haben kann, als ob er in meine eigne<lb xml:id="IV-3.1_324-1"/> Indiscretion verflochten sey. Ihr Brief giebt durch kein Wort zu<lb xml:id="IV-3.1_324-2"/> dieser Besorgniß hinlänglichen Grund; was Sie sagten, sagten Sie<lb xml:id="IV-3.1_324-3"/> zu meiner eignen Zurechtweisung; und das tröstet mich einiger<lb xml:id="IV-3.1_324-4" rendition="#hyphen"/>maaßen. Aber wollten Sie nicht demjenigen, der in dem Maaße<lb n="5" xml:id="IV-3.1_324-5"/> gefehlt zu haben, sich bewußt ist, als ich, die Unruhe auch über<lb xml:id="IV-3.1_324-6"/> bloß eingebildete Folgen seines Fehlers verzeihen?</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_324-7"/>
            <p>Wenn man einmal einen Fehler lebhaft einsieht, so entdeckt<lb xml:id="IV-3.1_324-8"/> man leicht auch die ähnlichen, die man begangen hat. Ich habe<lb xml:id="IV-3.1_324-9"/> die Bescheidenheit noch einer andern Person compromittirt, die<lb n="10" xml:id="IV-3.1_324-10"/> mir nie den leisesten Vorwurf darüber machen kann, weil sie<lb xml:id="IV-3.1_324-11"/> nichts davon erfahren wird; aber auch darüber will ich meine<lb xml:id="IV-3.1_324-12"/> Reue hier offenherzig bekennen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_324-13"/>
            <p>Ich habe reiflich nachgedacht über alles das kindische, anmaa<lb xml:id="IV-3.1_324-14" rendition="#hyphen"/>ßende und unbesonnene, das mein Brief enthält; und es ist mir<lb n="15" xml:id="IV-3.1_324-15"/> verständlich geworden, was Sie dabey gedacht haben müssen, ob<lb xml:id="IV-3.1_324-16" rendition="#hyphen"/>gleich Ihre Antwort mir alle Beschämung erspart. Alles dieses<lb xml:id="IV-3.1_324-17"/> wird einen wichtigen Einfluß auf meine künftige Denkart und<lb xml:id="IV-3.1_324-18"/> mein Betragen haben, wofür ich Ihnen nur im allgemeinen dan<lb xml:id="IV-3.1_324-19" rendition="#hyphen"/>ken kann. Das unmoralische der von Ihnen gerügten Stelle mußte<lb n="20" xml:id="IV-3.1_324-20"/> ich mir sogleich gestehen und ich habe sie vertilgt. Ihre übrigen<lb xml:id="IV-3.1_324-21"/> Erinnerungen wegen meiner Versuche werde ich befolgen, so gut<lb xml:id="IV-3.1_324-22"/> ich kann; sie ganz zu befolgen, wird mir die Eingeschränktheit<lb xml:id="IV-3.1_324-23"/> meiner Kräfte nicht erlauben.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_324-24"/>
            <p>Möchte ich doch, nur in den möglichst wenigen Zeilen, noch<lb n="25" xml:id="IV-3.1_324-25"/> die Beruhigung von Ihnen erhalten, daß für Sie mein voriger<lb xml:id="IV-3.1_324-26"/> Brief in Hinsicht auf jede unglückliche Erwähnung anderer, so<lb xml:id="IV-3.1_324-27"/> gut als gar nicht geschrieben ist; was mich aber betrifft, daß Sie<lb xml:id="IV-3.1_324-28"/> noch einiges an mir finden, weswegen Sie mich nicht verachten.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_324-29"/>
            <p>Mit inniger Verehrung bin ich</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-3.1_324-30"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-3.1_324-31"/> ergebenster<lb xml:id="IV-3.1_324-32"/> F. A. Landvoigt.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 191, Nr. 261 (11.5.1799), vgl. Erläuterung zu S. 322,6–10.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrektur.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–10</hi> Ich bin Ihnen <hi rendition="#i">bis</hi> geworden] <hi rendition="#i">Landvoigts Kommentare zu einigen Kari<lb/>katuren Verdions, die er seinem Brief an Jean Paul vom 7. Mai 1799 beigelegt hatte,</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="776" facs="#f0387"/>
                  <hi rendition="#i">sind nicht überliefert. Auch fehlt ein Hinweis darauf daß er seine Kommentare tat<lb/>sächlich übersandt hatte, da der Brief nicht vollständig überliefert ist (vgl. Nr. 192).<lb/> Jean Pauls Beurteilung ist aufgrund der nur als Abschrift überlieferten Kopie, die er<lb/> selbst anfertigte, nicht vollständig überliefert (vgl. B).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> Mein gutmüthiger <hi rendition="#i">bis</hi> wieder] <hi rendition="#i">Vgl. B.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> Alle Verwicklung <hi rendition="#i">bis</hi> Antheil daran] <hi rendition="#i">Verdion hatte Jean Paul zu Be<lb/>ginn des Jahres 1799 einige seiner Karikaturen geschickt (vgl. EB 66). Wahrscheinlich<lb/> hatte Jean Paul ihm in einem nur als Kopie überlieferten Brief vom 14. Februar 1799<lb/> (III 3, 157, Nr. 212) Hoffnungen gemacht, eventuell eine andere Serie von Zeichnun<lb/>gen mit einem begleitenden Text zu versehen. Die entsprechende Stelle ist nicht über<lb/>liefert. Das Vorhaben kam nicht zustande.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–18</hi> Er erinnerte <hi rendition="#i">bis</hi> Anerbieten] <hi rendition="#i">Landvoigt selbst fühlte sich inspiriert, ei<lb/>nen begleitenden Kommentar zu schreiben. Man kam überein, daß Landvoigt sich in<lb/> dieser Tätigkeit üben solle, Verdion jedoch auch einen anderen Schriftsteller für sein<lb/> Vorhaben gewinnen sollte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Ihrem Brief] <hi rendition="#i">Jean Pauls Brief an Verdion vom 14. Februar 1799 (vgl. III 3,<lb/> 157, Nr. 212).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> die Sie mitgelesen] <hi rendition="#i">Vgl. die Beilage zu Nr. 192.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Die Belehrung <hi rendition="#i">bis</hi> außer Augen setzen] <hi rendition="#i">Dieser Teil des Briefes ist<lb/> nicht überliefert (vgl. B).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–29</hi> Die durch <hi rendition="#i">bis</hi> dazu zu machen] <hi rendition="#i">Landvoigts Brief an Verdion ist nicht<lb/> überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Brief] <hi rendition="#i">Landvoigt sandte den an ihn gerichteten, jedoch nicht überlieferten<lb/> Brief Verdions zusammen mit seinem Brief vom 7. Mai 1799 an Jean Paul (vgl.<lb/> Nr. 192).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">323,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–17</hi> Weil ich selbst <hi rendition="#i">bis</hi> mitzutheilen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 322,13–14<lb/> und S. 322,15–18.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">323,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> meines vorigen Briefs] <hi rendition="#i">Landvoigts Brief an Jean Paul vom 7. Mai 1799<lb/> (Nr. 192).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">323,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> So kann ich <hi rendition="#i">bis</hi> anfangen] <hi rendition="#i">Eine zweite Serie von Verdions Zeichnungen<lb/> ist unbekannt. Ein gemeinsames Projekt mit Jean Paul kam nicht zustande (vgl. Er<lb/>läuterung zu S. 322,13–14).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">324,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> Das unmoralische <hi rendition="#i">bis</hi> vertilgt] <hi rendition="#i">Landvoigts Kommentar und Jean Pauls<lb/> Bemerkung sind nicht überliefert (vgl. B).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">324,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–29</hi> Möchte ich <hi rendition="#i">bis</hi> verachten] <hi rendition="#i">Ein Antwortbrief ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>