<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_58">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="58">58. VON ELISABETH HÄNEL. LINDENAU BEI LEIPZIG, 18. UND 19. MAI 1798, FREITAG UND SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Elisabeth Hänel an Jean Paul. Lindenau bei Leipzig, 18. und 19. Mai 1798, Freitag und Sonnabend</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>99</num>
                  <num>100</num>
                  <num>101</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>520</num>
                  <num>521</num>
                  <num>522</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001468">Elisabeth Hänel</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date from="1798-05-18" to="1798-05-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_93"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.30"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_EB_39"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.30"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_80"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_99-7"/>
            <opener>
               <dateline>am 18 May 98</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.1_99-8"/>
            <p>Ich schreibe Ihnen, mein theuerster Freund, am ersten Abend<lb xml:id="IV-3.1_99-9"/> den ich in meiner ländlichen Wohnung zubringe. Nach einem<note corresp="#IV-3.1_99-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005960" ana="†">
                        <placeName>Lindenau bei Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.1_99-10"/> Tage wie der heutige (in keiner Hinsicht wegen der kleinen Be<lb xml:id="IV-3.1_99-11" rendition="#hyphen"/>schwerlichkeiten des Aus und Einräumens) sondern von Seiten<lb xml:id="IV-3.1_99-12"/> meiner häuslichen Verhältniße die ich heut drückender wie je<lb xml:id="IV-3.1_99-13" rendition="#hyphen"/>mahls fand, bedarf ich einer Erholung, die ich im traulichen herz<lb xml:id="IV-3.1_99-14" rendition="#hyphen"/>lichen Gespräch mit Ihnen mein edler Freund, finden werde, mit<lb n="15" xml:id="IV-3.1_99-15"/> Ihnen zu dem mich die unaussprechliche Wehmuth zu der mich<lb xml:id="IV-3.1_99-16"/> die Begebenheiten des heutigen Tags stimmten noch näher zieht,<lb xml:id="IV-3.1_99-17"/> mit Ihnen der diese Gefühle ehrt und theilt. – Ich kann mir<lb xml:id="IV-3.1_99-18"/> eigentlich keine Rechenschaft ablegen warum ich gerade heute<lb xml:id="IV-3.1_99-19"/> die Dornen auf meinem ehelichen Pfade sich tiefer in mein Herz<lb n="20" xml:id="IV-3.1_99-20"/> trücken fühle, das doch ziemlich gegen ihre Stacheln abgehärtet<lb xml:id="IV-3.1_99-21"/> ist; war es vielleicht das Zurücklassen meiner ältesten Knaben, die<lb xml:id="IV-3.1_99-22"/> mich mit Thränen von sich liesen? oder das damit contraßtierende<lb xml:id="IV-3.1_99-23"/> Betragen meines Mannes das mich beinahe zu Thränen brachte?<note corresp="#IV-3.1_99-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001464">
                        <persName>Christian Friedrich <name type="reg">Hänel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_99-24"/> oder war es der leise Wunsch der sich unwillkührlich in meine<lb n="25" xml:id="IV-3.1_99-25"/> Seele stahl nimmer wieder in sein Haus zurück kehren zu dür<lb xml:id="IV-3.1_99-26" rendition="#hyphen"/>fen? genug in meiner Brust kämpften tausend wiedersprechende<lb xml:id="IV-3.1_99-27"/> Gefühle von denen ich nur zu sehr bin gefoltert worden. Ach<lb xml:id="IV-3.1_99-28"/> diese Gefühle, wie oft haben sie mich schon der Verzweiflung<lb xml:id="IV-3.1_99-29"/> nahe gebracht! wie nahe schon einen entscheidenden Schritt zu<lb n="30" xml:id="IV-3.1_99-30"/> thun! und ich zittre vor der Möglichkeit daß meine gereizte Emp<lb xml:id="IV-3.1_99-31" rendition="#hyphen"/>findlichkeit in einem von meiner Vernunft mich verlassnen<lb xml:id="IV-3.1_99-32"/> unglücklichen Augenblicke nicht zu einem raschen Unterneh<lb xml:id="IV-3.1_99-33" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="100" facs="#f0112"/>men bringen könnte! Wären nicht meine Kinder! nur die Pflich<note corresp="#IV-3.1_100-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001467" type="children">
                        <persName>Elisabeth und Chr. Friedrich <name type="reg">Hänel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_100-1" rendition="#hyphen"/>ten, die ich als Mutter habe können mich an diese des Weibes<lb xml:id="IV-3.1_100-2"/> binden, nur sie sind es die mich bis iezt abgehalten haben ein<lb xml:id="IV-3.1_100-3"/> Band nicht zu zerbrechen das wie centner schwere Fesseln mich<lb xml:id="IV-3.1_100-4"/> längst würde zu Boden gedrückt haben, hätt ich nicht noch end<lb n="5" xml:id="IV-3.1_100-5" rendition="#hyphen"/>lich alle Energie aufgebothen die ich besaß, um mit hoher Stirne<lb xml:id="IV-3.1_100-6"/> Kränkungen zu begegnen die ehedem bis zur Kleinmüthigkeit<lb xml:id="IV-3.1_100-7"/> mich brachten. Ach die erstern Jahre meiner Ehe! Da war kein<lb xml:id="IV-3.1_100-8"/> Tag der nicht mit Angst, Kummer, bittren Thränen bezeichnet<lb xml:id="IV-3.1_100-9"/> war! und wenn ich nicht mehr so sehr unter jenem despotischen<lb n="10" xml:id="IV-3.1_100-10"/> Druck seufze, so verdanke ich es nicht meinem Einfluß auf ihn,<note corresp="#IV-3.1_100-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001464">
                        <persName>Christian Friedrich <name type="reg">Hänel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_100-11"/> sondern weil ich Heftigkeit, Unmuth, Eigensinn wieder entgegen<lb xml:id="IV-3.1_100-12"/> setze, als die einzigen Mittel die etwas bewürken, alles andre<lb xml:id="IV-3.1_100-13"/> fruchtet nichts. Verlöhr ich nur dadurch nicht an meinem mora<lb xml:id="IV-3.1_100-14" rendition="#hyphen"/>lischen Werth an meiner Selbstachtung, so wollt ich noch in Ge<lb n="15" xml:id="IV-3.1_100-15" rendition="#hyphen"/>duld mein Geschick ertragen! aber so – ich kann nicht drüber<lb xml:id="IV-3.1_100-16"/> nachdenken ohne daß sich nicht meiner Seele eine Bitterkeit<lb xml:id="IV-3.1_100-17"/> bemächtigte der jede sanfte bessere Empfindung weichen muß!<lb xml:id="IV-3.1_100-18"/> und so hat man mich um meinen inneren Frieden betrogen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_100-19"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p rendition="#right">den 19 May</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-3.1_100-20"/>
            <p>Weiter durft ich mir gestern nicht erlauben zu schreiben, ich<lb xml:id="IV-3.1_100-21"/> hatte mich schon zu weit gehn lassen, und fiel in jenem Zustand<lb xml:id="IV-3.1_100-22"/> der Seelen den ich Ihnen nur schildern wollte. Nicht eine Thräne<lb xml:id="IV-3.1_100-23"/> kam mir zu Hülfe um jene schneidende herzangreifende Gefühle<lb xml:id="IV-3.1_100-24"/> zu weichern umzuschmelzen. Heute bin ich dafür sehr unzufrie<lb n="25" xml:id="IV-3.1_100-25" rendition="#hyphen"/>den mit mir und um mich dafür zu bestrafen laß ich alles so stehn<lb xml:id="IV-3.1_100-26"/> was ich Ihnen schrieb. »Sie müssen alle die Mondsflecken meines<lb xml:id="IV-3.1_100-27"/> Inneren kennen lernen« sagten Sie mir im Trierschen Garten.<note corresp="#IV-3.1_100-28">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011519" ana="†">
                        <placeName>Trierscher Garten</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_100-28"/> Auch Sie sollen die meinigen kennen lernen; und mit aller Sorg<lb xml:id="IV-3.1_100-29" rendition="#hyphen"/>samkeit will ich den kleinsten dünsten Nebel den meine Eigen<lb n="30" xml:id="IV-3.1_100-30" rendition="#hyphen"/>liebe über diese Flecken ziehn könnte, zerstreun, damit Sie mich<lb xml:id="IV-3.1_100-31"/> ganz erkennen lernen, mich zurechtweisen, mich bessern, und<lb xml:id="IV-3.1_100-32"/> so werden Sie, mein geliebtester Freund, mich mir selbst wieder<lb xml:id="IV-3.1_100-33" rendition="#hyphen"/>geben.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_100-34"/>
            <p>Sollt ich vielleicht durch meinen ernsten Brief Ihren heitern<lb n="35" xml:id="IV-3.1_100-35"/> Himmel, und alle die Freuden die Sie iezt genießen getrübt ha<lb xml:id="IV-3.1_100-36" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="101" facs="#f0113"/>ben: so weis ich Sie verzeihn mir die Wolken die ich durch Ihr<lb xml:id="IV-3.1_101-1"/> Mitleid und Theilnahme daran zusammen zog, und die Ihren<lb xml:id="IV-3.1_101-2"/> Horizont eben so verschönern wie die Wolken die der Mahler an<lb xml:id="IV-3.1_101-3"/> dem Himmel einer schönen Landschaft streut welche die Sonne<lb xml:id="IV-3.1_101-4"/> vergoldet und von ihren Wiederschein verklärt werden; so wie in<lb n="5" xml:id="IV-3.1_101-5"/> Ihrer edlen Seele die besten Gefühle die die Menschheit ehren,<lb xml:id="IV-3.1_101-6"/> sich erhöhn, liebenswürdiger werden. –</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_101-7"/>
            <p>Nach meiner Berechnung haben Sie schon die vorzüglichsten<lb xml:id="IV-3.1_101-8"/> Gegenden Dresdens gesehn, wenigsten hat Sie meine Seele auf<note corresp="#IV-3.1_101-9">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005687">
                        <placeName>Dresden</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_101-9"/> die schönsten begleitet. Ach könnt ich nur einmahl auf Tarrants<note corresp="#IV-3.1_101-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006330" ana="†">
                        <placeName>Tharandt </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.1_101-10"/> malerischen Felsen neben Ihnen sein! und doch bin ich im Geiste<lb xml:id="IV-3.1_101-11"/> immer um Sie; könnte meine Sehnsucht sich Ihrer Seele mitthei<lb xml:id="IV-3.1_101-12" rendition="#hyphen"/>len, so müste sie in jeden leisen Wehen das Sie fühlen ahnden,<lb xml:id="IV-3.1_101-13"/> daß die meinige Sie umgiebt. Aber ich will mich begnügen zu<lb xml:id="IV-3.1_101-14"/> glauben daß Sie zuweilen sich meiner erinnern, und da können<lb n="15" xml:id="IV-3.1_101-15"/> denn unsre Gedanken sich nicht verfehlen, da ich immer an Sie<lb xml:id="IV-3.1_101-16"/> denke.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_101-17"/>
            <p>Wenn Sie mir das Vergnügen sollten zugedacht haben an mich<lb xml:id="IV-3.1_101-18"/> zu schreiben, so geben Sie Ihren Brief nur Zschiedrichen. Ich<lb xml:id="IV-3.1_101-19"/> würde, da Sie doch noch im 12 Tage abwesend sind Ihnen gern<lb n="20" xml:id="IV-3.1_101-20"/> wieder schreiben, aber auch diese Zeit die Sie auf das Durchlesen<lb xml:id="IV-3.1_101-21"/> meines Briefs anwenden müssen, könnten Sie iezt besser anwen<lb xml:id="IV-3.1_101-22" rendition="#hyphen"/>den. Erfüllen Sie nur Ihr Versprechen und kommen mich in mei<lb xml:id="IV-3.1_101-23" rendition="#hyphen"/>ner Einsamkeit zu sehn; das Haus das ich bewohne ist: N 37 und<lb xml:id="IV-3.1_101-24"/> liegt ganz hinten im Dorfe. Leben Sie wohl, mein theurer gelieb<lb n="25" xml:id="IV-3.1_101-25" rendition="#hyphen"/>ter Freund! ich schicke heute meine Kinder ihres Unterrichts we<lb xml:id="IV-3.1_101-26" rendition="#hyphen"/>gen in die Stadt, ich bin also ganz einsam; ich werde ungestört an<lb xml:id="IV-3.1_101-27"/> Sie denken können – ich werde denn heute einen recht glück<lb xml:id="IV-3.1_101-28" rendition="#hyphen"/>lichen Tag haben. –</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_101-29"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihre<lb n="30" xml:id="IV-3.1_101-30"/> 
EH</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">101,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> meine] mein <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001468">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Marianne <hi rendition="#g">Elisabeth</hi> Hänel wurde am 14. März 1763 als Tochter des Landes-Akzis<lb/>Obereinnehmers Johann Wilhelm Obermann in Leipzig geboren. Sie war seit 1785 mit</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="521" facs="#f0132"/>
                     <hi rendition="#i">dem Großkaufmann, Senator und Stadthauptmann Christian Friedrich Hänel (1743–<lb/>1828) verheiratet, mit dem sie in einer unglücklichen Ehe mehrere Kinder hatte. Ihr<lb/> Sohn Gustav Friedrich Hänel (1787–1836) wurde ein bekannter Rechtshistoriker.<lb/> Elisabeth Hänel war eine sehr gebildete Frau, die auch dichtete. Sie starb am 16. April<lb/> 1805 in Leipzig.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Elisabeth Hänel wahrscheinlich durch Familie Feind Mitte Januar<lb/> 1798 in Leipzig kennen und besuchte sie dort einige Male (vgl. III 3, 34,15–16 und<lb/> S. 36,8–9). Am 27. April 1798 schrieb er an Christian Otto:</hi> Gestern fuhr ich mit<lb/> 4 Frauenzimmern aufs Landgut von D. Hommel (...) und ich verliebte<lb/> mich daselbst in eine schon öfters gesehene Madame Hähnel – blos weil ich<lb/> mit ihr in einem Wäldgen spazieren gieng – so weit als thulich und nöthig<lb/> war in so kurzer Zeit und führte sie nach Hause, ob sie gleich blos eine<lb/> Treppe (in demselben Hause) höher wohnt als die Platner <hi rendition="#i">(III 3, 62,25–32).<lb/> Danach war er mehrfach in Lindenau nahe Leipzig bei Elisabeth Hänel zu Gast,<lb/> wo diese sich während der Sommermonate aufhielt (vgl. IV 3.1, Erläuterung zu<lb/> S. 101,23–24). Mit Jean Pauls Umzug von Leipzig nach Weimar im Oktober 1798<lb/> löste sich die engere Verbindung, eine »andere heissere Verwickelung, die immer sin<lb/>licher wurde (...) ohne es zu sehr geworden zu sein« (vgl. III 3, 113,20–25, Nr. 149<lb/> vom 3.–4.11.1798 an Christian Otto, vgl. auch III 3, 95,9–11). Ein gelegentlicher<lb/> Briefkontakt bestand bis Ende 1799, noch im April 1800 ließ Jean Paul durch Elisa<lb/>beth Feind Grüße an Elisabeth Hänel ausrichten (vgl. III 3, 320,9–10). Drei bei Paul<lb/> Nerrlich nachgewiesene Briefe Elisabeth Hänels waren schon 1920 nicht mehr auffind<lb/>bar (vgl. III 3, 429, Erläuterungen zu Nr. 146 und IV 3.1, EB 54, 59 und 65).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">99,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> in meiner <hi rendition="#i">bis</hi> Wohnung] <hi rendition="#i">In Lindenau westlich von Leipzig. In dem Dorf mit<lb/> 40 Häusern »wohnen während des Sommers mehrere Leipziger Familien, und in den<lb/> beyden Gasthäusern trifft man immer Gesellschaft aus allen Ständen an« (Leonhardi,<lb/> 749).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">100,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> im Trierschen Garten] <hi rendition="#i">In einem der beliebten öffentlichen Gärten in<lb/> Leipzig (vgl. Leonhardi, 195–196).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">100,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Freuden <hi rendition="#i">bis</hi> genießen] <hi rendition="#i">Jean Paul war Anfang der Woche nach Dresden<lb/> gereist (vgl. Erläuterungen zu Nr. 54).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">101,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–11</hi> Tarrants malerischen Felsen] <hi rendition="#i">Die Stadt Tharandt liegt am nordöstlichen<lb/> Rand des Tharandter Waldes (nördliches Osterzgebirge) an der Wilden Weißeritz.<lb/> Nach der Entdeckung einer Heilquelle im Jahr 1792 entwickelte sich dort ein reger<lb/> Kurbetrieb. Durch die malerische Lage mit der auf einem Hügel gelegenen Schloßruine<lb/> und die Nähe zu Dresden (etwa 10 km in südwestlicher Richtung) entwickelte der Ort<lb/> sich zu einem beliebten Ausflugsziel. Über seinen Besuch in Tharandt schrieb Jean<lb/> Paul am 8. Juni 1798 an Christian Otto:</hi> Ich war auf dem Königstein um den<lb/> die Welt wie um einen Thron liegt; und im plauischen Grunde, der so<lb/> wenig ist, daß ich in Tharand dachte, nun komm’ er erst, wie in jenem, das<lb/> sei schon Tharand, woran so viel nicht ist <hi rendition="#i">(III 3, 67,17–20).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">101,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> Wenn Sie <hi rendition="#i">bis</hi> schreiben] <hi rendition="#i">Ein Brief Jean Pauls ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="522" facs="#f0133"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">101,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Zschiedrichen] <hi rendition="#i">Zschiedrich oder Zscherdrich war der Verlobte von Elisabeth<lb/> Hänels Schwester (vgl. IV 3.2, ihren Brief an Jean Paul vom 12.12.1799).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">101,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Erfüllen <hi rendition="#i">bis</hi> zu sehn] <hi rendition="#i">Jean Paul schrieb am 17. August 1798 an Chri<lb/>stian Otto:</hi> Ich brachte gestern das Mittagsessen bei einer zu warmen Freun<lb/>din auf dem Lande (...) zu <hi rendition="#i">(III 3, 86,2–4). Wahrscheinlich war dies nicht der erste<lb/> Besuch (vgl. auch III 3, 70,4, Nr. 99 vom 18.6.1798), weitere sind für den 21. August<lb/> und den 19. September 1798 belegt (vgl. III 3, 91,15–19 und S. 99,19–23, vgl. auch<lb/> IV 3.1, Erläuterung zu S. 136,17).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>