<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_151">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="151">151. VON JOHANN WOLFGANG VON GOETHE. WEIMAR, 9. MÄRZ 1799, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Johann Wolfgang von Goethe an Jean Paul. Weimar, 9. März 1799, Sonnabend</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>266</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>706</num>
                  <num>707</num>
                  <num>708</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001353" n="706">
                  <persName>Johann Wolfgang von <name type="reg">Goethe</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001353">Johann Wolfgang von Goethe</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1799-03-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_226"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_152"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_149"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_152"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="II_119"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_144"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="266" facs="#f0278"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_266-2"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-3.1_266-3"/>
            <p>Man wird Ihnen mit Vergnügen von der Herzogl. Bibliothek die<note corresp="#IV-3.1_266-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011715">
                        <placeName>Bibliothek</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_266-4"/> Bücher, die Sie verlangen könnten, abreichen.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-3.1_266-5"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Weimar, am 9. März 1799</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>Goethe</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Verbleib unbekannt (laut Erläuterungen zu D<hi rendition="#sup">1</hi> Brief von Schreiberhand mit eigen<lb/>händiger Unterschrift, 1 Bl. 4°, ¼ S., mit Adr.).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">1</hi>: Stargardt Auktionskatalog 532, Mai 1957, S. 13, Nr. 55.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">2</hi>: WA IV 51, Nachträge und Register 1, 145, Nr. 4001a.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D<hi rendition="#sup">1</hi>.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weiterer Druck: D<hi rendition="#sup">2</hi>.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">1</hi>. – D<hi rendition="#sup">2</hi> ergänzt die Datumsangabe am Briefende, möglicherweise nach der formal<lb/> vereinheitlichten Datierung in D<hi rendition="#sup">1</hi>.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">266,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Weimar <hi rendition="#i">bis</hi> 1799] <hi rendition="#i">erg. D<hi rendition="#sup">2</hi>
                  </hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001353">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Das unpersönliche Billett Goethes rechtfertigt kaum die andererseits unumgängliche<lb/> Rekonstruktion des Verhältnisses zwischen den beiden Dichtern im Anfang von Jean<lb/> Pauls Aufenthalt in Weimar. Als Antipode Goethes galt der Romanautor spätestens<lb/> seit dem Erfolg des »Hesperus« (1795), der an den durch »Die Leiden des jungen<lb/> Werthers« 1774 ausgelösten erinnerte. Karl Philipp Moritz, immerhin einer von Goe<lb/>thes vertrautesten Freunden seit den gemeinsamen italienischen Tagen, hatte nach der<lb/> zunächst nur zögernd begonnenen Lektüre des an ihn gesandten Manuskripts der<lb/> »Unsichtbaren Loge«, sein erstes Urteil: »Das ist sonderbar (...) das ist kein unbe<lb/>kannter Gelehrter, das ist Göthe, Herder, Wieland, irgend ein solcher, der mich nur</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="707" facs="#f0318"/>
                     <hi rendition="#i">durch eine fremde Hand in Versuchung führen will«, schon nach der Lektüre weniger<lb/> Seiten um den Satz ergänzt: »das begreif ich nicht, der ist noch über Göthe, das ist<lb/> ganz was Neues.« (vgl. IV 2, 95,31–36, Nr. 48, nach dem späteren Briefzeugnis des<lb/> Bruders Johann Christian Conrad Moritz vom 1. August 1795). Als Jean Paul im<lb/> Juni 1796 auf Einladung Charlotte von Kalbs zu einem ersten Besuch nach Weimar<lb/> kam, wurde er dort mit gemischten Gefühlen erwartet. Goethe hatte Schiller die ersten<lb/> beiden Bände des ihm vom Autor zugeschickten »Hesperus« mit der Bemerkung wei<lb/>tergereicht: »Hierbei ein Tragelaf von der ersten Sorte«, und Schiller hatte in seiner<lb/> Antwort den <hi rendition="#g">Bockhirsch</hi>-Charakter des wunderlichen Buchs, aber mit Humor, be<lb/>stätigt. Nach der ersten Begegnung schilderte Goethe Jean Paul dem Freunde so (Brief<lb/> vom 22. Juni): »Richter ist ein so kompliziertes Wesen, daß ich mir die Zeit nicht<lb/> nehmen kann, Ihnen meine Meinung über ihn zu sagen, Sie müssen und werden ihn<lb/> sehen, und wir werden uns gern über ihn unterhalten. Hier scheint es ihm übrigens wie<lb/> seinen Schriften zu gehn, man schätzt ihn bald zu hoch, bald zu tief, und niemand<lb/> weiß das wunderliche Wesen recht anzufassen.« Jean Paul war es bei diesem ersten<lb/> Besuch bei Goethe (am 17. Juni) nicht anders ergangen. Sein Brief an Christian Otto<lb/> vom nächsten Tag enthält die größten – von außen mitgeschürten – Vorbehalte gegen<lb/> das frostige Kunstwesen um den von ihm so sehr verehrten Dichter:</hi> Die Ostheim<lb/> und jeder malte ihn ganz kalt für alle Menschen und Sachen auf der Erde. –<lb/> Ostheim sagte, er bewundert nichts mehr, nicht einmal sich – jedes Wort sei<lb/> Eis, zumal gegen Fremde, die er selten vorlasse – er habe etwas steifes<lb/> reichstädtisches Stolzes – bloß Kunstsachen wärmen noch seine Herzner<lb/>ven an (daher ich Knebel bat, mich vorher durch einen Mineralbrunnen zu<lb/> petrifizieren und zu inkrustieren, damit ich mich ihm etwan im vortheil<lb/>haften Lichte einer Statue zeigen könte – Ostheim räth mir überal Kälte<lb/> und Selbstbewustein an). Ich gieng, ohne Wärme, bloß aus Neugierde<hi rendition="#i">.(...)</hi>
                     <lb/> Endlich trit der Gott her, kalt, einsylbig, ohne Akzent. Sagt Knebel z.B., die<lb/> Franzosen ziehen in Rom ein. ›Hm!‹ sagt der Gott. Seine gestalt ist markig<lb/> und feurig, sein Auge ein Licht (aber ohne eine angenehme Farbe) Aber<lb/> endlich schürete ihn nicht blos der Champagner sondern die Gespräche<lb/> über die Kunst, Publikum u. sofort an, und – man war bei Göthe. <hi rendition="#i">(III 2,<lb/> 211,24–212,6, Nr. 340). Daß aber auch Schiller und Goethe mit der um sie sich scha<lb/>renden Kunstpartei den Besucher noch nicht ganz aus dem Kalkül gelassen hatten,<lb/> geht aus den einander antwortenden Urteilen nach Jean Pauls Besuch bei Schiller.<lb/> Hatte dieser am 28. Juli mitgeteilt: »Vom Hesperus habe ich Ihnen noch nichts ge<lb/>schrieben. Ich habe ihn ziemlich gefunden wie ich ihn erwartete; fremd wie einer, der<lb/> aus dem Mond gefallen ist, voll guten Willens und herzlich geneigt, die Dinge außer<lb/> sich zu sehen, nur nicht mit dem Organ, womit man sieht. Doch sprach ich ihn nur<lb/> einmal und kann also noch wenig von ihm sagen.« Das war, im ausbrechenden Xe<lb/>nien-Streit, noch vergleichsweise milde formuliert. So faßt es auch Goethe in seiner<lb/> Erwiderung vom 29. Juni auf: »Es ist mir doch lieb, daß Sie Richtern gesehen haben;<lb/> seine Wahrheitsliebe und sein Wunsch, etwas in sich aufzunehmen, hat mich auch für</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="708" facs="#f0319"/>
                     <hi rendition="#i">[ihn] eingenommen. Doch der gesellige Mensch ist eine Art von theoretischen Men<lb/>schen, und wenn ich es recht bedenke, so zweifle ich, ob Richter im praktischen Sinne<lb/> sich jemals uns nähern wird, ob er gleich im Theoretischen viele Anmutung zu uns zu<lb/> haben scheint.« (Vgl. für die Zitate aus dem Briefwechsel zwischen Schiller und<lb/> Goethe dessen von Hans Gerhard Grӓf und Albert Leitzmann herausgegebene und<lb/> kommentierte Ausgabe, Leipzig: Insel-Verlag 1955, Bd. 1, S. 73, 75, 173 und S. 174<lb/> die Briefnummern 71, 73, 177 und 178.) Da Jean Paul sich auch bei der Übersiede<lb/>lung nach Weimar (im Oktober 1798) enger an den Kreis um Anna Amalia anschloß,<lb/> an Wieland, Knebel und Herder, konnte es in den aufgeregten Auseinandersetzungen<lb/> zu keiner engeren Verbindung mit Goethe und Schiller kommen, auch wenn die gele<lb/>gentlichen Begegnungen, mancher literarischen Polemiken ungeachtet, freundlich ver<lb/>liefen. Der Antagonismus zwischen Goethe und Jean Paul wurde im übrigen in den<lb/> Jahren der Napoleonischen Okkupation und der Freiheitskriege durch die unterschied<lb/>liche Haltung der beiden Autoren zur Tagespolitik noch wesentlich verschärft, so daß<lb/> es erst in Goethes Diwan-Jahren zu einer Annäherung kommen konnte. (Vgl. Wer<lb/>ner Fuld, Jean Paul und Weimar in: Text &amp; Kritik, hg. Heinz Ludwig Arnold, Dritte<lb/> erweiterte Auflage des <hi rendition="#g">Jean Paul Hefts</hi>, S. 162–189; Hendrik Birus, Der »Orien<lb/>tale« Jean Paul: Versuch über Goethes »Vergleichung«, in:JbJPG 20, 1985, S. 103–<lb/>126 und ders., Vergleichung. Goethes Einführung in die Schreibweise Jean Pauls,<lb/> Stuttgart: Metzler 1986.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">266,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Bücher <hi rendition="#i">bis</hi> abreichen] <hi rendition="#i">Laut »Verzeichnis der ausgeliehenen Bücher 1798–<lb/>1801« borgte sich Jean Paul am 10. März 1799 zwei Bücher aus der Herzoglichen<lb/> Bibliothek aus.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>