<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_192">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="192">192. VON FRIEDRICH AUGUST LANDVOIGT. MERSEBURG, 7. MAI 1799, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Friedrich August Landvoigt an Jean Paul. Merseburg, 7. Mai 1799, Dienstag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>314</num>
                  <num>315</num>
                  <num>316</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>767</num>
                  <num>768</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002346" n="767">
                  <persName>Friedrich August <name type="reg">Landvoigt</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002346">Friedrich August Landvoigt</persName>
               <placeName key="JP-006020">Merseburg</placeName>
               <date when="1799-05-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_EB_79"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_257"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_EB_79"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_193"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_261"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_314-18"/>
            <opener>
               <dateline>Merseburg,<lb xml:id="IV-3.1_314-19"/> den 7ten May 1799.</dateline>
            </opener>
            <lb n="20" xml:id="IV-3.1_314-20"/>
            <p>Indem ich, durch eine besondere Veranlassung aufgefodert,<lb xml:id="IV-3.1_314-21"/> Ihnen, Verehrungswürdiger Herr Richter, schreibe, u. in der ange<lb xml:id="IV-3.1_314-22" rendition="#hyphen"/>nehmen Erwartung, bald einige Zeilen zur Antwort von Ihnen zu<lb xml:id="IV-3.1_314-23"/> erhalten, einigen Ersatz dafür finde, daß ich die Hoffnung, Sie<lb xml:id="IV-3.1_314-24"/> wiederzusehn, nicht mehr mit dem Hardenbergischen Hause<note corresp="#IV-3.1_314-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001528" ana="†">
                        <persName>Heinrich Ulrich Erasmus Freiherr von <name type="reg">Hardenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-3.1_314-25"/> theilen kann, thut es mir doch zugleich sehr leid, Ihnen dadurch<lb xml:id="IV-3.1_314-26"/> vielleicht sehr beschwerlich fallen zu müssen. Sie werden sich<lb xml:id="IV-3.1_314-27"/> meiner noch leicht erinnern können: ich war Hofmeister in die<lb xml:id="IV-3.1_314-28" rendition="#hyphen"/>ser Familie zur Zeit Ihrer zweymaligen Anwesenheit. Jezt lebe<note corresp="#IV-3.1_314-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001528">
                        <persName>Heinrich Ulrich Erasmus Freiherr von <name type="reg">Hardenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_314-29"/>
               <pb n="315" facs="#f0327"/> ich, nicht als Hauslehrer, sondern als Hausfreund, und nicht ohne<lb xml:id="IV-3.1_315-1"/> angewiesene Beschäfftigungen, doch mit derjenigen Muße, die die<lb xml:id="IV-3.1_315-2"/> kleine schriftstellerische Nebenarbeit verstattet, von der ich Ihnen<lb xml:id="IV-3.1_315-3"/> zu schreiben habe, auf ein Jahr bey dem Grafen von Brühl in<note corresp="#IV-3.1_315-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000514">
                        <persName>Karl Moritz Graf von <name type="reg">Brühl</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_315-4"/> Merseburg.</p>
            <note corresp="#IV-3.1_315-5">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-006020">
                     <placeName>Merseburg</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb n="5" xml:id="IV-3.1_315-5"/>
            <p>Herr Verdion, der mir aus Freundschaft von Zeit zu Zeit seine<note corresp="#IV-3.1_315-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004419" ana="?ff†">
                        <persName>Herr <name type="reg">Verdion</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_315-6"/> fertiggewordenen Zeichnungen zu weisen pflegte, zeigte mir auch<lb xml:id="IV-3.1_315-7"/> die grӧßern Carricaturen, die er Ihnen mitgetheilt. Sie interessir<lb xml:id="IV-3.1_315-8" rendition="#hyphen"/>ten mich; ich kam mit Fräulein Sidonien darauf zu reden, daß ein<note corresp="#IV-3.1_315-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001532" ana="†">
                        <persName>Auguste Sidonie <name type="reg">Hardenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_315-9"/> Commentar dazu zu wünschen wäre, wenn sie im Publicum<lb n="10" xml:id="IV-3.1_315-10"/> erscheinen sollten. Eine Frage, ob ich mir nicht Fähigkeit dazu<lb xml:id="IV-3.1_315-11"/> zutraue, beantwortete ich, gerade in diesem Momente gewiß aus<lb xml:id="IV-3.1_315-12"/> Überzeugung, sehr entschieden mit Nein. Und doch hatte die<lb xml:id="IV-3.1_315-13"/> Unterredung einen Reiz in mir hinterlassen, die Sache zu versu<lb xml:id="IV-3.1_315-14" rendition="#hyphen"/>chen; ich holte des folgenden Tags die Carricaturen, hatte zufälli<lb n="15" xml:id="IV-3.1_315-15" rendition="#hyphen"/>gerweise Muße, eine kleine Probe zu machen, die ich Sidonien<lb xml:id="IV-3.1_315-16"/> noch am nämlichen Tage zeigte, weil ich zu ihrem Urtheil vor<lb xml:id="IV-3.1_315-17" rendition="#hyphen"/>zügliches Zutrauen hegte, da ich aus Erfahrung wußte, daß sie<lb xml:id="IV-3.1_315-18"/> weder das Gemeine und Platte zu loben, noch aus Einseitigkeit<lb xml:id="IV-3.1_315-19"/> und Tadelsucht das Brauchbbare zu verachten pflegt. Der Versuch<lb n="20" xml:id="IV-3.1_315-20"/> misfiel ihr nicht; ich zeigte ihn unverzüglich auch H<hi rendition="#i">err</hi>n Verdion<lb xml:id="IV-3.1_315-21"/> selbst, und es wurde beschlossen, daß ich die Erklärung der Bilder<lb xml:id="IV-3.1_315-22"/> übernehmen sollte, wenn er nicht einen Schriftsteller, wie Sie,<lb xml:id="IV-3.1_315-23"/> oder genug andre, die in vielen und weiten Abstufungen noch<lb xml:id="IV-3.1_315-24"/> zwischen Ihnen und mir stehen, in sein Interesse zu ziehen hoff<lb n="25" xml:id="IV-3.1_315-25" rendition="#hyphen"/>te. Es blieb bey dem Vertrage bis zu meinem Abgange den 12ten<lb xml:id="IV-3.1_315-26"/> März. Ihr Brief an Verdion ist schon den 14ten Febr. geschrieben.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_315-27"/>
            <p>Verdion hat mich also in völliger Unwissenheit gelassen, daß er<lb xml:id="IV-3.1_315-28"/> Ihnen seine Producte mitgetheilt hat, und erst, als ich ihm auf<lb xml:id="IV-3.1_315-29" rendition="#hyphen"/>trug, sich im Hardenbergischen Hause zu erkundigen, ob Sie<note corresp="#IV-3.1_315-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001528">
                        <persName>Heinrich Ulrich Erasmus Freiherr von <name type="reg">Hardenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.1_315-30"/> etwa durchgereist, und also auf der Messe zu treffen wären, gieng<note corresp="#IV-3.1_315-31">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_315-31"/> er mit der Sprache heraus. Er schickte mir den Brief, den ich bey<lb xml:id="IV-3.1_315-32" rendition="#hyphen"/>gelegt habe, nebst dem Ihrigen an ihn. Eine allzuweitgetriebene<lb xml:id="IV-3.1_315-33"/> Discretion hat ihn bewogen, mir etwas zu verschweigen, was<lb xml:id="IV-3.1_315-34"/> mich noch zu rechter Zeit hätte bestimmen können, ein Unter<lb n="35" xml:id="IV-3.1_315-35" rendition="#hyphen"/>nehmen fahren zu lassen, wozu er mich nur bedingungsweise<lb xml:id="IV-3.1_315-36"/> berechtigt hatte; und nun erst, nachdem ich mit der Hälfte der<lb xml:id="IV-3.1_315-37"/>
               <pb n="316" facs="#f0328"/> Arbeit größtentheils fertig und mit einem Buchhändler, vermöge<lb xml:id="IV-3.1_316-1"/> der mir gegebenen Vollmacht, frey zu unterhandeln; beynahe<lb xml:id="IV-3.1_316-2"/> zum Schlusse gekommen war, sah ich mich auf den Punkt ge<lb xml:id="IV-3.1_316-3" rendition="#hyphen"/>bracht, den ausgezogenen Faden sinken zu lassen. Die Sache hat<lb xml:id="IV-3.1_316-4"/> nun einen Grad von Wichtigkeit für mich erhalten. Der kleine<lb n="5" xml:id="IV-3.1_316-5"/> Gewinn nicht nur, sondern auch der Vortheil, Hand in Hand mit<lb xml:id="IV-3.1_316-6"/> einem andern zum erstenmal ins Publicum treten zu können, der<lb xml:id="IV-3.1_316-7"/> sich auf eine ins Auge fallende Art producirt, machen, um es auf<lb xml:id="IV-3.1_316-8" rendition="#hyphen"/>richtig zu gestehen, dieses anfangs bloß aus Neigung ergriffene<lb xml:id="IV-3.1_316-9"/> Project nun gewissermaßen zu einem einzigen Schäflein für mich,<lb n="10" xml:id="IV-3.1_316-10"/> von dem ich aber, wenn es kränklicher Natur ist, und wenn ich<lb xml:id="IV-3.1_316-11"/> die Wolle, die es giebt, nicht anbringen kann, ohne die Käufer zu<lb xml:id="IV-3.1_316-12"/> hintergehen oder sie um bessere zu bringen, mit der größten<lb xml:id="IV-3.1_316-13"/> Kälte meine Hand abziehen werde. Auch war es nach der Lectür<lb xml:id="IV-3.1_316-14"/> des Verdionschen und Ihres Briefs mein augenblicklicher Ent<note corresp="#IV-3.1_316-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004419">
                        <persName>Herr <name type="reg">Verdion</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.1_316-15" rendition="#hyphen"/>schluß, an die Sache nicht weiter zu denken, und an Gemüthsruhe<lb xml:id="IV-3.1_316-16"/> dabey hätte mich gewiß niemand übertreffen können.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_316-17"/>
            <p>Als ich indessen bedachte, daß ich gegen den Buchhändler, der<lb xml:id="IV-3.1_316-18"/> auf den Antrag mit wirklicher Theilnahme eingegangen war, nicht<lb xml:id="IV-3.1_316-19"/> ohne Noth treulos werden dürfe; und da mich Ihr Brief lehrte,<lb n="20" xml:id="IV-3.1_316-20"/> daß bey diesen Carricaturen der bessere Arbeiter, den Herr Verdi<lb xml:id="IV-3.1_316-21" rendition="#hyphen"/>on finden könnte, Sie selbst wenigstens nicht seyn würden, da Sie<lb xml:id="IV-3.1_316-22"/> ihm erst für eine zusammenhängende Folge jetzt noch gar nicht<lb xml:id="IV-3.1_316-23"/> vorhandener Zeichnungen (etwa wie Hogarths Liederlicher) zu<note corresp="#IV-3.1_316-24">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008760">
                        <author>Hogarth, William (1697–1764)</author>
                        <title>A Rake's Progress (Der Weg eines Liederlichen)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_316-24"/> Ihrer ehrenvollen Begleitung ins Publicum Hoffnung gemacht<lb n="25" xml:id="IV-3.1_316-25"/> hatten: so ergaben sich daraus andere Resultate für dasjenige, was<lb xml:id="IV-3.1_316-26"/> ich nun für meine Pflicht zu erachten hätte.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_316-27"/>
            <p>Auf den ersten Eindruck kömmt beym Publicum viel an, und<lb xml:id="IV-3.1_316-28"/> wie ganz anders müßte der ausfallen, wenn Verdion nach</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_316-29"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(Schluß fehlt)</hi>
               </hi>
            </p>
         </div>
         <pb n="767" facs="#f0378"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Schluß fehlt). 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Brief von Verdion an Landvoigt (siehe S. 315,32–33 und Erläuterung) und<lb/> Landvoigts Kommentare zu einigen Karrikaturen Verdions (vgl. S. 322,6–7).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 191, Nr. 261 (11.5.1799), vgl. Erläuterung zu S. 316,20–26.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002346">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Friedrich August Landvoigt wurde am 1. Mai 1765 als Sohn des Steuerbeamten und<lb/> Advokaten Johann August Landvoigt und seiner Frau, einer geborenen Schlegel, in<lb/> Marienberg im sächsischen Erzgebirge geboren. Seinen ersten Unterricht erhielt er ge<lb/>meinsam mit seiner Schwester von einem Hauslehrer. Später besuchte er das Marien<lb/>berger Lyzeum und die Fürstenschule in Schulpforta. Danach studierte er Theologie an<lb/> der Universität in Leipzig (imm. 14.6.1785) und hörte auch Vorlesungen in Philoso<lb/>phie und Literatur. Ab 1788 war er als Hauslehrer in Arnshaupt, Weißenfels, Krumpa<lb/> und Merseburg tätig. In Weißenfels war er 1798 als Hauslehrer im Hause des Salinen<lb/>direktors von Hardenberg angestellt. Dort lernte er Friedrich und August Wilhelm<lb/> Schlegel und Caroline Louise Brachmann, Anfang September 1798 auch Jean Paul<lb/> kennen (vgl. Erläuterung zu S. 314,24–26). 1799 siedelte er nach Merseburg über<lb/> und wurde 1822 Konrektor am Domgymnasium. 1826 wurde er zum Professor er<lb/>nannt. Landvoigt veröffentlichte, nach einer frühen Publikation von 1788 (»Ueber die<lb/> Bezeichnung der verschiedenen Seelenzustände«), u. a. philologische Abhandlungen in<lb/> den Schulprogrammen des Merseburger Domgymnasiums sowie Rezensionen in Kriti<lb/>schen Journalen der Zeit. Er starb am 22. Dezember 1836 in Merseburg.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">314,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> bald einige <hi rendition="#i">bis</hi> erhalten] <hi rendition="#i">Jean Paul antwortete am 11. Mai 1798<lb/> (vgl. A).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">314,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–26</hi> daß ich <hi rendition="#i">bis</hi> theilen kann] <hi rendition="#i">Als Jean Paul auf seinem Rückweg von Wei<lb/>mar nach Leipzig am 5. September 1798 Station in Weißenfels machte, verbrachte er<lb/> den Mittag und den Abend im Kreis der Hardenbergschen Familie. Bei dieser Gele<lb/>genheit hatte er auch Landvoigt kennen gelernt (vgl. III 3, 97,33–35 und S. 98,1–6,<lb/> Nr. 125 vom 22. 8–6.9.1798 an Christian Otto). Am 9. Oktober war Jean Paul er<lb/>neut bei von Hardenbergs zu Besuch (vgl. III 3, 104,28–29, Nr. 135 vom 2.10.1798<lb/> an Christian Otto), und als er Ende Oktober 1798 von Leipzig nach Weimar umzog,<lb/> plante er einen weiteren Besuch bei der Familie von Hardenberg in Weißenfels (vgl.<lb/> III 3, 105,12–13, Nr. 136 vom 9.10.1798 an Christian Otto).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="768" facs="#f0379"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">314,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi>–<hi rendition="#b">315,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Jezt <hi rendition="#i">bis</hi> Merseburg] <hi rendition="#i">Seit dem 12. März 1799 lebte Landvoigt bei dem<lb/> mit ihm befreundeten Grafen von Brühl in Merseburg, den er während seines Studi<lb/>ums in Leipzig kennengelernt hatte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">315,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Herr Verdion] <hi rendition="#i">Möglicherweise der Sohn oder Enkel des Geheimen Kammer<lb/>rats Otto Bernhard Verdion aus Dresden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">315,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Fräulein Sidonien] <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Sidonie von Hardenberg am 5. September<lb/> 1798 in Weißenfels kennen. In einem Brief an Otto schrieb er, daß Sidonie von Har<lb/>denberg »etwas unbeschreiblich Poetisches im Leben und im Auge« habe und oft Trä<lb/>nen über seinen Werken weine (III 3, 98,2–5, Nr. 125 vom 22.8–6.9.1798).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">315,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Ihr Brief <hi rendition="#i">bis</hi> Verdion] <hi rendition="#i">Jean Pauls Brief an Verdion vom 14. Februar 1798 ist<lb/> nur als Kopie in Jean Pauls Briefkopierbuch überliefert (vgl. III 3, 157, Nr. 212).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">315,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> ob Sie etwa <hi rendition="#i">bis</hi> treffen wären] <hi rendition="#i">Jean Paul reiste 1799 nicht zur Oster<lb/>messe nach Leipzig.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">315,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> Er schickte <hi rendition="#i">bis</hi> habe] <hi rendition="#i">Der Brief von Verdion an Landvoigt ist, soweit be<lb/>kannt, nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">316,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–26</hi> da mich <hi rendition="#i">bis</hi> gemacht hatten] <hi rendition="#i">Jean Pauls Antwort ist nur als Kopie, die<lb/> er selber anfertigte, überliefert:</hi> Mein Wunsch, jedes aufkeimende Talent in die<lb/> Sonnenseite zu sezen <hi rendition="#i">verwickelt mich wieder</hi> – Kein Brief an die Welt darf an<lb/> die Thore der Welt affigiert werden, wenn man nicht unter diesem Thor<lb/> schon weg und durch das tiefere ist, wo nur Ein- und kein Auslas ist. Der<lb/> Ernst der Ironie ist ein leichter, kein lyrischer oder sentiment<hi rendition="#i">alischer (III 3,<lb/> 191,19–24).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>