<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_155">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="155">155. VON JOSEPHINE VON SYDOW. BELGARD, 15. MÄRZ 1799, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Josephine von Sydow an Jean Paul. Belgard, 15. März 1799, Freitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="MS" ref="https://d-nb.info/gnd/1093195592">
                  <surname>Sproll</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>271</num>
                  <num>272</num>
                  <num>273</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>712</num>
                  <num>713</num>
                  <num>714</num>
                  <num>715</num>
                  <num>716</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004228">Josephine von Sydow</persName>
               <placeName key="JP-005577">Belgard</placeName>
               <date when="1799-03-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_154"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_156"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_154"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_156"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_229"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_176"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_271-21"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-3.1_271-22"/>
            <p>Si j’étois reine, l’auteur d’<hi rendition="#g">Hespérus</hi>, serait mon premier ministre.<note corresp="#IV-3.1_271-23">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_271-23"/> Si j’avais quinze ans, et que je pusse espérer d’être sa Clotilde, je<note corresp="#IV-3.1_271-24">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010747">
                        <title>Hesperus (1795): Klotilde</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_271-24"/> me croirais plus heureuse que d’être reine; mais sans doute: si<lb n="25" xml:id="IV-3.1_271-25"/> j’étois encore à cet âge je n’oserais exprimer à Jean Paul l’impres<lb xml:id="IV-3.1_271-26" rendition="#hyphen"/>sion que ses charmants écrits ont fait sur moi, parceque son por<lb xml:id="IV-3.1_271-27" rendition="#hyphen"/>trait est à la tête de son livre et que les hommes quelques grands<lb xml:id="IV-3.1_271-28"/> qu’ils soient, se trompent souvent à l’impression de nos sentiments<lb xml:id="IV-3.1_271-29"/> pour eux; mais j’ai déjà oublié cet âge et avec un coeur qui sent<lb n="30" xml:id="IV-3.1_271-30"/> tout aussi vivement qu’alors, je me livre au transport de l’admira<lb xml:id="IV-3.1_271-31" rendition="#hyphen"/>tion, d’autant plus que celui qui me l’inspire, sans doute ne me<lb xml:id="IV-3.1_271-32"/> verra jamais, et que je n’ai pas l’orgueil de croire, qu’il connaisse<lb xml:id="IV-3.1_271-33"/> mon nom, quoique j’ai eu la témérité d’entrer au printemps de<lb xml:id="IV-3.1_271-34"/>
               <pb n="272" facs="#f0284"/> mes jours dans les fastes littéraires. Mais moi, je le connais, j’ai vu<lb xml:id="IV-3.1_272-1"/> dans ce mélange inimitable de fine Satire, de plaisanterie délicate<lb xml:id="IV-3.1_272-2"/> et de sentiment sublime, ce genre unique dont l’Allemagne doit<note corresp="#IV-3.1_272-3">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_272-3"/> se glorifier; — l’hommage que je lui rends, est d’autant plus vrai<lb xml:id="IV-3.1_272-4"/> que je n’ai pas le bonheur dêtre sa compatriote, et que prévenue<lb n="5" xml:id="IV-3.1_272-5"/> contre la littérature allemande il m’à forcé de faire amende<note corresp="#IV-3.1_272-6">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011189">
                        <placeName>Literatur, Dichter</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_272-6"/> honorable à sa nation, que je croyais bien capable de luire dans le<lb xml:id="IV-3.1_272-7"/> genre sublime, mais non d’unir les grâces de la diction à tout le<lb xml:id="IV-3.1_272-8"/> pompe du génie. Ce n’est cependant point encore tant son style<lb xml:id="IV-3.1_272-9"/> qui me séduit, que le coeur qu’il suppose; Jean Paul croit à la<lb n="10" xml:id="IV-3.1_272-10"/> vertu, et c’est elle qui lui prête son langage pour la peindre digne<lb xml:id="IV-3.1_272-11" rendition="#hyphen"/>ment; Jean Paul croit à l’amitié, le sentiment divin qui doit prou<lb xml:id="IV-3.1_272-12" rendition="#hyphen"/>ver à ceux qui sont dignes de la sentir, que leur âme est d’une<lb xml:id="IV-3.1_272-13"/> nature différente que celle de la grande foule. Jean Paul croit à l’a<lb xml:id="IV-3.1_272-14" rendition="#hyphen"/>mour, à cet amour que les intelligences célestes goûtent sans<lb n="15" xml:id="IV-3.1_272-15"/> doute dans un meilleur monde; — il a rappelé dans mon coeur<lb xml:id="IV-3.1_272-16"/> toutes les illusions du bei âge, des larmes délicieuses ont coulées<lb xml:id="IV-3.1_272-17"/> de mes yeux, et je me suis dit avec transport: non! la vertu, l’ami<lb xml:id="IV-3.1_272-18" rendition="#hyphen"/>tié ne sont point des chimères; il existe un être qui peint tout ce<lb xml:id="IV-3.1_272-19"/> que tu sens. O, grand homme! recevez l’humble hommage que je<lb n="20" xml:id="IV-3.1_272-20"/> vous offre! un coeur pénétré des charmes de la vertu, mais qui<lb xml:id="IV-3.1_272-21"/> flêtri par la douleur — resserré par l’injustice des hommes, attristé<lb xml:id="IV-3.1_272-22"/> par leurs petitesses, leur légèreté, leur inconstance eût peut-être<lb xml:id="IV-3.1_272-23"/> sans vous et sans Rousseau vu dans son désespoir, qu’il n’existe<note corresp="#IV-3.1_272-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003602">
                        <persName>Jean-Jacques <name type="reg">Rousseau</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_272-24"/> rien qu’un aveugle destin; l’homme infortuné n’a pour le distin<lb n="25" xml:id="IV-3.1_272-25" rendition="#hyphen"/>guer de la providence qu’une importune raison, qui lui sert à voir<lb xml:id="IV-3.1_272-26"/> les fautes, et non à les éviter.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_272-27"/>
            <p>Si je connaissais votre porteur de lettre, Spitzius Hoffmann, je<note corresp="#IV-3.1_272-28">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010759" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Spitzius Hofmann (Spitzius Hoffmann)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_272-28"/> le chargerais de cette mission pour vous; à son défaut je me sers<lb xml:id="IV-3.1_272-29"/> de la voie ordinaire — qui sans être la poste aux ânes sort souvent<lb n="30" xml:id="IV-3.1_272-30"/> des animaux de cette espèce. J’ignore votre véritable adresse, mais<lb xml:id="IV-3.1_272-31"/> Jean Paul doit être connu à Leipzig; je ne vous fais point d’excu<note corresp="#IV-3.1_272-32">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_272-32" rendition="#hyphen"/>ses, d’obmettre vos titres, je les ignore, mais vous en portez un,<lb xml:id="IV-3.1_272-33"/> que le sceau du génie a imprimé sur votre front, et devant lequel<lb xml:id="IV-3.1_272-34"/> j’ose paraître avec orgueil, parceque je m’en sens digne.</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-3.1_272-35"/>
            <p>Je ne suis ni fille, ni servante, ni amoureuse Dame dans le sens<lb xml:id="IV-3.1_272-36"/> ordinaire du mot; ainsi vous devez ma lettre au besoin d’écrire, et<lb xml:id="IV-3.1_272-37"/>
               <pb n="273" facs="#f0285"/> au sentiment singulier que vous m’avez inspiré et qui doit vous<lb xml:id="IV-3.1_273-1"/> flatter, puisque tout ce qui vient du coeur doit retourner à un<lb xml:id="IV-3.1_273-2"/> coeur comme le vôtre. Je désirerais savoir si vous avez reçu cette<lb xml:id="IV-3.1_273-3"/> lettre, mais avant votre réponse vous ne saurez pas mon nom.<lb xml:id="IV-3.1_273-4"/> Veuillez l’adresser à une amie chargée de me la faire parvenir sur<lb n="5" xml:id="IV-3.1_273-5"/> la première enveloppe, seulement ces mots: <hi rendition="#g">pour Joséphine</hi>, ceci<lb xml:id="IV-3.1_273-6"/> est mon nom; je ne sais point tromper même en badinant. Vous<lb xml:id="IV-3.1_273-7"/> saurez un jour le surnom si vous le désirez sur la seconde enve<lb xml:id="IV-3.1_273-8" rendition="#hyphen"/>loppe. Ihro Hochwürden le etc. etc. sera prévenu et me rendra<lb xml:id="IV-3.1_273-9"/> votre lettre, si vous daignez m’honorer d’une réponse.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-3.1_273-10"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>
                  <hi rendition="#right">15 mars 1799.</hi>
               </p>
               <lb xml:id="IV-3.1_273-11"/>
               <p>Je joins ici une traduction d’une petite pièce de vous, que Clo<note corresp="#IV-3.1_273-12">
                     <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-010747">
                           <title>Hesperus (1795): Klotilde</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_273-12" rendition="#hyphen"/>tilde chante sur le tombeau de son amie; je n’ai pas pû bien rendre<lb xml:id="IV-3.1_273-13"/> dans une mesure aussi courte, toute l’énergie de l’original, j’ai<lb xml:id="IV-3.1_273-14"/> voulu seulement vous montrer, que j’entendais assez votre langue,<lb n="15" xml:id="IV-3.1_273-15"/> pour sentir toute la beauté de votre diction; je suis convaincue que<lb xml:id="IV-3.1_273-16"/> vous savez la mienne. Le peu de Français qui est dans <hi rendition="#g">Hespérus</hi>,<note corresp="#IV-3.1_273-17">
                     <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-010727">
                           <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_273-17"/> est trop élégant pour s’y méprendre. Je vous demande grâce pour<lb xml:id="IV-3.1_273-18"/> la liberté que j’ai prise dans ma traduction de faire rimer un pluri<lb xml:id="IV-3.1_273-19" rendition="#hyphen"/>el avec un singulier, comme je ne veux pas envoyer au récenseur<lb n="20" xml:id="IV-3.1_273-20"/> cette licence poëtique peût-être permise.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">1</hi>: Denkwürdigkeiten 2, 143–145.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">2</hi>: Wahrheit 6, 60 (zwei Sätze).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D<hi rendition="#sup">1</hi>.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weiterer Druck: D<hi rendition="#sup">2</hi>.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Übersetzung des Liedes von Salis aus dem »Hesperus« (vgl. S. 273,12–13<lb/> und Erläuterung).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 171–172, Nr. 229 (23.3.1799).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="713" facs="#f0324"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> âme] àme <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">1</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> légèreté] légéreté <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">1</hi>
                  </hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Übersetzung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Wäre ich Königin, so würde ich den Schöpfer des <hi rendition="#g">Hesperus</hi> zu meinem Premiermini<lb/>ster küren. Wäre ich fünfzehn und könnte mich der Hoffnung hingehen, seine Klotilde<lb/> zu sein, so wähnte ich mich glücklicher als eine Königin. Aber gewiß: erfreute ich mich<lb/> noch dieses zarten Alters, so würde ich es nicht wagen, Jean Paul den Eindruck zu<lb/> schildern, den seine köstlichen Schriften auf mich gemacht haben, denn sein Portrait ist<lb/> auf dem Titel des Buches zu sehen, und die Männer, so groß ihre Geister auch sind,<lb/> täuschen sich oft über die Natur der Gefühle, die wir für sie hegen. Doch die Erinne<lb/>rung an jene zarten Jahre ist längst verblaßt, und – mit einem Herzen ausgestattet, das<lb/> immer noch so empfindsam ist wie damals – ergebe ich mich dem Taumel der Bewun<lb/>derung um so ungezügelter, als derjenige, der mir diesen einflößt, mich gewiß nie zu<lb/> Gesicht bekommen wird und ich nicht den Hochmut habe, mir einzubilden, daß er<lb/> meinen Namen kenne, wenngleich ich die Kühnheit besaß, mich den literarischen<lb/> Freuden bereits im Frühling meiner Jahre hinzugeben. Aber ich kenne ihn, ich habe<lb/> diese unnachahmliche Mischung von geistreicher Satire, feinem Scherz und erhabener<lb/> Empfindsamkeit schätzen gelernt, dieses einzigartige Genre, das Deutschland zur Ehre<lb/> gereicht. — Die Hommage, die ich ihm erweise, ist um so aufrichtiger, als ich nicht das<lb/> Glück habe, seine Landsmännin zu sein, und ich bisher die größten Vorurteile gegen<lb/> die deutsche Literatur hegte. Er war es, der mich dazu brachte, seiner Nation Gerech<lb/>tigkeit widerfahren zu lassen, die ich zwar fähig glaubte, im erhabenen Genre zu bril<lb/>lieren, nicht aber, Anmut der Sprache und genialische Größe miteinander zu vereinen.<lb/> Es ist jedoch weniger sein Stil, der mich einnimmt, als vielmehr das Herz, das dieser<lb/> erahnen läßt. Jean Paul glaubt an die Tugend, und sie ist es, die ihm ihre Sprache ein<lb/>gibt, damit er sie würdig ausmale. Jean Paul glaubt an die Freundschaft, diese göttliche<lb/> Gefühlsregung, die denen, die ihrer Empfindung würdig sind, zeigt, daß ihre Seele<lb/> anders beschaffen ist als die der breiten Masse. Jean Paul glaubt an die Liebe, an jene<lb/> Liebe, derer sich die seligen Geister in einer besseren Welt erfreuen. — Er hat in mei<lb/>nem Busen all die Illusionen des zarten Alters geweckt, süße Tränen rannen mir aus<lb/> den Augen, und ich rief mit Verzückung aus: nein, die Tugend, die Liebe sind keine<lb/> Chimären! Es gibt ein Geschöpf, das all deine Empfindungen wiedergibt. O, großer<lb/> Geist! Empfangen Sie die bescheidene Hommage, die ich Ihnen darbiete! Ein Herz,<lb/> durchdrungen von den Reizen der Tugend, aber dürstend vor Schmerz – zusammenge<lb/>preßt von der Ungerechtigkeit der Menschen, betrübt über ihren Kleinmut, ihre Ober<lb/>flächlichkeit, ihre Unbeständigkeit –, hätte in seinem Kummer ohne Sie und ohne<lb/> Rousseau vielleicht gemeint, daß es nichts gebe als ein blind wirkendes Schicksal und<lb/> daß dem armseligen Menschen, um der Vorsehung gewahr zu werden, nichts zu Ge</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="714" facs="#f0325"/>
                  <hi rendition="#i">bote stehe als seine lästige Vernunft, die ihm zwar hilft, seine Fehler einzusehen, nicht<lb/> aber, sie zu vermeiden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Wäre ich Ihrem Briefträger, Spitzius Hoffmann, bekannt, so würde ich ihn mit<lb/> dieser Post für Sie beauftragen. Indessen bediene ich mich des gewöhnlichen Weges –<lb/> auf dem die Post zwar nicht von Eseln befördert wird, allzu oft aber von Tieren dieser<lb/> Art stammt. Ich weiß Ihre Adresse nicht, aber Jean Paul wird in Leipzig bekannt sein.<lb/> Mögen Sie zudem über die Auslassung Ihrer Titel hinwegsehen, ich kenne sie nicht.<lb/> Aber einen tragen Sie, den das Siegel des Genies ihrer Stirn aufgeprägt hat, und vor<lb/> diese wage ich mit Stolz zu treten, denn ich fühle mich ihrer würdig.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ich bin weder Backfisch noch Dienerin noch verliebte Dame im gewöhnlichen<lb/> Sinn der Wortes. Mein Brief schuldet sich dem Bedürfnis zu schreiben und der sonder<lb/>baren Gefühlsregung, die Sie mir eingeflößt haben und die Ihnen schmeicheln muß, da<lb/> alles, was dem Herzen entspringt, an ein Herz wie das Ihre zurückfließen muß. Ich<lb/> würde gerne erfahren, ob Sie diesen Brief erhalten haben, ehe Sie mir nicht geantwortet<lb/> haben, nenne ich Ihnen aber meinen Namen nicht. Seien Sie so gut, Ihren Brief an<lb/> eine Freundin zu adressieren, die beauftragt ist, ihn mir zukommen zu lassen. Auf den<lb/> ersten Umschlag nur die Wörter: für <hi rendition="#g">Joséphine</hi>, das ist mein Name; ich bin der Täu<lb/>schung nicht fähig, selbst wenn ich tändle. Meinen vollständigen Namen werden Sie,<lb/> wenn Sie dies wünschen, eines Tages auf dem zweiten Briefumschlag erfahren. Ihro<lb/> Hochwürden etc. ist davon in Kenntnis gesetzt, er wird mir Ihren Brief überreichen,<lb/> sofern Sie die Güte haben, mich mit einer Antwort zu beehren.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <space dim="vertical"/>
               <closer>
                  <dateline>
                     <hi rendition="#i">den 15. März 1799</hi>
                  </dateline>
               </closer>
               <lb/>
               <postscript>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Ich lege Ihnen eine Übersetzung des kleinen Stückes von Ihnen bei, welches Klotilde<lb/> am Grabe ihrer Freundin vorträgt. Die ganze Kraft des Originals in einem so kurzen<lb/> Versmaß wiederzugeben, ist mir nicht gelungen. Ich wollte Ihnen nur zeigen, daß ich<lb/> Ihre Sprache ausreichend verstehe, um die ganze Schönheit Ihres Stils zu spüren, Ich<lb/> bin überzeugt davon, daß Sie die meine verstehen. Allein das bißchen Französisch,<lb/> welches im <hi rendition="#g">Hesperus</hi> vorkommt, ist zu anmutig, als daß ich mich täuschen könnte.<lb/> Ich bitte Sie um Nachsicht für die Freiheit, die ich mir herausnahm, einen Plural auf<lb/> einen Singular zu reimen. Da ich jedoch nicht die Absicht habe, meine Übersetzung<lb/> einem Rezensenten vorzulegen, dürfte mir diese poetische Freiheit erlaubt sein.</hi>
                  </p>
                  <p>(Übersetzung aus dem Französischen von Anne Baillot)</p>
               </postscript>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004228">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Marie-Josephe (<hi rendition="#g">Josephine</hi>) von Sydow geb. Peyrennit de l’Escun (Lescun) wurde<lb/> 1758 oder 1761 im Süden Frankreichs geboren. Ihr Vater war Offizier, ihre Mutter<lb/> eine »schöne, geistreiche und eitle Frau«. Sie bemühte sich um die standesgemäße<lb/> Erziehung des empfindsamen Kindes, verwandelte dessen Zuneigung jedoch rasch in<lb/> heftige Ablehnung (vgl. S. 291,24–33). Mit ihrem ersten Mann Louis Joseph de Mon<lb/>bart verließ sie in sehr jungen Jahren Frankreich und kam nach Berlin. Aus dieser Ehe<lb/> stammen die Kinder Friedrich Wilhelm Josef (1782–1821), der später preußischer<lb/> Infanteriekapitän wurde und Heinrich Karl von Monbart (1784–1808). Um 1785</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="715" facs="#f0326"/>
                     <hi rendition="#i">ließ sie sich scheiden und heiratete am 19. September 1786 den jungen pommerschen<lb/> Offizier Hans-Friedrich Joachim von Sydow (1762–1823), vgl. ihre Beschreibung im<lb/> folgenden Brief an Jean Paul S. 292,27–294,12. Auch diese Ehe wurde um 1801<lb/> geschieden, Josephine von Sydow zog sich auf eines ihrer Güter nach Klein-Rambin<lb/> bei Körlin in Pommern zurück, 1811 verkaufte sie ihre Güter und zog nach Berlin,<lb/> wo sie am 26. Januar 1829 starb.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Ihre literarischen Arbeiten verfaßte Josephine von Sydow während der ersten Jahre<lb/> ihres Deutschlandaufenthalts in französischer Sprache und im schwärmerischen Stil<lb/> der englischen und französischen Empfindsamkeit: »Les Loisirs d’une jeune Dame«<lb/> (Berlin: G.J. Decker 1777, 2. Aufl. Breslau 1784) erschien anonym und beschreibt<lb/> ihre Eindrücke auf der Reise von Frankreich nach Berlin. Während dieses Erstlings<lb/>werk dem Prinzen Heinrich gewidmet ist, Friedrichs II. Bruder Friedrich Ludwig<lb/> Heinrich (1726–1802), wurde der Erziehungsroman: »Sophie ou de l’éducation des<lb/> filles« (Berlin: G.J. Decker 1777, im selben Jahr noch ins Deutsche übersetzt), dem<lb/> preußischen König selbst dediziert. Des weiteren erschienen »Mélanges de Littérature<lb/> dédiés à Son Altesse Royale Monseigneur le Prince de Prusse« (Breslau: Guillaume<lb/>Théophile Korn 1779; eine Teilübersetzung erschien mit dem Titel »Moralische Er<lb/>zählungen«, Erfurt: Keyser 1781), »De l’Education d’une Princesse« (Berlin: Chrétien<lb/> Frédéric Himburg 1781) und »Lettres taïtiennes« (2 Bde, Bruxelles: B. Le Francq<lb/> 1786).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">In den schwärmerischen Briefen, die sich Josephine von Sydow und Jean Paul<lb/> schrieben, tauchte bald der Wunsch nach einem Zusammentreffen auf. Jean Paul fühlte<lb/> sich mit Josephine von Sydow sehr verbunden. Er nennt sie seine schöne Seelenschwe<lb/>ster und ist, nachdem sie ihm ein Bild von sich geschickt hatte, erstaunt »über die fran<lb/>zösische Jugend Schönheit« (vgl. III 3, 200,23, Nr. 275 vom 6.–10. Juni 1799 und<lb/> besonders S. 247,21–22, Nr. 339 vom 2.–7. November 1799 an Christian Otto). Das<lb/> Treffen fand Ende Mai 1800 in Berlin statt, wohin Josephine von Sydow für einige<lb/> Tage mit ihrer Tochter gekommen war. Nach ihrer Abreise schrieb Jean Paul am<lb/> 29. Juni an Christian Otto:</hi> Meine <hi rendition="#k">Sydow</hi> hat meine vermehrte Achtung mit<lb/>genommen. Welches Weib! Südliche Naivetät (bis zum Komischen) — süd<lb/>liches Feuer — Festigkeit — Weichheit — und ein treues deutsches Auge!<lb/> Sie lieb’ ich wie es Gott haben wil <hi rendition="#i">(III 3, 346,30–33, Nr. 482). Nach ihrem<lb/> Treffen wurden die Briefe seltener. Ihren letzten Brief an Jean Paul schrieb Josephine<lb/> von Sydow am 18. September 1803 und klagte darin über Vereinsamung und gab ihrer<lb/> Enttäuschung vom Leben und von den Menschen Ausdruck. Ihren Wunsch, Werke<lb/> von Jean Paul ins Französische zu übersetzen, konnte sie nicht mehr realisieren. (Vgl.<lb/> Albert Béguin, Jean Pauls französische Freundin, in: Zeitschrift für Bücherfreunde 38,<lb/> Leipzig: G. A. 1934, S. 142–146; Albert, Béguin, Une amie Française de Jean-Paul,<lb/> Madame de Monbart (Joséphine von Sydow), in: Révue de Littérature comparée, Paris<lb/> 1935, S. 30–59).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">271,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi>
                  <hi rendition="#g">d’Hespérus</hi>] <hi rendition="#i">Der »Hesperus« war 1798 in zweiter Auflage erschienen (vgl.<lb/> Erläuterung zu S. 9,22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="716" facs="#f0327"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">271,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Clotilde] <hi rendition="#i">Klotilde ist die weibliche Hauptfigur im »Hesperus«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">271,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> son portrait] <hi rendition="#i">Jean Pauls Porträt befand sich im ersten Band der neuen<lb/> Auflage vom »Hesperus« vor dem Titelblatt (vgl. Erläuterung zu S. 29,11.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">271,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> sans <hi rendition="#i">bis</hi> jamais] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Aber sagen Sie mir nicht mehr, daß ich Sie<lb/> niemals sehen werde <hi rendition="#i">(III 3, 171,33–34).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">271,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>–<hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> qu’il connaisse <hi rendition="#i">bis</hi> littéraires] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung. In<lb/> seinem Antwortbrief bat Jean Paul um ihren vollständigen Namen und um ihre Werke<lb/> (III 3, 171,19–21). Mit dem Brief vom 14. Mai 1799 übersandte Josephine von Sydow<lb/> dann drei ihrer Werke (vgl. IV 3.1, 318,20–30).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> l’hommage] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Ein Lorbeer hat grössern Werth, wenn man ihn<lb/> aus einer <hi rendition="#g">weiblichen</hi> und <hi rendition="#g">einer ausländischen</hi> Hand zugleich empfängt<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 3, 171,16–17).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Rousseau] <hi rendition="#i">Jean Jacques Rousseau war das wichtigste der literarischen Vorbil<lb/>der Josephine von Sydows. Ihre Romane und pädagogischen Schriften wurden beson<lb/>ders von Rousseaus »Emile« (1762) geprägt. In ihrem zweiten Brief an Jean Paul<lb/> schrieb sie, daß sie die Prinzipien von Rousseau quasi mit der Muttermilch aufgenom<lb/>men habe und verglich Jean Pauls »Hesperus« mit der Wirkung der Werke Rousseaus<lb/> (vgl. S. 291,30–33 und S. 295,32–296,4).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi>
                  <hi rendition="#k">Spitzius Hoffmann</hi>] <hi rendition="#i">Im »Hesperus« versorgt der Posthund Spitzius Hof<lb/>mann den auf der Insel St. Johannis lebenden Erzähler mit »Erzähl-Stoff« (vgl. I 3,<lb/> 33–39).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">272,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–33</hi> J’ignore <hi rendition="#i">bis</hi> je les ignore] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Meine Adresse war die rechte<lb/> (Leipzig ausgenommen) — ich bin nichts als ein Mensch, nur ein Autor —<lb/> noch nicht einmal ein Verlobter; daher ich Pfingstkapitel schreibe, um es<lb/> zu vergessen <hi rendition="#i">(III 3, 171,30–32).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">273,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> Je désirerais <hi rendition="#i">bis</hi> mon nom] <hi rendition="#i">Jean Paul bat Josephine von Sydow, die »ver<lb/>hülte Freundin, um frühe und ofne Antwort« (vgl. III 3, 171,29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">273,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–9</hi> la seconde enveloppe] <hi rendition="#i">Den darauffolgenden Brief an Jean Paul schrieb<lb/> Josephine von Sydow am 5. April 1799 (vgl. Nr. 176).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">273,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> Je joins <hi rendition="#i">bis</hi> son amie] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 132,30–33. Jean Paul<lb/> antwortet:</hi> Bei den drei ersten Strophen Ihres Lieds scheint das Deutsche die<lb/> schwache Uebersezung Ihres Französischen zu sein. Blos das sanfte <hi rendition="#k">l’orne</hi>
                  <lb/> stört den schönen Eindruk. Aber in der vierten Strophe wünscht’ ich eine<lb/> grössere Annäherung ans Original; »<hi rendition="#k">reste</hi>« »<hi rendition="#k">habite</hi>« — diese synonyme<lb/> Verdoppelung — schwächt. In der fünften wird die Antithese vermist, zwi<lb/>schen dem schmerzlichen Bewegen des Herzens und zwischen der Ruhe<lb/> am stumsten Orte <hi rendition="#i">(III 3, 171,22–28). Vgl. den Abdruck des Gedichts, in: H<hi rendition="#sup">2</hi> 3,<lb/> 339–340. (Vgl. ihren folgenden Brief an Jean Paul, S. 295,21–32 und Jean Pauls<lb/> Antwortbrief, III 3, 201,22–24, Nr. 275.)</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>