<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_215">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="215">215. VON CHARLOTTE VON KALB. KALBSRIETH, 16. BIS 19. JUNI 1799, SONNTAG BIS MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Charlotte von Kalb an Jean Paul. Kalbsrieth, 16. bis 19. Juni 1799, Sonntag bis Mittwoch</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>338</num>
                  <num>339</num>
                  <num>340</num>
                  <num>341</num>
                  <num>342</num>
                  <num>343</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>797</num>
                  <num>798</num>
                  <num>799</num>
                  <num>800</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-005884">Kalbsrieth, Sachsen-Anhalt</placeName>
               <date from="1799-06-16" to="1799-06-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_217"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_282"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_217"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_216"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_212"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_219"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_338-9"/>
            <note type="editorial">DRUCK UND ABSCHRIFT</note>
            <lb n="10" xml:id="IV-3.1_338-10"/>
            <opener>
               <dateline>Kalbsrieth, den 16. Juni.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.1_338-11"/>
            <p>Als ich allein auf der Landstraße fuhr, war mein Gedanke mit<lb xml:id="IV-3.1_338-12"/> wenigen Personen beschäftigt. Ich dachte an Paul zweimal, und<lb xml:id="IV-3.1_338-13"/> den dritten Teil meiner Zeit erfüllten die andern Bekannten mei<lb xml:id="IV-3.1_338-14" rendition="#hyphen"/>ner Seele. Auch ich war mir eines solchen freien, ruhigen, voll<lb n="15" xml:id="IV-3.1_338-15"/> Liebe und Gedanken erfüllten Gemütes bewußt, daß ich selbst von<lb xml:id="IV-3.1_338-16"/> meinem <hi rendition="#g">willenlosen und hoffnungslosen Wesen innigst<lb xml:id="IV-3.1_338-17"/> bewegt</hi> war. Ach nein, doch hoffnungsvoll, denn Du wirst mich<lb xml:id="IV-3.1_338-18"/> immer lieben, und was fehlt mir dann zum höchsten Glück, als<lb xml:id="IV-3.1_338-19"/> Deine Gegenwart? Keine Gegenwart hat Bedeutung ohne die<lb n="20" xml:id="IV-3.1_338-20"/> Liebe. Kein Wesen hört, keines versteht das andere ohne die<lb xml:id="IV-3.1_338-21"/>
               <hi rendition="#g">Liebe. Sie</hi> ist das Licht, ohne das kein sterbliches Wesen eine<lb xml:id="IV-3.1_338-22"/> Seele erkennen kann. Es giebt nichts Schmerzlicheres, als die<lb xml:id="IV-3.1_338-23"/> gleichgültige Gegenwart eines Wesens, das sonst uns nahe war,<lb xml:id="IV-3.1_338-24"/> das einst zu unserm Herzen sagte: Du bist mein. »Die Zeit ist<lb n="25" xml:id="IV-3.1_338-25"/> vorbei, in der wir nicht liebten, uns nicht kannten, — jetzo ist die<lb xml:id="IV-3.1_338-26"/> Ewigkeit, in der wir’s thun«, das ist die schönste Zeile Deiner<lb xml:id="IV-3.1_338-27"/> Hand, die ich besitze. Als ich neulich Deine Briefe wieder las,<lb xml:id="IV-3.1_338-28"/> haben diese Worte einen hohen Mut mir gegeben, und Du hät<lb xml:id="IV-3.1_338-29" rendition="#hyphen"/>test schwören können, ich liebe Charlotte nicht — ich hätte ge<lb n="30" xml:id="IV-3.1_338-30" rendition="#hyphen"/>schworen, er liebt mich dennoch. Wir werden die Welt verlassen,<lb xml:id="IV-3.1_338-31"/> in der wir uns nicht erkennen und lieben konnten. Du wirst die<lb xml:id="IV-3.1_338-32"/> Geliebten Deines Herzens zu Dir rufen und unter ihnen auch<lb xml:id="IV-3.1_338-33"/>
               <pb n="339" facs="#f0351"/> mich; meine Liebe wird erscheinen dürfen, leicht, gefällig, innig<lb xml:id="IV-3.1_339-1"/> und thätig, huldigend und belohnend. Du wirst mich nicht mehr<lb xml:id="IV-3.1_339-2"/> verkennen, und in dieser Stimmung liegt alles, was meine Seele<lb xml:id="IV-3.1_339-3"/> verlangt. Ich war, ich bin innigst bewegt; was ich so selten kann,<lb xml:id="IV-3.1_339-4"/> ich konnte weinen. Was ist’s in mir, das diesen Geist mir schafft<lb n="5" xml:id="IV-3.1_339-5"/> und dies Erheben über alles und Ergeben in alle Dinge? Und ich<lb xml:id="IV-3.1_339-6"/> war lange ohne Gedanken, betäubt war ich in dieser Frage an mich<lb xml:id="IV-3.1_339-7"/> selbst versunken, als schnell mit vielen Thränen dies Wort aus<lb xml:id="IV-3.1_339-8"/> meinem Herzen quoll oder kam: »Werdet wie die Kinder, sonst<lb xml:id="IV-3.1_339-9"/> kommt ihr nicht ins Himmelreich.« Das ist der kindliche Sinn,<lb n="10" xml:id="IV-3.1_339-10"/> den ich in meinem Herzen so gerne pflege, das von allen unnüt<lb xml:id="IV-3.1_339-11" rendition="#hyphen"/>zen Bedürfnissen befreite Leben, die Freuden, die nur das eigne<lb xml:id="IV-3.1_339-12"/> Herz erschafft und teilt. Aber ist denn eine andere Freude als<lb xml:id="IV-3.1_339-13"/> diese? Alles andre ist Irrtum, Zerstreuung oder gar der Laut eines<lb xml:id="IV-3.1_339-14"/> zu gewohnten Schmerzes. O, es ist nichts Schrecklicheres, als das<lb n="15" xml:id="IV-3.1_339-15"/> bange, verworrene, zwecklose Dasein, wo die Seelen verscheucht<lb xml:id="IV-3.1_339-16"/> werden.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_339-17"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p rendition="#right">Den 17.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_339-18"/>
            <p>Ich fand in unserer Goldnen Aue die Luft milder, den Rasen<note corresp="#IV-3.1_339-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005884" ana="†">
                        <placeName>Kalbsrieth, Sachsen-Anhalt</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_339-19"/> grüner und die Gegend süßer, denn sie versorgt reichlich die Kin<lb n="20" xml:id="IV-3.1_339-20" rendition="#hyphen"/>der der Natur. Nur fünf Stunden fuhr ich, so kam ich schweigend<lb xml:id="IV-3.1_339-21"/> an. Die Kinder waren um meinen Wagen versammelt, und Hein<note corresp="#IV-3.1_339-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002009" ana="†">
                        <persName>Heinrich von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002010" type="children">
                        <persName>Heinrich und Charlotte von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_339-22" rendition="#hyphen"/>rich und die Bärbel und die andern. Das kleine Hündchen meines<note corresp="#IV-3.1_339-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000193" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Bärbel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_339-23"/> Sohnes Fritz sprang in Wagen und leckte mir die Wange. Die<note corresp="#IV-3.1_339-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002006" ana="†">
                        <persName>Friedrich von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_339-24"/> Bärbel reichte, küßte, drückte mir die Hand, August brachte mir<note corresp="#IV-3.1_339-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000193">
                        <persName>
                           <name type="reg">Bärbel</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002005" ana="†">
                        <persName>August von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-3.1_339-25"/> sein neuestes Kleinod, ein junges Kätzchen. Edda, meine süße,<note corresp="#IV-3.1_339-26">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002004" ana="†">
                        <persName>Amalia Rezia Eleonore Adelaide von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_339-26"/> schon wie die Mutter verkannte Edda, eine niedliche Zeichnung<lb xml:id="IV-3.1_339-27"/> von ihrer Hand. Sie war sehr liebenswürdig, sehr sanft, und so<lb xml:id="IV-3.1_339-28"/> blieb sie die ganze Zeit. Da ich mich jetzo dem Ausbruch des<lb xml:id="IV-3.1_339-29"/> freudigen Wohlgefallens nicht mehr überlassen darf, so bin ich<lb n="30" xml:id="IV-3.1_339-30"/> ernst mit ihr, aber weil doch die Liebe einen Ausdruck haben<lb xml:id="IV-3.1_339-31"/> muß, so treten mir oft von inniger Freude über sie zitternd fast<lb xml:id="IV-3.1_339-32"/> Thränen der Wehmut in die Augen. Lieber, Guter, vergieb, ehe<lb xml:id="IV-3.1_339-33"/> Du es liest, mein Bekenntnis.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_339-34"/>
            <p>Du hast mir oft tiefe Schmerzen gegeben! Dichterbiographen<lb n="35" xml:id="IV-3.1_339-35"/> wie Du, das heißt, wie Du allein bist, sehen, fassen, bilden, zeich<lb xml:id="IV-3.1_339-36" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="340" facs="#f0352"/>nen und schaffen tief die Menschheit. Aber die Wirklichkeit eines<lb xml:id="IV-3.1_340-1"/> festen, unzerstörlichen, liebenden Gemüts fassen sie nicht. Ich<lb xml:id="IV-3.1_340-2"/> glaube fast, sie sind besorgt, daß in den Zügen, in der Seele der<lb xml:id="IV-3.1_340-3"/> Menschen etwas ist, was ihren Idealen gleicht. Sie sind eifersüchtig<lb xml:id="IV-3.1_340-4"/> auf die Kinder ihres Gemüts und ihrer Phantasie. Die Wirklich<lb n="5" xml:id="IV-3.1_340-5" rendition="#hyphen"/>keit darf ihre Begeisterung nicht erfüllen, sie sind zu stolz und zu<lb xml:id="IV-3.1_340-6"/> mutlos. O, das Herz des Menschen, welch’ ein stolzes und ver<lb xml:id="IV-3.1_340-7" rendition="#hyphen"/>zagtes Ding! Ich verzage nicht an meinem Herzen, aber verstum<lb xml:id="IV-3.1_340-8" rendition="#hyphen"/>men, erstarren wird es wohl müssen, denn das Herz, die Liebe<lb xml:id="IV-3.1_340-9"/> bildet hier auf Erden nur den Geist zu höheren Begriffen, und<lb n="10" xml:id="IV-3.1_340-10"/> mangelnd und unbeseligt wird mein Geist das Leben verlassen. Ja,<lb xml:id="IV-3.1_340-11"/> mein Teurer, ich sage Dir jetzo nicht, wie oft ich gelitten habe,<lb xml:id="IV-3.1_340-12"/> wie zerstörend, so daß ich mein Herz Deiner Gewalt entziehen<lb xml:id="IV-3.1_340-13"/>
               <hi rendition="#g">müßte, (wenn Du es nicht haben willst</hi>) als länger den Tod<lb xml:id="IV-3.1_340-14"/> der Liebe so oft zu schmecken. Denn sie erwacht immer wieder<lb n="15" xml:id="IV-3.1_340-15"/> in Deiner Gegenwart, ach, leider auch durch Deine Bücher, und<lb xml:id="IV-3.1_340-16"/> ich muß mit <hi rendition="#k">St. Preux</hi> sagen: <hi rendition="#k">On veut te fuir, le fantome est<note corresp="#IV-3.1_340-17">
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-009524" ana="†">
                           <author>Rousseau, Jean-Jacques (1712–1778)</author>
                           <title>Julie ou La Nouvelle Héloise (1761)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_340-17"/> dans ton coeur</hi>. Du bist nicht schuld daran, ich weiß es wohl,<lb xml:id="IV-3.1_340-18"/> verzeih also meiner Klage — Du bist nicht Schuld daran — <hi rendition="#g">Du<lb xml:id="IV-3.1_340-19"/> bist, das weiß mein Herz, und darum will es zu Dir!!!</hi> —<lb n="20" xml:id="IV-3.1_340-20"/> Wenn einst glücklicher ich neben Dir ruhe, will ich Dir vieles<lb xml:id="IV-3.1_340-21"/> erzählen, und dann wird die Thräne der Wehmut sich mit den<lb xml:id="IV-3.1_340-22"/> Thränen der Freude mischen, dann küssen wir die letzten Zei<lb xml:id="IV-3.1_340-23" rendition="#hyphen"/>chen unserer vergangenen Leiden innig von den Wangen, und<lb xml:id="IV-3.1_340-24"/> keine ähnlichen Klagen erpressen wieder diese Zeugnisse einer<lb n="25" xml:id="IV-3.1_340-25"/> ewigen Liebe!</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_340-26"/>
            <p>Man verwunderte sich, daß ich so allein kam und mein Sohn<lb xml:id="IV-3.1_340-27"/> Fritz hat das Geheimnis ausgeplaudert: sie haben gewettet, J. P.<note corresp="#IV-3.1_340-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002006">
                        <persName>Friedrich von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_340-28"/> käme mit, aber er kam nicht. Er kommt nicht. Ob ich gleich im<lb xml:id="IV-3.1_340-29" rendition="#hyphen"/>mer an Dich denke, so will ich Johanni den ganzen Tag und auch<note corresp="#IV-3.1_340-30">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010728" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.1_340-30"/> den Abend so an Dir denken, als wenn Du da wärest. Ich werde<lb xml:id="IV-3.1_340-31"/> Deine Stimme hören, und meinen Namen Charlotte sanft klin<lb xml:id="IV-3.1_340-32" rendition="#hyphen"/>gend und leise an Deiner Lippe belauschen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_340-33"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p rendition="#right">D. 18.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_340-34"/>
            <p>Heute bin ich müde, ich habe nicht geschlafen. Gestern war ich<lb n="35" xml:id="IV-3.1_340-35"/> zu beklemmt, und die Zukunft hatte eine düstre, dunkle Schwere<lb xml:id="IV-3.1_340-36"/>
               <pb n="341" facs="#f0353"/> für mich. In der Ermattung träumen wir leichter und können<lb xml:id="IV-3.1_341-1"/> schwer den Traum, den Wunsch von der Wirklichkeit, von der<lb xml:id="IV-3.1_341-2"/> Gabe und Besitz eines glücklichen Seins unterscheiden.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_341-3"/>
            <p>Ich denke oft an das Projekt, welches mir in Jena eröffnet<note corresp="#IV-3.1_341-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005875">
                        <placeName>Jena</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011458">
                        <placeName>Reichardtscher Garten, Gartenhaus</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_341-4"/> wurde. Ich glaube und hoffe, es soll gelingen. Die Gegend ist die<lb n="5" xml:id="IV-3.1_341-5"/> reizendste in Deutschland, gute Lebensmittel, schöne Dörfer, eine<note corresp="#IV-3.1_341-6">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_341-6"/> nahe Meß- und Marktstadt, gute Postcourse, Buchhandlungen in<lb xml:id="IV-3.1_341-7"/> vielen nahe liegenden Städten, die reichen Sammlungen von Bü<lb xml:id="IV-3.1_341-8" rendition="#hyphen"/>chern in Klöstern, reiche Privat-Personen, gefällige Menschen.<lb xml:id="IV-3.1_341-9"/> Dort kann man das Stadtleben mit dem Landleben vereinigen<lb n="10" xml:id="IV-3.1_341-10"/> und wegen der häuslichen, friedlichen, aber reichen Einrichtung<lb xml:id="IV-3.1_341-11"/> an den reellen Bedürfnissen Freunde bei sich sehen und bewirten.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_341-12"/>
            <p>Wie, wenn wir gar unserm Herder eine Freistatt bereiten könn<note corresp="#IV-3.1_341-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001675">
                        <persName>Johann Gottfried von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_341-13" rendition="#hyphen"/>ten, der von seinen Consistorialarbeiten sich befreien müßte, eine<lb xml:id="IV-3.1_341-14"/> Pension nehmen und die letzten Jahre des Lebens den Musen<lb n="15" xml:id="IV-3.1_341-15"/> und der Ruhe und der Freundschaft widmen? Du mußt wohl<lb xml:id="IV-3.1_341-16"/> merken, daß ich halb schlaftrunken bin. Ich dachte an ihn, weil<lb xml:id="IV-3.1_341-17"/> Du ihn liebst; ich liebe ihn auch, aber mein Herz bedarf nur<lb xml:id="IV-3.1_341-18"/>
               <hi rendition="#g">Liebe</hi> und <hi rendition="#g">Ruhe</hi>; also wünsche ich niemand als Dich für mich.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_341-19"/>
            <p>Der Mann erhält die Ansicht der Gestaltenwelt fast nur durch<lb n="20" xml:id="IV-3.1_341-20"/> sein Weib, und er traut der Wirklichkeit selten etwas mehr, als<lb xml:id="IV-3.1_341-21"/> was sie ihm beweisen kann. Diese Erfahrung hat sich bei mir<lb xml:id="IV-3.1_341-22"/> noch nie widersprochen. Alles was über diese Wesen sich sein<lb xml:id="IV-3.1_341-23"/> Geist vorstellt, gehört zum Idealischen, zum Unnützen, zur Aus<lb xml:id="IV-3.1_341-24" rendition="#hyphen"/>artung. So habe ich gemeine Köpfe gekannt, die eine größere<lb n="25" xml:id="IV-3.1_341-25"/> Rangordnung unter dem weiblichen Geschlecht fassen konnten,<lb xml:id="IV-3.1_341-26"/> als die feinsten, größten. Ich kenne nichts Trivialeres, als die Vor<lb xml:id="IV-3.1_341-27" rendition="#hyphen"/>stellungen unserer meisten Aufklärer, auch Dichter, über die<lb xml:id="IV-3.1_341-28"/> Frauen — Wieland, Falk u. a. m.</p>
            <note corresp="#IV-3.1_341-29">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-001032">
                     <persName>Johannes Daniel <name type="reg">Falk</name>
                     </persName>
                  </person>
                  <person corresp="#JP-004710">
                     <persName>Christoph Martin <name type="reg">Wieland</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.1_341-29"/>
            <p>Einige spotten zwar über das gemeine, mißbrauchte und ver<lb n="30" xml:id="IV-3.1_341-30" rendition="#hyphen"/>tändelte Leben der Frauens, aber sie glauben nicht, daß mit einer<lb xml:id="IV-3.1_341-31"/> ächten Geisteskultur auch die praktische Thätigkeit an Einsicht,<lb xml:id="IV-3.1_341-32"/> Reinheit, Zweckmäßigkeit und richtiger Würdigung der Dinge<lb xml:id="IV-3.1_341-33"/> nur allein gebildet werden kann. Ich hatte in diesem Betracht eine<lb xml:id="IV-3.1_341-34"/> sonderbare Lage in der Jugend: ein Buch in der Hand und lesend;<lb n="35" xml:id="IV-3.1_341-35"/> in der Küche, Keller, Boden, Kinderstube und am Krankenbette<lb xml:id="IV-3.1_341-36"/> immer Beobachtung der Wirklichkeit, thätig und ordnend stand<lb xml:id="IV-3.1_341-37"/>
               <pb n="342" facs="#f0354"/> ich einem Hauswesen vor, wo mehr als 30 Personen Nahrung und<lb xml:id="IV-3.1_342-1"/> Aufsicht forderten. Mir schien jede Thätigkeit im Leben und selbst<lb xml:id="IV-3.1_342-2"/> das Sterben so leicht, daß ich nichts für schwer achtete und fürch<lb xml:id="IV-3.1_342-3" rendition="#hyphen"/>tete, als die Geduld. Und dieser ernsten, strengen, stummen, lieb<lb xml:id="IV-3.1_342-4" rendition="#hyphen"/>losen und tötenden Gewalt habe ich mein Lebelang dienen müs<lb n="5" xml:id="IV-3.1_342-5" rendition="#hyphen"/>sen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_342-6"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p rendition="#right">Den 19. Juni.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_342-7"/>
            <p>Heute ist der Tag, wo ich einen Brief von Ihnen erwartete und<lb xml:id="IV-3.1_342-8"/> keinen erhielt. Ich will heute über Ihr Buch schreiben, was mir<note corresp="#IV-3.1_342-9">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010558" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_342-9"/> einfällt.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-3.1_342-10"/>
            <p>Die Vorrede hat schöne Gedanken. Es kann sich eine bessere<note corresp="#IV-3.1_342-11">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010568" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Vorrede</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_342-11"/> Zeit in stillen Gemütern verbreiten, aber sie wird es schwer, wenn<lb xml:id="IV-3.1_342-12"/> der Mann für sich das Evangelium in dem selbstsüchtigen Eigen<lb xml:id="IV-3.1_342-13" rendition="#hyphen"/>nutz will, aber für die Frauen das strenge Gesetz. Auch giebt’s<lb xml:id="IV-3.1_342-14"/> Ansichten der Dinge, die nichts wirken. Keine Karikatur bessert<lb n="15" xml:id="IV-3.1_342-15"/> oder kann moralische, das heißt ruhige, glückliche Menschen<lb xml:id="IV-3.1_342-16"/> machen. Die »Wandernde Aurora« hat mir sehr gefallen, so die<note corresp="#IV-3.1_342-17">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010563" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Die wandelnde
                        Aurora</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_342-17"/> Abhandlung über den Traum und fast auch ganz der Philosophie<note corresp="#IV-3.1_342-18">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010560" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Brief über die
                        Philosophie an meinen erstgeborenen Sohn Hans Paul</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010567" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Über das
                        Träumen</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_342-18" rendition="#hyphen"/>Brief, ich hab’ darüber an den Herder geschrieben; dann Luna am<note corresp="#IV-3.1_342-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001675">
                        <persName>Johann Gottfried von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010565" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Luna am Tag</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_342-19"/> Tag und die Neujahrs-Nacht. Der Hutverein ist gut; ich ahnde die<note corresp="#IV-3.1_342-20">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010561" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Die Bittschrift an
                        die deutsche Hut-Union</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010562" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Die Neujahrsnacht
                        eines Unglücklichen</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010564" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Gremser
                        Picknick</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.1_342-20"/> feine Satire und ihre Gestalten.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_342-21"/>
            <p>Das Testament für die Töchter ist eine zu leichte Arbeit für<note corresp="#IV-3.1_342-22">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010566" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Priviligiertes
                        Testament für meine sämtlichen Töchter</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_342-22"/> Sie. Ich muß einmal ein Testament für Töchter schreiben, wenn<lb xml:id="IV-3.1_342-23"/> ich einmal so dumm bin, meine eigenen Irrtümer zu bekennen.<lb xml:id="IV-3.1_342-24"/> Das Testament der Männer an die Töchter lautet ungefähr so: Ihr<lb n="25" xml:id="IV-3.1_342-25"/> habt kein Recht <hi rendition="#i">ans</hi> Leben, keine Liebe giebt’s für euch, ihr wer<lb xml:id="IV-3.1_342-26" rendition="#hyphen"/>det verachtet oder genossen. Ihr müßt lieben und einen einzigen<lb xml:id="IV-3.1_342-27"/> beglücken, aber ihr dürft weder Verstand noch Willen haben; kei<lb xml:id="IV-3.1_342-28" rendition="#hyphen"/>nen Wunsch, keine Freude und Teilnahme dürft ihr bezeigen,<lb xml:id="IV-3.1_342-29"/> nicht euer Verlangen allein, auch das unsere wird euch in der Er<lb n="30" xml:id="IV-3.1_342-30" rendition="#hyphen"/>innerung als Schuld angerechnet. Aber wenige Männer in gebil<lb xml:id="IV-3.1_342-31" rendition="#hyphen"/>deten Ständen haben diese Vorstellung, und Jean Paul wird solche<lb xml:id="IV-3.1_342-32"/> Stellen, die ihn zu einem Falk gesellen, in andern Auflagen ver<note corresp="#IV-3.1_342-33">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008356" ana="†">
                        <author>Falk, Johannes Daniel (1768–1826)</author>
                        <title>Taschenbuch für Freunde des Scherzes (1797–1804)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_342-33" rendition="#hyphen"/>meiden. Ich kenne nichts Schwächeres und Lächerlicheres an ei<lb xml:id="IV-3.1_342-34" rendition="#hyphen"/>nem Manne, als wenn er solche Offenbarungen des weiblichen<lb n="35" xml:id="IV-3.1_342-35"/> Herzens bekennt und gewiß nicht vertilgen, sondern uns kund<lb xml:id="IV-3.1_342-36"/>
               <pb n="343" facs="#f0355"/> thun möchte. Genug schriftlich! Das Picknick hat mir meist gefal<note corresp="#IV-3.1_343-1">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010558" ana="f†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_343-1" rendition="#hyphen"/>len; ich habe mich zu Euch und der Benigna gehalten. Mir fallen<lb xml:id="IV-3.1_343-2"/> Personen dabei ein. Die Satire über die Schriftstellerei der Frau<lb xml:id="IV-3.1_343-3" rendition="#hyphen"/>ens finde ich nicht ganz wahr; ich mag mit einem und dem<lb xml:id="IV-3.1_343-4"/> andern nichts zu thun haben, und selbst meine Tochter soll sich<note corresp="#IV-3.1_343-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002004" ana="†">
                        <persName>Amalia Rezia Eleonore Adelaide von <name type="reg">Kalb</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.1_343-5"/> nicht bemühen, aus Stolz sei es ihr verboten. Aber Ihr thut’s nur<lb xml:id="IV-3.1_343-6"/> aus Eigennutz, damit Euch nichts von unserer Seele entgehe, und<lb xml:id="IV-3.1_343-7"/> Ihr macht’s wie der Teufel, der die in die Ewigkeit behalten will.<lb xml:id="IV-3.1_343-8"/> Das glücklich liebende Weib wird kein Autor, und bei einer Un<lb xml:id="IV-3.1_343-9" rendition="#hyphen"/>glücklichen sucht niemand eine Freude. Warum wollt Ihr nicht,<lb n="10" xml:id="IV-3.1_343-10"/> daß sie ähnliche Mühen mit Euch habe und ähnliche Täuschun<lb xml:id="IV-3.1_343-11" rendition="#hyphen"/>gen erlebe? Die Ehrsucht, die Eitelkeit und Ehrgeiz hat nie diese<lb xml:id="IV-3.1_343-12"/> Gewalt über eine weibliche Seele, wie bei einem Manne. Sie<lb xml:id="IV-3.1_343-13"/> kann es nie vergessen, daß sie ein Herz hat und daß sie lieben<lb xml:id="IV-3.1_343-14"/> können. Kein Rausch, kein Rauch bringt sie um dies Bewußtsein<lb n="15" xml:id="IV-3.1_343-15"/> des Höchsten, und die Liebe, von der die Männer singen, ist dem<lb xml:id="IV-3.1_343-16"/> Weib die ewigste Wahrheit. Jean Paul muß sich in acht nehmen,<lb xml:id="IV-3.1_343-17"/> daß er nicht mit einer Heckenscheere das Gesträuch noch kürzer<lb xml:id="IV-3.1_343-18"/> beschneide. Den wahren Genius wird er nicht aufhalten, aber<lb xml:id="IV-3.1_343-19"/> manchen Druck vermehren und manche Dummheit befördern,<lb n="20" xml:id="IV-3.1_343-20"/> und soll das Weib nicht sein, was es sein kann und wird? Denn<lb xml:id="IV-3.1_343-21"/> Kinder haben und kochen und flicken kann auch geschehen, und<lb xml:id="IV-3.1_343-22"/> der Verstand und die Muse dient mit Grazie allen und jeden; so<lb xml:id="IV-3.1_343-23"/> laßt sie Schnorhammel sein und bleiben, für Vito, Veit, Jacques<note corresp="#IV-3.1_343-24">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010656" ana="†">
                        <title>Die unsichtbare Loge (1793): Jean Paul, Hofmeister
                        Gustavs</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010743" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Jean Paul, ein Sohn des Fürsten von
                        Flachsenfingen</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_343-24"/> und Jean!</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-3.1_343-25"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(Schluß fehlt?)</hi>
               </hi>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">1</hi>: Wahrheit 6, 91–95 (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">2</hi>: Denkwürdigkeiten 2, 76–81 (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">3</hi>: Kalb, 60–66, Nr. 64.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h<hi rendition="#sup">D</hi>: SNM Denkwürdigkeiten 2, 76–81 (Korrekturen Berends in seinem Handexemplar).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h<hi rendition="#sup">K</hi>: SNM Kalb, 60–66, Nr. 64 (Korrekturen Berends in seinem Handexemplar).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D<hi rendition="#sup">1</hi> (19.6.1799).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weitere Drucke: D<hi rendition="#sup">2</hi>. – D<hi rendition="#sup">3</hi>.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">3</hi> unter Einbeziehung von h<hi rendition="#sup">K</hi> und Berücksichtigung von h<hi rendition="#sup">D</hi>.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">339,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Das ist der] [Das ist] der <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">3</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#b">340,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Dir !!!] Dir ! <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">3</hi>
                  </hi> Dir !!! <hi rendition="#i">h<hi rendition="#sup">D</hi>
                  </hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">341,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> Vorstellungen] Vorstellung <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">2</hi> D<hi rendition="#sup">3</hi>
                  </hi> Vorstellungen <hi rendition="#i">h<hi rendition="#sup">D</hi> h<hi rendition="#sup">K</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Be<lb/>nigna] Benigna <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">1</hi>
                  </hi> Hermina <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">3</hi>
                  </hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">338,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Als ich <hi rendition="#i">bis</hi> fuhr] <hi rendition="#i">Charlotte von Kalb hatte ihren Wohnsitz in Weimar aufgelöst.<lb/> Nachdem sie sich einige Zeit in Kalbsrieth aufgehalten hatte, zog sie Anfang Juni nach</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="798" facs="#f0409"/>
                  <hi rendition="#i">Waltershausen. Charlotte von Kalb hatte Jean Paul zwei Mal aufgefordert, sie ein Stück<lb/> des Weges nach Waltershausen zu begleiten (vgl. S. 336,10–14 und S. 336,26–27).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">338,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–27</hi> Die Zeit <hi rendition="#i">bis</hi> wir’s thun] <hi rendition="#i">Am 23. Juni 1796 hatte Jean Paul an Char<lb/>lotte von Kalb geschrieben:</hi> Ich reiche dir die Hand über Zeit und Raum, es<lb/> war eine Zeit, eh’ ich dich kante und liebte; die Ewigkeit begint für die<lb/> Liebenden <hi rendition="#i">(III 2, 215, 26–27).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">339,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Werdet wie <hi rendition="#i">bis</hi> Himmelreich] <hi rendition="#i">Mt. 18,3.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">339,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Goldnen Aue] <hi rendition="#i">Gemeint ist Kalbsrieth.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">339,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> Heinrich] <hi rendition="#i">Heinrich von Kalb.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">339,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Bärbel] <hi rendition="#i">Bedienstete der Frau von Kalb.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">339,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Fritz] <hi rendition="#i">Carl Friedrich Heinrich Alexander von Kalb.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">339,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> August] <hi rendition="#i">August Wilhelm von Kalb.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">339,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> Edda] <hi rendition="#i">Amalia Rezia Eleonore von Kalb.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">340,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> mit <hi rendition="#k">St. Preux</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">dans ton coeur</hi>] <hi rendition="#i">Im Brief des Helden St Preux aus<lb/> Rousseaus Roman: »Julie ou la Nouvelle Héloïse« (1761) an Julies Vertraute und<lb/> Cousine Claire erzählt dieser von schweren, unentrinnbaren Träumen, in denen er<lb/> wieder und wieder den Tod seiner Geliebten miterleben muß: »Ein Traum, vornehm<lb/>lich der grausamste unter allen, verfolgte mich hartnäckig und von Traumgesicht zu<lb/> Traumgesicht (»de phantôme en phantôme«) endeten alle ihre verwirrten Erscheinun<lb/>gen stets mit diesem. (...) Meine Furcht legt sich bald, vor Erschöpfung schlafe ich wie<lb/>der ein; der selbe Traum versetzt mich wieder in die selbe Aufregung; ich wache auf<lb/> und schlafe zum dritten Male ein. Immer wieder dieses traurige Schauspiel; immer<lb/> wieder dasselbe Bild des Todes; immer wieder entweicht dieser undurchdringliche<lb/> Schleier meinen Händen und entzieht meinen Augen die Sterbende, die er bedeckt.«<lb/> (In der ersten deutschen Übertragung von Johann Gottfried Gellius zitiert nach Teil 5,<lb/> Brief 9 des Originals, vgl. Rousseau: »Œuvres complètes« II, ed. Bernard Guyon etc.,<lb/> Bibliothèque de la Pléiade, Paris: Gallimard 1961, S. 616.) Der von Charlotte von<lb/> Kalb zitierte Verzweiflungs-Ausruf findet sich nicht im Text des Romans, wohl aber<lb/> in den vom Autor verfaßten Texten für die früh geplanten zwölf Stiche zu den sechs<lb/> Bänden des Romans. Als Hubert Gravelot schließlich seine berühmten Illustrationen<lb/> nach diesen Vorgaben angefertigt hatte, unterstrich Rousseau ausdrücklich den Zusam<lb/>menhang zwischen Text und Bild durch die Beigabe seiner Beschreibung, die gleich<lb/>zeitig im »Recueil d’Estampes pour la Nouvelle Héloïse, avec les Sujets des mêmes<lb/> estampes, tels qu’ils ont été donnés par l’Editeur« erschien. Rousseaus Beschreibung<lb/> ergänzt den von St Preux geschilderten Zustand der Verwirrung von außen: »Das<lb/> zehnte Kupfer zu Teil V, 9. Brief. Eine Kammer in einem Gasthofe. Der Augenblick<lb/> gegen das Ende der Nacht. Die Morgendämmerung fängt an, einige Gegenstände zu zei<lb/>gen; die Dunkelheit aber gestattet noch kaum, dass man sie deutlich unterscheidet. – Der<lb/> Freund, welchen ein beschwerlicher Traum in heftige Bewegung gesetzt, ist aus seinem<lb/> Bette gesprungen und hat in der Eile seinen Schlafrock ergriffen. Er irrt mit einem verstör<lb/>ten Gesichte umher und sucht mit der Hand phantastische Gegenstände zu entfernen, die<lb/> ihn erschreckt zu haben scheinen. Er tastet herum, um die Tür zu finden. Die Schwärze</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="799" facs="#f0410"/>
                  <hi rendition="#i">des Kupferstiches, die ausdrucksvolle Haltung der Person, ihr verstörtes Gesicht müssen<lb/> eine düstere Wirkung haben und bei den Beschauern einen Eindruck von Schrecken<lb/> bewirken.« Dann folgt, zur Empfindungsformel verdichtet, die auf St Preux’ Verwirrung<lb/> zurückverweisende Unterschrift: »Où veux-tu fuir? Le Phantôme est dans ton cœur.«<lb/> (»Wohin willst du fliehen? Das Gespenst ist in deinem Herzen.« Vgl. ebd, S. 169 f.), von<lb/> Charlotte von Kalb am Anfang abgewandelt in »On veut te fuir« (»Man will Dich flie<lb/>hen«). Die auf Identifikation hinauslaufende Wirkung des Romans und seiner Hauptfi<lb/>guren ist zu einem nicht geringen Teil, wie das Beispiel der Charlotte von Kalb zeigt, auf<lb/> die Illustrationen und ihre griffigen Bildlegenden zurückzuführen. Vgl. auch Abb. 10.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">340,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Johanni] <hi rendition="#i">Der Johannistag ist Emanuels Todestag im »Hesperus«. Der dritte<lb/> Brief »An Doktor Viktor« trägt das Datum vom 24. Juni. Darin heißt es zum Ende:</hi>
                  <lb/> Plötzlich rufet jezt vor mir das Kirchengeläute den Namen des heutigen<lb/> Tages aus! Ach guter Viktor! Ich wil dir nichts über das lange Gewölke<lb/> sagen, das der längste Tag über dich wie über die Länder herzieht; ich<lb/> wollte dir nur sagen, daß ich an den Johannistag dachte <hi rendition="#i">(vgl. BBL, 68 bzw.<lb/> I 7, 380, 29–33).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">341,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–16</hi> Wie, wenn <hi rendition="#i">bis</hi> widmen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 1,12–13.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Buch] <hi rendition="#i">»Jean Pauls Briefe und bevorstehender Lebenslauf« waren im April<lb/> 1799 erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Die Vorrede <hi rendition="#i">bis</hi> Gedanken] <hi rendition="#i">Vgl. BBL, III–XVI bzw. I 7, 355–358.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> »Wandernde Aurora« <hi rendition="#i">bis</hi> Traum] <hi rendition="#i">»Die wandelnde Aurora« und<lb/> »Ueber das Träumen, bei Gelegenheit eines Aufsazes darüber von D. Viktor« erschie<lb/>nen als Nachschriften im Anschluß an den fünften Brief (vgl. BBL, 122–159 bzw.<lb/> I 7, 397–409).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> Philosophie-Brief] <hi rendition="#i">Der »Brief über die Philosophie. An meinen erstge<lb/>bornen Sohn Hans Paul, den er auf der Universität zu lesen hat« erschien als Post<lb/>skript im Anschluß an den sechsten Brief (vgl. BBL, 256–286 bzw. I 7, 439–449).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> ich hab’ <hi rendition="#i">bis</hi> geschrieben] <hi rendition="#i">Charlotte von Kalbs Brief an Herder ist nicht<lb/> überliefert (vgl. auch Erläuterung zu S. 216,30–217,2).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Luna am Tag] <hi rendition="#i">»Luna am Tage« erschien als Postskript im Anschluß an<lb/> den zweiten Brief (vgl. BBL 29–35 bzw. I 7, 368–370).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Neujahrsnacht] <hi rendition="#i">»Die Neujahrsnacht eines Unglücklichen« erschien als Post<lb/>skript im Anschluß an den vierten Brief und ist eine Satire auf die kleinstädtische Ver<lb/>einsmeierei (vgl. BBL, 105–111 bzw. I 7, 392–394).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Hutverein] <hi rendition="#i">»Die Bitschrift an die deutsche Hut-Union« erschien als Post<lb/>skript im Anschluß an den dritten Brief (vgl. BBL, 71–83 bzw. I 7, 381–385).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> Das Testament <hi rendition="#i">bis</hi> schreiben] <hi rendition="#i">Das »Privilegierte Testament für meine<lb/> sämtlichen Töchter« erschien als Postskript im Anschluß an den ersten Brief (vgl.<lb/> BBL, 9–24 bzw. I 7, 361–366).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> Falk] <hi rendition="#i">Der Schriftsteller Johannes Daniel Falk (1768–1826), der seit 1798 in<lb/> Weimar privatisierte, war damals nur als Satiriker der älteren Richtung und als Her<lb/>ausgeber des »Taschenbuchs für Freunde des Scherzes und der Satire« (7 Jahrgänge,</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="800" facs="#f0411"/>
                  <hi rendition="#i">Leipzig, später Weimar 1797–1803) bekannt, während seine späteren Verdienste um<lb/> die Rettung und Erziehung verwahrloster Kinder damals für die Zeitgenossen noch<lb/> nicht absehbar waren.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Das Picknick <hi rendition="#i">bis</hi> gehalten] <hi rendition="#i">Gemeint ist die Beschreibung des Gremser<lb/> Picknicks im dritten Brief an »Doktor Viktor« (vgl. BBL 60–71 bzw. I 7, 378,9–<lb/>381,24). Benigna ist die Frau des »alten Poshardt«, mit der sich der Autor »Jean Paul«<lb/> während des Gremser Picknicks unterhält und an die er seinen vierten Brief richtet,<lb/> (vgl. BBL, 62–71 und S. 84–90 bzw. I 7, 379,1–381,24 und S. 385,28–387,26).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> Die Satire <hi rendition="#i">bis</hi> ganz wahr] <hi rendition="#i">Der Autor »Jean Paul« lernte die Tochter des<lb/> Gelehrten Zeitmann, »Sappho von Kuhschnappel«, bei seinem Besuch in Kuh<lb/>schnappel kennen. Sie las ihm ihre Verse vor, was »Jean Paul« zu der Schlußfolgerung<lb/> veranlaßte, daß ein »weibliches Herz« poetischer lebt »als es schreibt; Weiber sind<lb/> mehr dazu geboren, Kunstwerke zu sein als Künstler«:</hi> Ach nie ist eine Schriftstel<lb/>lerin nur halb so glücklich wie ein Schriftsteller, z.B. ich! Gleichwohl lasse<lb/> sie immerhin in der Ehe die übrigen Bände drucken; eine häusliche Haus<lb/>frau macht sich, so weit sie kann, alles selber, den Kopfpuz, den Anzug, das<lb/> Garn, und folglich auch die – Makulatur; und dabei ertheilen sie noch dem<lb/> Papier, wie Töpfer den Schüsseln, durch poetische Blumen und Verse<lb/> einen ästhetischen Werth für Liebhaber außer dem häuslichen <hi rendition="#i">(BBL, 47–49<lb/> bzw. I 7, 374,10–30).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> meine Tochter] <hi rendition="#i">Gemeint ist abermals Amalia Rezia Eleonore von Kalb.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Vito, Veit] <hi rendition="#i">Vgl. BBL, 51–52 bzw. I 7, 375,20–25:</hi> Der junge Veit (so<lb/> heißet mein zweiter Bürge) ließ mich durch Stiefel zu seinem Klub abho<lb/>len. Ich kannt’ ihn in Leipzig als einen gutmüthigen geschickten Men<lb/>schen, der seinem Handlungshaus die ganze italienische Korrespondenz be<lb/>sorgte; nur hat er den Fehler, daß er ein Narr ist – in kleinen Punkten; so<lb/> schmolz er z.B. den trivialen Veitsnamen in <hi rendition="#k">Voit</hi> oder <hi rendition="#k">Vito</hi> um.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> Jacques und Jean] <hi rendition="#i">Jean Paul hat seinen Künstlernamen aus Verehrung<lb/> für Rousseau gewählt, der seine Bücher mit »Jean Jacques« zu zeichnen pflegte. In der<lb/> »Unsichtbaren Loge« bereits führte der Autor diesen Jean Paul als Figur in seine Er<lb/>zählwelt ein. Dort Hofmeister des Helden Gustav (vgl. UL<hi rendition="#sup">1</hi> 142, bzw. I 2, 96,14–16,<lb/> wird Jean Paul im »Hesperus« zu einem der Söhne des Fürsten von Flachsenfingen,<lb/> und bis in die ersten Bände des »Titan« hinein war diese Fiktion nicht aufgegeben.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>