<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_46">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="46">46. VON CHARLOTTE REIM. LEIPZIG, 13. APRIL 1798, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Charlotte Reim an Jean Paul. Leipzig, 13. April 1798, Freitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>77</num>
                  <num>78</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>499</num>
                  <num>500</num>
                  <num>501</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003402" n="499">
                  <persName>Wilhelmina Charlotte <name type="reg">Reim</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003402">Wilhelmina Charlotte Reim</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1798-04-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_48"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_47"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_48"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_47"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_85"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="77" facs="#f0089"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_77-1"/>
            <opener>
               <dateline>Leipzig den 13 April 1798.</dateline>
               <lb xml:id="IV-3.1_77-2"/>
               <salute>Lieber Herr Richter</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.1_77-3"/>
            <p>Ein ehrliches Mädchen hält ihr Wort, und weil ich mich dadrunter<lb xml:id="IV-3.1_77-4"/> zähle, so halte ich mein Wort auch, Sie haben doch nicht ge<lb n="5" xml:id="IV-3.1_77-5" rendition="#hyphen"/>zweifelt daß ich und meine Schwester noch an Sie schreiben wür<note corresp="#IV-3.1_77-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003401" ana="ff†">
                        <persName>Louise <name type="reg">Reim</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_77-6" rendition="#hyphen"/>den, nein wir wagen es an den großen weltberühmten Mann zu<lb xml:id="IV-3.1_77-7"/> schreiben, und wenn es auch Ihr Ernst nicht gewesen ist das wir es<lb xml:id="IV-3.1_77-8"/> thun sollten, denn denken Sie nur wenn Sie (ich setze nur den<lb xml:id="IV-3.1_77-9"/> Fall) also wenn Sie sich herabließen und uns antworteten, denken<lb n="10" xml:id="IV-3.1_77-10"/> Sie sich die Ehre, wenn (wie es sich doch treffen kann) nun gerade<lb xml:id="IV-3.1_77-11"/> jemand da ist der meine Luise und mich für unbedeutend hält,<lb xml:id="IV-3.1_77-12"/> wenn die Briefe von Ihnen ankommen, und die Mutter das Cou<note corresp="#IV-3.1_77-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001046" ana="ff†">
                        <persName>Elisabeth (Elisa) <name type="reg">Feind</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_77-13" rendition="#hyphen"/>vert erbricht und ausruft, Ach von Richtern! und wir geschwinde<lb xml:id="IV-3.1_77-14"/> zulaufen, und fragen auch an uns? und es fallen so ein paar Zeil<lb n="15" xml:id="IV-3.1_77-15" rendition="#hyphen"/>chen an uns beyde heraus, so wird der Fremde fragen, sagen Sie<lb xml:id="IV-3.1_77-16"/> mir nur wer ist den der Richter über den Sie alle so entzückt sind?<lb xml:id="IV-3.1_77-17"/> und ich dann antworte der Verfaßer des Hesperus der berühmte<note corresp="#IV-3.1_77-18">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_77-18"/> Jean Paul, haben Sie etwas von seinen Schriften gelesen? und er<lb xml:id="IV-3.1_77-19"/> dann in Lobeserhebungen ausbricht und uns auch nicht mehr für<lb n="20" xml:id="IV-3.1_77-20"/> so unbedeutend hält, als wie er bisher gethan hat, denn er wird<lb xml:id="IV-3.1_77-21"/> nicht glauben daß ein Mann wie Sie auch an ein paar läppische<lb xml:id="IV-3.1_77-22"/> Mädchen schreiben kann, denken Sie sich das alles recht lebhaft<lb xml:id="IV-3.1_77-23"/> und Sie antworten uns gewiß, freylich ist es etwas viel verlangt da<lb xml:id="IV-3.1_77-24"/> Sie schon so viel Briefe zu beantworten haben auch unsere zu<lb n="25" xml:id="IV-3.1_77-25"/> beantworten, aber eine Bitte steht ja jedermann frey und folglich<lb xml:id="IV-3.1_77-26"/> auch uns. Nun sagen Sie mir nur warum haben Sie sich denn sol<lb xml:id="IV-3.1_77-27" rendition="#hyphen"/>ches Reisewetter bestellt? vermuthlich das Sie die Sonne nicht<lb xml:id="IV-3.1_77-28"/> drüken sollte, i nun wer es gewußt hat daß Sie es sich bestellt<lb xml:id="IV-3.1_77-29"/> haben, hat vieleicht gesagt: das ist doch recht jeanpaulisch, denn<lb n="30" xml:id="IV-3.1_77-30"/> der macht ja alles anders wie andere Menschen, und also auch das<lb xml:id="IV-3.1_77-31"/> Reisewetter, ich muß es Ihnen nur offenherzig gestehen (denn es<lb xml:id="IV-3.1_77-32"/> tröstet Sie doch ein bischen) wir haben Sie alle recht herzlich be<lb xml:id="IV-3.1_77-33" rendition="#hyphen"/>dauert, und sehen Sie nur die prächtigen Tage die jetzt sind, or<lb xml:id="IV-3.1_77-34" rendition="#hyphen"/>dentlich als wenn es der Himmel wüßte das Sie verreißt wären.<lb n="35" xml:id="IV-3.1_77-35"/> Wir sind diese Feyertage recht herumspaziert, den ersten wie Sie<lb xml:id="IV-3.1_77-36"/>
               <pb n="78" facs="#f0090"/> wißen werden, war das allerliebste Concert bey uns, ich war den<lb xml:id="IV-3.1_78-1"/> Tag recht vergnügt denn es war alles so hübsch heiter, auch war<lb xml:id="IV-3.1_78-2"/> das liebe Fritzchen und die gute Madam Hänel da, gleich Nach<note corresp="#IV-3.1_78-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001468" ana="†">
                        <persName>Elisabeth <name type="reg">Hänel</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002967" ana="†">
                        <persName>Friederike <name type="reg">Nauwerk</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_78-3" rendition="#hyphen"/>tische giengen wir mit dem Vater spazieren, und das zwar auf das<note corresp="#IV-3.1_78-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001047" ana="†">
                        <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Feind</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_78-4"/> Feld wo es eine erbärmliche Hitze war, das machte aber nichts wir<lb n="5" xml:id="IV-3.1_78-5"/> waren doch vergnügt, den zweyten gieng meine Schwester und<lb xml:id="IV-3.1_78-6"/> ich mit der Mutter in dem Rosenthal (mein Vater war mit Herrn<note corresp="#IV-3.1_78-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001047">
                        <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Feind</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002881" ana="†">
                        <persName>Herr <name type="reg">Morus</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011510" ana="†">
                        <placeName>Rosental</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_78-7"/> Morus früh nach Cröbern gegangen) da waren wir recht in unse<note corresp="#IV-3.1_78-8">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005658" ana="†">
                        <placeName>Cröbern bei Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_78-8" rendition="#hyphen"/>ren Eßée und manches Dämmchen und Herchen wurde gut<lb xml:id="IV-3.1_78-9" rendition="#hyphen"/>müthig durch die Hächel gezogen, den dritten giengen wir Nach<lb n="10" xml:id="IV-3.1_78-10" rendition="#hyphen"/>mittag nach Raschwitz und den Abend wieder herein, und dann<note corresp="#IV-3.1_78-11">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006174" ana="†">
                        <placeName>Raschwitz </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_78-11"/> hatten die lieben Feyertage ein Ende, auf diese lieben Feyertage<lb xml:id="IV-3.1_78-12"/> will aber die Arbeit gar nicht schmecken, nun ich denke sie soll<lb xml:id="IV-3.1_78-13"/> schon wieder ihren Geschmack bekommen, ich will nur einen<lb xml:id="IV-3.1_78-14"/> rechten Löffel davon nehmen, und dann geht es gewiß wieder gut.<lb n="15" xml:id="IV-3.1_78-15"/> Unsere Abendgesellschafft macht sich jetzt recht rar ich wette dar<lb xml:id="IV-3.1_78-16" rendition="#hyphen"/>auf wenn Sie wieder hier seyn werden, und in unserer Nachbar<lb xml:id="IV-3.1_78-17" rendition="#hyphen"/>schafft wohnen, werden wir sie wohl öffter zu sehen bekommen,<lb xml:id="IV-3.1_78-18"/> hübsch ist es nicht daß sie es sich so merken laßen das sie nicht ein<lb xml:id="IV-3.1_78-19"/> bischen unsertwegen sondern blos Ihrentwegen zu uns kommen,<lb n="20" xml:id="IV-3.1_78-20"/> freylich ist es ihnen nicht zu verdenken, das sie sich lieber mit<lb xml:id="IV-3.1_78-21"/> Herrn Richter abgeben als mit uns, aber ehe der Kronleuchter<lb xml:id="IV-3.1_78-22"/> dawar war das Nachtlämpchen immer gut, nun ich will es ihnen<lb xml:id="IV-3.1_78-23"/> verzeihen vielleicht machte ich es wenn ich an ihrer Stelle wäre<lb xml:id="IV-3.1_78-24"/> eben so. Eben lese ich Luisen ihren Brief und sehe das sie den<lb n="25" xml:id="IV-3.1_78-25"/> Wunsch oder die Bitte einen Brief von Ihnen zu erhalten für Stolz<lb xml:id="IV-3.1_78-26"/> auslegt, ich glaube daß Sie mich genung kennen und es also nicht<lb xml:id="IV-3.1_78-27"/> glauben werden, wäre es nicht mein spöttisches Schwesterchen<lb xml:id="IV-3.1_78-28"/> gewesen wahrhaftig ich hätte gezürnt, daß man mich so bey Ihnen<lb xml:id="IV-3.1_78-29"/> anschwärzte, doch es hat meiner Schwester einen vegnügten<lb n="30" xml:id="IV-3.1_78-30"/> Augenblick gemacht, (denn sie häkelt gerne) und darum soll es ihr<lb xml:id="IV-3.1_78-31"/> auch vergeben seyn. Nun werden Sie ja nicht böse guter Herr<lb xml:id="IV-3.1_78-32"/> Richter das ich Sie so lange mit meinen Geschwätz aufhalte, ich<lb xml:id="IV-3.1_78-33"/> bin gleich fertig, laßen Sie mich Ihnen nur noch sagen daß ich bin</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_78-34"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihre<lb n="35" xml:id="IV-3.1_78-35"/> Freundinn<lb xml:id="IV-3.1_78-36"/> Charlotte Reim.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 2 ½ S., 4. S. Adr.:</hi> An | Herrn Richter.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 60, Nr. 85 (18.4.1798).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Wilhelmina <hi rendition="#g">Charlotte</hi> Reim wurde Ende Mai 1780 (getauft am 29.5.1780) als<lb/> zweite Tochter des Leipziger Handelsbuchhalters Johann Christian Benjamin Reim<lb/> († 1789?) und dessen Ehefrau Dorothea <hi rendition="#g">Elisabeth</hi> geb. Kuntz(e) (getauft am<lb/> 25.8.1753) geboren. Charlotte Reim war später mit dem Archidiakon Bauer in Leip<lb/>zig verheiratet. Jean Paul lernte sie und ihre Familie Mitte November 1797 in Leipzig<lb/> kennen und befreundete sich mit Elisabeth Feind verw. Reim und deren beiden Töch<lb/>tern Charlotte und Louise Reim (vgl. auch Erläuterung zu S. 77,13 und die einleitende<lb/> Erläuterung zu Nr. 47). Über die erste Begegnung schreibt er am 17. November 1797 an<lb/> Friedrich Benedikt von Oertel:</hi> Recht fröhlich war ich gestern bis um 12 Uhr bei<lb/>
                  <hi rendition="#k">Mad</hi>. Feind und deren naiven Töchtern: in 3 Minuten sas ich mit der Fami<lb/>lie im Nest eingewohnt als wär ich darin mit ausgebrütet worden <hi rendition="#i">(III 3,<lb/> 8,21–24). Wenig später heißt es in einem Brief an Christian Otto:</hi> Die 2 Töchter<lb/> der <hi rendition="#k">Feind</hi> frappieren durch ihre unschuldige, frohe, freie Naivetät: die Mut<lb/>ter gewöhnte sie immer unter Manspersonen und dadurch sind sie kalt und<lb/> lustig; und werden schwerlich bis zum Unsin verliebt <hi rendition="#i">(III 3, 22,9–12, Nr. 24<lb/> vom 5.12.1797). Während seines Leipziger Aufenthalts verkehrte Jean Paul häufig im<lb/> Hause der Familie Feind. Nach seinem Umzug nach Weimar Ende Oktober 1798 kor<lb/>respondierte er gelegentlich mit den Eltern.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="500" facs="#f0111"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–7</hi> Ein ehrliches bis schreiben würden] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Charlotte und ihre<lb/> Schwester Louise gebeten, ihm nach Hof zu schreiben, wohin er am 3. April aus Leip<lb/>zig aufgebrochen war (vgl. III 3, 58,8, vgl. auch IV 3.1, Erläuterung zu S. 69,13–14).<lb/> A zufolge erfüllte der Brief Charlotte Reims »wenigstens die eine Hälfte« seines »Wil<lb/>lens« (vgl. III 3, 60,8–9). Louise Reim schrieb am selben Tag wie ihre Schwester an<lb/> Jean Paul (IV 3.1, Nr. 47).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> uns antworteten] <hi rendition="#i">Jean Paul antwortete sowohl Charlotte als auch Louise<lb/> Reim am 18. April aus Hof (vgl. A und III 3, 60, Nr. 84 sowie IV 3.1, Erläuterung zu<lb/> S. 79,16–32).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> die Mutter] <hi rendition="#i">Auch an Elisabeth Feind schrieb Jean Paul am 18. April 1798 aus<lb/> Hof (III 3, 60, Nr. 86). Die Tochter eines Leipziger Schneiders war nach dem Tod ihres<lb/> ersten Mannes seit dem 3. Juli 1794 mit dem aus Breslau stammenden Buchhändler<lb/> Johann Gottlob Feind (1739?–1812) verheiratet. Jean Paul beschrieb sie Otto gegen<lb/>über als »eine volendet gebildete Frau (das sonderbarste Ebenbild deiner Mutter in<lb/> Physiog[nomie] und Gestalt)« (III 3, 17,26–28, Nr. 16 vom 28.–29.11.1797). Der<lb/> vertraute Umgang Jean Pauls in der Familie Feind fand in verschiedenen Freund<lb/>schaftsdiensten seine Fortsetzung. So leitete Elisabeth Feind einen Brief Jean Pauls<lb/> aus Weimar an seine Leipziger Freundin Elisabeth Hänel weiter (vgl. III 3, 112,1–2,<lb/> Nr. 148 vom 2.11.1798) und verwahrte u. a. Betten und Bücher, die Jean Paul bei<lb/> seinem Umzug nach Weimar in Leipzig zurückließ. Im April 1800 bat Jean Paul<lb/> Elisabeth Feind, die Federn der Betten zu verkaufen (vgl. III 3, 319,29–320,1 und<lb/> Z. 11–12); im Januar 1811 wünschte er, daß sie seiner durch Leipzig reisenden Frau<lb/> »meine zwei Kupferstiche und die Bücher, die ich bei Ihnen gelassen« mitgeben möge<lb/> (vgl. III 6, 169–170, Nr. 429 und Erläuterungen). Das Vorhaben der Veröffentlichung<lb/> von »Jean Pauls Briefe und bevorstehender Lebenslauf« im Verlag von Johann Gottlob<lb/> Feind scheiterte an unterschiedlichen Honorarvorstellungen (vgl. IV 3.1, 249,4–12 und<lb/> Erläuterung sowie I 7, XXIX–XXX); bei Feind erschienen im Herbst 1798 satirische<lb/> Schriften Paul Emile Thieriots (vgl. IV 3.1, Erläuterungen zu S. 216,1–2).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Verfaßer des Hesperus] <hi rendition="#i">Ende November 1797 hatte Jean Paul für »zwei<lb/> Mädgen – die selber dem Abendstern der Liebe gleichen«, d. h. wahrscheinlich für Lou<lb/>ise und Charlotte Reim, den ersten und dritten Band des »Hesperus« von Thieriot ent<lb/>liehen (vgl. III 3, 18,16–18).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> warum <hi rendition="#i">bis</hi> bestellt] <hi rendition="#i">Bei Jean Pauls Abreise aus Leipzig war entgegen sei<lb/>ner Voraussage schlechtes Wetter gewesen, so daß der Weg nach Hof, den er jedenfalls<lb/> teilweise zu Fuß zurücklegte, beschwerlich war (vgl. seine Briefe an Christian Otto vom<lb/> 26.–27. und 30.3. sowie vom 4.4.1798, III 3, 55,19–28, S. 57,6–7 und 58,18 sowie<lb/> Z. 24–26). Vgl. auch seinen Brief an Elisabeth Feind:</hi> Als prophetischer Wetter<lb/>jesaias, als schlechter Wetter-Jeremias. Ich werde das Opfer der metereolo<lb/>gischen <hi rendition="#i">(!)</hi> Hiobspost <hi rendition="#i">(III 3, 60,26–28). Auf dem Rückweg fuhr Jean Paul zu<lb/>sammen mit Emanuels Bruder Israel Enzel in dessen Wagen (vgl. III 3, 61,30–62,9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Feyertage] <hi rendition="#i">Gemeint sind die Osterfeiertage um den 8. April.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Concert] <hi rendition="#i">Vgl. S. 82,2–21.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="501" facs="#f0112"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> das liebe Fritzchen] <hi rendition="#i">Friederike Platner (* 1778 (?)) (vgl. S. 82,19–20 und Er<lb/>läuterungen, vgl. auch III 3, 29,9–30); Jean Paul läßt sie in A grüßen (III 3, 60,17).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Madam Hänel] <hi rendition="#i">Elisabeth Hänel (vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 58).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Vater] <hi rendition="#i">Johann Gottlob Feind (vgl. Erläuterung zu S. 77,13).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Rosenthal] <hi rendition="#i">»Das <hi rendition="#g">Rosenthal</hi> (...) liegt auf der Mitternachtseite der Stadt<lb/> zwischen der Pleiße und Elster (...) Es ist besonders zwischen Leipzig und Gohlis mit<lb/> vielen Alleen, Spatziergängen und großen Graseplätzen, welche auch als Wiesen be<lb/>nutzt werden, versehen. Hier trifft man in den Vormittags- und Abendstunden während<lb/> der Sommermonathe viel Gesellschaft vom vornehmsten bis zum geringsten Einwohner<lb/> an (...) am Eingange desselben befindet sich während des Sommers eine geschmackvolle<lb/> Bude, wo man Caffee, Chocolade, Orsade, Baveraise, Gefrornes nebst allen andern Er<lb/>frischungen und Leckereyen von der besten Güte haben kann« (Leonhardi, 670–671).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Herrn Morus] <hi rendition="#i">Möglicherweise ein Sohn des ehemaligen Leipziger Professors<lb/> für Philosophie, später Theologie Samuel Friedrich Nathanael Morus (1736–1792).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Cröbern] <hi rendition="#i">Cröbern lag im Braunkohletagebaugebiet südlich von Leipzig.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–9</hi> waren <hi rendition="#i">bis</hi> Eßée] <hi rendition="#i">Im Sinne von waren wir recht guter Dinge (vgl. Campe,<lb/> Ergänzung, 295).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Raschwitz] <hi rendition="#i">»Raschwitz, ohnweit Gautzsch, 1 Stunde von Leipzig, ein Vor<lb/>werk, welches der Rath 1558 von Johann von Maltitz erkaufte. Es ist ein angenehmer<lb/> Garten hier, worinnen sich zur Sommerszeit viele Einwohner Leipzigs vergnügen«<lb/> (Leonhardi, 733).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> in unserer <hi rendition="#i">bis</hi> wohnen] <hi rendition="#i">Feinds wohnten in der Grimmaschen Gasse nahe<lb/> der Nikolaistraße (vgl. Kalender Leipzig 1797, 83, und Leonhardi, 129), Jean Paul<lb/> zog Ende April in die Nähe der Nikolaikirche (vgl. Erläuterung zu S. 90,20–21).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–27</hi> Luisen <hi rendition="#i">bis</hi> auslegt] <hi rendition="#i">Vgl. S. 79,16–24.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> häkelt] <hi rendition="#i">Häkeln im Sinne von spielend zanken (vgl. DWB 10, Sp. 180).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>