<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_76">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="76">76. VON CARL AUGUST BÖTTIGER. WEIMAR, 2. (?) SEPTEMBER 1798, SONNTAG (?)</title>
            <title n="digital">Von Carl August Böttiger an Jean Paul. Weimar, 2. (?) September 1798, Sonntag (?)</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>130</num>
                  <num>131</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>555</num>
                  <num>556</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000400">Carl August Böttiger</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1798-09-02" cert="medium">2. (?) September 1798</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1189"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_123"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_EB_47"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_77"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.1"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_95"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_130-27"/>
            <p>Ich habe mit großem Vergnügen diesen Morgen <hi rendition="#g">zum Morgen<lb xml:id="IV-3.1_130-28" rendition="#hyphen"/>seegen</hi> das Fragment Ihres Mscts mit der herrlichen Note gegen<lb xml:id="IV-3.1_130-29"/> den bösen Kunstrath Fraischdörfer gelesen. Aber, liebster Freund,<note corresp="#IV-3.1_130-30">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010720" ana="†">
                        <title>Geschichte meiner Vorrede zur zweiten Auflage des Quintus
                        Fixlein (1797 [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.1_130-30"/> mein Appetit nach dem ganzen Stück ist dadurch so geregt wor<lb xml:id="IV-3.1_130-31" rendition="#hyphen"/>den, daß ich nun so zudringlich seyn, und Sie um die Mittheilung<lb xml:id="IV-3.1_130-32"/> des Ganzen, baldmöglichst, flehen muß. Sonst haben Sie mich<lb xml:id="IV-3.1_130-33"/>
               <pb n="131" facs="#f0143"/> grausam tantalisirt. Und dazu sind Sie zu menschenfreundlich.<lb xml:id="IV-3.1_131-1"/> Der Ueberbringer hat Ordre, zu warten, ob Sie ihm etwas mitge<lb xml:id="IV-3.1_131-2" rendition="#hyphen"/>ben können. Guten Mittag!</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_131-3"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-3.1_131-4"/> Böttiger.</salute>
            </closer>
            <lb n="5" xml:id="IV-3.1_131-5"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>Werden Sie diesen Abend im Concert der Herzogin seyn?</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. Billett, 1 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Jean Paul hielt sich vom 23. August bis zum 4. September 1798 zum zweiten Mal in<lb/> Weimar auf. Erst am Ende dieses Zeitraums erwähnt er Böttiger: Am 2. September<lb/> schreibt er an Christian Otto, daß er am folgenden Tag, Montag, den 3. September, bei<lb/> dem »zurükgekehrten Böttiger« zum Essen eingeladen sei (vgl. III 3, 94,29). Wahr<lb/>scheinlich ist das Billett in den Tagen davor entstanden, für den Sonntag spricht die<lb/> Erwähnung des Morgensegens.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrektur.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000400">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Carl (Karl) August Böttiger (Reichenbach im Vogtland 8.6.1760–17.11.1835 Dres<lb/>den) war der einzige Sohn des Konrektors Johann Carl Böttiger (1730–1776) und<lb/> dessen Frau Johanne Christiane geb. Pietzsch (1734–1812). Nach dem Besuch des<lb/> Gymnasiums in Schulpforta und dem Studium der Theologie und klassischen Philo<lb/>logie in Leipzig nahm Böttiger 1781 eine erste Hofmeisterstelle in Dresden-Neustadt<lb/> an. 1784 wurde er Rektor des Lyzeums in Guben. Im Juni 1786 heiratete er Caroline<lb/>
                        <hi rendition="#g">Eleonore</hi> Adler († 18.2.1832) aus Dresden; aus der Ehe gingen vier Söhne hervor.<lb/> Böttiger war von 1790 an erst kurze Zeit Direktor des Gymnasiums in Bautzen, als<lb/> er 1791 durch die Vermittlung Herders das Amt des Direktors am Weimarer Gymna<lb/>sium erhielt und zum Oberkonsistorialrat für Schulangelegenheiten berufen wurde. Bis<lb/> 1804 lebte er in Weimar, danach in Dresden, wo er zunächst als Oberaufseher des<lb/> Pageninstituts, später als Oberinspektor der Antikenmuseen und Studiendirektor der<lb/> Ritterakademie tätig war.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Böttiger galt nicht nur als guter Schulmann und Philologe, sondern wurde auch be<lb/>sonders als Kenner der Antike geschätzt. Er war einer der führenden literarischen Publi<lb/>zisten seiner Zeit und für verschiedene Zeitschriften und Zeitungen tätig. Als engagier<lb/>tem Mitarbeiter von Wielands Zeitschrift »Der Neue Teutsche Merkur« wurde ihm seit<lb/> 1794 mehr und mehr deren Herausgeberschaft übertragen. Ende der 1790er Jahre redi<lb/>gierte er zudem Friedrich Justin Bertuchs Zeitschriften »Journal des Luxus und der<lb/> Moden« und »London und Paris«. Außerdem war er u. a. Mitarbeiter der »Allgemei</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="556" facs="#f0167"/>
                     <hi rendition="#i">nen Literatur-Zeitung«, der »Horen« und der »Propyläen«. Böttiger führte eine um<lb/>fangreiche Korrespondenz, von der ein beträchtlicher Teil in der Sächsischen Landes<lb/>bibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden überliefert ist.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Böttiger bei seinem ersten Aufenthalt in Weimar im Juni 1796<lb/> kennengelernt und war ihm im Mai 1798 während der Ostermesse in Leipzig wieder<lb/> begegnet (vgl. III 3, 64,33 und S. 65,4). Als er im Oktober 1798 nach Weimar zog,<lb/> nutzte er besonders Böttigers umfangreiche Bibliothek, die er seinen »geistige[n] Frei<lb/>tisch« nannte (vgl. III 3, 117,1–2). (Vgl. IV 2, einleitende Erläuterung zu Nr. 114,<lb/> vgl. auch Julia Schmidt-Funke, Karl August Böttiger (1760–1835). Weltmann und<lb/> Gelehrter, Heidelberg 2006, besonders S. 40–50.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">130,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–33</hi> das Fragment <hi rendition="#i">bis</hi> flehen muß] <hi rendition="#i">In den im »Athenaeum« veröffentlich<lb/>ten »Fragmenten« hatte Friedrich Schlegel sich u. a. kritisch mit Jean Paul auseinan<lb/>dergesetzt (vgl. Athenaeum 1, 1798 [Reprint: Darmstadt 1992], 2. St., S. 307–309,<lb/> vgl. auch S. 209–210, wieder in: F. Schlegel KA I 2, 246–247 und S. 185–186<lb/> sowie Sprengel, Wirkung, 25–26). Inhalt und Gestus der Kritik hatten diesen zu<lb/> einer satirischen Replik in einer Note zu seinem Aufsatz über Dorfbibliotheken ver<lb/>anlasst (vgl. Erläuterung zu S. 117,34–118,1). An Christian Otto hatte Jean Paul<lb/> am 15. August 1798 geschrieben:</hi> Schlegel hat mich in seinem Athenäum ange<lb/>griffen wie ers Klopstok, Fr. Jakobi, Lessing, Garve etc. etc. etc. gemacht.<lb/> Ich habe dafür dem Seehund in einer Beschreibung von Dorfbibliotheken<lb/> in der halberstädt. Quartalschrift in einer leichtbewafneten Note ein oder<lb/> 2mal auf die Schnauze geschlagen. Ich nehme sie, die Note, Herdern mit;<lb/> dan kriegst du sie <hi rendition="#i">(III 3, 83,27–32, vgl. auch die folgenden Zeilen bis S. 84,3).<lb/> Offenbar war der Text während Jean Pauls Besuch in Weimar dann auch an Böttiger<lb/> weitergereicht worden. Ein Manuskriptblatt mit dem Anfang der Note ist laut Berend<lb/> im Nachlaß Jean Pauls überliefert, eine Abschrift Thieriots befindet sich im Briefnach<lb/>laß (vgl. Berend, Schlegel, 84–85, mit dem Text der Note). Ob Böttiger auf seine<lb/> Bitte den ganzen Aufsatz erhielt, ist nicht bekannt. Zum Zusammenhang der Note<lb/> mit der Satire über die Dorfbibliotheken schrieb Jean Paul am 5. September 1798 an<lb/> Christian Otto:</hi> Beiliegende Note gegen Schlegel steht in einer umgearbeite<lb/>ten Satire: Beschreibung der öffentlichen und Privatbibliotheken im Pfar<lb/>dorf Volranz. Der Zusammenhang ist: ich klage über die deutsche Vernach<lb/>lässigung der Makulatur – frische Morhofs guten Rath wieder auf, daß man<lb/> jede vor dem Verbrauch der Orts Obrigkeit solte zeigen müssen – führe<lb/> selber den Schwanz an, der an einem papiernen Drachen aus meinen eig<lb/>nen Teufels Papieren gepappet war – und komme auf Schlegel <hi rendition="#i">(III 3, 97,12–<lb/>19).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">130,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> bösen Kunstrath Fraischdörfer] <hi rendition="#i">Die Figur des Kunstrats Fraischdörfer<lb/> hatte Jean Paul zuerst in der »Geschichte meiner Vorrede zur zweiten Auflage des<lb/> Quintus Fixlein« auftreten lassen (vgl. Erläuterung zu S. 1,18–19 und IV 3.2, Erläu<lb/>terung zu S. 299,10).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>