<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_72">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="72">72. VON JOHANN WILHELM LUDWIG GLEIM. HALBERSTADT, 6. AUGUST 1798, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Wilhelm Ludwig Gleim an Jean Paul. Halberstadt, 6. August 1798, Montag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>121</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>540</num>
                  <num>541</num>
                  <num>542</num>
                  <num>543</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001328">Johann Wilhelm Ludwig Gleim</persName>
               <placeName key="JP-005809">Halle a. d. Saale</placeName>
               <date when="1798-08-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_71"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_73"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_71"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_73"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_95"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_114"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="10" xml:id="IV-3.1_121-10"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Halberstadt</hi> den 6<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi>
                  <lb xml:id="IV-3.1_121-11"/> Aug. 1798</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.1_121-12"/>
            <p>Ist unser einziger Hans Paul Friedrich Richter wohlbehalten zu<lb xml:id="IV-3.1_121-13"/> Leipzig angekommen. Tausendmal hats uns allen im Hüttchen,<note corresp="#IV-3.1_121-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000046" ana="†">
                        <persName>Luise <name type="reg">Ahrens</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-001329" ana="†">
                        <persName>Sophie Dorothea <name type="reg">Gleim</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002195" ana="†">
                        <persName>Wilhelm <name type="reg">Körte</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011364" ana="†">
                        <placeName>Gleimhaus</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_121-14"/> daß wir ihn zu Fuße gehen ließen, gereuet, seit dem wir wußten,<lb n="15" xml:id="IV-3.1_121-15"/> daß er zu Aschersleben ermüdet angekommen ist! Wir danken’s<note corresp="#IV-3.1_121-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005540">
                        <placeName>Aschersleben</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_121-16"/> Ihm, daß er eine Nacht daselbst sich ausgeruhet hat, und nun ver<lb xml:id="IV-3.1_121-17" rendition="#hyphen"/>langt uns, nach weitrer Nachricht von ihm! Wer ihn am liebsten<lb xml:id="IV-3.1_121-18"/> hat, darüber ist ewiger Zank im und außer dem Hüttchen, gewiß<note corresp="#IV-3.1_121-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011364">
                        <placeName>Gleimhaus</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_121-19"/> aber hat der alte Hüttner ihn am liebsten, und wird, hat er nur<note corresp="#IV-3.1_121-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001328">
                        <persName>Johann Wilhelm Ludwig <name type="reg">Gleim</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.1_121-20"/> erst das Buch: Geschichte französischer Greuelthaten geschrieben,<lb xml:id="IV-3.1_121-21"/> ihm doch noch ein klein wenig lieber haben, als er itzt schon ihn<lb xml:id="IV-3.1_121-22"/> hat. Eschenburg ist im Hüttchen!</p>
            <note corresp="#IV-3.1_121-23">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-001004" ana="†">
                     <persName>Johann Joachim <name type="reg">Eschenburg</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-011364">
                     <placeName>Gleimhaus</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.1_121-23"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-3.1_121-24"/> Gleim</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="541" facs="#f0152"/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H<hi rendition="#sup">k</hi>: Gleimhaus Halberstadt, Hs. A 5333 (Nr. 2). 1 Bl. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: Gleimhaus Halberstadt Hs. A 5333 (Nr. 2a). 1 Bl. 8°, 1 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Carl Becker, Jean Paul Friedrich Richter und Gleim, in: Halberstädter<lb/> Zeitung und Intelligenzblatt vom 15.11.1925, Nr. 269, Tägliche Unterhaltungs<lb/>Beilage (unvollständig).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 80, Nr. 114 (8.8.1798).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001328">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Wilhelm Ludwig Gleim (Ermsleben 2.4.1719–18.2.1803 Halberstadt) war<lb/> das achte Kind des Steuereinnehmers Johann Laurentius Gleim (1676–1735) und der<lb/> Anna Gertraud Gleim geb. Peil (1681–1735). Bereits während seiner Schulzeit im Ly<lb/>zeum in Wernigerode las Gleim die sein literarisches Werk wesentlich prägende griechi<lb/>sche Lyrik in der Nachfolge Anakreons und begann zu dichten. Von 1738 an studierte er<lb/> in Halle Rechtswissenschaften und Philosophie, u. a. bei Alexander Gottlieb Baumgar<lb/>ten und Georg Friedrich Meier, und gründete gemeinsam mit Johann Peter Uz, Johann<lb/> Nicolaus Götz und Paul Jacob Rudnick einen Freundschafts- und Dichterbund im Zei<lb/>chen Anakreons. 1744 und 1745 erschien in zwei Bänden bei Lange in Berlin die erste<lb/> Gedichtsammlung »Versuch in Scherzhaften Liedern«, weitere Veröffentlichungen folgten,<lb/> darunter die »Preussischen Kriegslieder in den Feldzügen 1756 und 1757 von einem<lb/> Grenadier. Mit Melodieen« (Berlin: Voß 1758). Nach verschiedenen kurzfristigeren An<lb/>stellungen, u. a. als Stabssekretär beim Prinzen Wilhelm von Brandenburg-Schwedt, mit<lb/> dem er am Zweiten Schlesischen Krieg teilnahm, lebte Gleim seit dem Herbst 1747 in<lb/> Halberstadt, wo er bis 1797 als Sekretär des Domkapitels tätig war, Gleim blieb nach<lb/> einer kurzen gescheiterten Liebe zu Sophie Mayer aus Blankenburg unverheiratet und<lb/> nahm im Herbst 1753 Sophie Dorothea Gleim (Gleminde) (1732–1810), eine Tochter<lb/> seines ältesten Bruders, ins Haus. Bis zu seinem Tod bewohnte er das heutige Gleimhaus,<lb/> das »Hüttchen«, in dem er mit den Bildnissen seiner Freunde einen »Freundschaftstem<lb/>pel« gestaltete. Er war einer der bedeutendsten bürgerlichen Mäzene des 18. Jahrhunderts,<lb/> u. a. erhielten Johann Benjamin Michaelis, Anna Louisa Karsch, Klamer Eberhard<lb/> Schmidt, Gottfried August Bürger, Johann Gottfried Seume und Wilhelm Heinse seine<lb/> Unterstützung.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Gleim, der sich bereits zu den »Grönländischen Prozessen« zustimmend geäußert<lb/> haben soll (vgl. IV 1, 91,22–24 und Erläuterungen), teilte die Begeisterung für den<lb/> Autor des »Hesperus« und »Quintus Fixlein« mit vielen aus seinem Freundeskreis. In<lb/> mehreren Briefen an das Ehepaar Herder findet er enthusiastische Worte, nennt Jean<lb/> Paul einen »Hexenmeister«, »Gottmenschen« und »Gesalbten des Herrn« (vgl. Von<lb/> und an Herder 1, 200–209) und sendet diesem, als er von dessen Armut erfahren hat,</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="542" facs="#f0153"/>
                     <hi rendition="#i">am 23. Mai 1796 unter dem Pseudonym »Septimus Fixlein« einen Brief, dem Doppel<lb/>Louisdors im Wert von 50 bis 60 Talern beilagen (vgl. IV 2, Nr. 95 und Erläuterun<lb/>gen). Am 27. Juni 1796 bittet Gleim Herders, ihm ein Porträt Jean Pauls für seinen<lb/> »Freundschaftstempel« zu vermitteln, das er zwischen die Bilder Caroline und Johann<lb/> Gottfried Herders hängen wolle (vgl. Von und an Herder 1, 209 sowie »Der Freund<lb/>schaftstempel im Gleimhaus zu Halberstadt«, hg. vom Gleimhaus Halberstadt,<lb/> Leipzig 2000, S. 162–164; vgl. auch den Brief Caroline Herders an Jean Paul vom<lb/> 29.6.1797 und dessen Antwort vom 31.7.1797, IV 2, 344,15–19 und III 2,<lb/> 358,26–30). Im April 1798 wurde das gewünschte Bild von Heinrich Pfenninger gemalt<lb/> und noch vor dem Besuch Jean Pauls in Halberstadt im Juli 1798 in den »Freund<lb/>schaftstempel« aufgenommen (vgl. Abb. 13, vgl. auch Erläuterung zu S. 104,3–4 und Per<lb/>sönlichkeit, 34, Nr. 50). Die persönliche Begegnung befestigte die freundschaftliche Verbin<lb/>dung, die von nun an in einer regelmäßigen Korrespondenz ihren Ausdruck fand. Gleim<lb/> unterstützte Jean Paul weiterhin auch finanziell und genoß die Lektüre der neu erschie<lb/>nenen Werke, die dieser ihm zusandte. (Vgl. IV 2, einleitende Erläuterung zu Nr. 95.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">121,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> Ist <hi rendition="#i">bis</hi> angekommen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich vom 21. bis 27. Juli 1798 in<lb/> Halberstadt aufgehalten (vgl. seinen Brief an Christian Otto, III 3, 77,7–78,24,<lb/> Nr. 113 und Wilhelm Körte, Gleim und Jean Paul Friedrich Richter, in: Literarisches<lb/> Conversations-Blatt vom 27.5.1826, Nr. 122, S. 485–486, wieder in: Persönlichkeit,<lb/> 33–35, Nr. 50). Die Rückreise hatte er wie den Hinweg in Giebichenstein und Halle<lb/> unterbrochen. Am 30. Juli war er wieder in Leipzig eingetroffen. Vgl. auch A, III 3,<lb/> 80,24–27.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">121,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> unser einziger <hi rendition="#i">bis</hi> Richter] <hi rendition="#i">Jean Paul wandte sich in A, kurz bevor er den<lb/> Brief Gleims erhielt und sein Schreiben danach fortsetzte, an diesen:</hi> Ach ich war<lb/> sehr glüklich an Ihrem warmen ganzen festen Herzen, guter Gleim! Meine<lb/> höchsten Entzückungen bei Menschen werden immer zu sehr durch mora<lb/>lische Mistöne gestört; aber bei Ihnen wurden sie blos von der reinen<lb/> Melodie reiner Seelen begleitet! Sie sind tief und fest in meinem Herzen<lb/> mit Ihrem feurigen, geliebter Vater! Und Ihr neuester Freund trägt und<lb/> bewahrt Sie darin so warm, wie Ihr ältester! <hi rendition="#i">(III 3, 80,17–23) An Christian<lb/> Otto hatte er nach der Rückkehr von der Halberstädter Reise am 30. Juli 1798 aus<lb/> Leipzig geschrieben:</hi> Gleim (...) hat das Feuer und die Blindheit eines Jüng<lb/>lings; ich lieb’ ihn unsäglich und wir weinten beide beim Trennen <hi rendition="#i">(III 3,<lb/> 78,20–23, Nr. 113).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">121,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> uns allen im Hüttchen] <hi rendition="#i">Bei Gleim wohnte zur Zeit von Jean Pauls Besuch<lb/> in Halberstadt neben der Nichte Sophie Dorothea Gleim die Großnichte Louise<lb/> (Luise) Christiane Wilhelmine Ahrends (1771–1820), eine Tochter des Subkonrektors<lb/> in Aschersleben Andreas Ahrends (1736–1772) und dessen Frau Christiane Friede<lb/>rike geb. Gleim, spätere Körte (* 1748). Luise Ahrends’ Stiefbruder Friedrich Heinrich<lb/>
                     <hi rendition="#g">Wilhelm</hi> Körte (1776–1846), der spätere Nachlaßverwalter, Editor und Biograph<lb/> Gleims, schildert die Zusammenkünfte mit Jean Paul bei Gleim: »Gleim’s Freunde<lb/> mußten nach und nach seine Freude an Richter’s Gegenwart theilen; täglich fanden</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="543" facs="#f0154"/>
                  <hi rendition="#i">sich ihrer zwei oder drei an dem gastlichen Tische ein, nicht eben zu Richter’s Ergöt<lb/>zen, welcher wenigstens damals mit ältern Mannsleuten überall nicht gern zu thun<lb/> hatte, weil es ihm nicht immer gelang, ihnen auch ein sichtbares Theilnehmen an sei<lb/>ner höhern Stimmung abzugewinnen. Bei Mädchen und Frauen dagegen war es ihm<lb/> ein Leichtes, sie zu sich in seinen Himmel hinaufzuheben und ihren Augen die zarte<lb/> Glut zu entwenden, die ihn von Neuem höher beseelte. Es ergötzte mich oft, zu be<lb/>merken, wie Richter’s Worte und Gedanken einen ganz neuen und eigenen Schwung<lb/> nahmen, wenn während dem Männergespräch meine Schwester hinzukam und ihren<lb/> Stuhl an den Tisch rückte, um bei ihrer Arbeit ihm zuzuhören« (Wilhelm Körte,<lb/> a.a. O., S. 485, wieder in: Persönlichkeit, 34,13–25, Nr. 50; vgl. auch III 3, 75,<lb/> Nr. 112), Über Luise Ahrends hatte Jean Paul an Christian Otto geschrieben:</hi> Seine<lb/> Niece (von 18 oder 20 Jahren) gefält mir wegen ihres Frohsins, Gefühls,<lb/> wegen ihrer Ausbildung und weiblichen Leichtigkeit so sehr als der beste<lb/> Bücherschrank hart an mir <hi rendition="#i">(III 3, 78,7–10, vgl. auch seinen Brief an sie, III 3,<lb/> 80–81, Nr. 115). Am 16. Juni 1800, nach der Trennung von Caroline von Feuchters<lb/>leben, schrieb Jean Paul an Gleim:</hi> Ein Wesen wie Ihre Niece war, ist mein<lb/> Wunsch <hi rendition="#i">(III 3, 342,19–20); Luise Ahrends war seit 1799 mit Johann Friedrich<lb/> Wilhelm Himly verheiratet (vgl. auch III 3, 147, Nr. 194).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">121,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–17</hi> zu Fuße <hi rendition="#i">bis</hi> ausgeruhet hat] <hi rendition="#i">Bei seiner Abreise wurde Jean Paul von<lb/> Gleim und Wilhelm Körte bis zum nächsten Dorf begleitet. Diese wollten ihn wegen<lb/> des schlechten Wetters zur Umkehr bewegen. Aus Aschersleben kam einige Tage später<lb/> die Nachricht, daß Jean Paul zwar völlig durchnäßt, aber wohlgelaunt bei den Eltern<lb/> Körtes angekommen sei (vgl. Körte, a. a. O., S. 485–486 bzw. Persönlichkeit, 34–35,<lb/> Nr. 50). Er übernachtete im Hause des Archidiakons Andreas Matthias Christian<lb/> Körte (1746–1826), des Vaters bzw. Stiefvaters von Wilhelm Körte und Luise<lb/> Ahrends, und setzte am folgenden Tag seine Reise nach Giebichenstein fort (vgl. III 3,<lb/> 78,24–36). Vgl. auch seine Darstellung in A:</hi> ich kam froh und trocken unter<lb/> den Wolken hinweg, die mir stat des Wassers nur Schatten herunterwarfen<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 3, 80,25–26).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">121,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Geschichte französischer Greuelthaten] <hi rendition="#i">Als überzeugter Monarchist<lb/> lehnte Gleim die Französische Revolution ab. Besonders die Septembermorde von<lb/> 1792 und die Schreckensherrschaft Robespierres hatten ihn in dieser Haltung bestärkt.<lb/> In »einige[n] leichte[n] Bemerkungen« hatte Jean Paul in Halberstadt eine gewisse<lb/> Distanz zu Gleims politischen Ansichten zu erkennen gegeben (vgl. III 3, 84,34–36,<lb/> Nr. 119 vom 15.–17.8.1798 an Christian Otto).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">121,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Eschenburg] <hi rendition="#i">Der Dichter, Übersetzer, Literaturhistoriker und Professor am<lb/> Collegium Carolinum in Braunschweig Johann Joachim Eschenburg (1743–1820)<lb/> war häufig bei Gleim zu Gast.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>