<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_4">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="4">4. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 15. BIS 23. (?) NOVEMBER 1797</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 15. bis 23. (?) November 1797</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>6</num>
                  <num>7</num>
                  <num>8</num>
                  <num>9</num>
                  <num>10</num>
                  <num>11</num>
                  <num>12</num>
                  <num>13</num>
                  <num>14</num>
                  <num>15</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>418</num>
                  <num>419</num>
                  <num>420</num>
                  <num>421</num>
                  <num>422</num>
                  <num>423</num>
                  <num>424</num>
                  <num>425</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-000354" n="422">
                  <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Beygang</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listPlace type="commentary">
               <place corresp="#JP-011523" n="422">
                  <placeName>Bibliothek, Museum (Lesekabinett)</placeName>
               </place>
            </listPlace>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010316" n="423">
                  <author/>
                  <title>Nachrichten von gelehrten Sachen (Erfurtische Nachrichten) (1797–1801) </title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date from="1797-11-15" to="1797-11-23" cert="medium">15. bis 23. (?) November
                        1797</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_8"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_EB_8"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_3"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_EB_8"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_7"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_16"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_6-28"/>
            <note type="editorial">ORIGINALHANDSCHRIFT UND ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-3.1_6-29"/>
            <opener>
               <dateline>den 15 Nov 1797</dateline>
            </opener>
            <lb n="30" xml:id="IV-3.1_6-30"/>
            <p>Mein Richter! Was ich nie zu thun dachte, das will ich jetzt<lb xml:id="IV-3.1_6-31"/> thun. Ich schreibe über mich und blos für mich, und um einige<lb xml:id="IV-3.1_6-32"/> Erinnerungen meines vorgehenden Lebens fur die Zukunft fest<lb xml:id="IV-3.1_6-33" rendition="#hyphen"/>zuhalten, von Zeit zu Zeit etwas auf und du kannst leicht den<lb xml:id="IV-3.1_6-34" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="7" facs="#f0019"/>ken, daß ich nicht blos mir folgen, sondern auch dir und unserer<lb xml:id="IV-3.1_7-1"/> Freundschaft nachgeben mußte.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_7-2"/>
            <p>Aus dem, was ich am 31 Oktbr 2 Tage nachdem du mich ver<lb xml:id="IV-3.1_7-3" rendition="#hyphen"/>laßen hattest, aufschrieb, will ich dir einige Stellen hier abschrei<lb xml:id="IV-3.1_7-4" rendition="#hyphen"/>ben, getrennt, oder vereinigt, was nüzet uns Alles, wenn wir nicht<lb n="5" xml:id="IV-3.1_7-5"/> über uns selbst gegenseitig ins Klare und Reine gekommen sind.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_7-6"/>
            <p>Du schienst mir, mein Richter, in der lezten Zeit nicht mehr<lb xml:id="IV-3.1_7-7"/> derselbe; angegriffen vom Ruhm, nur manchmal zu dir und zu<lb xml:id="IV-3.1_7-8"/> mir zurück zu kehren, wenn, in Augenblicken des Gefühls dein<lb xml:id="IV-3.1_7-9"/> Gesicht sich, aber schmerzlich, wahrscheinlich, unter dem Ge<lb n="10" xml:id="IV-3.1_7-10" rendition="#hyphen"/>danken der Trenung verklärte.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_7-11"/>
            <p>War es Eigenliebe, oder gefühlte fremde Vernachläßigung, war<lb xml:id="IV-3.1_7-12"/> es Widerspruch meiner Wünsche? Mich kränkten die kurzen<lb xml:id="IV-3.1_7-13"/> eilfertigen Briefe, wenn du abwesend, deine zu große, über al<lb xml:id="IV-3.1_7-14" rendition="#hyphen"/>les hingehende Erhebung wenn du anwesend warst. Wenn du<lb n="15" xml:id="IV-3.1_7-15"/> Abends kamst waren unsere Gespräche einsylbiger, ich vermißte<lb xml:id="IV-3.1_7-16"/> überal die gewohnte Wärme und das sonstige Leben. Wir waren<lb xml:id="IV-3.1_7-17"/> uns fremder geworden.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_7-18"/>
            <p>So lebten wir neben einander in verschiedenen Häusern und<lb xml:id="IV-3.1_7-19"/> hatten nichts als die Nähe und die Kürze des Wegs, die uns<lb n="20" xml:id="IV-3.1_7-20"/> zusammen führen konnte. Mir war es, als müßte ich mich mit<lb xml:id="IV-3.1_7-21"/> einiger Selbstständigkeit in mich selber zurückziehen, auf mir<lb xml:id="IV-3.1_7-22"/> selbst haften, und brauchte nicht zu sehr und nicht zu beque<lb xml:id="IV-3.1_7-23" rendition="#hyphen"/>mend aus mir herauszugehen, und so verhärtete ich mich allezeit<lb xml:id="IV-3.1_7-24"/> nur in der Abwesenheit, nicht in der Gegenwart. Das Leben mit<lb n="25" xml:id="IV-3.1_7-25"/> andern gönnte ich dir, nur die Mittheilung, die entfernte Theil<lb xml:id="IV-3.1_7-26" rendition="#hyphen"/>nahme durch die Erzählung wollte ich haben. Ich sagte zu mir,<lb xml:id="IV-3.1_7-27"/> indem ich mich zurückzog: außer sich hat ja der Mensch nichts<lb xml:id="IV-3.1_7-28"/> Näheres; er muß, sei er auch was er sei, einen Verlaß auf sich<lb xml:id="IV-3.1_7-29"/> haben, er muß auf sich gegründet sein, er muß wenn er in sich<lb n="30" xml:id="IV-3.1_7-30"/> selbst bestehen, aus sich selbst hervor, und in die Höhe wachsen<lb xml:id="IV-3.1_7-31"/> soll ein Urtheil über sich selbst haben, ein Vertrauen zu sich, und<lb xml:id="IV-3.1_7-32"/> wird ihm dieses durch kein fremdes Zutrauen verliehen: so muß<lb xml:id="IV-3.1_7-33"/> er es desto mehr mit sich selbst halten.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_7-34"/>
            <p>Ueberal war Anwendung zu finden, aber auch Täuschung.</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-3.1_7-35"/>
            <p>Rang und Stand schien Einfluß auf dich bekommen zu haben<lb xml:id="IV-3.1_7-36"/> und die Anmaßungen beider, die sich dem ausgezeichneten und<lb xml:id="IV-3.1_7-37"/>
               <pb n="8" facs="#f0020"/> ausgebildeten Talenten gleichsezten, schienst du hingehen zu la<lb xml:id="IV-3.1_8-1" rendition="#hyphen"/>ßen. Du glaubtest, weil du Alles erriethest, (und du übereiltest<lb xml:id="IV-3.1_8-2"/> dich doch oft im ersten Anschein und Anblick, und mußtest dich<lb xml:id="IV-3.1_8-3"/> selber beim zweiten widerlegen,) daß du selbst nicht errathen wür<lb xml:id="IV-3.1_8-4" rendition="#hyphen"/>dest, daß selbst ich dich nicht erriethe, und ich errieth dich doch<lb n="5" xml:id="IV-3.1_8-5"/> oft und schnell, weil alles, was uns angeht, uns scharfsinniger und<lb xml:id="IV-3.1_8-6"/> scharfsichtiger macht.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_8-7"/>
            <p>So kam mir bei allem der Gedanke von neuem wieder, daß ich<lb xml:id="IV-3.1_8-8"/> mich in mich selbst mehr zurückziehen, mehr in mir und auf mir<note corresp="#IV-3.1_8-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001909">
                        <persName>Friedrich Heinrich <name type="reg">Jacobi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_8-9"/> selbst beruhen, daß ich verschlossener, selbstständiger, selbstver<note corresp="#IV-3.1_8-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001675">
                        <persName>Johann Gottfried von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.1_8-10" rendition="#hyphen"/>trauender, fester stehend sein müßte, und so zogen wir auseinan<lb xml:id="IV-3.1_8-11" rendition="#hyphen"/>der in kalten altäglichen Stunden und rükten in Liebe zusammen<lb xml:id="IV-3.1_8-12"/> in den Stunden der Begeisterung und des Enthusiasmus.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_8-13"/>
            <p>Als ich am 3<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi> Nov. etwas für mich schreiben wollte, schrieb<lb xml:id="IV-3.1_8-14"/> ich an dich und nach und nach kam ich auch auf den Gedanken,<lb n="15" xml:id="IV-3.1_8-15"/> daß du das Folgende sehen solltest.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_8-16"/>
            <p>»Heute, indem ich dieses schreibe, sage ich zu mir selbst: ja,<lb xml:id="IV-3.1_8-17"/> wir sind getrennt. Du wirst nie einen Freund und nie einen Men<lb xml:id="IV-3.1_8-18" rendition="#hyphen"/>schen finden, der dich mehr liebt, mehr versteht sogar im ganzen<lb xml:id="IV-3.1_8-19"/> genommen. Laß auch hie und da unentdekte Länder, laß auch,<note corresp="#IV-3.1_8-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001675">
                        <persName>Johann Gottfried von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.1_8-20"/> wo die gefundenen unschuldigen Polar-Inseln sind, dem Entdek<lb xml:id="IV-3.1_8-21" rendition="#hyphen"/>ker die Kenntniß fehlen, die ihn in Stand sezt, die Länge und<lb xml:id="IV-3.1_8-22"/> Breite ihrer Lage anzugeben; laß es sein, daß alles mehr in einem<lb xml:id="IV-3.1_8-23"/> verwirrenden dunklen Gefühl, als in einer klaren und besonne<lb xml:id="IV-3.1_8-24" rendition="#hyphen"/>nen Ansicht bestand, daß ich jenes nicht wiedergeben konnte,<lb n="25" xml:id="IV-3.1_8-25"/> und wenn ich es in Worten hinstellen sollte, es unter den Händen<lb xml:id="IV-3.1_8-26"/> zu verlieren schien; dennoch habe ich dich gekannt, ich habe dich<lb xml:id="IV-3.1_8-27"/> verstanden; ich habe dich geliebt; ich liebe dich, wie kein Mensch<lb xml:id="IV-3.1_8-28"/> dich geliebet hat und lieben wird. Ich würde dich in mehrem, in<lb xml:id="IV-3.1_8-29"/> Allem vielleicht, nicht errathen, nicht verstanden haben, wenn du<lb n="30" xml:id="IV-3.1_8-30"/> nicht gleichsam vor mir entstanden wärest, und wenn ich dich auf<lb xml:id="IV-3.1_8-31"/> einmal, wie du bist und wie Du geworden bist, gesehen hätte. —<lb xml:id="IV-3.1_8-32"/> Ach, es ist viel vergangen und es wird noch mehr vergehen. Die<lb xml:id="IV-3.1_8-33"/> höchste Blüthe und die bewußtlose Schönheit jedes Dinges, jedes<lb xml:id="IV-3.1_8-34"/> Daseins, kehrt, wenn sie vergangen ist, nie, nie zurük; alle Stim<lb n="35" xml:id="IV-3.1_8-35" rendition="#hyphen"/>mungen, alle Bemühungen, alle Anstrengungen helfen zu nichts,<lb xml:id="IV-3.1_8-36"/> als den Verlust fühlbar zu machen. Vergebens strekken wir die<lb xml:id="IV-3.1_8-37"/>
               <pb n="9" facs="#f0021"/> Hände aus, aber nichts, nichts kehrt mehr zurük, als die Sehn<lb xml:id="IV-3.1_9-1" rendition="#hyphen"/>sucht und der zurükgebliebene Schatten der Erinnerung, der aber<lb xml:id="IV-3.1_9-2"/> verschwindet, wenn wir die Arme zusammendrükken und ihn<lb xml:id="IV-3.1_9-3"/> festhalten wollen. Damals, wo wir nicht von schlaffen beisam<lb xml:id="IV-3.1_9-4" rendition="#hyphen"/>mensein zu reden hatten, wo wir nicht daran dachten, einander<lb n="5" xml:id="IV-3.1_9-5"/> zu unterhalten, wo ich nicht fürchtete, nicht sah, nicht dachte,<lb xml:id="IV-3.1_9-6"/> nicht fühlte, daß du dich zu mir herabliessest, daß du dich zu mir<lb xml:id="IV-3.1_9-7"/> herablassen müstest, da war es anders und besser. Ich sizze nun<lb xml:id="IV-3.1_9-8"/> einsam da und denke an diese verlorene Zeiten der Freiheit und<lb xml:id="IV-3.1_9-9"/> Gleichheit. Seit ich mir gestehen mußte, daß unsere Rosen ver<lb n="10" xml:id="IV-3.1_9-10" rendition="#hyphen"/>blühet sind, habe ich mir ein Selbstvertrauen erworben, daß nicht<lb xml:id="IV-3.1_9-11"/> seinen Gehalt von dem Selbst, sondern von der Noth empfangen<lb xml:id="IV-3.1_9-12"/> hat; ich möchte sagen, ich bin auf mich reduziret worden. Ich<lb xml:id="IV-3.1_9-13"/> sinne zurük auf die frühern Zeiten, wo du mich in der obern<lb xml:id="IV-3.1_9-14"/> Stube fandest, wo wir freundlich zusammen kamen, drängendes<lb n="15" xml:id="IV-3.1_9-15"/> Gespräch, und, wenn auch Stummheit, doch keine drükkende<lb xml:id="IV-3.1_9-16"/> fanden und gestärkt und freudig u ruhig aus einander giengen.<lb xml:id="IV-3.1_9-17"/> Alles wurde anders, als da, wo wir uns auf dem Schwarzenbacher<note corresp="#IV-3.1_9-18">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006268" ana="†">
                        <placeName>Schwarzenbach a. d. Saale</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_9-18"/> Weg trafen, und – täusche dich nicht! – sie werden auch Dir nicht<lb xml:id="IV-3.1_9-19"/> wiederkommen, die Zeiten, die nicht nur für mich, sondern auch<lb n="20" xml:id="IV-3.1_9-20"/> für Dich die bessern und die besten waren, denn es waren ja die<lb xml:id="IV-3.1_9-21"/> Tage und die Abende, an denen der <hi rendition="#g">Hesperus</hi> aufgieng. Es<note corresp="#IV-3.1_9-22">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_9-22"/> wurde anders und es wird noch anders werden; wir Menschen –<lb xml:id="IV-3.1_9-23"/> unsere Kraft sei auch, welche sie wolle, sie sei die deine – stehen<lb xml:id="IV-3.1_9-24"/> unter Einem Schiksale u was verblühet ist, kommt nicht mehr<lb n="25" xml:id="IV-3.1_9-25"/> und die Spätblüthen der Rosen gedeihen nicht, sondern der Win<lb xml:id="IV-3.1_9-26" rendition="#hyphen"/>terfrost nimt sie schnell ab. – Unsere Blüthen verwelken zwar<lb xml:id="IV-3.1_9-27"/> langsamer, so, daß, wenn sie abgefallen, wir uns nicht gleich ge<lb xml:id="IV-3.1_9-28" rendition="#hyphen"/>stehen wollen, daß sie verwelkt sind, aber zulezt fällt uns doch auf<lb xml:id="IV-3.1_9-29"/> einmal der Anblik unserer öden Kahlheit in die Augen. Ich weiß,<lb n="30" xml:id="IV-3.1_9-30"/> daß du mich liebst; ich weiß, daß du mich ewig lieben wirst, ich<lb xml:id="IV-3.1_9-31"/> habe noch nichts erlitten, was Deinem Verlust gleich komt, und<lb xml:id="IV-3.1_9-32"/> doch sage ich alles dieses und doch ist es wahr.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_9-33"/>
            <p>Sonst genossest du für dich und für mich und mit dem Anden<lb xml:id="IV-3.1_9-34" rendition="#hyphen"/>ken an mich, zulezt nur für dich. Nach und nach erlangte bei dir<lb n="35" xml:id="IV-3.1_9-35"/> die eilende und wechselnde Freude des Augenbliks einen grӧ<lb xml:id="IV-3.1_9-36" rendition="#hyphen"/>ßern Werth, als die Freude des Wiedergenußes in der Erzählung.<lb xml:id="IV-3.1_9-37"/>
               <pb n="10" facs="#f0022"/> Denke nicht, daß ich diese nicht vermißte, weil ich nicht daran<lb xml:id="IV-3.1_10-1"/> mahnte; ich wollte nur die Gabe mit dem doppelten Werth, die<lb xml:id="IV-3.1_10-2"/> freiwillige, die sich selbst beglükt, wenn sie giebt. Sonst warst du<lb xml:id="IV-3.1_10-3"/> schonender gegen alles; du achtetest die Gabe eines jeden nach<lb xml:id="IV-3.1_10-4"/> dem guten Willen und nach dem Maß seines Reichthums, zulezt<lb n="5" xml:id="IV-3.1_10-5"/> fodertest du zum Werth der freiwilligen Gabe den Reichthum des<lb xml:id="IV-3.1_10-6"/> Gebers, und dein höheres Selbst gieng, wo er fehlte, drükkend<lb xml:id="IV-3.1_10-7"/> über Alles hin. Du nahmst bewußt, was du sonst unbewußt emp<lb xml:id="IV-3.1_10-8" rendition="#hyphen"/>fiengst, was Dir sonst aufgedrungen wurde, und dein innerer<lb xml:id="IV-3.1_10-9"/> Reichthum, der nicht in Einem, sondern nur in vielen Menschen<lb n="10" xml:id="IV-3.1_10-10"/> seinen Anklang finden konnte, schien Dir das Rechtsgefühl ein<note corresp="#IV-3.1_10-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003108">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_10-11" rendition="#hyphen"/>geflöset zu haben, in eilenden Läufern über viele Menschen, wie<lb xml:id="IV-3.1_10-12"/> über sich neigende Klaviertasten, wechselnd hinzugleiten und die<lb xml:id="IV-3.1_10-13"/> Regel Deiner zwanglosen Willkühr im Punkte des Vergnügens<lb xml:id="IV-3.1_10-14"/> brach oft die allgemeine zwanglose Willkühr und deine äußere<lb n="15" xml:id="IV-3.1_10-15"/> Erscheinung verhüllete auf Augenblikke Deinen tiefen unversie<lb xml:id="IV-3.1_10-16" rendition="#hyphen"/>genden Reichthum der Menschenliebe nicht mir, sondern andern,<lb xml:id="IV-3.1_10-17"/> und diese mir unsichtbare Sonnenfinsterniß erschrekte andere<lb xml:id="IV-3.1_10-18"/> und betrübte mich.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_10-19"/>
            <p>Nach und nach wurden Deine Briefe kälter, eiliger, selbstischer,<lb n="20" xml:id="IV-3.1_10-20"/> an sich gehaltener, gemessener, vorsehender, vorbeugender der<lb xml:id="IV-3.1_10-21"/> augenbliklichen Uiberströmung, und scheuender den künftigen<lb xml:id="IV-3.1_10-22"/> Abstand einer nicht exaltirenden Erinnerung, und in den Briefen<lb xml:id="IV-3.1_10-23"/> kam an die Stelle des Du, das zusammen nehmende, oft unwil<lb xml:id="IV-3.1_10-24" rendition="#hyphen"/>lige <hi rendition="#g">Euch</hi>.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-3.1_10-25"/>
            <p>Ich bin nicht empfindlich; du kennst mich und doch nicht ganz,<lb xml:id="IV-3.1_10-26"/> und doch meine schlimmen u meine beste Seite nicht recht. —</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_10-27"/>
            <p>Wenn du jezt wieder kämest, du könntest nichts mehr ändern.<lb xml:id="IV-3.1_10-28"/> Das Vergangene kehrt nie mehr zurük; das Zahrte, Einmal blü<lb xml:id="IV-3.1_10-29" rendition="#hyphen"/>hende, nicht perennirende nie, nie. Es giebt ein Selbstvertrauen,<lb n="30" xml:id="IV-3.1_10-30"/> eine Ruhe in sich selbst, die jeden Menschen sein läßt, was er sein<lb xml:id="IV-3.1_10-31"/> kann, und zu meiner gehört dieser Glaube, dieses Anerkenntniß<lb xml:id="IV-3.1_10-32"/> eines unabänderlichen Schiksals. Ich weiß zu gut, daß das Meiste<lb xml:id="IV-3.1_10-33"/> an mir lag, nur etwas an Dir. Ich habe dich nie, nie für veränder<lb xml:id="IV-3.1_10-34" rendition="#hyphen"/>lich gehalten und ich werde es nie. Sage immer, ich thue dir Un<lb n="35" xml:id="IV-3.1_10-35" rendition="#hyphen"/>recht, sage immer, ich misverstehe dich; aber dennoch verberge<lb xml:id="IV-3.1_10-36"/> ich Dirs nicht, daß ich glaube, du habest noch nicht alle Irthümer<lb xml:id="IV-3.1_10-37"/>
               <pb n="11" facs="#f0023"/> deines Lebens hinter dir, daß es mir ist, als stündest du hart an<lb xml:id="IV-3.1_11-1"/> dem lezten, und daß ich wünsche und hoffe, wir werden, wenn<lb xml:id="IV-3.1_11-2"/> Du ihn überwunden oder überstanden haben wirst, näher wieder<lb xml:id="IV-3.1_11-3"/> an einander treten.«</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_11-4"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Ich pakke nie Deinen und nie den Nachlaß eines Freundes<lb n="5" xml:id="IV-3.1_11-5"/> nach der Trennung mehr ein; es thut zu weh und die Kleinheit<lb xml:id="IV-3.1_11-6"/> des bestäubten Weltgepäkkes passet nicht zum himlischen, idea<lb xml:id="IV-3.1_11-7" rendition="#hyphen"/>lischen Nachlaß der Freundschaft.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_11-8"/>
            <p>Ich fand in deinen Zimmern die Spuren von drei Menschen.<lb xml:id="IV-3.1_11-9"/> Deine, Deine, m. R., gefaßt, bedacht, schmerzlich, liebend, vor<lb n="10" xml:id="IV-3.1_11-10" rendition="#hyphen"/>sehend; ich müste jezt, wie damals, weinen, wenn ich ihnen<lb xml:id="IV-3.1_11-11"/> nachgehen sollte, wie ich ihnen nachgehen muste als ich Stük für<note corresp="#IV-3.1_11-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000395">
                        <persName>Georg Gottlieb <name type="reg">Böhm</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_11-12"/> Stük vom Gewand der Guten Mutter bis zum leeren Arzneikäst<note corresp="#IV-3.1_11-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003496" ana="ff†">
                        <persName>Sophie Rosine <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_11-13" rendition="#hyphen"/>gen der Vorfahren in die Hand nahm. Deiner Mutter ihre: Alter,<lb xml:id="IV-3.1_11-14"/> Sitte, Sittsamkeit, zärtliche, drängende Sorge, oft ohne Ursache,<lb n="15" xml:id="IV-3.1_11-15"/> Duldung der Noth, Achtung, Ehrfurcht, Keuschheit, Verschämt<lb xml:id="IV-3.1_11-16" rendition="#hyphen"/>heit, Liebe, Aufopferung: <hi rendition="#g">deine</hi> Mutter mit verschränkten Ar<lb xml:id="IV-3.1_11-17" rendition="#hyphen"/>men. Die Spuren des dritten Menschen gefielen mir nicht so. Eine<note corresp="#IV-3.1_11-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003485" ana="ff†">
                        <persName>Samuel <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_11-18"/> Weste von dir, von der Mutter geflikt und geplättet, glänzend<lb xml:id="IV-3.1_11-19"/> reinlich, war zurükgelassen; sie muste mit; du hättest sie nicht zu<lb n="20" xml:id="IV-3.1_11-20" rendition="#hyphen"/>rükgelassen. Die verstreuten Schulbücher, alles sagte mir, mit zu<lb xml:id="IV-3.1_11-21"/> großer Verachtung des Vergangenen, wenn ich nur fort wäre. Nir<lb xml:id="IV-3.1_11-22" rendition="#hyphen"/>gends gefielen mir die Spuren deines Bruders, als in der Sorgsam<lb xml:id="IV-3.1_11-23" rendition="#hyphen"/>keit, mit der er die Wirthschaftssachen, um <hi rendition="#g">ihrer</hi> und um des<lb xml:id="IV-3.1_11-24"/> nachlesenden Bruders willen, sorgsam in der Stube aufbewahrt<lb n="25" xml:id="IV-3.1_11-25"/> hatte. Auch von dir war mir etwas nicht recht, das Aufheben der<lb xml:id="IV-3.1_11-26"/> Briefe, dieser Zeichen der grösten Achtung. Ich fand nicht genug<lb xml:id="IV-3.1_11-27"/> erwiederte Achtung darinnen, dies liegt aber blos an mir. Du<lb xml:id="IV-3.1_11-28"/> nimst den Geist, unbekümmert um die Hülle ich hange auch an<lb xml:id="IV-3.1_11-29"/> dieser.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-3.1_11-30"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Nun darf dich’s nicht wundern, daß es mich rührte u schmerzte,<lb xml:id="IV-3.1_11-31"/> die Bestättigung meiner Furcht in deinem lezten Brief zu finden.<lb xml:id="IV-3.1_11-32"/> »Ich lerne meine Briefe, schreibst du, immer schneller schreiben;<lb xml:id="IV-3.1_11-33"/> thät ich’s mit meinen Büchern, so sollte das <hi rendition="#g">Publikum</hi> mit der<lb xml:id="IV-3.1_11-34"/> Verständlichkeit zufrieden sein. – Bedenke daß ich enger schreibe<lb n="35" xml:id="IV-3.1_11-35"/>
               <pb n="12" facs="#f0024"/> als du;« daß es mir wehe thut, daß du mir manchen Brief in<lb xml:id="IV-3.1_12-1"/> Zukunft ersezzen willst, <hi rendition="#g">den Du dir</hi> nicht zu ersezzen brauchst.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_12-2"/>
            <p>Daß deine Briefe eilig, daß Sie nur für mich u nicht für dich<lb xml:id="IV-3.1_12-3"/> sind, das sah ich lange schon, das wuste ich lange voraus und eben<lb xml:id="IV-3.1_12-4"/> darum hättest du es auf unserm stillen Einverständniße beruhen<lb n="5" xml:id="IV-3.1_12-5"/> lassen u nicht laut sagen sollen, was Einem in die Hände komt,<lb xml:id="IV-3.1_12-6"/> aber doch lieb ist, wenn es nur nicht laut schreiet.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_12-7"/>
            <p>M. R. schreibe mir in Zukunft nie, als wenn es dir ein Bedürf<lb xml:id="IV-3.1_12-8" rendition="#hyphen"/>niß ist, an mich zu schreiben. Es wird mir Schmerzen machen,<lb xml:id="IV-3.1_12-9"/> wenn ich sehen werde, daß du es blos um meinetwillen thust.<lb n="10" xml:id="IV-3.1_12-10"/> Zum schnellen und zum fertigen Briefschreiben bin ich, das weist<lb xml:id="IV-3.1_12-11"/> du schon, verdorben. Du könntest mich zwar übertreffen, aber<lb xml:id="IV-3.1_12-12"/> du sollst nicht und du kannst nicht, und du kannst es nicht wol<note corresp="#IV-3.1_12-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003480">
                        <persName>Gottlieb <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_12-13" rendition="#hyphen"/>len.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_12-14"/>
            <p>Ich fühle mich Dir jezt näher als lange, und darum, weil ich dir<lb n="15" xml:id="IV-3.1_12-15"/> unsere Entfernung gezeigt habe. Die Offenheit hat mir täuschend<lb xml:id="IV-3.1_12-16"/> und auf Augenblikke das gegeben, was mir ihr Gegenstand neh<lb xml:id="IV-3.1_12-17" rendition="#hyphen"/>men muß. Laß michs noch einmal sagen: ich liebe dich unendlich<lb xml:id="IV-3.1_12-18"/> und vermessen und als kein anderer Mensch.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_12-19"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Nun die Antworten auf deinen Brief. Die Pergamenttafel<lb n="20" xml:id="IV-3.1_12-20"/> erhältst du mit den Büchern Beygangs am Dienstag früh. Dein<note corresp="#IV-3.1_12-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000354" ana="†">
                        <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Beygang</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-000355" ana="†">
                        <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Beygang</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011523" ana="†">
                        <placeName>Bibliothek, Museum (Lesekabinett)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_12-21"/> Spiz- und Schafhund ist der menschenfreundlichste Hund im<lb xml:id="IV-3.1_12-22"/> Heroldischen Hause. Wenn ich komme, rennt er mich für Freude<note corresp="#IV-3.1_12-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001716" type="family">
                        <persName>Johann Georg d. J. <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_12-23"/> bald um, und wenn er kommt, hat er bei uns nicht Spuknäpfe<lb xml:id="IV-3.1_12-24"/> und Sand genug statt Schießpulver zu Freudenfeuern, die er in<lb n="25" xml:id="IV-3.1_12-25"/> der Stube umherfahren läßt. Er darf nicht mit bellen, weil er nicht<lb xml:id="IV-3.1_12-26"/> bellet oder höchstens für Freude.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_12-27"/>
            <p>Von der Baireuther Reise weiß ich nichts, als daß ich meiner<note corresp="#IV-3.1_12-28">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574" ana="†">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_12-28"/> und wir alle unserer nicht recht Herr waren, weil uns alles in An<lb xml:id="IV-3.1_12-29" rendition="#hyphen"/>spruch nahm, der Koburger gestikten Hauben wegen, die die zwei<note corresp="#IV-3.1_12-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001719" ana="ff†">
                        <persName>Margaretha Barbara <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003108" ana="†">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004686" ana="†">
                        <persName>Friederike <name type="reg">Wernlein</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005649" ana="†">
                        <placeName>Coburg </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.1_12-30"/> Mädchen auf Bitte Emanuels aufsezzen mußten, denn A<hi rendition="#i">möne</hi> hat<note corresp="#IV-3.1_12-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_12-31"/> eine von der Braut ihres Bruders bekommen. Sogar einen verma<note corresp="#IV-3.1_12-32">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001715" ana="†">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Herold d. J.</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_12-32" rendition="#hyphen"/>ledeieten Abend musten wir deswegen bei den Riedelischen<note corresp="#IV-3.1_12-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003507" ana="?†">
                        <persName>Johann Caspar <name type="reg">Riedel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_12-33"/> zubringen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_12-34"/>
            <pb n="13" facs="#f0025"/>
            <p>Laß mir durch den Beygang mit nächster, am Mitwoch abge<note corresp="#IV-3.1_13-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000355">
                        <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Beygang</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_13-1" rendition="#hyphen"/>hender, fahrender Post 5 Bücher schikken und den vierteljährigen<note corresp="#IV-3.1_13-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000354" ana="†">
                        <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Beygang</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011523" ana="†">
                        <placeName>Bibliothek, Museum (Lesekabinett)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_13-2"/> Preiß dieser fortzusezzenden Lieferung. Ich konnte die Katalogen<note corresp="#IV-3.1_13-3">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008139" ana="†">
                        <author>Beygang, Johann Gottlob</author>
                        <title>Leihbibliothek, Katalog (1797 ff.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_13-3"/> noch nicht durchsehen; thue mir also den Gefallen u bestimme<lb xml:id="IV-3.1_13-4"/> die Bücher nach deinem bisherigen Lesen. Ich möchte freilich ein<lb n="5" xml:id="IV-3.1_13-5" rendition="#hyphen"/>mal etwas Ausnehmendes haben.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_13-6"/>
            <p>Ist die Berlepsch schon in Leipzig? Grüsse den Oertel einmal<note corresp="#IV-3.1_13-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001542">
                        <persName>Emilie <name type="reg">Harmes</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003039">
                        <persName>Friedrich Benedikt von <name type="reg">Oertel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_13-7"/> von meinetwegen. Ich denke zwar nie ganz freudig an ihn; aber<lb xml:id="IV-3.1_13-8"/> recht herzlich möchte ich ihn doch gegrüsset haben u grüssen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_13-9"/>
            <p>Ich nahm neulich, als ich deine Sachen einpakte eine zu große,<lb n="10" xml:id="IV-3.1_13-10"/> auf dich bezogene, Kalte an ihnen wahr, forschte nach, und erfuhr,<lb xml:id="IV-3.1_13-11"/> daß es eine metallische sei. Sie sezten voraus, daß du ihr Logis auf<lb xml:id="IV-3.1_13-12"/> Ein Jahr gemiethet hättest und dein früherer Auszug verzog ihr<lb xml:id="IV-3.1_13-13"/> Gesicht. Soll ich etwas und was soll ich thun?</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_13-14"/>
            <p>Mein Briefspedizionsamt hat zu bald aufgehört. Dein neuer<lb n="15" xml:id="IV-3.1_13-15"/> Aufenthalt ist unbegreiflich schnell bekannt worden; er muß in<lb xml:id="IV-3.1_13-16"/> irgend einer Zeitung bekannt gemacht worden sein.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_13-17"/>
            <p>Hast du Pestalozzi’s Nachforschungen gelesen, die Herder im<note corresp="#IV-3.1_13-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001675" ana="†">
                        <persName>Johann Gottfried von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009375" ana="†">
                        <author>Pestalozzi, Johann Heinrich (1746–1827)</author>
                        <title>Meine Nachforschungen über den Gang der Natur in der Entwicklung des
                        Menschengeschlechts (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_13-18"/> Reichsanz<hi rendition="#i">eiger</hi> so sehr gelobt hat? Ich glaube, er hat seine men<note corresp="#IV-3.1_13-19">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010351" ana="†">
                        <author/>
                        <title>Reichs-Anzeiger (Reichsanzeiger) (1793 ff.), vorher: Der Anzeiger
                        (1791–1793), später: Allgemeiner Anzeiger der Deutschen (1806–1829), hrsg.
                        von
                        <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Rudolf
                        Zacharias Becker<?oxy_custom_end?></title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008715" ana="†">
                        <author>Herder, Johann Gottfried von (1744–1803))</author>
                        <title>Rezension: Meine Nachforschungen über den Gang der Natur in der
                        Entwicklung des Menschengeschlechts (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_13-19" rendition="#hyphen"/>schengeschichtlichen Erinnerungen, die das Buch wekte und nur<lb n="20" xml:id="IV-3.1_13-20"/> in seinem und ähnlichen Köpfen, wo sie schon liegen, wekken<lb xml:id="IV-3.1_13-21"/> kann, mit gelobt.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_13-22"/>
            <p>Am Sonntag waren unsere Thore versperret und die Leute, die<lb xml:id="IV-3.1_13-23"/> ihre Andacht verrichtet u gesammelt hatten, zumal die nüchter<lb xml:id="IV-3.1_13-24" rendition="#hyphen"/>nen Kommunikanten konnten nicht zu ihrer rauchenden Suppe<lb n="25" xml:id="IV-3.1_13-25"/> kommen und die Kinder musten zu Hause umsonst hin gukken<lb xml:id="IV-3.1_13-26"/> oder einstweilen ein wenig naschen. Die frohen Nachrichten, daß<lb xml:id="IV-3.1_13-27"/> der König von Preußen tod und die Musik nur auf 8 Tage einge<note corresp="#IV-3.1_13-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001186" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Friedrich Wilhelm II., König von Preußen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_13-28" rendition="#hyphen"/>stellt sei, kam an Einem Tage, jene morgens, diese Abends, in<lb xml:id="IV-3.1_13-29"/> unserm Hof an. Es muste hurtig ein Theil der treuen Untertha<lb n="30" xml:id="IV-3.1_13-30" rendition="#hyphen"/>nen durch einen Eid für den neuen Regenten gewonnen werden<lb xml:id="IV-3.1_13-31"/> und das waren die Soldaten, die uns andere gehorsame Untertha<lb xml:id="IV-3.1_13-32" rendition="#hyphen"/>nen nun auch zur Treue u Huldigung anhalten und anschießen<lb xml:id="IV-3.1_13-33"/> können. Es ist ein fataler Anblik, wenn er einem so nahe aufge<lb xml:id="IV-3.1_13-34" rendition="#hyphen"/>drungen und das feindeseligste Mistrauen und die Kriegsverfas<lb n="35" xml:id="IV-3.1_13-35" rendition="#hyphen"/>sung aller Stände in unsern Staaten unverhalten gezeigt wird.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_13-36"/>
            <pb n="14" facs="#f0026"/>
            <p>Meine matten <hi rendition="#k">historiae selectae</hi> sind nun zu Ende.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_14-1"/>
            <p>Hinter ihnen und an sie passet nichts mehr.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_14-2"/>
            <p>Lebe wohl mein Richter. Dein</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_14-3"/>
            <p>
               <hi rendition="#right">Otto</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-3.1_14-4"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>Was wieder im deutschen Reich und nicht blos im Reichsanzei<note corresp="#IV-3.1_14-5">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011195">
                        <placeName>Reich</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010351" ana="†">
                        <author/>
                        <title>Reichs-Anzeiger (Reichsanzeiger) (1793 ff.), vorher: Der Anzeiger
                        (1791–1793), später: Allgemeiner Anzeiger der Deutschen (1806–1829), hrsg.
                        von
                        <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Rudolf
                        Zacharias Becker<?oxy_custom_end?></title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.1_14-5" rendition="#hyphen"/>ger für deinen armen Siebenkäs geschehen ist, wirst du aus der<note corresp="#IV-3.1_14-6">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540" ana="†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_14-6"/> Lit. Zeitung und aus dem Wiener Verbot des 2<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi> u 3<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi> Theils<note corresp="#IV-3.1_14-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011726" ana="†">
                        <placeName>Zensur</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010170" ana="†">
                        <author/>
                        <title>Allgemeine Literatur-Zeitung (Literaturzeitung) (Jena 1785 ff., ab 1804
                        Halle)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_14-7"/> gesehen haben. – Nun kann was aus den Oestreichern werden. –<note corresp="#IV-3.1_14-8">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006097" ana="†">
                        <placeName>Österreich, Österreicher, österreichisch</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_14-8"/> Man sorgt doch überal in Zeitungen u Gesezzen für reine Moral<lb xml:id="IV-3.1_14-9"/> und ohne Gewissen ist kein Teufel.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-3.1_14-10"/>
            <p>Mit Beygangs Büchern komt dein Jubelsenior, den dein Bruder<note corresp="#IV-3.1_14-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000354" ana="†">
                        <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Beygang</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003480" ana="†">
                        <persName>Gottlieb <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011523" ana="†">
                        <placeName>Bibliothek, Museum (Lesekabinett)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010599" ana="†">
                        <title>Der Jubelsenior (1797): Appendix</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_14-11"/> in Sparnek gehabt und mir gebracht, aber, unbeschadet seiner<note corresp="#IV-3.1_14-12">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006291" ana="†">
                        <placeName>Sparneck</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_14-12"/> Würde, nicht überal verstanden, oder, wie er sagte, nicht gewußt<lb xml:id="IV-3.1_14-13"/> hat, was du damit willst.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_14-14"/>
            <p>Die Pergamenttafel hält nur 10 Blätter und kostet nur 12 preuß.<note corresp="#IV-3.1_14-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001909">
                        <persName>Friedrich Heinrich <name type="reg">Jacobi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011611">
                        <placeName>Geld, Courant, Groschen, Louisdor, Taler</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.1_14-15"/> Groschen. Ich konnte, ob ich gleich zu mehrern Buchbindern<lb xml:id="IV-3.1_14-16"/> schikte, keine mit mehrern Blättern erhalten. Ich wünsche, daß<lb xml:id="IV-3.1_14-17"/> du sie wohlfeil findest, und das Strumpfband, das du abschneiden<lb xml:id="IV-3.1_14-18"/> kannst, geschenkt.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_14-19"/>
            <p>Schikke mir kein Geld, sondern bestelle lieber öfter solche<lb n="20" xml:id="IV-3.1_14-20"/> Auslagen, die mich sanft von meiner Qual erlößen, welche mich<lb xml:id="IV-3.1_14-21"/> oft hart mahnt in ihrem, aber nicht in deinem Namen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_14-22"/>
            <p>Der alte Hermann ist doch unsers Herm. Vater?</p>
            <note corresp="#IV-3.1_14-23">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-001694" ana="†">
                     <persName>Johann Bernhard <name type="reg">Hermann</name>
                     </persName>
                  </person>
                  <person corresp="#JP-001698" ana="†">
                     <persName>Johann Jakob <name type="reg">Hermann</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.1_14-23"/>
            <p>Der Brief Emanuels, den ich dir mit schikke, erinnert mich an<note corresp="#IV-3.1_14-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087" ana="ff†">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_14-24"/> diesen. Was er neulich vor deiner Abreise an mich schrieb, betraf<lb n="25" xml:id="IV-3.1_14-25"/> eine Kostenzahlung von 168 f., die ihm sein Advokat verschwiegen<lb xml:id="IV-3.1_14-26"/> und, so lange, wie er sagte, vergessen hatte, bis Emanuel, der sie<lb xml:id="IV-3.1_14-27"/> gerne bezählt hätte, deswegen besonders verklagt worden war. —<lb xml:id="IV-3.1_14-28"/> Hakke, hatte, als wir dort waren, eine Auditeursfrau zur Gesell<note corresp="#IV-3.1_14-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001497" ana="†">
                        <persName>Christian Heinrich Gottlieb <name type="reg">Hake</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_14-29" rendition="#hyphen"/>schaft invitirt; sie wollte die Am<hi rendition="#i">öne</hi> und Fri<hi rendition="#i">ederike</hi> am andern Tag<note corresp="#IV-3.1_14-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003108">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004686">
                        <persName>Friederike <name type="reg">Wernlein</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.1_14-30"/> aufsuchen, es fand sich, daß ihr verstorbener Mann in Emanu<lb xml:id="IV-3.1_14-31" rendition="#hyphen"/>els Sache u während s. Krankheit ein falsches Protokoll gemacht<lb xml:id="IV-3.1_14-32"/> hatte und daß die blose Furcht ihres abgewendeten Besuchs ihm<lb xml:id="IV-3.1_14-33"/> sehr schmerzlich war. – Der Ausgang s. Prozeßes wird ihm kei<lb xml:id="IV-3.1_14-34" rendition="#hyphen"/>nen Ersaz und seinem abscheulichen Gegner nur zwei monatli<lb n="35" xml:id="IV-3.1_14-35" rendition="#hyphen"/>che Gefängnißstrafe bringen. Völderndorf will ihn zur Revision<note corresp="#IV-3.1_14-36">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004445" ana="†">
                        <persName>Carl Friedrich Wilhelm Freiherr von <name type="reg">Voelderndorff und Waradein</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_14-36"/>
               <pb n="15" facs="#f0027"/> bewegen und es machen, daß <hi rendition="#i">i</hi>h<hi rendition="#i">m</hi> der Kriminalrath Seifert, auf<note corresp="#IV-3.1_15-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004026">
                        <persName>Christian Johann Michael <name type="reg">Seyfert</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_15-1"/> den er sehr viel hält und den du vor seiner Erhebung gesehen<lb xml:id="IV-3.1_15-2"/> hast, als Assistent von der Regierung beigegeben werde. Ich will<lb xml:id="IV-3.1_15-3"/> ihn aber abrathen. Die Revision würde wieder mit allen Schika<lb xml:id="IV-3.1_15-4" rendition="#hyphen"/>nen u Verzögerungen geführt werden, und wenn sie aus wäre,<lb n="5" xml:id="IV-3.1_15-5"/> würde Emanuel nichts als die zu oft erneuerte Erinnerung an<lb xml:id="IV-3.1_15-6"/> sein Unglük und einen indeß verarmten Gegner vor sich haben<lb xml:id="IV-3.1_15-7"/> und der höchste mög<hi rendition="#i">liche</hi> Prozeßgewinn würde nicht mehr reali<lb xml:id="IV-3.1_15-8" rendition="#hyphen"/>sirt werden können und keiner für ihn mehr sein. Sogar giebt es<lb xml:id="IV-3.1_15-9"/> in Baireuth Leute, (zum Glük weiß es Em. nicht) welche Glauben,<note corresp="#IV-3.1_15-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.1_15-10"/> daß mit dem Prozeß auch seine Gehörlosigkeit aufhören werde<lb xml:id="IV-3.1_15-11"/> und die schnellste Widerlegung würde auch die beste sein. – Ich<lb xml:id="IV-3.1_15-12"/> würde dich an diese abscheuliche Sache nicht erinnert haben,<lb xml:id="IV-3.1_15-13"/> wenn ich mir allein genug traute und nicht zu wissen wünschte,<lb xml:id="IV-3.1_15-14"/> daß du mir sagen sollst, ob du das abrathen billigest.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-3.1_15-15"/>
            <p>Mein Richter! Die Anekdota, die ich dir mittheilte zerstreuten<note corresp="#IV-3.1_15-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002853">
                        <persName>Magnus Josias Barthold Carl <name type="reg">Moltke</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003188">
                        <persName>Friedrich <name type="reg">Perthes</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003190">
                        <persName>Johannes <name type="reg">Perthes</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_15-16"/> mich alle und führten mich abwärts von dir; die Nachricht von<lb xml:id="IV-3.1_15-17"/> Emanuel wieß mich auf dich wieder hin. Sei nicht böse wegen<lb xml:id="IV-3.1_15-18"/> dessen, was ich dir geschrieben habe; oder wenn du es bist und<lb xml:id="IV-3.1_15-19"/> wenn du es sein must: so sage mirs wenigstens, so schweige nicht,<lb n="20" xml:id="IV-3.1_15-20"/> nur diesmal nicht; in Zukunft kannst du es, so oft u so lange du<lb xml:id="IV-3.1_15-21"/> willst. — Aber auch dann, wenn Du schweigen, wenn Du unge<lb xml:id="IV-3.1_15-22" rendition="#hyphen"/>halten auf mich sein könntest, auch dann werde ich dich lieben,<lb xml:id="IV-3.1_15-23"/> wie vormals, wie jezt, unveränderlich, als kein anderer Mensch,<lb xml:id="IV-3.1_15-24"/> ewig, ewig. Dein</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-3.1_15-25"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>O.</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-3.1_15-26"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>Damit Du über die neueste Literatur nicht ganz im Finstern blei<lb xml:id="IV-3.1_15-27" rendition="#hyphen"/>best, lege ich Beygangs Büchern das neueste Martiniprogramm<note corresp="#IV-3.1_15-28">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-000354">
                           <persName>Johann Gottlob <name type="reg">Beygang</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-011523">
                           <placeName>Bibliothek, Museum (Lesekabinett)</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_15-28"/> bei. Es wird, wie du daraus sehen wirst, immer besser bei uns und<lb xml:id="IV-3.1_15-29"/> mit unserer Schule u unsern Programmen. Zurükschikken must<lb n="30" xml:id="IV-3.1_15-30"/> du mir es; denn ich muß es für Wernlein aufheben und kann es<note corresp="#IV-3.1_15-31">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-004687">
                           <persName>Friedrich <name type="reg">Wernlein</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_15-31"/> sonst nicht haben, weil die ganze Auflage höchstens in 8 Tagen<lb xml:id="IV-3.1_15-32"/> vergriffen ist.</p>
               <lb xml:id="IV-3.1_15-33"/>
               <p>Apropos, hast du mir in Rüksicht Wernl<hi rendition="#i">eins</hi> nichts aufgetragen?<note corresp="#IV-3.1_15-34">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-004687">
                           <persName>Friedrich <name type="reg">Wernlein</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.1_15-34"/> mir ist es so und ich kann mich doch nicht mehr erinnern.</p>
            </postscript>
         </div>
         <pb n="403" facs="#f0014"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Anfang fehlt). 4 Dbl. 8°, 14 ⅓ S. und 1 Bl. 8°, 2 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: BJK, Berlin A (von Amöne Otto, Anfang). 1 Dbl. 8°, 3 ⅔ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 2, 129–146 (unvollständig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen (in getrennter Sendung): Pergamenttafel (siehe S. 12,20 und Erläuterung<lb/> sowie S. 14,15–19), Bücher aus Beygangs Bibliothek (siehe S. 12,21 und Erläute<lb/>rung), Jean Pauls »Der Jubelsenior« (siehe S. 14,11 und Erläuterung), Brief Erna<lb/>nuels an Jean Paul (siehe S. 14,24 und Erläuterung), Schulprogramm des Hofer<lb/> Gymnasiums (siehe S. 15,28 und Erläuterung).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Im Datum am Briefanfang, der nur in der Abschrift Amöne Ottos überliefert ist, wurde<lb/> 15. aus 23., dann 13. November verbessert (vgl. Abschnitt Lesarten). Der Brief könnte<lb/> am 15. November begonnen worden sein (zur Datierung der Abschnitte, die das persön<lb/>liche Verhältnis Jean Pauls und Ottos betreffen, vgl. auch S. 7,3–4 und Erläuterung,<lb/> S. 8,14–16 und Abschnitt Textgrundlage), jedenfalls wurden aber spätere Seiten erst<lb/> nach Erhalt von B bzw, nach dem 19. November geschrieben (vgl. S. ll,31 ff. und<lb/> S. 13,23–28 und Erläuterungen, vgl. auch Erläuterung zu S. 15,28).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="419" facs="#f0030"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 6–7, Nr. 7 (15.11.1797).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 12–18, Nr. 16 (28.–29.11.1797), vgl. Abschnitt Textgrundlage.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: S. 8,11</hi> so zogen <hi rendition="#i">bis Schluß. Mit Korrekturen. – Weitere Korrekturen von fremder<lb/> Hand.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Text S. 12,10</hi> blos <hi rendition="#i">bis S. 13,14</hi> thun? <hi rendition="#i">steht auf dem Einzelblatt (vgl. Abschnitt<lb/> Überlieferung), am Beginn des folgenden Doppelblattes wird der Text S. 12,32</hi> einen<lb/> vermaledeieten <hi rendition="#i">bis S. 13,14</hi> thun? <hi rendition="#i">mit geringfügigen Abweichungen wiederholt (wie<lb/>dergegeben ist die vorangehende Fassung, vgl. auch Erläuterung zu S. 13,10–14). Strei<lb/>chungen von jeweils einem der doppelten Textabschnitte am Ende des Einzelblattes und<lb/> am Beginn des folgenden Doppelblattes stammen mit hoher Wahrscheinlichkeit von spä<lb/>terer Hand. Ob es sich bei einem Teil der Handschrift um ein Konzept oder eine eigen<lb/>händige Abschrift handelt, ist nicht zweifelsfrei festzustellen. Möglicherweise hatte Otto<lb/> spätere Teile des Briefes bereits geschrieben, als er sich entschloß, ihm den persönlichen<lb/> Anfang der auf früheren tagebuchähnlichen Aufzeichnungen beruht, voranzustellen,<lb/> oder als er den Schluß dieses persönlichen Teiles verfaßte, in dem er sich auf B bezieht<lb/> (vgl. S. 11,31–12,14), wollte den folgenden Teil, der mit Antworten auf B beginnt, zu<lb/>nächst abschreiben und hat dafür dann doch die schon geschriebenen Seiten verwendet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: bis S.8,11</hi> und. <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die in A als Zitat aus Ottos Brief kenntlich gemachten Sätze lassen die Verände<lb/>rungen und Kürzungen erkennen, die in der Abschrift Amöne Ottos am Anfang des<lb/> Briefs, von dem keine Originalseiten überliefert sind, vorgenommen wurden, u. a. die<lb/> Umformulierung von Notizen über »R.« in der dritten Person in die zweite Person<lb/> Singular. Vgl. A:</hi> »Abends sucht’ Er und ich ein Gespräch« und weiter unten<lb/> »wir suchten peinlich nach Gesprächen – schien sich herabzulassen – nahm<lb/> politischen Stof, fragte nach Frieden und nahm meinen.« <hi rendition="#i">(III 3, 13,17–19, vgl.<lb/> IV 3.1, 7,15–18 und Erläuterung);</hi> »Meistens wars eine Bemerkung über das<lb/> menschliche Gemüth etc.« <hi rendition="#i">(III 3, 14,4);</hi> »Wie die Walfahrter nach dem ge<lb/>lobten Lande etc.« <hi rendition="#i">(III 3, 14,14);</hi> »Das Verbergen des Abschieds« etc. <hi rendition="#i">(III 3,<lb/> 14,16);</hi> »Er hielt mich für eitler als ich war und ich war es am meisten<lb/> gegen ihn etc.« <hi rendition="#i">(III 3, 15,10–11). Vgl. auch III 12,33–34 und IV 3.1, 7,7–9, III 3,<lb/> 15,6 und IV 3.1, 8,2 sowie Ottos folgenden Brief vom 6.12.1797, IV 3.1, 22–23.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">6,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> den 15] <hi rendition="#i">vor gestr.</hi> den 23 <hi rendition="#i">h</hi> 15] <hi rendition="#i">aus</hi> 13 <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> nüzet] nüzest <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> es] es es<lb/>
                  <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi>
                  <hi rendition="#g">Publikum] Pubikum</hi>
                  <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> feindeseligste] feindesiligste <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> es unter <hi rendition="#i">bis</hi> schien] <hi rendition="#i">aus</hi> es zu verlieren, es mir unter den Händen zu<lb/> entgehen schien <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> menschengeschichtlichen] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="420" facs="#f0031"/> kommen] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> gebracht] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> hat <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> deswegen<lb/> besonders] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> blose] <hi rendition="#i">nachtr, üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> abgewendeten]<lb/>
                  <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> zu wissen] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der Trauer und dem Schmerz über den Umzug Jean Pauls nach Leipzig, die Otto<lb/> nach der Abreise seines Freundes Ende Oktober 1797 in den z. T. tagebuchartigen<lb/> Aufzeichnungen seines Briefes zum Ausdruck bringt, antwortet Jean Paul in einem<lb/> ausführlichen Schreiben (siehe A). Darin geht er auch auf die vermeintlichen Verände<lb/>rungen ein, die Otto an ihm wahrgenommen hatte, und versichert diesen seiner fort<lb/>dauernden Freundschaft:</hi> Mein Gefühl für dich ist einzig und gehört keinem<lb/> Menschen weiter an (...) »Verblühte Gefühle?« Ach jedes Jahr wuchs und<lb/> veredelte sich meine Liebe zu dir (troz des neuen Fehlers, den ich fand) und<lb/> ich wolte, du wärest auch so glüklich gewesen <hi rendition="#i">(III 3, 16,26–27 und S. 17,7–9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> am 31 Oktbr <hi rendition="#i">bis</hi> hattest] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 5,4. Die beiden Freunde<lb/> hatten sich wahrscheinlich am Sonnabend, den 28. Oktober 1797 zuletzt gesehen (vgl.<lb/> III 2, 388,1–3, Ottos Briefe an Jean Paul vom 28. und 30. Oktober, IV 2, 415,4–5<lb/> und Z. 17–21, sowie B, III 3, 7,31–34).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> Du schienst <hi rendition="#i">bis</hi> kehren] <hi rendition="#i">Vgl. A, III 3, 12,33–13,16. Jean Paul betont,</hi> mein<lb/> Inneres konte durch alle die Lorbeerbäume nicht um 1 Zol höher geho<lb/>ben werden als es vor den »Mumien« war (...) Gegen die <hi rendition="#k">Köhler</hi>, gegen<lb/>
                  <hi rendition="#k">Re<hi rendition="#i">nate</hi>
                  </hi>, gegen dein Haus war ich wie immer <hi rendition="#i">(III 3, 13,1–8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> kurzen <hi rendition="#i">bis</hi> Briefe] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Briefe an Otto vom Sommer und Herbst<lb/> 1797.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–18</hi> Wenn du <hi rendition="#i">bis</hi> geworden] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Dieser Argwohn wäre mir fürchter<lb/>lich gewesen, wenn ich ihn errathen hätte und ich wäre lieber stum oder<lb/> abwesend geblieben <hi rendition="#i">(III 3, 13,19–21, vgl. auch die folgenden Zeilen und oben,<lb/> Abschnitt Textgrundlage).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–27</hi> Das Leben <hi rendition="#i">bis</hi> haben] <hi rendition="#i">Vgl. S. 9,34–37 und Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">7,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi>–<hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Rang <hi rendition="#i">bis</hi> laßen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 23,18.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–7</hi> Du glaubtest <hi rendition="#i">bis</hi> macht] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Ich glaubte es nie, weil ich weis, daß<lb/> ich wegen meiner Phantasie gar nichts anfangs richtig sehe und also das er<lb/>stemal alle Dinge, Menschen, Gegenden, Bücher, Musik, etc. zu gut finde<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 3, 15,6–9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">8,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> Ach <hi rendition="#i">bis</hi> vergehen] <hi rendition="#i">In A stellte Jean Paul Otto die zwanzigjährige Freundschaft<lb/> in einen Kontext der Wandlung (vgl. III 3, 15,18–29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–11</hi> Seit <hi rendition="#i">bis</hi> verblühet sind] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Es ist nichts verblüht; der wachsende<lb/> Sprösling wirft im Herbst seine Blätter ab, und später einmal seine jungen<lb/> Blüten, aber endlich steht er doch erst in volendeten: der Mensch hat viele<lb/> Frühlinge und keinen Winter <hi rendition="#i">(III 3, 15,26–29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> Ich sinne <hi rendition="#i">bis</hi> Zeiten] <hi rendition="#i">Eine Zeit des intensiven geistigen Austausches zwi<lb/>schen Jean Paul und Christian Otto setzte zu Beginn der neunziger Jahre ein. Jean</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="421" facs="#f0032"/>
                  <hi rendition="#i">Paul, der von März 1790 bis Anfang Mai 1794 als Privatlehrer in Schwarzenbach an<lb/> der Saale tätig war, hatte damals an Wochenenden und Feiertagen Freunde und Fa<lb/>milie in Hof besucht, oft hatte Otto ihn ein Stück des Weges begleitet. Im Sommer<lb/> 1790 hatten Jean Paul und Christian Otto sich darüber verständigt, gegenseitig ihre<lb/> Texte zu lesen und Kritik an entstehenden Manuskripten zu üben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Stummheit] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Auch glaubt’ ich nie, daß die Freundschaft unter<lb/>halten müste; und Schweigen ist nur als Zeichen des Herzens zu meiden<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 3, 13,36–14,1).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> Schwarzenbacher Weg] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Unsere Schwarzenbach<hi rendition="#i">er</hi> Gespräche<lb/> hatten den Reiz doppelter ausgewechselter Nouvellen; auch den meiner<lb/> 8tägigen Entfernung <hi rendition="#i">(III 3, 13,32–34; vgl. Erläuterung zu S. 9,13–14).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> Tage <hi rendition="#i">bis</hi> aufgieng] <hi rendition="#i">Laut Tagebuch und »Vaterblat« hatte Jean Paul am 21. Juni<lb/> 1794 nach einem Jahr und neun Monaten intensiver Schreibarbeit seinen Roman »Hes<lb/>perus« beendet, mit dessen Ausarbeitung er im September 1792 begonnen hatte (vgl.<lb/> II 6.1, 586,29–30 und S. 881,21, ferner I 3, VI–VIII und Hans Bach, Jean Pauls Hes<lb/>perus, Leipzig 1929, S. 15–86). Auch bei diesem zweiten großen Roman Jean Pauls<lb/> hatte Christian Otto die Aufgabe des Erstlesers und Rezensenten übernommen. Im<lb/> Sommer 1793 hatte er das Manuskript der ersten neunzehn »Hundsposttage« erhalten<lb/> (mit Ausnahme des 17. und 18. Kapitels, vgl. III 1, Nr. 439 und 440) und das kor<lb/>rigierte, nicht überlieferte Manuskript zusammen mit seinem Brief vom 25. August<lb/> 1793 an Jean Paul zurückgesandt (vgl. IV 1, Nr. 147). Am 19. Mai 1794 hatte Otto<lb/> dann den umgearbeiteten ersten Teil bekommen, wenig später den zweiten und dritten<lb/> (vgl. III 2, 10,17–32 und Ottos Antwort, IV 2, Nr. 3). Jean Paul hat Ottos Vorschläge<lb/> vielfach berücksichtigt. Das überarbeitete Manuskript sandte er im Sommer 1794 an<lb/> seinen Verleger Carl Matzdorff in Berlin (vgl. III 2, Nr. 15 und Matzdorffs Antwort,<lb/> IV 2, Nr. 7). Der Roman war im Frühsommer 1795 in drei »Heftlein« unter dem Titel<lb/> »Hesperus, oder 45 Hundsposttage. Eine Biographie von Jean Paul« erschienen. Für<lb/> die zweite und dritte Auflage (Berlin: Matzdorff 1798 und Berlin: Reimer 1819) über<lb/>arbeitete Jean Paul den Roman erneut und gliederte ihn in vier Teile.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">9,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–37</hi> Sonst <hi rendition="#i">bis</hi> Erzählung] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Warum ich dir so wenig zulezt von<lb/> meinen Fatis erzählte? (...) weil mich die ewige Wiederkehr meines Ichs<lb/> ekelte – weil ich immer nur von meinen Briefen und von meinen Räucher<lb/>meistern zu sagen hatte – weil ich täglich die individuellen Züge schlechter<lb/> merke und ich dir ungern eine Geschichte gebe die aussieht wie ein Ab<lb/>straktum – weil ich der Sache immer gewohnter wurde – und am meisten,<lb/> weil ich nicht dachte, daß du es erwartetest <hi rendition="#i">(III 3, 15,30–37).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Klaviertasten] <hi rendition="#i">Jean Paul spielte Klavier und improvisierte leidenschaftlich<lb/> gerne (vgl. auch Erläuterung zu S. 12,8–9). Nach seinem Umzug nach Leipzig hatte<lb/> er sich gegen vierteljährliche Zahlung von zwei Reichstalern ein Klavier ausgeliehen<lb/> (vgl. III 3, 6,29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">10,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–23</hi> Nach <hi rendition="#i">bis</hi> Erinnerung] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Meine Briefe – und am meisten die<lb/>ser – sind so, weil ich sonst, von Satiren abgehezt, mich über eine warme<lb/>
                  <pb n="422" facs="#f0033"/> Stelle/über ein Sprachgitter für mein Herz freuete – weil ich sonst so viele<lb/> Ausstattung an einen Brief an den Pfarrer <hi rendition="#k">Vogel</hi> wandte als jezt an ein<lb/> Buch – weil mich das ewige Arbeiten, Fühlen und Anstrengen zerrüttet –<lb/> weil das eine zerstörende Lage ist, die du gar nicht kenst, da du mehr im<lb/> litterarischen Geniessen lebst als ich – weil ich so viel zu erzählen habe,<lb/> daß ich nicht kurz genug sein kan, die Menge der Briefe noch abgerechnet<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 3, 16,1–9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> Deinen <hi rendition="#i">bis</hi> Nachlaß] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Brief vom 3. und 4. November 1797,<lb/> III 3, 3,34–35, und B, III 3, 6,9–11.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> deinen Zimmern] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in Hof zusammen mit seiner Mutter und<lb/> seinem jüngeren Bruder Samuel seit dem 11. Mai 1797 im Hause von Johann Georg<lb/> Widmann gewohnt (vgl. III 2, 329,1–10 und IV 3.1, 13,10–14 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Mutter] <hi rendition="#i">Sophie Rosine Richter; sie war am 25. Juli 1797 gestorben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> dritten Menschen] <hi rendition="#i">Jean Pauls jüngster Bruder Johann <hi rendition="#g">Samuel</hi> Richter<lb/> (Schwarzenbach 6.1.1778–15.9.1807 Breslau) war gemeinsam mit Jean Paul nach<lb/> Leipzig gezogen und sollte dort studieren.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi>
                  <hi rendition="#g">ihrer</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> Bruders] <hi rendition="#i">Gemeint sind Jean Paul und Sophie Rosine Richter.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> deinem lezten Brief] <hi rendition="#i">Siehe B.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">11,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>–<hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Ich lerne <hi rendition="#i">bis</hi> du] <hi rendition="#i">Vgl. III 3, 7,17–20.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–9</hi> M. R. <hi rendition="#i">bis</hi> Bedürfniß ist] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Nur im Bedürfnis sol ich schreiben?<lb/> Ich habe immer eines, aber keine Zeit; und wenn jenes am stärksten ist,<lb/> schreib’ ich lieber nicht sondern phantasiere auf dem Klavier: denn das<lb/> Schreiben mehrt die Sehnsucht, aber dieses drükt sie stillend aus <hi rendition="#i">(III 3,<lb/> 17,3–6).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Pergamenttafel] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Mit der nächsten Bücherlieferung schick ich<lb/> dir das Geld für Herman und die Leinwand und 18 gr. zu einer Schreibtafel<lb/> von 12 oder 16 weissen Blättern, die du mir vorher mit den nächsten Bü<lb/>chern sendest. Sie sol <hi rendition="#g">weis</hi> und ohne Korkzieher und das etwas sein, wie<lb/> meine unter wegs verlorne. Hier kostet eine mit 4 gelben Blättern 1 rtl. 16. gr.<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 3, 6,13–18).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Büchern Beygangs] <hi rendition="#i">Der Buchhändler und »Antiquarius« Johann Gottlob<lb/> Beygang (1755–1823) hatte in Leipzig eine Lesebibliothek eingerichtet, die mit einem<lb/> »Literarischen Museum« verbunden war (vgl. Erläuterung zu S. 1,21 (2) und Fertig,<lb/> Verleger, 294). Jean Paul lieh sich dort, ebenso wie Otto, Bücher aus. Eine nähere Be<lb/>schreibung der Leihbibliothek, die sich im Küstnerschen Haus in der Peterstraße Nr. 34,<lb/> also in unmittelbarer Nähe von Jean Pauls eigener Wohnung (vgl. Erläuterung zu<lb/> S.33,21), befand, gibt Leonhardi (S.91 und 613–614).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Dienstag früh] <hi rendition="#i">Die reitende Post ging am Sonntag und am Mittwoch und die<lb/> fahrende Post am Montag und am Donnerstag von Hof nach Leipzig (vgl. Chronik<lb/> VII 1, 503). Möglicherweise hatte Otto auch eine andere Transportgelegenheit.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–27</hi> Dein Spiz- und Schafhund <hi rendition="#i">bis</hi> Freude] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Ist mein Zyniker Spiz<lb/> noch im <hi rendition="#k">Herold<hi rendition="#i">schen</hi>
                  </hi> Hause angestelt und darf er mit bellen? <hi rendition="#i">(III 3,6,20–22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="423" facs="#f0034"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Baireuther Reise] <hi rendition="#i">Otto hatte in seinem Brief vom 12. November 1797 von<lb/> der mehrtägigen Reise nach Bayreuth berichtet, die er gemeinsam mit Johann Georg<lb/> Herold, Amöne Herold und seiner Schwester Friederike Otto unternommen hatte (vgl.<lb/> S. 5,4–25 und Erläuterungen). Jean Paul hatte in B geschrieben, daß Ottos Bericht<lb/> ihn über vieles im dunkeln gelassen habe (111 3, 6,18–20).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–32</hi> der Koburger <hi rendition="#i">bis</hi> bekommen] <hi rendition="#i">In seinem vorausgegangenen Brief hatte<lb/> Christian Otto von der Brautwerbung Georg Herolds und seiner Verlobung mit Mar<lb/>garetha Barbara Escherich in Sonneberg geschrieben (vgl. S. 5,26–6,15 und Erläuterun<lb/>gen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> die zwei Mädchen] <hi rendition="#i">Amöne Herold und Friederike Otto.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">12,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> Riedelischen] <hi rendition="#i">Vermutlich die Familie des Botenmeisters Johann Caspar Rie<lb/>del (vgl. IV 2, 367,34 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–3</hi> Laß mir <hi rendition="#i">bis</hi> Lieferung] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> 1 rtl. Lesegeld giebst du für 5 Bü<lb/>cher ¼jährig! 2000 Bücher sind gewöhnlich ausser Haus <hi rendition="#i">(III 3, 17,31–32).<lb/> Vgl. IV 3.1, Erläuterung zu S. 5,4–5. Die fahrende Post kam am Montag und Frei<lb/>tag aus Leipzig in Hof an (vgl. Chronik VII 1, 504), die mittwochs abgehende am<lb/> Freitag.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> die Katalogen] <hi rendition="#i">Beygang hatte 1797 einen zweiteiligen Katalog überden Bücher<lb/>bestand seiner Bibliothek veröffentlicht, der unter dem Titel »Bibliothek des Museums.<lb/> Errichtet von Johann Gottlob Beygang, Buchhändler in Leipzig« in seinem Verlag<lb/> erschienen war und in mehreren Fortsetzungen ergänzt wurde.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Ist die <hi rendition="#i">bis</hi> Leipzig] <hi rendition="#i">In A schrieb Jean Paul, daß Emilie von Berlepsch erst in<lb/> 14 Tagen in Leipzig erwartet würde (vgl. III 3, 17,31). Ihre Ankunft verschob sich<lb/> jedoch erneut (vgl. III 3, 25,19–20), so daß sie sich erst am 20. Dezember in Leipzig<lb/> einfand (vgl. III 3, 26,13, Nr. 28 an Friedrich von Oertel).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Grüsse den Oertel] <hi rendition="#i">In B hatte Jean Paul von seinem Besuch bei dem frischver<lb/>mählten Friedrich Benedikt von Oertel in Belgershain bei Leipzig berichtet (vgl. III 3,<lb/> 7,9–14).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–14</hi> eine <hi rendition="#i">bis</hi> thun] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Wiedman gehört nichts <hi rendition="#i">(III 3, 18,10). An dieser<lb/> Stelle von Ottos Brief weichen die zweimal vorliegenden Textabschnitte (vgl. oben,<lb/> Abschnitt Textgrundlage) etwas voneinander ab. In der vermutlich zuerst geschriebenen<lb/> nachfolgenden Fassung steht für »als ich deine Sachen einpakte« (IV 3.1,13,10) »als ich<lb/> deine Sachen beim Wiedmann abholte«. Gemeint ist der frühere Vermieter Jean Pauls<lb/> Johann Georg Widmann (* 1745), Kaufmann und Senator in Hof.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> Hast du <hi rendition="#i">bis</hi> gelobt hat] <hi rendition="#i">Der Schweizer Pädagoge und Volksschriftsteller<lb/> Johann Heinrich Pestalozzi (1746–1827) hatte 1797 im Verlag von Heinrich Geßner<lb/> in Zürich »Meine Nachforschungen über den Gang der Natur in der Entwicklung des<lb/> Menschengeschlechts« veröffentlicht. Eine Rezension Herders war am 9. Oktober 1797<lb/> in den Erfurter »Nachrichten von gelehrten Sachen« erschienen (Nachrichten von<lb/> gelehrten Sachen, hg. von der Akademie nützlicher Wissenschaften zu Erfurt, 1797,<lb/> 60. St., S. 481–485).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Sonntag] <hi rendition="#i">19. November 1797.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="424" facs="#f0035"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> Die frohen <hi rendition="#i">bis</hi> tod] <hi rendition="#i">Friedrich Wilhelm II. (* 1744), der seit dem 17. August<lb/> 1786 König von Preußen gewesen war, war am 16. November 1797 in Potsdam gestor<lb/>ben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">13,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> neuen Regenten] <hi rendition="#i">Friedrich Wilhelm III. (1770–1840).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi>
                  <hi rendition="#k">historiae selectae</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: ausgewählte(n) Geschichten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–8</hi> Was wieder <hi rendition="#i">bis</hi> werden] <hi rendition="#i">Im Frühjahr 1796 war das erste »Bändchen« von<lb/> Jean Pauls Roman »Blumen- Frucht- und Dornenstükke oder Ehestand, Tod und Hoch<lb/>zeit des Armenadvokaten F. St. Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel« im<lb/> Verlag von Carl Matzdorff in Berlin erschienen, Ende desselben Jahres folgten, mit der<lb/> Angabe 1797, das zweite und dritte »Bändchen«. In Österreich wurden alle drei Bände<lb/> verboten. Vgl. das Zensurgutachten zum ersten Band vom 12. Januar 1797: »Mir ist<lb/> schon lange keine zeitverderbendere und unsinnigere Lektüre in die Hände gekommen,<lb/> als dieses Buch. Es enthält dabei auch politisch- und religiös-anstößige Witzeleien und<lb/> wird daher mit Nutzen der Literatur selbst verboten werden können. Von Literatoren<lb/> kann es nebst mehreren anderen zum Beweise gebracht werden, daß in Berlin doch<lb/> noch weit schlechtere und <hi rendition="#k">non-sensibilische</hi> Sachen erscheinen, als in dem von den<lb/> Berlinern verlästerten Wien. D. Engel.« Im Gutachten zum zweiten und dritten Band<lb/> vom Mai 1797 heißt es: »Der unnützige Stoff in diesem Werke sowohl, als die Unver<lb/>ständlichkeit des Vortrages und unanständige Satyren wider manche Religionspersonen<lb/> scheinen meines Erachtens auch diese 2 Theile desselben zum Verbothe zu eignen.<lb/> Zanser.« Zit. nach Karl Glossy, Jean Pauls Werke und der Nachdruck in Österreich,<lb/> S. 204, in: Jahrbuch der Grillparzer-Gesellschaft 20, Wien 1911, S. 182–208; vgl. auch<lb/> das »Intelligenzblatt« der A.L.Z. vom 11.11.1797, Nr. 144, Sp. 1196. Der »Reichs-An<lb/>zeiger« hatte am 25.8.1797 (Nr. 196) in der Rubrik »Moralische Gegenstände« unter<lb/> der Überschrift »Rüge eines Schriftsteller-Frevels« einen Artikel veröffentlicht, in dem<lb/> nicht gegen die Immoralität des Scheinsterbens, sondern gegen die Umgehung der Ge<lb/>bühren für das Ehegericht und den Betrug an der Witwenkasse protestiert wurde (Kai<lb/>serlich privilegirter Reichs-Anzeiger, 1797, Bd 2, Sp. 2101–2103, wieder in: Spren<lb/>gel, Wirkung, 13–14). Jean Paul bemerkte Otto gegenüber:</hi> Im Reichsanzeiger hat<lb/> man meinen armen Siebenkäs wegen Defraudazion der Witwenkasse be<lb/>langt <hi rendition="#i">(III 2, 367, Nr. 689 vom 31.8.1797).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Jubelsenior] <hi rendition="#i">»Der Jubelsenior. Ein Appendix von Jean Paul« war 1797 im<lb/> Verlag von Johann Gottlob Beygang in Leipzig erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–13</hi> dein Bruder <hi rendition="#i">bis</hi> Würde] <hi rendition="#i">Johann <hi rendition="#g">Gottlieb</hi> Richter (Joditz 8.5.1768–<lb/>16.6.1850 Bayreuth) hatte einige Monate zuvor eine Stelle als Steuereinnehmer (Ren<lb/>dant für »Gefäll-Einnahmen«) in Sparneck, knapp 20 km südlich von Hof, erhalten<lb/> (vgl. Kalender 1798, 114–115 und III 2, 307, Nr. 556 an Otto, S. 328, Nr. 603 an<lb/> Gottlieh Richter und S. 337–338, Nr. 628 an Caspar Friedrich von Schuckmann).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Pergamenttafel] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 12,20.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> Schikke <hi rendition="#i">bis</hi> Auslagen] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 12,20; vgl. auch III 2,<lb/> 387,11 und A, »2 leichte Gulden« für »den alten Zeugmacher Herman«, III 3, 17,34,<lb/> vgl. bis S. 18,1.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="425" facs="#f0036"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Der alte <hi rendition="#i">bis</hi> Herrn. Vater] <hi rendition="#i">Johann Jakob Hermann (1728–1805) lebte als<lb/> Zeugmacher in Hof. Sein Sohn Johann Bernhard Hermann (1761–1790) hatte ge<lb/>meinsam mit Jean Paul und Christian Otto das Gymnasium in Hof besucht und<lb/> zu Jean Pauls nächsten Jugendfreunden gehört (vgl. IV 1, einleitende Erläuterung zu<lb/> Nr. 5).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Brief Emanuels] <hi rendition="#i">Emanuels Brief an Jean Paul ist nicht überliefert (vgl. EB 10<lb/> und III 3, 19,22–23).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–28</hi> Was er <hi rendition="#i">bis</hi> worden war] <hi rendition="#i">Der Brief Emanuels an Otto ist nicht überlie<lb/>fert. Die Kostenzahlung bezieht sich auf einen Prozeß, den Emanuel wegen Körper<lb/>verletzung gegen die Brüder von Lindenfels führte, die ihn überfallen und mißhandelt<lb/> hatten (vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 13).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Hakke] <hi rendition="#i">Christian Heinrich Gottlieb Hake (Hacke) (1758–1826) aus Hof<lb/> war seit kurzem Regierungsrat in Bayreuth.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Völderndorf] <hi rendition="#i">Carl Friedrich Wilhelm Freiherr von Voelderndorff und Wa<lb/>radein (vgl. Erläuterung zu S. 34,19–27).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Kriminalrath Seifert] <hi rendition="#i">Christian Johann Michael Seyfert (Seifert) (1773–1854),<lb/> Kriminalrat in Bayreuth (vgl. Kalender 1798, 91).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Gehörlosigkeit] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 13.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–15</hi> Ich würde <hi rendition="#i">bis</hi> billigest] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Dein Rath an <hi rendition="#k">Emanuel</hi> ist völlig gut<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 3, 18,9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> neueste Martiniprogramm] <hi rendition="#i">Zum Gedenken an Martin Luther und die<lb/> Reformation richtete das Hofer Gymnasium jährlich im November (Tauftag Martin<lb/> Luthers am 11, 11.) eine ›öffentliche Redeübung‹ aus. »Ad actum Oratorium in memo<lb/>riam D. Martini Lutheri« hatte zum 22. November 1797 der kurz zuvor vom Ter<lb/>tius zum Konrektor des Gymnasiums aufgerückte Johann Gebhardt mit dem ersten<lb/> Teil seiner Schrift »De Geometriae Studio recte cogitandi magistro optimo« (Über<lb/> das Studium der Geometrie als den besten Lehrer des richtigen Denkens) eingeladen<lb/> (der zweite Teil erschien 1801). Die Einladung ist auf den 18. November 1797 da<lb/>tiert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–35</hi> Apropos <hi rendition="#i">bis</hi> erinnern] <hi rendition="#i">Mit seinem Brief an Otto vom 19. und 20. De<lb/>zember 1797 übersandte Jean Paul wahrscheinlich auch ein Schreiben an Friedrich<lb/> Wernlein, das nicht überliefert ist (vgl. III 3, 26,5 und S. 528, FB 3). Möglicherweise<lb/> schickte er gleichzeitig das Hofer Schulprogramm zurück.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>