<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_27">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="27">27. VON HENRIETTE VON SCHUCKMANN. MÖLLN, 7. FEBRUAR 1798, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Henriette von Schuckmann an Jean Paul. Mölln, 7. Februar 1798, Mittwoch</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>46</num>
                  <num>47</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>471</num>
                  <num>472</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003882">Henriette Eleonore Auguste Freifrau von Schuckmann</persName>
               <placeName key="JP-006032">Mölln bei Altentreptow</placeName>
               <date when="1798-02-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_33"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_28"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_33"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_28"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_242"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_59"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="25" xml:id="IV-3.1_46-25"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Mölln bei Neubrandenburg</hi>
                  <lb xml:id="IV-3.1_46-26"/> den 7<hi rendition="#u">
                     <hi rendition="#sup">ten</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#k">Fbr</hi> 98</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.1_46-27"/>
            <p>Was habe ich denn gethan, Geliebter Freund, daß Sie mir das<lb xml:id="IV-3.1_46-28"/> Glük, die Süßigkeit, den Wohllaut des Lebens, Ihre Freundschaft,<lb xml:id="IV-3.1_46-29"/> Ihren Zuruf, entziehen? Was habe ich gethan, daß Ihr Schweigen<lb n="30" xml:id="IV-3.1_46-30"/> mein Herz den Unmuht öffnet? Der Reiche jean Paul, der so<lb xml:id="IV-3.1_46-31"/> leicht Freuden geben kan, der durch eine Stunde in seinem Um<lb xml:id="IV-3.1_46-32" rendition="#hyphen"/>gange auf Monate meine Seele mit Freuden durchströmte und<lb xml:id="IV-3.1_46-33"/>
               <pb n="47" facs="#f0059"/> jeden finstern Dämon auf langer zeit alle Schleifwege abschnit,<lb xml:id="IV-3.1_47-1"/> dieser Reiche jean Paul läst seine Freundin darben. Und was hat<lb xml:id="IV-3.1_47-2"/> sie gethan? Lieber, lieber Richter, nur die wenigen Worte von<lb xml:id="IV-3.1_47-3"/> Ihrer Hand »Henriette ich bin Ihr Freund, ich bin Ihnen gut« nur<lb xml:id="IV-3.1_47-4"/> dieses, Freund, und ich bin zufrieden. Ich komme Ende April<lb n="5" xml:id="IV-3.1_47-5"/> oder Anfangs Mai durch Leipzig, werde ich Sie dan sehen? o ge<note corresp="#IV-3.1_47-6">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_47-6" rendition="#hyphen"/>wis! Aber wenn Sie mir die gebetene Zeile nicht schicken, so sind<lb xml:id="IV-3.1_47-7"/> Sie nicht mehr der Freund, der Lehrer, der Führer, der Ihnen<lb xml:id="IV-3.1_47-8"/> herzlich ergebenen Henriette Schuckmann.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 1 ⅓ S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 48–49, Nr. 64 (27.2.1798), vgl. Erläuterung zu S. 47,5–6.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">46,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Neubrandenburg] Neu <hi rendition="#i">dreifach unterste. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003882">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Luise <hi rendition="#g">Henriette</hi> von Schuckmann (Mölln 18.2.1752–31.7.1824 Bayreuth) war<lb/> das vierte Kind des ehemaligen dänischen Offiziers Caspar Nikolaus von Schuckmann<lb/> (1721–1797) und seiner Ehefrau und Cousine Friederike Agnese geb. von Schuck<lb/>mann aus Bützow (1726–1769). Henriette von Schuckmann war unverheiratet und<lb/> lebte zeitweise gemeinsam mit ihrer älteren Schwester Katharina Sophia Erna von</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="472" facs="#f0083"/>
                     <hi rendition="#i">Schuckmann (1749–1819) im Hause ihres Bruders Caspar Friedrich von Schuckmann<lb/> (1755–1834), des damaligen Kammerpräsidenten in Ansbach und Bayreuth und spä<lb/>teren preußischen Ministers, in Bayreuth. Jean Paul und Henriette von Schuckmann<lb/> waren sich wahrscheinlich erstmals im Mai 1796 im Reitzensteinschen Palais in Bay<lb/>reuth bei Wilhelmine von Kropff begegnet (vgl. III 2, 196,3–11 und IV 2, 177,11–16).<lb/> Während Jean Pauls Bayreuthbesuchen im Herbst 1796 und Frühjahr 1797 waren sie<lb/> wieder zusammengetroffen. Im Mai 1798 sahen sie sich in Leipzig. Seit 1804, nachdem<lb/> Jean Paul mit seiner Familie nach Bayreuth umgezogen war, gehörte Henriette von<lb/> Schuckmann zum näheren Bekanntenkreis der Familie Richter. (Vgl. IV 2, einleitende<lb/> Erläuterung zu Nr. 148.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">46,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> Mölln bei Neubrandenburg] <hi rendition="#i">Henriette von Schuckmann war Anfang Mai<lb/> 1797 in ihren Geburtsort Mölln gereist, um ihren kranken Vater zu pflegen. Caspar<lb/> Nikolaus von Schuckmann war am 4. Juli 1797 gestorben (vgl. IV 2, 336,11–19 und<lb/> S. 352,10–15). Das Lehngut Mölln war 1694 in den Besitz der Familie gekommen.<lb/> Wahrscheinlich hielt Henriette von Schuckmann sich bis Anfang Mai 1798 dort auf,<lb/> in den darauf folgenden Monaten lebte sie in Wetzlar.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">46,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–30</hi> Was habe <hi rendition="#i">bis</hi> entziehen] <hi rendition="#i">Seinen letzten, nur in einer unvollständigen<lb/> Abschrift in seinem Briefkopierbuch überlieferten Brief an Henriette von Schuckmann<lb/> hatte Jean Paul am 23. Oktober 1797 kurz vor seiner Abreise nach Leipzig geschrie<lb/>ben (vgl. III 2, 385, Nr. 728). Ende des Jahres hatte Henriette von Schuckmann sich<lb/> bei Emanuel nach Jean Paul erkundigt, da ihr nunmehr in Leipzig lebender Freund<lb/> auf ihren Brief vom 18. Oktober 1797, der sich mit seinem gleichfalls bisher unbeant<lb/>worteten Schreiben gekreuzt hatte, noch nicht geantwortet hatte (vgl. IV 3.1, 36,29–<lb/>35 und Erläuterungen). Christian Otto gegenüber bemerkte Jean Paul am 24. Fe<lb/>bruar 1798 nicht ohne Ironie:</hi> Von der Schukman hab’ ich endlich nach lan<lb/>gem Warten einen Brief erhalten und noch dazu einen unfrankierten <hi rendition="#i">(III 3,<lb/> 45,28–29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">47,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Ich komme <hi rendition="#i">bis</hi> sehen] <hi rendition="#i">In A, der nur in einer Abschrift Jean Pauls in seinem<lb/> Briefkopierbuch überliefert ist, bezieht Jean Paul sich auf das bevorstehende Wieder<lb/>sehen in Leipzig. Kurz vor seiner Reise nach Dresden Mitte Mai 1798 traf er dort bei<lb/> Emilie von Berlepsch mit Henriette von Schuckmann zusammen (vgl. S. 102,13–15<lb/> und Z. 26–31). Die beiden Frauen kannten sich jedenfalls von einer früheren Begeg<lb/>nung im Vorjahr in Dresden, bei der auch über Emilie von Berlepschs Vorhaben ge<lb/>sprochen wurde, anläßlich ihrer Reise nach Franzensbad Jean Paul in Hof einen Be<lb/>such abzustatten (vgl. IV 2, 337,3–17).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>