<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_6">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="6">6. VON PAUL EMILE THIERIOT. LEIPZIG, NOVEMBER (?) 1797</title>
            <title n="digital">Von Paul Emile Thieriot an Jean Paul. Leipzig, November (?) 1797</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>18</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>427</num>
                  <num>428</num>
                  <num>429</num>
                  <num>430</num>
                  <num>431</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-004275" n="428">
                  <persName>Paul Emile <name type="reg">Thieriot</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date notBefore="1797-11-01" notAfter="1797-11-30" cert="medium">November (?)
                        1797</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_20"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_1"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_250"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_EB_11"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_20"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_17"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_18-8"/>
            <opener>
               <salute>Motto: »Etwas tolles schlag’ ich nie ab.«<lb xml:id="IV-3.1_18-9"/> Hesperus 1. Th.</salute>
               <note corresp="#IV-3.1_18-10">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.1_18-10"/>
               <salute>Bester Hr. Richter,</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.1_18-11"/>
            <p>In der Hoffnung, daß Sie sich Ihr Versprechen nicht gehalten, und<lb xml:id="IV-3.1_18-12"/> wenn Sie ja ins Schauspielhaus gegangen – doch noch geschwin<note corresp="#IV-3.1_18-13">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011516" ana="†">
                        <placeName>Theater</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_18-13" rendition="#hyphen"/>der davon hergekommen sind, als von E...s; bitt’ ich mir von<note corresp="#IV-3.1_18-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000884" ana="†">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Eck</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_18-14"/> Ihnen – Sie auf heut Abend aus. Bedenken Sie, daß Sie mir, so<lb n="15" xml:id="IV-3.1_18-15"/> wie ich Ihnen, eine <hi rendition="#k">Revanche</hi> des gestrigen schuldig sind. Sie sol<lb xml:id="IV-3.1_18-16" rendition="#hyphen"/>len auch gewiß mehr <hi rendition="#g">Vergnügen</hi> (wenn auch keine <hi rendition="#g">Serenate</hi>
               <lb xml:id="IV-3.1_18-17"/> mehr) bei mir finden, als ... Sie in dem heutigen Stücke finden<lb xml:id="IV-3.1_18-18"/> würden. Uebrigens finden Sie niemand bei mir – mich vielleicht<note corresp="#IV-3.1_18-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000519">
                        <persName>Sophie von <name type="reg">Brüningk</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-001657">
                        <persName>Wilhelm <name type="reg">Hennings</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-001909" ana="†">
                        <persName>Friedrich Heinrich <name type="reg">Jacobi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_18-19"/> – als einen warmen Ofen und eine Bierflasche, – wie sie dann<lb n="20" xml:id="IV-3.1_18-20"/> richtig heissen wird, wenn Sie das überflüßige Bier (Wurzner)<note corresp="#IV-3.1_18-21">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011745" ana="†">
                        <placeName>Bier</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_18-21"/> daraus werden getrunken haben.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_18-22"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihre andere Hälfte<lb xml:id="IV-3.1_18-23"/>
                  <hi rendition="#k">Paul Thieriot.</hi>
               </salute>
            </closer>
            <note corresp="#IV-3.1_18-24">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-001909" ana="†">
                     <persName>Friedrich Heinrich <name type="reg">Jacobi</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.1_18-24"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>
                  <hi rendition="#g">Sonst</hi> lassen Sie mich wissen, ob wir uns am dritten Orte sehn.<lb n="25" xml:id="IV-3.1_18-25"/> Unsre Steganographie ist diese. Kommen Sie nicht (weder zu mir,<lb xml:id="IV-3.1_18-26"/> noch –) so schicken Sie mir nichts zurück; gehn Sie an den 3. Ort,<lb xml:id="IV-3.1_18-27"/> so schicken Sie mir die Hälfte des Billets; kommen Sie hieher, –<lb xml:id="IV-3.1_18-28"/> das ganze.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. Billett, 1 S., 2. S. Adr.:</hi> An Hrn. Fr. Richter, <hi rendition="#i">außerdem der nach<lb/>trägliche Vermerk Thieriots:</hi> Leipz im Nov. 1797 (nach einem Br<hi rendition="#i">ie</hi>fchen an<lb/> Hrn. Thyriot).</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Berger, Thieriot, 9, Nr. 1. – Vgl. auch Briefe 3, 420 (Erläuterung zu<lb/> Nr. 20) (S. 18,25–29).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Für eine ungefähre Datierung des Billetts auf Ende November 1797 spricht neben<lb/> den Datierungsvermerken Thieriots auf »Nov. 1797« und »Vermutl. Anfang Decemb.<lb/> 1797« (siehe Abschnitt Überlieferung und vgl. A) der Anspielungsreichtum seines<lb/> Schreibens, der auf eine gewisse Vertrautheit im persönlichen Umgang schließen läßt<lb/> (vgl. auch Erläuterung zu S. 18,16).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 528, FB 2 (November oder Dezember 1797).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 19, Nr. 20 (November oder Dezember 1797), vgl. Erläuterung zu S. 18,<lb/> 25–29.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="428" facs="#f0039"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Nur von einem kleinen Teil der etwa 70 überlieferten Briefe Paul Emile Thieriots an<lb/> Jean Paul haben sich die Originalhandschriften erhalten. Textzeugen sind in den mei<lb/>sten Fällen Konzepte oder eigenhändige Abschriften Thieriots, die sich in dessen Nach<lb/>laß in der Varnhagen-Sammlung der Preußischen Staatsbibliothek in der Biblioteka<lb/> Jagiellońska in Krakau befinden. Einzelne Briefe sind im Nachlaß Emanuels (Samm<lb/>lung Apelt) überliefert, einige weitere nur im Druck, Die Grenze zwischen Konzept<lb/> und eigenhändiger Abschrift Thieriots ist nicht immer zweifelsfrei zu ziehen, es ist<lb/> auch vorstellbar, daß ein Manuskript als Konzept begonnen und als Abschrift beendet<lb/> wurde. Vorbehaltlich dieser Unsicherheit wird nach dem Duktus der Handschrift und<lb/> der Dichte der – meist stilistischen – Korrekturen eine Zuordnung versucht.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> mehr] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Bierflasche] <hi rendition="#i">über den Teilwörtern arabische<lb/> Ziffern</hi> 2 <hi rendition="#i">und</hi> 1 <hi rendition="#i">eingefügt und wieder gestrichen H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004275">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Paul Emile (Emil, Aemil) Thieriot wurde am 17. Februar 1780 in Leipzig in einer<lb/> wohlhabenden hugenottischen Familie geboren. Er hatte zwei ältere Brüder, Jean Phi<lb/>lippe (* 11.9.1776) und Jacques Henry (Henri) (23.6.1778–23.3.1849), und zwei<lb/> jüngere, Paul Amy (* 27.2.1784) und Louis (* 23.6.1786), sowie zwei Schwestern,<lb/> die ältere Jeanne Marie (Jeannette, Jeanette) (5.4.1774–13.7.1802) und die jüngere<lb/> Sophie Caroline (* 1.5.1782). Sein Vater Jean Henry (Henri) Thieriot (12.9.1740–<lb/>17.2.1802) war Kaufmann und von 1781 bis 1784 Vorsteher der evangelisch-refor<lb/>mierten Gemeinde in Leipzig. Seine Mutter Jeanne Wilhelmine geb. Bassenge (10.11.<lb/>1750–25.10.1800) stammte aus Dresden. Der hochbegabte Thieriot wurde von Haus<lb/>lehrern unterrichtet und bereits als Elfjähriger an der Leipziger Universität immatriku<lb/>liert (7.10.1791, vgl. Erler, 419), wo er verschiedene Vorlesungen an der philosophischen<lb/> Fakultät, besonders klassische Philologie bei Johann <hi rendition="#g">Gottfried</hi> Jakob Hermann (vgl.<lb/> Erläuterung zu S. 83,36) hörte. Schon in dieser Zeit trat er als Violinist in öffentlichen<lb/> Konzerten auf. Seinen Eltern zuliebe begann Thieriot zweimal mit dem Studium der<lb/> Rechtswissenschaften (vgl. S. 285,3–10), gab es jedoch jeweils kurze Zeit später wieder<lb/> auf. Die Musik und die Philologie blieben die bestimmenden Pole seines Lebens.<lb/> Hohe Ansprüche, die er an sein eigenes Wirken stellte, häufig im Zweifel, ob er ihnen<lb/> gerecht werden könne, und genialische Launen, denen er ohne Rücksicht auf gesell<lb/>schaftliche Konventionen folgte, ließen ihn seinen Zeitgenossen oft exzentrisch erschei<lb/>nen. Jean Paul fand in ihm ein trotz »aller wachsenden Selbstbeschauung (...) sich<lb/> selber und der Ordnung bewußtes Chaos« (III 6, 16,5–7, Nr. 45 vom 12.3.1809 an<lb/> Emanuel). Nicht zuletzt unter dem Einfluß Jean Pauls veröffentlichte Thieriot von<lb/> 1798 bis 1800 zwei satirische Werke und einige Beiträge, vor allem Aphorismen<lb/>sammlungen, im »Neuen Teutschen Merkur«; zahlreiche Notizen und Entwürfe zu</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="429" facs="#f0040"/>
                     <hi rendition="#i">weiteren Publikationen sind in seinem Nachlaß in der Varnhagen-Sammlung der<lb/> Preußischen Staatsbibliothek (Biblioteka Jagiellonńska Krakau) überliefert (vgl IV 3.1,<lb/> Erläuterungen zu S. 216,1–2 und 255,16–18 sowie Berger, Thieriot, 68 und Ludwig<lb/> Stern, Die Varnhagen von Ensesche Sammlung in der Königlichen Bibliothek zu Ber<lb/>lin, Berlin 1911, bes. S. 808–809).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">In den Jahren 1800 bis 1804 gab Thieriot an verschiedenen Orten Konzerte, seine<lb/> Reisen führten ihn u. a. nach Weimar, Dresden, Berlin, München, Regensburg, Wien<lb/> und Prag, im Mai 1803 spielte er im Leipziger Gewandhaus. Von Juli 1802 bis Anfang<lb/> April 1803 war er in Paris und nahm am dortigen Konservatorium Unterricht bei<lb/>
                        <hi rendition="#g">Pierre</hi> Marie François de Sales Baillot (1771–1842), dem Begründer der modernen<lb/> französischen Violinschule. Im Herbst 1804 wurde er als Solospieler und stellvertre<lb/>tender Musikdirektor im renommierten Privatorchester des Schnupftabakfabrikanten<lb/> Peter Bernard (1755–1805) in Offenbach engagiert. Dort lernte er seine spätere Ehe<lb/>frau kennen, die Pianistin und Sängerin <hi rendition="#g">Eva</hi> (Eve) Caroline Amalie Lude Hoff<lb/>mann (Hofmann) (Mainz 1.7.1767–2.7.1826 Wiesbaden). Auch nach dem Tod Ber<lb/>nards im Frühjahr 1805 blieb Thieriot zunächst in Offenbach. Im November 1805<lb/> ging er für einige Monate nach Aschaffenburg, arbeitete als Hauslehrer und konzer<lb/>tierte. Es folgten zwei äußerlich und wohl zunehmend auch innerlich unruhige Jahre.<lb/> Im Frühjahr 1808 begab Thieriot sich in die Schweiz, um sich an der pädagogischen<lb/> Arbeit in Johann Heinrich Pestalozzis Erziehungsinstitut in Yverdon zu beteiligen. Er<lb/> befaßte sich u. a. mit einer Reform des Unterrichts in den alten Sprachen und in<lb/> Musik und unterrichtete dort bis 1812. 1809 kam auch Eva Hoffmann als Musikleh<lb/>rerin nach Yverdon. Im Juli 1812 heirateten sie und Thieriot in Lausanne. Das Paar,<lb/> dessen Ehe kinderlos blieb, zog bald von dort nach Zürich und Ende 1813 nach Neu<lb/>châtel, wo Thieriot als Leiter des Musikvereins angestellt wurde. 1817 gingen die Thie<lb/>riots nach Deutschland zurück und hielten sich vorübergehend in Heidelberg, Frankfurt<lb/> am Main und Mainz auf. Im Herbst 1818 wurde Thieriot Lehrer für alte Sprachen an<lb/> der Erziehungsanstalt von Johannes de Laspée (1783–1825), einem Schüler und Freund<lb/> Pestalozzis, in Wiesbaden. Nach dem frühen Tod seiner Frau lebte er zurückgezogen und<lb/> starb verarmt noch nicht fünfzigjährig am 20. Januar 1831. Der einzige Luxus, den er<lb/> hinterließ, sollen seine Geige und eine große Bibliothek mit schön gebundenen Aus<lb/>gaben der griechischen und lateinischen Klassiker gewesen sein.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Aus den ersten Begegnungen Jean Pauls und des damals siebzehnjährigen Thieriot<lb/> Ende 1797 in Leipzig entwickelte sich eine lebenslange Freundschaft, in deren Verlauf<lb/> Thieriot Jean Paul und später auch dessen Familie und Freunde immer wieder für län<lb/>gere Zeit besuchte. Die letzte Begegnung mit Jean Paul kam 1809 zu Jean Pauls Ge<lb/>burtstag zustande; der Briefwechsel wurde danach seltener. Am 28. April 1799 schrieb<lb/> Jean Paul aus Weimar an Thieriot: »Sie sind mein Leipziger gelehrter Anzeiger <hi rendition="#k">in<lb/> nuce</hi>, aber mit einem Kern« (III 3, 183,28–29). In dieser Zeit besorgte Thieriot Bü<lb/>cher, Zeitschriften und Informationen für den berühmten und verehrten Freund und<lb/> engagierte sich auch publizistisch für ihn, als der Name »Jean Paul« durch einen<lb/> literarischen Nachahmer und dessen (sowie Jean Pauls eigenen) Verleger Wilhelm</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="430" facs="#f0041"/>
                     <hi rendition="#i">Hennings mißbräuchlich in Anspruch genommen wurde (vgl. IV 3.1, Erläuterung zu<lb/> S. 183,20–23). Oft suchte Thieriot den persönlichen Rat Jean Pauls, der ihn 1805 in<lb/> einer brieflichen Wendung sein viertes Kind nannte (vgl. III 5, 62,26–30). Eine enge<lb/> Freundschaft verband seit Ende 1801 Jean Pauls Bayreuther Freund Emanuel und<lb/> Thieriot.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">(Vgl. Franz Maria [d.i. Franz Arnold Maria von Woringen (1804–1870)], in:<lb/> Zeitung für die elegante Welt vom 12.–14., 16., 17. und 19.11.1840 (Nr. 222–227),<lb/> S. 885–887, 889–891, 894–895, 897–899, 901–903 und 905–908); Karl<lb/> Schwartz, Lebensnachrichten über Jean Paul’s Geistesverwandten und Freund Paul<lb/> Emil Thieriot. Mit einem Anhange bisher ungedruckter Briefe an Thieriot (...), in:<lb/> Annalen des Vereins für Nassauische Altertumskunde und Geschichtsforschung 18,<lb/> 1883/84, Wiesbaden 1884, S. 89–141; Xaver Schnyder von Wartensee, Lebenserin<lb/>nerungen, hg. von der »Stiftung von Schnyder von Wartensee«, Zürich, 1887, S. 218–<lb/>234; Johannes Hohlfeld, Die reformierte Bevölkerung Leipzigs 1700–1785, Leip<lb/>zig: Zentralstelle für deutsche Personen- und Familiengeschichte 1939, S. 544–546<lb/> (Nr. 2311–2314); Dorothea Berger, Paul Emil Thieriot – »Violinist und Philolog«.<lb/> Seine Briefe an Jean Paul, Reutlingen 1966; Peter Sprenget, Interferenzen von Litera<lb/>tur und Leben: Jean Pauls Freund Paul Emil Thieriot und die »Flegeljahre«, in:<lb/> JbJPG 26/27, 1991/92, S. 132–168; Auskünfte aus den Tauf- und Trauregistern der<lb/> Evangelisch-reformierten Kirche zu Leipzig vom 18, und 20.6.2002, danach der Vor<lb/>name Paul Emile).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Motto <hi rendition="#i">bis</hi> 1. Th.] <hi rendition="#i">Thieriot zitiert aus dem »1. Hundsposttag« (H<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 39,<lb/> vgl. I 3, 36,23–24, mit dem veränderten Wortlaut der zweiten Auflage von 1798,<lb/> vgl. H<hi rendition="#sup">2</hi> 1,55). Der »Hesperus« war, wie er Jean Paul bei ihrer ersten Begegnung<lb/> zu erkennen gegeben hatte, eines seiner Lieblingsbücher (vgl. Persönlichkeit, 22,33–<lb/>23,3, Nr. 36). Ende November 1797 erbat Jean Paul sich den ersten und dritten<lb/> Band des Romans von Thieriot (vgl. III 3, 18,16–18 und IV 3.1, Erläuterung zu<lb/> S. 77,18).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> Sie <hi rendition="#i">bis</hi> gegangen] <hi rendition="#i">Außerhalb der Messezeiten fanden drei- bis viermal<lb/> wöchentlich Veranstaltungen im Schauspielhaus statt (vgl. Leonhardi, 652–653), Zu<lb/> Beginn seines Aufenthalts in Leipzig hatte Jean Paul an Otto berichtet:</hi> Gestern war<lb/> ich in der Oper mit Oertel, die ich mit 10 Weimarschen Bühnen erkaufte.<lb/> Die Truppe tanzt Ballete wie geflügelt<hi rendition="#i">e</hi> Engel <hi rendition="#i">(III 3, 3,22–24, Nr. 1 vom<lb/> 3.–4.11.1797).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Schauspielhaus] <hi rendition="#i">»Neben dem Reuthause nach dem Rannstädter Thore zu<lb/> befand sich ehedem eine vom Churfürsten <hi rendition="#g">Moritz</hi> 1549 (...) erbauete Bastey, wel<lb/>che von 1764 an niedergerissen wurde. Auf den Grund derselben ließ hierauf eine<lb/> Gesellschaft hiesiger Kaufleute (...) von 1766 an das gegenwärtige <hi rendition="#g">Schauspielhaus</hi>
                     <lb/> in einem guten Geschmacke aufführen (...) So eingeschränkt von Außen auch der<lb/> Platz erscheint, so weitläuftig ist doch der innere Raum, welcher ohne Unbequemlich<lb/>keit der Zuschauer, jederzeit achthundert Zuschauer aufnehmen kann« (Leonhardi,<lb/> 170–171).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="431" facs="#f0042"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> von E...s] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich ist der Literaturhistoriker Johann Georg Eck (1745–<lb/>1808) gemeint, der als Professor der Poesie an der Universität Leipzig auch Zensor für<lb/> poetische Werke war. Im Frühjahr 1797 hatte er Jean Pauls »Der Jubelsenior« beurteilt,<lb/> ein Jahr später lagen ihm dessen »Palingenesien« vor (vgl. Friedrich von Oertels Brief an<lb/> Jean Paul vom 20.3.1797, IV 2, Nr. 182, und Jean Pauls Brief an Eck vom 12.3.1798,<lb/> III 3, Nr. 70). Eck wohnte wie Jean Paul in der Petersstraße (vgl. Kalender Leipzig<lb/> 1797, 26–27), in seinem Hause (Nummer 120) befand sich Jean Pauls Speisewirtschaft;<lb/> vgl. dessen Brief an Christian Otto vom 3.–4.11.1797:</hi> Sieh die Spiele des Zufals:<lb/> (...) so ess’ ich aus Ek’s Hause, wo ich sonst as <hi rendition="#i">(III 3, 2,25–28).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> eine <hi rendition="#k">Revanche</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> sind] <hi rendition="#i">Am 2. November 1797, dem zweiten Tag seines Leip<lb/>ziger Aufenthalts, hatte Jean Paul abends überraschend Besuch von Paul Emile Thie<lb/>riot erhalten. Obgleich dieses erste Zusammentreffen, wie beide berichteten, nicht sehr<lb/> harmonisch verlaufen war, waren sie sich bald nähergekommen; sie werden sich auch<lb/> zufällig begegnet sein, zumal sie »unter einem Dache« wohnten (vgl. Jean Pauls Brief<lb/> an Christian Otto vom 3.–4.11.1797, III 3, 3,14–22, und die Schilderung des ersten<lb/> Zusammentreffens durch Thieriot, Persönlichkeit, 22–24, Nr. 36, vgl. auch Kalender<lb/> Leipzig 1797,104). Bereits am 5. Dezember 1797 schrieb Jean Paul an Christian Otto:</hi>
                  <lb/> Thyiriot (...) ist besser als ich dachte: meine Kälte nahm seine erkünstelte<lb/> Sonderbarkeit weg; er ist ein reiner unschuldiger Jüngling, wird aber nie<lb/> glüklich werden, weil er zu viel Ehrdurst hat <hi rendition="#i">(III 3, 22,22–25).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi>
                  <hi rendition="#g">Serenate</hi>] <hi rendition="#i">Möglicherweise hatte Thieriot bei der letzten Begegnung etwas auf<lb/> seiner Geige vorgetragen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Wurzner] <hi rendition="#i">In Wurzen, nicht weit von Leipzig, gab es im 18. Jahrhundert meh<lb/>rere Bierbrauereien.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–29</hi>
                  <hi rendition="#g">Sonst</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> ganze] <hi rendition="#i">Jean Paul antwortete mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht<lb/> in der von Thieriot vorgeschlagenen »Geheimschrift«, sondern mit einem Billett, das<lb/> von diesem nachträglich auf »Vermutl. Anfang Decemb. 1797« datiert wurde:</hi> Meine<lb/> ganze Fern- oder Naheschreibekunst ist diese nach Ihrem lieben Briefe, daß<lb/> ich nach 8 Uhr komme <hi rendition="#i">(III 3, 19,3–4 und S.392, Erläuterungen zu Nr. 20).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>