<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="14">14. VON FRIEDRICH HILDEBRAND VON
               EINSIEDEL-SCHARFENSTEIN. WEIMAR, 18. DEZEMBER 1797, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Hildebrand von Einsiedel-Scharfenstein an Jean Paul.
               Weimar, 18. Dezember 1797, Montag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>29</num>
                  <num>30</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>447</num>
                  <num>448</num>
                  <num>449</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-009622" n="448">
                  <author>Schlegel, August Wilhelm (1767–1845)</author>
                  <title>Rezension von Einsiedels "Grundlinien zu einer Theorie der
                  Schauspielkunst"&gt;</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000914">Friedrich Hildebrand Freiherr von Einsiedel-Scharfenstein</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date when="1797-12-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_13"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_27"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_13"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_15"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-II_159"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_29-28"/>
            <opener>
               <dateline>Weimar den 18 December 1797.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.1_29-29"/>
            <p>Wenn ich von dem Adamitischen Erbtheile der Eitelkeit eine<note corresp="#IV-3.1_29-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000019">
                        <persName>
                           <name type="reg">Adam</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.1_29-30"/> Dosis <hi rendition="#g">über</hi> das Hergebrachte empfangen hätte, so würde ich we<lb xml:id="IV-3.1_29-31" rendition="#hyphen"/>gen dem Interesse dieses Blattes, auf dem Wege wie es an Sie<lb xml:id="IV-3.1_29-32"/> gelangt, besorgt seyn. Erkennen Sie also meine Bescheidenheit<lb xml:id="IV-3.1_29-33"/>
               <pb n="30" facs="#f0042"/> daraus: daß ich es den lieben Händen einer verehrten Freundin<lb xml:id="IV-3.1_30-1"/> anvertraue deren Wiederkehr mich sehr weit in die Schatten des<lb xml:id="IV-3.1_30-2"/> Hintergrundes zurükstellt.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_30-3"/>
            <p>Ich lasse die Augenblicke des Wiedersehens, die so viel Freu<lb xml:id="IV-3.1_30-4" rendition="#hyphen"/>den in Sekunden zusammendrängen, vorübergehen; und gebe<lb n="5" xml:id="IV-3.1_30-5"/> Ihnen Zeit mich dann erst zu bemerken. —</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_30-6"/>
            <p>Mein Erscheinen vor Ihnen, theuerster Freund, kann nicht an<lb xml:id="IV-3.1_30-7" rendition="#hyphen"/>ders als mit Erröthen geschehen: denn ich habe, gleich einem bö<lb xml:id="IV-3.1_30-8" rendition="#hyphen"/>sen Schuldner, nicht einmal die Zinßen der Briefschuld berichtigt,<lb xml:id="IV-3.1_30-9"/> und Sie wie die Überirrdischen behandelt, die man im <hi rendition="#g">Geben</hi>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.1_30-10"/> übt, und die unser Undank nie karg oder launisch macht. Zu die<lb xml:id="IV-3.1_30-11" rendition="#hyphen"/>sem freymüthigen Bekenntniß geselle ich die Bitte um Ihre Ver<lb xml:id="IV-3.1_30-12" rendition="#hyphen"/>zeihung!</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_30-13"/>
            <p>Die Beylage welche ich Ihnen zusende erinnert mich an eine<note corresp="#IV-3.1_30-14">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008320">
                        <author>Einsiedel-Scharfenstein, Friedrich Hildebrand Freiherr von
                        (1750–1828)</author>
                        <title>Grundlinien zu einer Theorie der Schauspielkunst (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_30-14"/> andere Schuld: ich habe den Tempelraub eines Plagiums began<lb n="15" xml:id="IV-3.1_30-15" rendition="#hyphen"/>gen; indem ich Ihren Brief zu einer Vorrede meines Opus um<lb xml:id="IV-3.1_30-16" rendition="#hyphen"/>schuf. Dieser Umstand, über den <hi rendition="#g">Sie</hi> leicht hinausgehen würden,<lb xml:id="IV-3.1_30-17"/> ist, wie ich höre, den künftigen Kunstrichtern merkwürdig. Ich<lb xml:id="IV-3.1_30-18"/> habe daher, um alle Vermuthungen darüber mit einmal zu berich<lb xml:id="IV-3.1_30-19" rendition="#hyphen"/>tigen, feyerlich erklärt: daß ich vergessen hätte durch eine Note<lb n="20" xml:id="IV-3.1_30-20"/> »aus dem Briefe eines Freundes« diesen Anstoß weg zu räumen,<lb xml:id="IV-3.1_30-21"/> und gebeten, <hi rendition="#g">mein</hi> Versehen bekannt zu machen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_30-22"/>
            <p>Und nun noch ein Wort von mir selbst: Die besten Stunden<lb xml:id="IV-3.1_30-23"/> meines Lebens sind Träume, die ich mir selbst erschaffe, und wo<lb xml:id="IV-3.1_30-24" rendition="#hyphen"/>durch ich mich über die Wirklichkeit meines Daseyns verdun<lb n="25" xml:id="IV-3.1_30-25" rendition="#hyphen"/>kele. In diesen beßern Stunden habe ich mich zeither beschäftigt<lb xml:id="IV-3.1_30-26"/> Mährchen zu schreiben; die Sie aus den Händen des Kopisten<lb xml:id="IV-3.1_30-27"/> empfangen sollen — Ihr Aussprach belehrt mich dann, ob es der<lb xml:id="IV-3.1_30-28"/> Mühe werth sey meiner Autorschaft einen Tom zuzusetzen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_30-29"/>
            <p>Ein süsserer Traum als diese Dichtungen beschäftigt mich:<lb n="30" xml:id="IV-3.1_30-30"/> nemlich die gewisse Hofnung Sie dies Frühjahr in Leipzig zu se<note corresp="#IV-3.1_30-31">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_30-31" rendition="#hyphen"/>hen – Bis dahin labe mich die Erwartung aus diesem Traume zur<lb xml:id="IV-3.1_30-32"/> schöneren Wirklichkeit überzugehen!</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_30-33"/>
            <p>Leben Sie wohl und glükl<hi rendition="#i">ich</hi> Liebster u Verehrtester!</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_30-34"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ewig der Ihrige<lb n="35" xml:id="IV-3.1_30-35"/> Einsiedel</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 1 ½ S., 4. S. Adr,:</hi> An Herrn | J. P. Richter.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Berend, Jeanpauliana, 228 (S. 30,15–22).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Einsiedels »Grundlinien zu einer Theorie der Schauspielkunst« (siehe S. 30,14<lb/> und Erläuterung zu S. 30,14–18).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrektur.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000914">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Friedrich <hi rendition="#g">Hildebrand</hi> Freiherr von Einsiedel-Scharfenstein (Lumpzig bei Altenburg<lb/> 30.4.1750–9.7.1828 Jena) war der älteste Sohn des Sachsen-Gothaischen Hofrates<lb/> und Kammerpräsidenten am Altenburger Hof August Hildebrand von Einsiedel-Schar<lb/>fenstein (1722–1796) und dessen Frau Caroline Charlotte geb. Pflugk. Als elfjähriges<lb/> Kind wurde er Page am Weimarer Hof. In dieser Zeit freundete er sich mit dem etwas<lb/> jüngeren Erbprinzen Carl August an. Durch die Förderung der Herzogin Anna Ama<lb/>lia konnte Einsiedel von 1768 an in Jena Rechtswissenschaften studieren, Nach Ab<lb/>schluß des Studiums verbrachte er sein gesamtes Leben in den Diensten des Weimarer<lb/> Hofes. Seit 1776 war er Kammerherr der Herzoginmutter Anna Amalia. 1802 wurde<lb/> er Geheimer Rat und Oberhofmeister, ein Amt, das er nach dem Tod Anna Amalias<lb/> im Jahr 1807 auch bei Herzogin <hi rendition="#g">Louise</hi> Auguste (1757–1830) ausübte. 1817 wurde<lb/> er Präsident des Jenaer Appellationsgerichtes. Einsiedel verfaßte, übersetzte und bearbei<lb/>tete zahlreiche Schau- und Singspiele. Mehrere dieser Werke und Bearbeitungen wur<lb/>den vom Weimarer Liebhabertheater bzw. am Weimarer Hoftheater aufgeführt (vgl.<lb/> Gisela Sichardt, Das Weimarer Liebhaber-Theater unter Goethes Leitung, Weimar<lb/> 1957, bes. S. 123 und 173–188, sowie Burkhardt). Einsiedel publizierte u. a. in Wie<lb/>lands »Neuem Teutschen Merkur«, in Schillers »Horen« und in Bertuchs »Journal des<lb/> Luxus und der Moden«. Als selbständige Veröffentlichungen erschienen 1783 und 1784</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="448" facs="#f0059"/>
                     <hi rendition="#i">Einsiedels »Neueste Vermischte Schriften« (2 Bde, Dessau und Leipzig: Buchhandlung<lb/> der Gelehrten) und 1797 seine »Grundlinien zu einer Theorie der Schauspielkunst«<lb/> (vgl. Erläuterung zu S. 30,14–18). Jean Paul hatte Einsiedel am 11. Juni 1796, zu<lb/> Beginn seines ersten Besuchs in Weimar, kennengelernt (vgl. III 2, 207,11–14, Nr. 337<lb/> und S. 216,10, Nr. 343). (Vgl. IV 2, einleitende Erläuterung zu Nr. 130.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">30,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> lieben Händen <hi rendition="#i">bis</hi> anvertraue] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich hatte Einsiedel den Brief<lb/> Emilie von Berlepsch übergeben, die am 20. Dezember 1797 in Leipzig eintraf (vgl.<lb/> die einleitende Erläuterung zu Nr. 30 und Erläuterung zu S. 24,25). Einsiedel und<lb/> Emilie von Berlepsch waren miteinander befreundet. Anfang der siebziger Jahre hatte<lb/> er um ihre Hand angehalten, war aber von ihrer Familie abgewiesen worden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">30,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–9</hi> denn ich <hi rendition="#i">bis</hi> berichtigt] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 30,14–18. Für die Rücksen<lb/>dung seines Manuskripts hatte Einsiedel Jean Paul gedankt (vgl. IV 2, Nr. 159), dieser<lb/> hatte auf den zweiten Brief Einsiedels, soweit bekannt, nicht geantwortet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">30,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> berichtigt] <hi rendition="#i">Im Sinne von abgetragen bzw, bezahlt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">30,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–18</hi> Die Beylage <hi rendition="#i">bis</hi> merkwürdig] <hi rendition="#i">Einsiedel übersandte seine kurz zuvor<lb/> anonym erschienene Abhandlung über die »Grundlinien zu einer Theorie der Schau<lb/>spielkunst nebst der Analyse einer komischen und tragischen Rolle, Falstaf und Hamlet<lb/> von Shakespeare« (Leipzig: Göschen 1797; vgl. auch die folgende Erläuterung). Jean<lb/> Paul hatte im Herbst 1796 auf Einsiedels Bitte das Manuskript gelesen und diesem<lb/> am 14. November 1796 seine Anmerkungen dazu geschickt (vgl. IV 2, 222,16–30,<lb/> Nr. 130 und Erläuterungen sowie III 2, 272, Nr. 459). Dabei hatte er die »<hi rendition="#g">Widerle<lb/>gung</hi>« von Einsiedels »dramatischen Prinzipien« beabsichtigt, während dieser Jean<lb/> Pauls Anmerkungen wie eine »<hi rendition="#g">Fortsezung</hi>« seiner Abhandlung gelesen und dessen<lb/> Gedanken, ohne mit Jean Paul Rücksprache zu halten oder ihn als Urheber anzu<lb/>geben, in seinen Text aufgenommen hatte (vgl. III 2, 45,36–46,1 und Berend, Jean<lb/>pauliana, 227–229). Jean Paul wiederum hatte seine Überlegungen in die in den<lb/> »Jubelsenior« eingefügte Satire über »die mörderischen Nachstellungen der deutschen<lb/> Tragiker« eingehen lassen (vgl. I 5, 421–432). Wie Jean Paul am 24. Februar 1798<lb/> an Christian Otto schrieb, wußte »die Welt (...) nun nicht, wer eigentlich gestohlen«<lb/> habe (vgl. III 3, 46,2–3).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">30,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–22</hi> Ich habe <hi rendition="#i">bis</hi> machen] <hi rendition="#i">Die Aufklärung und Richtigstellung erfolgte in<lb/> August Wilhelm Schlegels anonym erschienener Rezension zu Einsiedels »Grund<lb/>linien zu einer Theorie der Schauspielkunst« (vgl. Allgemeine Literatur-Zeitung vom<lb/> 9.2.1798, Nr. 46, Sp. 361–367), in der es am Schluß heißt: »Die auffallende Ueber<lb/>einstimmung einiger Stellen dieser Schrift (sie stehen S. 7.8.10.11. und 19–25. und<lb/> keine der oben angeführten gehört darunter) mit einigen Blättern des <hi rendition="#g">Jubelseniors</hi>
                     <lb/> von <hi rendition="#g">Jean Paul</hi> ist auf folgende Art entstanden. Hr. <hi rendition="#g">von Einsiedel</hi> steht mit dem<lb/> Vf. desselben, Hn. <hi rendition="#g">Richter</hi>, in freundschaftlicher Correspondenz, und erhielt von ihm<lb/> einen durch Mittheilung seines Manuscriptes veranlassten Brief über diese Gegen<lb/>stände, als er grade mit der Durchsicht desselben für den Druck und der Abfassung der<lb/> Vorrede beschäftigt war. Er benutzte also die darin enthaltnen Bemerkungen, und Rec.<lb/> holt hier in seinem Namen die unterlassene Angabe ihres Urhebers nach. Da gegen</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="449" facs="#f0060"/>
                  <hi rendition="#i">wärtige Schrift nicht sogleich gedruckt ward, so erschienen dieselben Gedanken noch<lb/> früher im <hi rendition="#g">Jubelsenior</hi>, wo Hr. Richter als Eigenthümer ebenfalls Gebrauch davon<lb/> gemacht hatte« (ebd., Sp. 367).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">30,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> Mährchen] <hi rendition="#i">Einige Märchen waren bereits in der Sammlung »Neueste Ver<lb/>mischte Schriften« erschienen (vgl. die einleitende Erläuterung). Ob Jean Paul neue<lb/> Texte erhielt, ist nicht bekannt, eine weitere Korrespondenz nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">30,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Tom] <hi rendition="#i">Lat. tomus, frz. tome: Band.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">30,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–32</hi> Ein süsserer <hi rendition="#i">bis</hi> sehen] <hi rendition="#i">Ein Zusammentreffen kam im Mai 1798 zu<lb/>stande, als Jean Paul sich gemeinsam mit Emilie von Berlepsch für einige Tage in Dres<lb/>den aufhielt (vgl. III 3, 67,6–10, Nr. 95 vom 8.6.1798 an Christian Otto).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>