<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_30">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="30">30. VON EMILIE VON BERLEPSCH. LEIPZIG, 18. FEBRUAR 1798, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Emilie von Berlepsch an Jean Paul. Leipzig, 18. Februar 1798, Sonntag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>49</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>477</num>
                  <num>478</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001542">Emilie Harmes</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1798-02-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_54"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_31"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_29"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_31"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_EB_29"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_45"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_49-13"/>
            <opener>
               <salute>Sonntag um 10 Uhr Abends.</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.1_49-14"/>
            <p>Ich bin schon wieder mit einer Einladu<hi rendition="#i">n</hi>g da, von der ich vor<lb n="15" xml:id="IV-3.1_49-15" rendition="#hyphen"/>aus sehe, daß sie ausgeschlagen wird Morgen vormittag ½ eilfe<lb xml:id="IV-3.1_49-16"/> kömmt die Gräfin zu mir. Sie wünscht auch sehr einmahl ruhiger<note corresp="#IV-3.1_49-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002933" ana="†">
                        <persName>Amalie Gräfin zu <name type="reg">Münster-Meinhövel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_49-17"/>
               <hi rendition="#g">einförmiger</hi> mit Ihnen zu sprechen; wir werden allein seyn. Ich<lb xml:id="IV-3.1_49-18"/> habe ihr nicht viel Hoffnung machen können, aber doch verspro<lb xml:id="IV-3.1_49-19" rendition="#hyphen"/>chen Sie zu bitten uns ein paar Stunden zu schenken. Essen Sie<lb n="20" xml:id="IV-3.1_49-20"/> dann mit mir um nicht um 12 wegzumüßen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_49-21"/>
            <p>Ich schreibe eilig damit Sie den Zettel Morgen früh genug<lb xml:id="IV-3.1_49-22"/> bekommen. Ubermorgen reißt sie ab, und Morgen Abend muß<lb xml:id="IV-3.1_49-23"/> ich wieder zu ihr.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_49-24"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>Ich bitte um Antwort.</p>
         </div>
         <pb n="477" facs="#f0088"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. Billett, 1 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Der »Sonntag«, an dem das Billett verfaßt wurde, ist mit hoher Wahrscheinlichkeit der<lb/> 18. Februar 1798. Am 21. Februar berichtet Jean Paul in einem Brief an Christian<lb/> Otto von einer Begegnung mit Amalie zu Münster-Meinhövel, wahrscheinlich der<lb/>jenigen, die Emilie von Berlepsch mit ihrem Billett vorbereitet (vgl. III 3, 45,7–10, vgl.<lb/> auch IV 3.1, Erläuterung zu S. 170,33–171,2). In einem unsicher auf den 17. Februar<lb/> datierten Billett an Thieriot verschiebt Jean Paul eine Verabredung mit diesem, um Frau<lb/> von Berlepsch für eine Stunde des Abends »zu einer Gräfin Münster« zu begleiten,<lb/> »die morgen wieder fortreiset« (vgl. III 3, 41–42, Nr. 54 und Erläuterungen).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001542">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Emilie</hi> Dorothea Friederike von Berlepsch geb. von Oppel wurde im November<lb/> 1755 in Gotha geboren (ihr Tauftag war der 26.11.1755). Im Alter von sechzehn<lb/> Jahren heiratete sie am 2. März 1772 den in hannoverischen Diensten stehenden Juri<lb/>sten Friedrich Ludwig von Berlepsch (1749–1818). Gemeinsam hatten sie drei Kinder,<lb/>
                        <hi rendition="#g">Louise</hi> Charlotte (* 1774), Friedrich (Fritz) (1775–1802) und Caroline (1777–1780).<lb/> Seit Anfang der achtziger Jahre lebten die Eheleute getrennt, 1795 wurden sie geschie<lb/>den. Emilie von Berlepsch reiste viel und hielt sich u. a. in Weimar, Göttingen und in<lb/> der Schweiz auf (zu Emilie von Berlepschs Beziehungen zur Schweiz vgl. Hans Utz,<lb/> Bern – die Liebeserklärung der Emilie von Berlepsch (1755–1830), in: Berner Zeit<lb/>schrift für Geschichte und Heimatkunde 49, 1987, S. 57–115). Seit den achtziger Jah<lb/>ren war sie literarisch und publizistisch tätig und veröffentlichte u. a. Reiseberichte,<lb/> Essays und Gedichte, so z.B. im »Neuen Teutschen Merkur« den Aufsatz »Ueber<lb/> einige zum Glück der Ehe nothwendige Eigenschaften und Grundsätze« (NTM,<lb/> 1791, Bd2, S. 63–102 und 113–134; vgl. auch Erläuterung zu S. 45,15). Von 1799<lb/> bis 1800 reiste sie nach Schottland, um den Geistlichen James Macdonald (vgl. Erläute<lb/>rung zu S. 91,1–2) zu besuchen. Als Ertrag dieser Reise entstand die vierbändige Reise<lb/>beschreibung »Caledonia« (Hamburg: Benjamin Gottlob Hoffmann 1802–1804). 1801<lb/> heiratete Emilie von Berlepsch den Domänenrat August Ludwig Heinrich Harmes<lb/> (1762–1839), mit dem sie von 1804 an einige Jahre in der Schweiz, seit 1813 wieder in<lb/> Deutschland lebte. Sie starb am 27. Juni 1830 in Lauenburg.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Emilie von Berlepsch und Jean Paul waren sich zum ersten Mal Anfang Juli 1797<lb/> in Hof begegnet, als Frau von Berlepsch mit ihren beiden Kindern zur Kur nach Fran</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="478" facs="#f0089"/>
                     <hi rendition="#i">zensbad reiste und in Hof Station machte, um Jean Paul kennenzulernen. Jean Paul<lb/> hatte sie später in Franzensbad besucht (vgl. Erläuterung zu S. 64,25–26). Seit dem<lb/> 20. Dezember 1797 wohnte Emilie von Berlepsch in Leipzig, wohin sie Jean Paul ge<lb/>folgt war. Ein am 10. oder 13. Januar 1798 gegebenes Eheversprechen nahm Jean Paul<lb/> Ende Februar oder Anfang März wieder zurück (zu seiner Sicht des offenbar von unter<lb/>schiedlichen Erwartungshaltungen bestimmten Verhältnisses vgl. die Briefe an Christian<lb/> Otto, III 3, 35,24–32, Nr. 43, S. 46,10–26 und 47,2–35, Nr. 61 und S. 51,26–35,<lb/> Nr. 71, sowie an Friedrich von Oertel, III 3, 50,13–16, Nr. 68). Die konfliktreiche Be<lb/>ziehung entspannte sich erst, als Emilie von Berlepsch nach Schottland reiste. In ihren<lb/> Briefen aus dieser Zeit berichtet sie mit großer Offenheit über ihre dortigen Verhältnisse<lb/> und die Freundschaft zu Macdonald und bittet Jean Paul als Freund um Rat (vgl. ihre<lb/> Briefe an Jean Paul, IV 3.2). (Vgl. IV 2, einleitende Erläuterung zu Nr. 214.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">49,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> Ich bin <hi rendition="#i">bis</hi> wird] <hi rendition="#i">Jean Paul ging in dieser Zeit, wahrscheinlich auch mit<lb/> Verweis auf seine Arbeit, nicht auf alle Einladungen Emilie von Berlepschs ein (vgl.<lb/> III 3, 39, Nr. 48 und S. 46,29–34, Nr. 61).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">49,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> die Gräfin] <hi rendition="#i">Gemeint ist die mit Emilie von Berlepsch befreundete Amalie zu<lb/> Münster-Meinhövel (vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 94).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">49,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–24</hi> Sie wünscht <hi rendition="#i">bis</hi> zu ihr] <hi rendition="#i">Seinem Schreiben an Thieriot zufolge nahm Jean<lb/> Paul nicht die Einladung zu Emilie von Berlepsch an, sondern begleitete diese Montag<lb/> abend zu Amalie zu Münster-Meinhövel, die er dabei genauer kennenlernte (vgl. Ab<lb/>schnitt Datum). Die Abreise der Gräfin verschob sich offenbar, und Jean Paul sah diese<lb/> erneut am Mittwoch, den 21. Februar (vgl. III 3, 45,7–8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">49,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> Antwort] <hi rendition="#i">Eine Antwort ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>