<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_23">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="23">23. VON FRIEDRICH BENEDIKT VON OERTEL. BELGERSHAIN, 2. FEBRUAR 1798, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Benedikt von Oertel an Jean Paul. Belgershain, 2. Februar 1798, Freitag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>41</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>461</num>
                  <num>462</num>
                  <num>463</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
               <placeName key="JP-005578">Belgershain</placeName>
               <date when="1798-02-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_52"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_24"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_22"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_24"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_44"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_53"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_41-8"/>
            <opener>
               <dateline>B. 2 Hornung 98</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.1_41-9"/>
            <p>Ich hatte gehofft, Du guter <hi rendition="#k">Paul</hi> würdest an einem der schö<lb n="10" xml:id="IV-3.1_41-10" rendition="#hyphen"/>nen ersten Tage dieser Woche Dich und neue Freuden zu den<lb xml:id="IV-3.1_41-11"/> alten bringen; vermuthlich hat Dich die Wahrscheinlichkeit bald<lb xml:id="IV-3.1_41-12"/> in Gesellschaft herauszukommen abgehalten. Wie ich höre, wer<lb xml:id="IV-3.1_41-13" rendition="#hyphen"/>den wir bald in Belgershein allein seyn, und vielleicht wird der<note corresp="#IV-3.1_41-14">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005578">
                        <placeName>Belgershain </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_41-14"/> Reiseplan deshalb verschoben. Indessen thut mir dieß wesentlich<lb n="15" xml:id="IV-3.1_41-15"/> schaden, weil ich dich um so später sehe. Bei dem Genuß, den<lb xml:id="IV-3.1_41-16"/> Du mir giebst, wird es mir wenigstens schwerer als bei jedem<lb xml:id="IV-3.1_41-17"/> andern, mich seiner zu erfreun, wenn ich ihn habe, und ihn doch<lb xml:id="IV-3.1_41-18"/> geduldig zu entbehren.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_41-19"/>
            <p>Mein Bruder ist in Rastadt. Welche Extreme jezt zwischen mir<note corresp="#IV-3.1_41-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003042" ana="†">
                        <persName>Ludwig von <name type="reg">Oertel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006175" ana="†">
                        <placeName>Rastatt </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.1_41-20"/> und ihm! Für einen, der die Augen offen hat, mag aber dort viel<lb xml:id="IV-3.1_41-21"/> zu sammeln seyn, – die Römer<note place="foot" n="1">
                  <pb n="41" facs="#f0053"/>(an Sieg, Ruhm und Stolz sind’s diese Franken doch!)</note> in dem – entarteten – Griechen<note corresp="#IV-3.1_41-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011350">
                        <placeName>Literatur</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-006205">
                        <placeName>Rom, römisch</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_41-22" rendition="#hyphen"/>land, unter Böotiern und Aetolern! –</p>
            <note corresp="#IV-3.1_41-23">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005510">
                     <placeName>Aetolien</placeName>
                  </place>
                  <place corresp="#JP-005603">
                     <placeName>Böotien </placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.1_41-23"/>
            <p>Komme bald! Dieß ruft Dir noch eine süssere Stimme als die<lb xml:id="IV-3.1_41-24"/> meinige.</p>
            <note corresp="#IV-3.1_41-25">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-011327">
                     <placeName>(Gallier, Neufranken)</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb n="25" xml:id="IV-3.1_41-25"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>O.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 1 S., 4 S. Adr.:</hi> Herrn <hi rendition="#k">Jean Paul</hi> Richter | Wohl<lb/>g<hi rendition="#i">ehoren</hi> | Leipzig.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 38, Nr. 44 (20.1.1798), vgl. Erläuterung zu S. 41,12–13.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">41,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> vermuthlich] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> wahrscheinlich <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003039">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Friedrich</hi> Benedikt (Benedict) von Oertel (Pseudonym: Theophilus Speck) (Leipzig<lb/> 16.11.1767–27.10.1807 Eutritzsch bei Leipzig) war der älteste Sohn von <hi rendition="#g">Fried<lb/>rich</hi> Benedikt von Oertel (1735–1795) und dessen Frau Johanna Caroline (lt Be<lb/>rend: Johanette Jakobine) geb. von Greiner (1741–1809). Oertel wuchs in Weimar<lb/> auf, studierte in Jena, Erlangen und Leipzig Jura und Theologie und lebte danach als</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="462" facs="#f0073"/>
                     <hi rendition="#i">freier Schriftsteller und Privatgelehrter in Erfurt, Weimar und Leipzig. Nach seiner<lb/> Hochzeit mit Friederike Sophie Petersen (* 1774), der Tochter des Güterbeschauers<lb/> Ludwig Samuel Jacob Petersen und dessen Ehefrau Johanna Christina geb. Keil, am<lb/> 3. Juli 1797 zog Oertel auf sein Gut Belgershain bei Leipzig, wo Jean Paul das<lb/> Ehepaar mehrfach besuchte. Seinen ersten Aufenthalt in Belgershain im November<lb/> 1797 beschrieb dieser in einem Brief an Christian Otto:</hi> Ich war in <hi rendition="#k">Belgershain</hi>
                     <lb/> 2 Nächte: ach wie schön ist es! Und wie überglüklich Oertel! Jeder Fustrit<lb/> des Bedürfnisses ist aus diesem Frühlingshaus verwischt – es scheint blos<lb/> für das Landvergnügen gebauet – Oertel besuchte Leipzig seit der Hoch<lb/>zeit 1 mal – Nachtigallen, Johanniswürmgen, Bäume, Bücher und die unaus<lb/>sprechliche Liebe seiner Frau umzingeln ihn <hi rendition="#i">(III 3, 7,9–14), Amöne Herold<lb/> gegenüber charakterisiert Jean Paul das Ehepaar im Februar 1798:</hi> Beide haben einen<lb/> warmen Sonnenschein des Glüks um und in sich, wie er wenigen Men<lb/>schen, besonders verheiratheten leuchtet <hi rendition="#i">(III 3, 42,11–13). Die Ehe blieb kin<lb/>derlos.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Oertel publizierte Erzählungen, Romane, Gedichte und Aufsätze und war als<lb/> Übersetzer aus dem Englischen und Französischen für den Beygangschen Verlag in<lb/> Leipzig tätig (u. a. übertrug er Werke von Tobias Smollett, Henry Fielding, William<lb/> Godwin und François Guillaume Ducray-Duminil ins Deutsche).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Den ersten Kontakt zu Jean Paul hatte Oertel mit einem nicht überlieferten Brief<lb/> vom 26. Dezember 1795 aufgenommen (vgl. IV 2, EB 28), auf den Jean Paul ein<lb/>gehend geantwortet hatte (III 2, Nr. 211). Bei einem Besuch in Hof vom 12. bis zum<lb/> 23. September 1796 hatte Oertel nicht nur Jean Paul, sondern auch dessen dortigen<lb/> Freundeskreis persönlich kennengelernt. Von den daran anknüpfenden Korresponden<lb/>zen mit Amöne Herold, Christian und Renate Otto sind seine Briefe an Amöne<lb/> Herold größtenteils überliefert. (Vgl. IV 2, einleitende Erläuterung zu Nr. 125.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">41,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> vermuthlich <hi rendition="#i">bis</hi> abgehalten] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Friedrich von Oertel und<lb/> dessen Frau wahrscheinlich Anfang Januar zuletzt in Belgershain besucht (vgl. III 3,<lb/> 32,30–31, Nr. 39 an Amöne Herold). In seinem Brief vom 20. Januar, auf den Oertel<lb/> hier vermutlich antwortet, hatte er sein baldiges Kommen angekündigt (III 3, 38,8,<lb/> Nr. 44). Dem folgenden Brief an Oertel, den er vor dem 17. Februar verfaßte, und ei<lb/>nem Brief an Amöne Herold vom 19. Februar zufolge hielt er sich etwa in den Tagen<lb/> um den 10. Februar gemeinsam mit Emilie von Berlepsch für einige Zeit in Belgers<lb/>hain auf (vgl. III 3, 41, Nr. 53 und S. 42,8–9, Nr. 55).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">41,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Mein Bruder] <hi rendition="#i">Friedrich von Oertels jüngerer Bruder, der Jurist <hi rendition="#g">Ludwig</hi> Chri<lb/>stian von Oertel (Leipzig 1770–1818 Regensburg), war von Ende 1793 bis Anfang<lb/> 1797 in der Sachsen-Weimarischen Landesregierung tätig gewesen und hatte sich bei<lb/> dessen erstem Besuch in Weimar im Frühsommer 1796 mit Jean Paul angefreundet.<lb/> Im Frühjahr 1797 zog er nach Regensburg. Im Zusammenhang mit seiner dortigen<lb/> Anstellung wird er nach Rastatt entsandt worden sein. Jean Paul und Ludwig von<lb/> Oertel trafen im August 1816 in Regensburg wieder zusammen. Anläßlich der töd<lb/>lichen Erkrankung Friedrich von Oertels hatten sie 1807 ihren Briefwechsel wieder</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="463" facs="#f0074"/>
                  <hi rendition="#i">aufgenommen, die freundschaftliche Verbindung bestand bis zu Ludwig von Oertels<lb/> Tod. (Vgl. IV 2, einleitende Erläuterung zu Nr. 99.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">41,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Rastadt] <hi rendition="#i">Der Friedenskongreß in Rastatt, auf dem über die Abtretung des lin<lb/>ken Rheinufers an Frankreich und über die Entschädigung der davon betroffenen deut<lb/>schen Fürsten verhandelt wurde, dauerte vom 9. Dezember 1797 bis zum 23. April<lb/> 1799.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">41,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> süssere Stimme] <hi rendition="#i">Die Stimme von Friederike Sophie von Oertel.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>