<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_127">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="127">127. VON CHARLOTTE VON KALB. WEIMAR, MITTE JANUAR 1799</title>
            <title n="digital">Von Charlotte von Kalb an Jean Paul. Weimar, Mitte Januar 1799</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>232</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>659</num>
                  <num>660</num>
                  <num>661</num>
                  <num>662</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalb</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date notBefore="1799-01-11" notAfter="1799-01-20">Mitte Januar 1799</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_126"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_193"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_126"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_EB_63"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_192"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_128"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="232" facs="#f0244"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_232-2"/>
            <note type="editorial">DRUCK UND ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-3.1_232-3"/>
            <p>Hier sende ich etwas, was nicht gelesen oder mit der innigsten<lb xml:id="IV-3.1_232-4"/> Aufmerksamkeit gelesen werden muß. Es ist kein Kunstwerk,<note corresp="#IV-3.1_232-5">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009800" ana="†">
                        <author>Souza, Adélaïde Marie Emilie Marquise de (1761–1836)</author>
                        <title>Adèle de Sénange, ou lettres de Lord Sydenham (1794)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.1_232-5"/> aber ein Seelenwerk, etwas Einziges! Auch hat es eine Frau ge<note corresp="#IV-3.1_232-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004084" ana="†">
                        <persName>Adélaïde Marie Emilie, Marquise de <name type="reg">Souza</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_232-6" rendition="#hyphen"/>schrieben. Ich bemerke, daß die Welt und der Mann und der<lb xml:id="IV-3.1_232-7"/> Dichter und der Schriftsteller ebensowenig dies geistige, herzliche,<lb xml:id="IV-3.1_232-8"/> weibliche Wesen kennt, als wie Fichte den Theologen Schuld<note corresp="#IV-3.1_232-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001073">
                        <persName>Johann Gottlieb <name type="reg">Fichte</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008382" ana="†">
                        <author>Fichte, Johann Gottlieb (1762–1814)</author>
                        <title>Versuch einer Kritik aller Offenbarung (1792)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_232-9"/> giebt, daß sie Gott nicht kennen.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-3.1_232-10"/>
            <p>Den zweiten Theil schicke ich, wenn Sie mir den ersten wie<lb xml:id="IV-3.1_232-11" rendition="#hyphen"/>derschicken. Sagen Sie niemand, daß Sie es gelesen, noch viel<lb xml:id="IV-3.1_232-12"/> weniger, daß ich es Ihnen geliehen habe. S. 125.126.128. — es ist m<lb xml:id="IV-3.1_232-13"/> Seele selbst, m Gedanken mit denselben Worten. Gott im Him<lb xml:id="IV-3.1_232-14" rendition="#hyphen"/>mel, mit welchem Schmerz vernahm ich dies Wesen, das m ist!<lb n="15" xml:id="IV-3.1_232-15"/> Wenn der Geist und das Herz mehr verstanden wird und die<lb xml:id="IV-3.1_232-16"/> Natur reif ist für die reinste Wahrheit, dann dürfen, dann sollen<lb xml:id="IV-3.1_232-17"/> Frauen <hi rendition="#g">reden</hi> und schreiben.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_232-18"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ch.</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-3.1_232-19"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>Was thun Sie heute? ich bin im Zimmer.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Kalb, 28, Nr. 25.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h<hi rendition="#sup">K</hi>: SNM Kalb, 34, Nr. 25 (Korrekturen Berends in seinem Handexemplar).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="660" facs="#f0271"/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Erster Band des Romans »Adèle de Sénange« (vgl. Erläuterung zu S.232,<lb/> 4–7).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Das Datum des vorliegenden Billetts bleibt unbestimmt. Wahrscheinlich wurde es<lb/> Mitte Januar 1799 geschrieben, da die Gefühlslage Charlotte von Kalbs eine deutlich<lb/> andere, stabilere zu sein scheint, als diejenige, die in ihren Briefen Ende Dezember<lb/> 1798 zum Ausdruck kam (vgl. die einleitende Erläuterung zu Nr. 111). Außerdem<lb/> empfahl Jean Paul den beigefügten Roman Christian Otto in einem Brief vom<lb/> 27. Januar 1799 (vgl. III 3, 151,3–4, Nr. 203 und Erläuterung zu S. 232,4–7 und<lb/> zu Z. 6).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>D <hi rendition="#i">unter Einbeziehung von h<hi rendition="#sup">K</hi>.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> m] meine <hi rendition="#i">D</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> m] meine <hi rendition="#i">D</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> m] mein <hi rendition="#i">D</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–7</hi> Hier sende <hi rendition="#i">bis</hi> geschrieben] <hi rendition="#i">Mit diesen Zeilen übersandte Charlotte von<lb/> Kalb den ersten Teil des Romans »Adèle de Sénange, ou lettres de Lord Sydenham«<lb/> an Jean Paul. Das Buch war 1794 zweibändig in London erschienen und hatte die<lb/> Verfasserin, Adélaide (Adèle-) Marie Emilie de Flahaut, geborene Filleul (1761–<lb/>1836), sogleich berühmt gemacht. Die hochadlige Dame war 1792 aus Frankreich<lb/> geflohen. Nach der Hinrichtung ihres Gatten, Charles, Comte de Flahaut 1793, und<lb/> nach der Beschlagnahmung des Vermögens suchte sie in Deutschland und England<lb/> erfolgreich als Schriftstellerin ihren Lebensunterhalt zu verdienen. Von 1795–1797<lb/> lebte sie in Hamburg und verkehrte dort im Klopstock-Kreis. Dort lernte sie auch<lb/> ihren zweiten Gemahl José Maria Sousa-Botelho (1748–1823) kennen. In der B. G.<lb/> Hoffmannschen Buchhandlung in Hamburg wurde ihr erster Roman bis 1799 mehr<lb/>fach in der Originalsprache verlegt. 1795 erschien die deutsche Übersetzung von Lud<lb/>wig Ferdinand Huber: »Adele von Senange oder Briefe des Lord Sydenham« in der<lb/> Cottaischen Buchhandlung in Tübingen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Im NTM befindet sich in der Rubrik »Inländische Korrespondenzen« in einem<lb/> Brief aus Hamburg folgende Mitteilung: »Sie kennen die Frau von Flahaut als Ver<lb/>fasserin des lieblichen kleinen Romans Adele de Senanges, welchen Huber nicht,<lb/> wie man wünscht, übersetzt hat. Klopstock, der Freund der Verfasserin, pflegt zu<lb/> sagen, es sey dieß fast der einzige Roman, den er mit einem sich immer gleichbleiben<lb/>den Vergnügen bis zu Ende gelesen habe« (NTM 1797, Bd 3, 12. St., S. 350).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Fichte <hi rendition="#i">bis</hi> kennen <hi rendition="#i">(Johann Gottlieb Fichte war 1794 als Nachfolger von<lb/> Karl Leonhard Reinhold an die Jenaer Universität berufen worden. Bereits 1792 hatte<lb/> er seine Schrift »Versuch einer Kritik aller Offenbarung« anonym veröffentlicht, die</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="661" facs="#f0272"/>
                  <hi rendition="#i">1798/99 den sogenannten Atheismusstreit an der Jenaer Universität ausgelöst hatte.<lb/> Im Zusammenhang damit sah sich Fichte von amtlicher und vielfach auch von priva<lb/>ter Seite her dem Vorwurf des Gottlosigkeit ausgesetzt (vgl. Erläuterungen zu S. 93,19<lb/> und 243,25). Dieser Vorwurf gründete sich auf Fichtes philosophische Forderung, die<lb/> Gottesidee der sittlichen Vernunft zuzuordnen. Bereits in seiner 1792 anonym publi<lb/>zierten Schrift »Versuch einer Critik aller Offenbarung«, die zunächst für ein Werk<lb/> Kants gehalten worden war, hatte er dargelegt, daß metaphysische Begriffe wie Sub<lb/>stanz und Sein nicht auf Gott angewendet werden könnten und Gott vielmehr als<lb/> Inbegriff der moralischen Weltordnung verstanden werden müsse (vgl. S. 275,30–33<lb/> und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> S.125.126.128. <hi rendition="#i">bis</hi> mit denselben Worten] <hi rendition="#i">Einmal mehr nutzt Char<lb/>lotte von Kalb die Beilage zum Billett als das eigentliche Bekenntnis an den Gelieb<lb/>ten. Wie das weibliche Bildnis in der Briefnotiz aus dem Anfang Januar 1799 (vgl.<lb/> S. 218,26–28) Jean Paul mittelbar zu ihr zurückführen sollte, wie sie dabei durch den<lb/> Hinweis auf die Geliebte Raffaels und die Madonna einerseits, durch die Aufforde<lb/>rung an den Schriftsteller andererseits, dem Porträt im Roman seine Stimme zu leihen,<lb/> die innere Nähe wiederherstellen wollte, so lässt sie jetzt drei herausgehobene Stellen<lb/> des Romans für sich sprechen: In »Lettre XIX« schildert Lord Sydenham seinem<lb/> Freund die Gewissensqualen, in die er durch die Nähe von Adèle, der jungen Gemah<lb/>lin des schon älteren und kränklichen Monsieur de Sénange, gestürzt wird. Gerade<lb/> dessen Vertrauen in den Gastfreund macht ihm, bei der Reizbarkeit seiner Sinne und<lb/> Empfindungen, das Bedenkliche der Situation sehr deutlich: »Le lendemain elle me<lb/> proposa la même promenade; je la refusai sous le prètexte d’affaires, de lettres indi<lb/>spensables. Son visage m’en exprima un vif regret, mais sa bouche ne prononça aucun<lb/> reproche, et respectant mes occupations, ›jʼiai toute seule‹, me dit-elle avec une douceur<lb/> qui faillit détruire toutes mes résolutions: heureusement, elle partit sans insister davan<lb/>tage; si elle eut dit un mot, si elle m’eut regardé, je la suivais.. ...Je suis resté,<lb/> Henri!....mais je ne fus pas long-tems sans me le reprocher.« (»Am nächsten Morgen<lb/> schlug sie mir einen Spaziergang vor. Ich lehnte unter dem Vorwand von Geschäften,<lb/> von unaufschiebbaren Briefen, den Vorschlag ab. Ihr Gesicht drückte lebhaftes Bedau<lb/>ern aus, doch äußerten ihre Lippen keinen Vorwurf. Und so auf meine Angelegenhei<lb/>ten Rücksicht nehmend sagte sie: ›Dann werde ich allein gehen!‹ in einem zärtlichen<lb/> Tonfall, der alle meine Entschlüsse zunichte machen mußte. Hätte sie nur ein Wort<lb/> gesagt, mich nur einmal angeblickt, ich wäre ihr sogleich gefolgt . ....Doch ich blieb,<lb/> Henri!. . ..nur habe ich es im gleichen Augenblick noch bedauert.«) Allein geblieben,<lb/> versinkt der Liebhaber in Unruhe und sucht nach Ausreden, um der heimlich Gelieb<lb/>ten zu folgen. Hatte sie wirklich den gleichen Weg wie bei ihrem ersten Spaziergang<lb/> tags zuvor genommen? »Je n’en doutai plus, en trouvant la porte du parc ouverte; je<lb/> sortis aussitôt, et parcourant, à perte d’haleine, tous les endroits où nous avions été, je<lb/> fis un chemin énorme; car je sais trop qu’à son âge, lorsqu’une promenade plaît, on va,<lb/> sans penser qu’il faut revenir: mais le jour tombant tout à fait, voyant à peine à me<lb/> conduire, il fallut bien retourner vers la maison. – Quelquefois je m’arrêtais, prêtant</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="662" facs="#f0273"/>
                  <hi rendition="#i">lʼoreille au moindre bruit: peut-être, me disais-je, revient-elle aussi, bien loin derrière<lb/> moi. Souvent je retournais sur mes pas, écoutant, sans rien entendre. Je fus horrible<lb/>ment tourmenté, et je me promis bien, à 1ʼavenir, de ne plus écouter ma raison, et de<lb/> tout abandonner au hasard.« (»Ich zweifelte nicht mehr daran, als ich das Tor zum<lb/> Park offen fand. Ich ging nach draußen, rannte atemlos an allen Stätten vorbei, an<lb/> denen wir uns aufgehalten hatten und legte eine außerordentliche Strecke zurück;<lb/> wußte ich doch zu gut, daß man in ihrem Alter, wenn einem der Weg gefiel, immer<lb/> weiter geht, ohne sich um die Rückkehr große Gedanken zu machen. Da der Tag<lb/> jedoch jäh sich dem Ende zuneigte, so dass ich kaum noch meinen Weg zu finden<lb/> wußte, mußte ich ins Schloß zurückkehren. – Manchmal blieb ich noch stehen und<lb/> mein Ohr lauschte dem leisesten Geräusch: ›Vielleicht‹ sagte ich mir, ›kommt sie noch<lb/> nach mir Zurücks.‹ Und deshalb kehrte ich öfters um und horchte ins Dunkel, ohne<lb/> einen Laut zu vernehmen. Ich war von Aufregung zerrissen und schwor mir, in<lb/> Zukunft nicht mehr auf meine Vernunft zu hören und mich ganz dem Zufall anheim<lb/> zu geben.«) Lord Sydenham findet die Geliebte, ruhig mit Näharbeiten beschäftigt, bei<lb/> ihrem Gatten. Er beschließt, von bösen Gedanken und böseren Hoffnungen gepeinigt,<lb/> Adèle zu fliehen. »Ges six semaines passées ainsi, presque seul avec elle, ces six semai<lb/>nes m’ont rendu trop différent de moi-même; je n’éprouve plus ces mouvemens d’indig<lb/>nation que les plus légères fautes m’inspiraient: la veru m’attire encore, mais je la trou<lb/>ve quelquefois d’un accès bien difficile. – Je m’en irai; il m’en coutera, peut-être, bien<lb/> plus que je ne crois. – Adieu; puisse l’amitiè consoler ma vie et remplir mon coeur.«<lb/> (Die letzten sechs Wochen, die ich so, beinahe allein mit ihr, verbringen durfte, diese<lb/> sechs Wochen haben mich zu sehr von mir entfremdet; ich kann nicht länger über die<lb/> leichtesten Verfehlungen in heftigen Zorn geraten. Noch immer hält mich die Tugend<lb/> in ihrer Gewalt, aber manchmal finde ich den Zugang zu ihr schwer. Ich werde gehen,<lb/> vielleicht kommt mich dieser Weggang teurer zu stehen, als ich jetzt glaube. – Lebt<lb/> wohl, möge die Freundschaft mein Lehen trösten und mein Herz neu beleben.« Die<lb/> Zitate sind der Hamburger Ausgabe von 1797 entnommen, die Charlotte von Kalb<lb/> vermutlich Jean Paul ausgeliehen hatte. Die Zitate finden sich dort in Band 1, S. 122 f.,<lb/> 124 und 125 f.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Zimmer] <hi rendition="#i">Siehe ihren Brief mit der Schilderung eines Traums von Ende<lb/> Dezember 1798 (Nr. 123).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>