<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.1_37">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="37">37. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 19. MÄRZ 1798, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 19. März 1798, Montag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MM" ref="https://d-nb.info/gnd/108054674X">
                  <surname>Meier</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="NM" ref="https://d-nb.info/gnd/123802938">
                  <surname>Miller</surname>
                  <forename>Norbert</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.1">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.1. Hrsg. von Angela Goldack, Monika Meier und Norbert Miller. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>63</num>
                  <num>64</num>
                  <num>65</num>
                  <num>66</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>487</num>
                  <num>488</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date when="1798-03-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_36"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_38"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_36"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_38"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_71"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.1_38"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63" facs="#f0075"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.1_63-2"/>
            <opener>
               <dateline>den 21 März 1798.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.1_63-3"/>
            <p>Das Gebilde steht vor mir, an dem wir das Schiksal während<lb xml:id="IV-3.1_63-4"/> Deines vergangenen Lebensjahres, während Deines zweiten Ge<lb n="5" xml:id="IV-3.1_63-5" rendition="#hyphen"/>burtsjahres nur einzelne Hammerschläge thun hörten.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_63-6"/>
            <p>Als Du heute vor Einem Jahre aufstundest, gieng die Sonne<lb xml:id="IV-3.1_63-7"/> über den zerrissenen Wolkenhimmel auf; du sahest über den<lb xml:id="IV-3.1_63-8"/> Mühlgraben, über die Saale, über die falben, nur hin und wieder<note corresp="#IV-3.1_63-9">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006219">
                        <placeName>Saale</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_63-9"/> grünenden Wiesen und über den ausgetretenen Leimizer Bach<note corresp="#IV-3.1_63-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005947">
                        <placeName>Leimitz </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.1_63-10"/> zum, Wartthurn hin, eingedenk des vergangenen Lebens, unbe<lb xml:id="IV-3.1_63-11" rendition="#hyphen"/>wußt des künftigen Schiksals, sehnend nach der liebenden Mutter.</p>
            <note corresp="#IV-3.1_63-12">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003496" ana="ff†">
                     <persName>Sophie Rosine <name type="reg">Richter</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.1_63-12"/>
            <p>Sie lebte noch.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_63-13"/>
            <p>Du giengst zu ihr und als du die Thüre öfnetest, war sie glük<lb xml:id="IV-3.1_63-14" rendition="#hyphen"/>lich. Die Freude nahm ihr das Gefühl des nahenden Todes.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-3.1_63-15"/>
            <p>Sie wuste nicht und du wustest nicht, daß du heute die Mutter<lb xml:id="IV-3.1_63-16"/> und die alten Freunde nicht mehr sehen und in den Armen der<lb xml:id="IV-3.1_63-17"/> neuen die Treue der alten finden, daß du heute die alte mit neuer<lb xml:id="IV-3.1_63-18"/> Liebe verdoppelt empfangen, in einer andern Gegend, unter an<lb xml:id="IV-3.1_63-19" rendition="#hyphen"/>dern Menschen, zugleich in das Grab der Mutter und des Jahres<lb n="20" xml:id="IV-3.1_63-20"/> wehmüthig und sehnsüchtig zurükblikken würdest.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_63-21"/>
            <p>Du stundst während des grösten Theils des vergangenen Jahres<lb xml:id="IV-3.1_63-22"/> zwischen dem Tod und zwischen deinem neuen Leben, zwischen<lb xml:id="IV-3.1_63-23"/> jenem, der dir die gute Mutter nahm, und zwischen diesem, der<lb xml:id="IV-3.1_63-24"/> dir die edle Freundin gab.</p>
            <note corresp="#IV-3.1_63-25">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-001542" ana="ff†">
                     <persName>Emilie <name type="reg">Harmes</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb n="25" xml:id="IV-3.1_63-25"/>
            <p>Als du Abends an deinem vorjährigen Geburtstage nach Hause<lb xml:id="IV-3.1_63-26"/> kamst, fandest du die Mutter schlaflos: die Freude des Tags war<lb xml:id="IV-3.1_63-27"/> dem Boten des Todes, dem Schmerzensgefährten gewichen, der<lb xml:id="IV-3.1_63-28"/> sich an ihr Leben gehangen hatte.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_63-29"/>
            <p>Was that die entfernte, noch unbekannte Freundin? — Sie<lb n="30" xml:id="IV-3.1_63-30"/> nahm – so dünkt mir – aus den Blumen- das Fruchtstük, sie las<note corresp="#IV-3.1_63-31">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010546" ana="†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Kuhschnappel</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_63-31"/> die Verwandlung des Ich in Du und den Geburtstag im Briefe<note corresp="#IV-3.1_63-32">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010541">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Brief des D. Viktor (Erstes
                        Fruchtstück)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010550">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Mein Neujahrswunsch an mich
                        selber</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_63-32"/> Viktors, und sann, – von ihrem und deinem Schiksale getrieben, –<lb xml:id="IV-3.1_63-33"/> ihrer in sich verschlossenen Liebe, den Anblik, die Theilnahme,<lb xml:id="IV-3.1_63-34"/> das Wohlwollen, die Achtung, die Liebe meines Jean Paul zu er<lb n="35" xml:id="IV-3.1_63-35" rendition="#hyphen"/>ringen und sie verzweifelte und hofte.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_63-36"/>
            <pb n="64" facs="#f0076"/>
            <p>Ach, so lag Dein Schiksal da und du kanntest es nicht; so war<lb xml:id="IV-3.1_64-1"/> die Trennung von mir geschehen und ich ahndete sie nicht! Was<lb xml:id="IV-3.1_64-2"/> sind unsere Vorsäzze? Viel, wenn sie den Augenblik; wenig und<lb xml:id="IV-3.1_64-3"/> nichts, wenn sie Jahre umfassen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_64-4"/>
            <p>Weil wir das Glük ahnden, weil wir wähnen, wir kennen das<lb n="5" xml:id="IV-3.1_64-5"/> unsrige, denken wir immer, wir können es wählen; aber die ein<lb xml:id="IV-3.1_64-6" rendition="#hyphen"/>zelnen Augenblikke, die uns zu seiner Wahl gegeben/verliehen<lb xml:id="IV-3.1_64-7"/> sind, sind uns auch zum Verabscheuen des Eigennuzzes, zur Selbst<lb xml:id="IV-3.1_64-8" rendition="#hyphen"/>vergessenheit, zur Aufopferung gegeben, und in dem Zeitpunkt,<lb xml:id="IV-3.1_64-9"/> wo wir das Glük des Lebens, an dem wir lange bildeten, an dem<lb n="10" xml:id="IV-3.1_64-10"/> wir lange hiengen, ergreifen sollten, erscheint es uns als Eigennuz<lb xml:id="IV-3.1_64-11"/> und wir verwerfen diesen im großmüthigen, wenn auch oft nur<lb xml:id="IV-3.1_64-12"/> augenbliklichen Gefühl einer hӧhern, selbstverleugnenden und<lb xml:id="IV-3.1_64-13"/> aufopfernden Würde.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_64-14"/>
            <p>Ich springe über große Zwischenräume, wie über die Klüfte,<lb n="15" xml:id="IV-3.1_64-15"/> die der Frost in die Gletscher riß, und ich komme auf die Höhe<lb xml:id="IV-3.1_64-16"/> des Gotthards, der jezt durch den Freiheitsbaum noch höher wer<note corresp="#IV-3.1_64-17">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006234">
                        <placeName>Sankt Gotthard </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_64-17" rendition="#hyphen"/>den soll; ich stehe im vergrößernden Berg- und Hexen-, Brokken<lb xml:id="IV-3.1_64-18" rendition="#hyphen"/>und Seegesicht und darum laß mir die mich vergrößernde Täu<lb xml:id="IV-3.1_64-19" rendition="#hyphen"/>schung; darum laß mir nur das anführen, was sich von deinem Le<lb n="20" xml:id="IV-3.1_64-20" rendition="#hyphen"/>ben gegen mich gekehrt hat, was im gemeinschaftlichen Genuß<lb xml:id="IV-3.1_64-21"/> auch mir mit gegeben worden ist.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_64-22"/>
            <p>Wir gehen mit getheiltem Herzen zu unserm Emanuel nach<note corresp="#IV-3.1_64-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_64-23"/> Steben; wir kehren wieder und trennen uns wieder; mich führt<note corresp="#IV-3.1_64-24">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006303" ana="†">
                        <placeName>Steben </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.1_64-24"/> mein Glük nach Baireuth und dich nach Eger und hinter uns geht<note corresp="#IV-3.1_64-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-005696">
                        <placeName>Eger </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-3.1_64-25"/> der Tod, der die Leiden stillen und die Freuden der liebenden<lb xml:id="IV-3.1_64-26"/> Mutter verlängern will und vor dir und schneller als der Tod geht<lb xml:id="IV-3.1_64-27"/> dein Schiksal; es nimt, ehe du jenen verborgenen Gefährten er<lb xml:id="IV-3.1_64-28" rendition="#hyphen"/>blikt, deine Hand; du reichst sie unbewußt; es führt dich zur<lb xml:id="IV-3.1_64-29"/> neuen Freundin und sobald es Dir diese gesichert hat — denn<lb n="30" xml:id="IV-3.1_64-30"/> gutmüthig meint es, daß das sehnsüchtige menschliche Herz den<lb xml:id="IV-3.1_64-31"/> Ersaz der entzogenen in der gewährten Liebe finden könne und<lb xml:id="IV-3.1_64-32"/> daß die Riesenarme der Liebe nicht die Welt umfassen, sondern<lb xml:id="IV-3.1_64-33"/> nur den einzelnen, wankenden Menschen — läßt es dem Tode<lb xml:id="IV-3.1_64-34"/> sein Werk vollführen und der bekümmerte Sohn verläßt die seh<lb n="35" xml:id="IV-3.1_64-35" rendition="#hyphen"/>nende Freundin und trit an das Grab der entschlummerten Mut<lb xml:id="IV-3.1_64-36" rendition="#hyphen"/>ter mit liebenden und segnenden Mienen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_64-37"/>
            <pb n="65" facs="#f0077"/>
            <p>Das Herz wird weiter, aber für Schmerz und Freude. Was ver<lb xml:id="IV-3.1_65-1" rendition="#hyphen"/>drängender Ersaz, was vergeltender Gewinn sein sollte, das wird<lb xml:id="IV-3.1_65-2"/> nur ein Glied in der großen, sich immer verlängernden Kette,<lb xml:id="IV-3.1_65-3"/> und an die Sehnsucht nach dem Vergangenen, nach dem Unwi<lb xml:id="IV-3.1_65-4" rendition="#hyphen"/>derbringlichen, schließt sich die Freude über das Gewonnene an.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-3.1_65-5"/>
            <p>Das Leben wird wechselnder, jede Freude vergänglicher, und<lb xml:id="IV-3.1_65-6"/> das Glük unsteter und das Gemisch bunter; die Wehmuth, der<lb xml:id="IV-3.1_65-7"/> Muth zu Aufopferungen und die Verachtung des Lebens wird<lb xml:id="IV-3.1_65-8"/> größer; die Hofnung, das Ringen nach Glük und der Schmerz des<lb xml:id="IV-3.1_65-9"/> Mislingens wird kleiner; das Gemisch wird bunter, der blendende<lb n="10" xml:id="IV-3.1_65-10"/> Schattenwechsel des mit durchbrochenen Wolken umzogenen<lb xml:id="IV-3.1_65-11"/> Himmels gewohnter; die alten Freuden werden neuer, die neuen<lb xml:id="IV-3.1_65-12"/> frischer, der Verlust der alten wird fühlbarer und der Untergang<lb xml:id="IV-3.1_65-13"/> der neuen gegenwärtiger; die Fassung auf Alles kommt uns näher,<lb xml:id="IV-3.1_65-14"/> wird uns vertrauter und der Muth erhabener; jede Liebe bekann<lb n="15" xml:id="IV-3.1_65-15" rendition="#hyphen"/>ter und sehnsüchtiger, jede Sehnsucht wird größer und umfassen<lb xml:id="IV-3.1_65-16" rendition="#hyphen"/>der und der prismatische Schein des vergangenen Lebens, des ge<lb xml:id="IV-3.1_65-17" rendition="#hyphen"/>genwärtigen und des (gehoften) zukünftigen spielt auf einmal von<lb xml:id="IV-3.1_65-18"/> schwarz zu weiß durch alle Farben.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_65-19"/>
            <p>Jezt reihet sich alles aus Deinem ersten und zweiten, aus Dei<lb n="20" xml:id="IV-3.1_65-20" rendition="#hyphen"/>nem alten und neuen Leben zusammen und in die ausgebreiteten<lb xml:id="IV-3.1_65-21"/> Arme drängen sich immer mehr Menschen und in das geöfnete<lb xml:id="IV-3.1_65-22"/> Herz ziehen sich immer mehr Freuden und mehr Schmerzen ein<lb xml:id="IV-3.1_65-23"/> und sie schweben im bunten Gemisch neben einander; wir sehen<lb xml:id="IV-3.1_65-24"/> sie auf einmal an und denken der Zeit der entflohenen Jugend,<lb n="25" xml:id="IV-3.1_65-25"/> wo wir allmälig empfiengen, wo jeder Augenblik, vom andern<lb xml:id="IV-3.1_65-26"/> gedrängt, sein eigenes Ganzes war, wo jeder – freudig oder<lb xml:id="IV-3.1_65-27"/> schmerzlich – rein empfangen und rein genoßen (und der erste<lb xml:id="IV-3.1_65-28"/> nur in der Erinnerung verewiget wurde.)</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_65-29"/>
            <p>Die zweite Trennung von den Freunden verdrängt und erin<lb n="30" xml:id="IV-3.1_65-30" rendition="#hyphen"/>nert an die erste vom Grabe der Mutter.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_65-31"/>
            <p>Du siehst in einer mildern Gegend die welkenden Blumen des<lb xml:id="IV-3.1_65-32"/> Herbstes; die Frühlingsblumen eines neuen Jahrs siehst du wach<lb xml:id="IV-3.1_65-33" rendition="#hyphen"/>sen, siehst du blühen, fühlst du düften; aber es sind Blumen eines<lb xml:id="IV-3.1_65-34"/> einzigen Jahres. Du siehst sie, damit du wissest, was die perenni<lb n="35" xml:id="IV-3.1_65-35" rendition="#hyphen"/>rende und deine Ewigkeit sei; damit du ihre zeitlichen Gaben<lb xml:id="IV-3.1_65-36"/> empfiengest mit der Ahndung der Unsterblichkeit und unter<lb xml:id="IV-3.1_65-37"/>
               <pb n="66" facs="#f0078"/> dem Gefühl der Vergänglichkeit ihres nur Tage dauernden Blü<lb xml:id="IV-3.1_66-1" rendition="#hyphen"/>hens, ihres wechselnden nur Jahre dauernden Grünens. Alles,<lb xml:id="IV-3.1_66-2"/> alles, damit es sich nicht überlebe, endiget sich, um sich vervielfäl<lb xml:id="IV-3.1_66-3" rendition="#hyphen"/>tigt zu wiederholen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_66-4"/>
            <p>Dein Dasein wird sein wie die Natur, für dich nur in vergäng<lb n="5" xml:id="IV-3.1_66-5" rendition="#hyphen"/>lichen Blüthen, für die Menschen in ewiger Erneuerung.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_66-6"/>
            <p>So, indem Du jenes nur sahst und dies vergaßest, nahte sich<lb xml:id="IV-3.1_66-7"/> Dir der Genius Deines übrigen Lebens. Er führte die Freundin,<lb xml:id="IV-3.1_66-8"/> die er dir gab, früher, schonend und liebend dir zu, ehe er Dir die<lb xml:id="IV-3.1_66-9"/> Mutter nahm.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-3.1_66-10"/>
            <p>»Ich habe, sagt er, über dich entschieden. Hier gebe ich Dir ein<lb xml:id="IV-3.1_66-11"/> Wesen, das ganz in Dir lebt, das dein Wesen, deinen Werth ganz<lb xml:id="IV-3.1_66-12"/> fühlt und versteht. Die Leiden, die es erfuhr, schweben über sein<lb xml:id="IV-3.1_66-13"/> verklärtes Gesicht, wie die Abenddämmerung über den goldenen<lb xml:id="IV-3.1_66-14"/> Bergen im Abendroth. Es wähnte, die Sonne sei ganz hinunter<lb n="15" xml:id="IV-3.1_66-15"/> gegangen und alles werde sich verdunkeln; aber freudig erblikt es<lb xml:id="IV-3.1_66-16"/> in der Nacht die hohen weißen Schneeberge: — so verkläre ich es,<lb xml:id="IV-3.1_66-17"/> indem ich Dir es gebe.</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_66-18"/>
            <p>Siehe hier mein Walten! mein stilles Wirken, das Werk des<lb xml:id="IV-3.1_66-19"/> Jahrs, das Gewebe deines Lebens! Siehe dein zweites Geburtsjahr<lb n="20" xml:id="IV-3.1_66-20"/> ist vergangen und du tritst in dein zweites und neues Leben, und<lb xml:id="IV-3.1_66-21"/> die Liebe trägt dich und ihr Wehen fühlst du und keinen Dank<lb xml:id="IV-3.1_66-22"/> bedarfst du u keinen Dank verlang ich.«</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_66-23"/>
            <p>Möge dir dein neues Lebensjahr Alles, Alles geben, was die<lb xml:id="IV-3.1_66-24"/> Welt noch dir darbieten kann, alle menschliche Freuden, die dem<lb n="25" xml:id="IV-3.1_66-25"/> Mann die Geliebte, das Haus und die schönern Hofnungen geben<lb xml:id="IV-3.1_66-26"/> können, und die künftigen Jahre mögen zugleich die Erneuerung<lb xml:id="IV-3.1_66-27"/> und die fröhliche Wiederholung des heute beginnenden und un<lb xml:id="IV-3.1_66-28" rendition="#hyphen"/>aussprechlich erfinderisch sein. Dein, Dein</p>
            <lb xml:id="IV-3.1_66-29"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>O.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Dbl. 8°, 8 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 2, 210–217.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Otto hat den Brief jedenfalls vor dem 21. März 1798, dem 35. Geburtstag Jean Pauls,<lb/> verfaßt. Aus seinem folgenden Brief vom 20. März geht hervor, daß er ihn am 19. März<lb/> aus Hof absandte (vgl. S. 67,4–7).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 55–57, Nr. 78 (26.–27.3.1798).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Weitere Korrekturen von fremder Hand.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> ich] ist <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">66,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> du u] du (u <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Deines zweiten Geburtsjahres] <hi rendition="#i">Otto umreißt mit diesem Bild die tief<lb/>greifenden Veränderungen der Lebensumstände Jean Pauls in dessen 35. Lebensjahr.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> liebenden Mutter <hi rendition="#i">bis</hi> noch] <hi rendition="#i">Sophie Rosine Richter war am 25. Juli 1797<lb/> in Hof gestorben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> die edle Freundin] <hi rendition="#i">Emilie von Berlepsch (vgl. die einleitende Erläuterung zu<lb/> Nr. 30).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–33</hi> aus den Blumen- <hi rendition="#i">bis</hi> Viktors] <hi rendition="#i">Gemeint ist der »Brief des D. Viktor<lb/> Sebastian an Kato den ältern über die Verwandlung des Ichs ins Du, Er, Ihr und Sie –<lb/> oder das Fest der Sanftmuth am 20sten März«, das »Erste Fruchtstück« in Jean Pauls<lb/> Roman »Blumen- Frucht- und Dornenstükke oder Ehestand, Tod und Hochzeit des<lb/> Armenadvokaten F. St. Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel« (SK<hi rendition="#sup">1</hi> 1, 169–<lb/>214, vgl. I 6, 386–408).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="488" facs="#f0099"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Trennung von mir] <hi rendition="#i">Vor allem durch den Umzug Jean Pauls von Hof nach<lb/> Leipzig Ende Oktober 1797, den die neue Freundschaft zu Emilie von Berlepsch be<lb/>günstigt, wenn nicht veranlaßt hatte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–18</hi> Höhe des Gotthards <hi rendition="#i">bis</hi> soll] <hi rendition="#i">Christian Otto bezieht sich auf die zeit<lb/>genössischen Ereignisse in der Schweiz. Im Zuge der revolutionären Veränderungen wur<lb/>den dort Anfang 1798 vielerorts Freiheitsbäume errichtet. Am 12. April 1798 wurde<lb/> schließlich, auch unter dem Druck der französischen Truppen, die in das Nachbarland<lb/> eingedrungen waren, in Aarau die am französischen Vorbild orientierte Helvetische Re<lb/>publik proklamiert. Als Träger eines Freiheitsbaums steht der Sankt Gotthard bei Otto<lb/> pars pro toto für die Schweiz.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Wir gehen <hi rendition="#i">bis</hi> Steben] <hi rendition="#i">Emanuel hielt sich im Juni und Juli 1797 für einige<lb/> Wochen in Bad Steben auf, einem kleinen Ort, etwa fünf Fußstunden westlich von<lb/> Hof. Otto und Jean Paul hatten ihn im Juli 1797 dort besucht (vgl. III 2, 351, Nr. 664<lb/> und 665 vom 19.7.1797, vgl. auch IV 2, 347,5–10, Nr. 209 von Gottfried Schäfer).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> mich führt <hi rendition="#i">bis</hi> Baireuth] <hi rendition="#i">Christian Otto war wahrscheinlich vom 25. Juli<lb/> bis zum 23. oder 24. August 1797 zu Gast bei Emanuel in Bayreuth gewesen (vgl.<lb/> seine Brief an Jean Paul aus Bayreuth, IV 2, Nr. 215, 221 und 225, vgl. auch III 2,<lb/> 361,26–27, Nr. 678 und S. 363,14–15, Nr. 679).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi> dich nach <hi rendition="#i">bis</hi> Tod] <hi rendition="#i">Jean Paul war am 25. Juli 1797 nach Franzensbad<lb/> zu Emilie von Berlepsch gereist, wegen des Todes seiner Mutter aber umgehend, wahr<lb/>scheinlich bereits am folgenden Tag, nach Hof zurückgekehrt. Er hatte Emilie von<lb/> Berlepsch erneut vom 5. bis 12. August 1797 besucht (vgl. III 2, 352,26–30 und<lb/> S. 355, 4–6 sowie den Brief an Christian Otto vom 13.–14.8.1797, III 2, 362–363).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">66,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–13</hi> Ich habe <hi rendition="#i">bis</hi> versteht] <hi rendition="#i">Otto ging noch davon aus, daß Jean Paul und Emi<lb/>lie von Berlepsch heiraten würden. Von der Lösung des Eheversprechens erfuhr er durch<lb/> Jean Pauls Brief vom 13. März (III 3, Nr. 71), der ihn offenbar am 20. März erreichte<lb/> (vgl. IV 3.1, 67,4–25 und Erläuterungen).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>