<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB4662" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Heinrich Voß an Hans Voß. Heidelberg, 10. August 1817, Sonntag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>Schleswig-Holsteinische Landesbibliothek
                                    Kiel</institution>
                        <collection>Boie-Voß-Nachlaß</collection>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark">Voß und Ernestine VII, 3, Nr. 59</idno>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
               <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
               <date when="1817-08-10" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004522">Hans Voß</persName>
            </correspAction>
            <note/>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_17-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VII_306"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1689"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1690"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012952">Jean Pauls Besuche in Heidelberg</term>
               <term corresp="#JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
               <term corresp="#JP-013026">Heidelberger Gesellschaft</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>d. 10 Aug. 1817.</dateline>
               <salute/>
            </opener>
            <p>
               <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page1" rend="mTop" style="rotate-0" hand="#author">Was ich über alle meine Briefe in dieser
                        Zeit schreibe, stehe auch auf diesem. Sei vorsichtig mit ihm, daß nichts
                        davon auf welchem Weg es auch sei, in Klatschzeitungen komme. Desgleichen
                        ist mir schon begegnet.</seg>
            </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Der erste der beiliegenden Briefe</orig>
                  <note xml:id="nzht_nqy_szb">Nicht überliefert.</note>
               </seg> ist unermeßlich
                    lang unterwegs gewesen. Das thut mir um deinetwillen leid. Aber allen Briefen
                    zwischen <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>, <placeName key="JP-006213">Rudolst.</placeName> u. hier geht es so – weshalb mag Gott wissen. Der
                    Postmeister hat mir gerathen, keine Briefe zu frankiren, und das laß Dir auch
                    gesagt sein. – <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="JP-999999">Jean
                                Paul</persName> ist auf einige Tage nach <placeName key="JP-005990">Mainz</placeName> gereist,</orig>
                  <note xml:id="njtv_sqy_szb">Er
                            hielt sich vom 9. bis zum 16. August in Mainz auf.</note>
               </seg> zu aller
                    Betrübnis. Aber er kommt wieder. Ich muß Dir doch erzählen, welche Abgötterei
                    wir Heidelberger mit ihm treiben. Studenten u. Filister tragen schon Nelken am
                    linken Knopfloch, weil er sie trägt, u. fast ist keine Nelke mehr zu haben. Nach
                    seinem Hunde <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">
                  <hi rendition="#aq">Alert</hi> (v –)</del>
               <hi rendition="#aq">
                  <persName key="JP-010990">Alert</persName>
               </hi>
               <seg type="comment">
                  <orig>(v –)</orig>
                  <note xml:id="nhkr_w4y_szb">Metrische
                            Notation.</note>
               </seg> sind schon 27 neugeborene Hunde getauft, und 6
                    große Hunde umgetauft, und gestern hat <persName key="JP-000948">Frau von
                        Ende</persName> ein Käzchen Alertchen genannt. So stehn Hunde Gevatter bei
                    Kazen. Von diesem Hunde erzählte ich neulich <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName>, er sei irgendwo eingehascht worden, da habe man ihm Haare
                    abgeschnitten, und davon nach <placeName key="JP-005994">Manheim</placeName>
                    gesandt. "Nu, was will der Hund", gab er mir zur Antwort, "gehts denn mir
                    besser? Da sieh einmal, wie's auf meinem Kopf aussieht; da fehlt eine Locke, und
                    da, und da, und dort. Es ist gar keine Symmetrie mehr auf meinem Kopf. Das muß
                    der liebe Gott all in <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> wieder in
                    Ordnung bringen; denn da lassen sie mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ungeschoren</hi>.<supplied reason="omission" cert="high">"</supplied> Als ich ihn zu Mamsell Harscher brachte, war die
                    Brückenbauerin <hi rendition="#aq">on point</hi>, in Ohnmacht zu fallen vor
                    Freude; und wer weiß, obs ihr nicht gegangen ist, wie Sancho's Tochter, als die
                    die Nachricht empfing von <seg type="comment">
                  <orig>ihres Vaters</orig>
                  <note xml:id="nmpc_3ry_szb">Sancho Pansa, Figur aus Cervantes' Roman <bibl sameAs="JP-009902" subtype="werk">"Don Quixote"</bibl>.</note>
               </seg>
                    Statthalterschaft. Mir war, als hört' ich etwas melodisch rieseln, wie Äolsharfe
                    im linden Abendgesäusel, oder wie die Pinie in <bibl sameAs="JP-015017" subtype="werk">Theok<supplied reason="omission" cert="high">r</supplied>its
                        Idyllen</bibl>. <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, der etwas
                    schwache Augen hat, und gern den Untertheil <seg type="comment">
                  <orig>des ihm
                            sehr merkwürdigen Bildes</orig>
                  <note xml:id="ninc_jsy_szb">Ein
                            Stickerei-Bild von <persName key="JP-001547">Eleonora Elisabeth
                                Harschers Schwester</persName>, einer bekannten
                            Kunststickerin.</note>
               </seg> sehn wollte, legte sich auf die Erde
                    nieder; da rief <persName key="JP-013131">Lisette</persName> mir leise ins Ohr,
                    doch so daß alle es hörten: "O Himmel, welche Wonne! Der große Mann kniend vor
                    dem Bilde meiner <persName key="JP-001547">Schwester</persName>!" So was macht
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> königl. Spaß, und er kanns
                    vielleicht brauchen in seinem komischen Roman. – Als wir zu Emilie Heins kamen,
                    fing sogleich <persName key="JP-014673">Frau Pfarrerin Grohe</persName> an, ein
                        <hi rendition="#aq">J. P.</hi> in ihren Strumpf zu stricken. Mit welchen
                    Gefühlen die wohl diesen Strumpf anziehn wird, der in des größten der
                    Sterblichen Gegenwart sein Dasein empfing! Bald darauf warf <persName key="JP-999999">J. Paul</persName> eine <subst>
                  <del rendition="#ow">ge</del>
                  <add place="across" hand="#author">ver</add>
               </subst>bogene Nadel weg. Geschwind nahm ein Frauenzimmer sie auf, u. bewickelte
                    sie zierlich mit Papier. Jezo steckt sie einsam auf einem seidnen Küssen,
                    einsam; denn sie ist die Königin der Nadeln. Beim Auseinandergehn einer andern
                    Gesellschaft gab sich <persName key="JP-014697">Frau von Lammzahn</persName>
                    unsägl. Mühe, ein Kuß von ihm zu bekommen. <add place="superlinear" hand="#author">An</add> Dieser Lammzahn nagt der Zahn der Zeit schon zehnmal
                    so lange als ein Lamm Lamm bleibt, und noch immer will sie nicht zur
                    Lammsunschuld zurückkehren. Ein Kuß von <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> wäre Öl zu ihrer Glut gewesen. Aber wie sie auch das
                    Mündlein spitzte, und feurig Blize aus den Augen schoß; alles vergebens. Nun
                    hängte sie sich an <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> Arm, ohne daß
                    ichs wehren konnte, sie ließ auch nicht los bis wir vor Jean Pauls Quartier
                    waren. Da mit einmal, wie der Bliz, fuhr sie ihm um den Hals, und schmazte ihn,
                    daß, <seg type="comment">
                  <orig>wie <persName key="JP-004029">Shakspear</persName> sagt, "die Kirchenwand
                            widerhallte".</orig>
                  <note xml:id="ngmt_skc_tzb">Vgl. <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009759">"Der Widerspenstigen
                                Zähmung"</bibl>, 3. Aufzug, 2. Szene. Das Stück wurde von Abraham
                            Voß neu übersetzt und erschien 1818 unter dem Titel "Die gezähmte
                            Keiferin" im 3. Bd. von <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009999">"Shakspeare's Schauspiele"</bibl>. Die Stelle heißt da (S. 397):
                            "Dann zu der Braut; die packt' er um den Hals, | Den Mund ihr küssend
                            mit so lautem Schmaz, | Daß, als er losließ, noch die Kirch' erscholl."
                            Vgl. die gleichlautende Stelle in <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1686/#start_at2_wkc_tzb">Heinrich Voß' Brief an Abraham
                                Voß vom 31. Juli 1817</ref>.</note>
               </seg> Als wir den Kuß beim
                    Lichte besahen, nehmlich bei Lichte des Hausknechts im <placeName key="JP-011384">goldenen Hecht</placeName>, hatte ihm die <persName key="JP-014697">Frau</persName> eine ziemliche Portion Schminke in die
                    Backen gedrückt. Das ging mir über den Spaß hinaus, und ich rächte <pb n="2"/>mich dadurch, daß ich die <persName key="JP-014697">Frau</persName> allein zu
                    den un<del rendition="#s">
                  <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/>
               </del>mißlichen Weg <add place="superlinear" hand="#author">zu Hause</add>
                    gehen ließ. Ich selbst trabte in ehrbarer Form nach, nachdem ich <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> am Brunnen die Schminke abgewaschen
                    hatte. Nun will ihn die <persName key="JP-014697">Lammzahn</persName> gerne zum
                    Thee haben, aber ein gebrannt Kind scheuts Feuer. Dergleichen könnt' ich Dir zu
                    hunderten erzählen. Alle Damen sind ein wenig in <persName key="JP-999999">J.
                        Paul</persName> verliebt, einige wenige recht viel. Unter diesen ist
                        <persName key="JP-003172">Msl. Paulus</persName>, die sich ganz vergaft hat.
                    "Wenn mein <persName key="JP-003490">Sohn</persName> mannbar wäre", sagte mir
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, "der sollte sie heirathen;
                    und sie thäts, wenn ichs ihr sagte". – "Lieber noch", antwortete ich, "nähme sie
                    den mannbaren Vater, wenn er Witwer wär". – Ich hoff', es ist Affektation mit im
                    Spiel; ich hab' aber doch <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                    gebeten, ja in allen Worten gegen sie auf seiner Hut zu sein, eine Bitte, die
                    unnöthig war, aber als ich sie that, kannte ich ihn noch nicht ganz, und hielt
                    für möglich, daß er auch wohl <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">unvo</del> einmal unvorsichtig liebeln könnte. – <persName key="JP-999999">J. Paul</persName> ist ein vorzüglich herlicher Mann, und was ihn mir so
                    ehrwürdig macht, das ist sein hohes Gefühl <subst>
                  <del rendition="#ow">von</del>
                  <add place="across" hand="#author">für</add>
               </subst> Sittlichkeit und Recht. Man braucht ihm nur in das schöne, treue, durch
                    und durch redliche Antliz zu schaun, und man weiß, daß in diesem Tempel nichts
                    arges wohnt. – Daß alle Besuchende in dieser Zeit durch seinen Glanz verdunkelt
                    werden, thut mir leid, besonders war das der Fall mit <persName key="JP-001766">Hirt</persName> aus <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, der uns
                    zu anderer Zeit gewiß liebenswürdig gedünkt hätte. Nur einer war hier, der in
                    vollem Glanz neben ihm stralte, – <persName key="JP-000834">General
                        Dörnberg</persName>, <seg type="comment">
                  <orig>dessen zweite u. dritte
                            Tochter</orig>
                  <note xml:id="nxb4_yty_szb">Dörnberg hatte vier Töchter:
                                <persName key="JP-013719">Amalie</persName> (geb. 1796), <persName key="JP-013723">Selma Thusnelda</persName> (geb. 1797, seit 1816
                            verheiratet mit Carl Graf von der Groeben), <persName key="JP-013721">Henriette</persName> (geb. 1803) und <persName key="JP-013720">Auguste Emilie Asta Ernestine</persName> (geb. 1815). Gemeint
                            können hier nur Henriette und der 1804 geborene Sohn <persName key="JP-013724">Uniko</persName> sein.</note>
               </seg> bei <persName key="JP-001620">Emilie Heinse</persName> sind, u. während des <persName key="JP-000834">Vaters</persName> Anwesenheit von <persName key="JP-000006">Abegg</persName> konfirmiert wurden. Ich kann Dir nicht beschreiben, welche
                    Stattlichkeit, welche Fürstlichkeit in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi>
               <persName key="JP-000834">Mann</persName>
                    wohnt, und ich wollte Dir gönnen, ihn nur gesehen zu haben. Unsre <persName key="JP-004516">Mutter</persName> hat vollkommen Recht, wenn sie sagt: "und
                    wie ziert die Thräne dies männliche Gesicht!" – Welcher Heidelberger hat diese
                    Thräne nicht gesehen, da <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> in jedem
                    ihm dem Namen nach bekannten Heidelberger einen Wohlthäter seiner <persName key="JP-013725">Familie</persName> zu sehen glaubt? <seg type="comment">
                  <orig>Wir hatten grade <persName key="JP-999999">J. P.</persName> zu
                            Ehren einen akademischen Schmaus.</orig>
                  <note xml:id="nsqw_13b_tzb">Am
                            2. August 1817.</note>
               </seg> Ich lud <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> dazu, und wie freundlich nahm er das an! Als ich ihn
                    abholte, fand ich ihn weich und bewegt. Die Confirmation war eben beendet. Wir
                    gingen fast bis zum Mittelthore neben einander ohne ein Wort zu sprechen. Da
                    ergrif er meine Hand mit einer wunderbaren Heftigkeit, und sagte: "Ich fühle, es
                    ist unmännlich, nicht Herr werden zu können über seine Empfindungen. Aber grade
                    heut stürmt <subst>
                  <del rendition="#ow">ja</del>
                  <add place="across" hand="#author">zu</add>
               </subst> vieles auf mich ein. Sagen Sies der Gesellschaft, warum ich grade heut
                    ein stummer Gast sein muß. Ich sollte wohl nicht in Gesellschaft gehen, aber es
                    zieht mich hin, wo ich Heidelberg versammelt weiß." <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> saß dem Prorector <add place="superlinear" hand="#author">
                  <persName key="JP-004836">Zachariä</persName>
               </add> zur
                    Rechten, <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> zur Linken. Als <persName key="JP-999999">J. P.</persName> Gesundheit getrunken war, brachte der
                        <persName key="JP-014762">Stadtdirector</persName>
               <persName key="JP-000834">Dörnbergs</persName> Gesundheit aus, feierlich, mit
                    würdigem u. bescheidenem Lobe. Als <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Dörnberg</del> der Tusch verhallt war, trat <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> auf, und fing nun an zu reden in seiner
                    prachtvoll tönenenden Soldatenstimme. Der Schluß seiner Rede war ungefähr so:
                    "Es war eine harte Zeit für mich, und noch mehr für meine arme <persName key="JP-013725">Familie</persName>. Sie war landflüchtig, aber bei den
                    Heidelbergern fand sie Schuz und gastliche Aufnahme! <pb n="3"/>Gott hat die
                    Noth geendet. Auf wunderbarem Wege hat er uns wieder einander zugeführt. Und
                    jetzt ist es einer meiner seligsten Augenblicke, daß ich bei den theuren
                    Heidelbergern bin, und recht aus Grunde für die erwiesenen Wohlthaten danken
                    kann". Dies sprach er mit so soldatischer Kraft und Festigkeit, und zugleich so
                    bewegt, so innig ergriffen, daß es uns allen durch Mark und Gebein drang, u.
                    wohl kein Auge trocken blieb. Dann knüpfte <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> eine ganz herliche Anrede an das paradiesische Heidelberg,
                    halb weinend, halb lachend – aber hier schweig' ich mit Fleiß; denn ich würde
                    alles verderben, wollt' ich auch nur den Versuch machen, zu sagen was er sagte.
                    Solche zwei Männer waren noch nie bei einem Heidelberger Gastessen, so bieder,
                    so deutsch, so durchaus treflich. Sie zogen sich auch mächtig an, und hatten
                    immer die Hände beisammen, und küßten sich hinter des <persName key="JP-004836">Prorectors</persName> Rücken. – Daß ich, als zeitiger Dekan <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
               <seg type="comment">
                  <orig>zum Doctor promovirt habe,</orig>
                  <note xml:id="nuwc_whb_tzb">Am 18. Juli 1817. Den Wortlaut des
                                Doktordiploms (vollständig oder gekürzt) hat Voß auch in zahlreichen anderen
                                    Briefen wiedergegeben, so im Brief <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1682/#start_hjc_fp3_wtb">an
                                        Bernhard Rudolf Abeken vom 1. und 21. Juli 1817</ref>, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1337/#start_dc4_lp3_wtb">an Truchseß von
                                        Wetzhausen im Brief vom 9. bis 19. Juli</ref>, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1339/#start_ts2_qp3_wtb">an seine Eltern im
                                        Brief vom 16. Juli</ref> und <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1687/#start_qcz_rp3_wtb">an
                                        Friedrich Karl Wolff Anfang August
                            1817</ref>.</note>
               </seg> weißt Du wohl noch nicht. Ich
                    glaube, es stand noch nicht in den ersten Bogen <seg type="comment">
                  <orig>des
                            auf 48 Seiten angewachsenen Briefes an <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> und <persName key="JP-004507">Abraham</persName>.</orig>
                  <note xml:id="nd3j_c3b_tzb">Der Brief,
                            der auch <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1689/#start_f5v_m3b_tzb">in Voß' Schreiben an Overbeck
                                vom 8. August 1817</ref> erwähnt wird, ist nicht
                        überliefert.</note>
               </seg> Ich hätte Dir alles gern zugeschickt, aber
                    Mahnbriefe von <seg type="comment">
                  <orig>der <placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nl15_djb_tzb">Wohnsitz
                            des <persName key="JP-004347">Truchseß von
                        Wetzhausen</persName>.</note>
               </seg> her verhinderten es. Auch fanden
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> u. ich schon in den ersten
                    Tagen, daß das steife <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi>
                    zwischen uns nicht passen wollte, und ich habe daher seinen angebotenen
                    Bruderkuß recht herzlich erwiedert. – Ich muß Dir noch eins erzählen. Vor etwa
                    14 Tagen aßen <persName key="JP-003944">Schwarz</persName> u. ich mit <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> zu Mittag bei <persName key="JP-000948">Frau von Ende</persName>. Es ward ein Gespräch gehalten von Gott und
                    Unsterblichkeit. Endlich kam, ich weiß selbst nicht mehr durch welchen <unclear reason="illegible">Aus</unclear>gang, <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> zu sprechen über seine<persName key="JP-003469">
                        Frau</persName> u <persName key="JP-003483">Kinder</persName>, und dann ist
                    er immer ganz Seele und Herz. Die Thränen rollten ihm über die Backen. "Wenn
                    meine <persName key="JP-003471">Emma</persName>", sagte er, "so um mich
                    herumschwänselt, oder mein <persName key="JP-003490">Max</persName> sich mir
                    aufs Knie sezt, und den Mund zum Küssen sucht, dann scheere ich mich weder um
                    Gott noch Unsterblichkeit." Die lezten Worte fing der Bediente auf, der äußerst
                    beschränkt ist, aber ein seelenguter Mensch, und sehr religiös e<subst>
                  <del rendition="#ow">h</del>
                  <add place="across" hand="#author">r</add>
               </subst>zogen. Er grübelt viele Tage darüber nach, und die Kammerjungfer mit
                    ihm, wie der Mann so sprechen , und doch ein guter Christ sein könne. Endlich
                    vor einigen Tagen wagt er es, seine gnädige<persName key="JP-000948">
                        Frau</persName> zu bitten, ihm diesen Zweifel zu lösen. <seg type="transposition" subtype="note" corresp="#page3" rend="other" style="rotate-0" hand="#author">(denn, sagt er, ein guter Christ muß es doch
                        sein, sonst gingen Sie u der <persName key="JP-003944">K. R.
                            Schwarz</persName> u. Prof. Voß nicht so freundlich mit ihm um, und er
                        sieht auch sonst so brav aus.)</seg>
               <persName key="JP-000948">Frau von
                        Ende</persName>, eine gewandte Frau, zeigt ihm nun in einer verständlichern
                    Sprache, wie unschuldig die Worte im Zusammenhange sein, wann richtig
                    verstanden, und wie die <add place="superlinear" hand="#author">
                  <unclear reason="illegible">gesellige</unclear>
               </add> Laune das Vorrecht habe,
                    auch mal ein Wort zu viel zu sagen. <pb n="4"/>Der Bediente ist vollkommen
                    beruhigt, u. beruhigt wieder die Kammerjungfer. Den selbigen Mittag aßen wir
                    wieder bei <persName key="JP-000948">Frau von Ende</persName>. Die erzählt uns
                    das alles, u. wir lachen herzlich. "Aber", sagte <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName>, "die Sache hat auch eine sehr ernste Seite. Erstlich, wie
                    rührt mich die Treue des Menschen, der alles aufbietet, um nicht wankend zu
                    werden in seinem Glauben an einen Menschen, den er für brav gehalten."
                    "Zweitens", fuhr er fort, "hab' ich arg gefehlt, daß ich mich eines so gemeinen
                    Ausdrucks bediente bei heiligen Dingen, und zwar in der Gegenwart eines
                    Menschen, den sie ärgern konnten. Das soll mir eine heilsame Lebensregel sein.
                    Wer auch nur Eine Seele ärgert, der hat Schuld auf dem Gewissen". Ist das nicht
                    herlich, lieber Hans. Mir fiel dabei <persName key="JP-001353">Göthe</persName>
                    ein, der gewöhnlich schon zufrieden ist, wenn er nur sich nicht ärgert. Erzähle
                    diese Anekdote Deinem <persName key="JP-014970">Schwiegervater</persName>.
                    – <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> ist einer der edelsten u.
                    seltensten Menschen, die unser Jahrhundert getragen hat, und ich habe auch nicht
                    unterlassen dies mit aller Wärme, deren ich fähig bin, <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1687/#start_qcz_rp3_wtb">auf dem Diplome
                        auszusprechen</ref>. Unserer <persName key="JP-004516">Mutter</persName> hat
                    er <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=VII_302">ein ganz
                        herliches Brieflein</ref> geschrieben, von dem ich leider keine Abschrift
                    für Dich zurückbehalten.</p>
            <p>Denke Dir meine Freude. Da kam <persName key="JP-014992">Hofr.
                        Muzenbecher</persName>. Der <persName key="JP-014724">Herzog von
                        Oldenburg</persName> sei da, besehe gegenwärtig die Gemälde bei <seg type="comment">
                  <orig>Boisserén,</orig>
                  <note xml:id="ns1z_wfc_tzb">
                     <persName key="JP-000419">Melchior</persName> und <persName key="JP-000420">Sulpiz Boisserée</persName>.</note>
               </seg> und lasse mich zum
                    Frühstücke einladen, denn um 1 Uhr müsse er schon fort. Da hab' ich denn den
                    theuren <persName key="JP-014724">Landesvater</persName> wiedergesehn, hab' eine
                    ganze Stunde neben ihm beim Essen gesessen, und nach allen hat er sich
                    erkundigt, auch für Dich u. <persName key="JP-000007">Abeken</persName> einen
                    Gruß gegeben, u. sich einen erbeten für <persName key="JP-004531">Wilhelm</persName>. Er <unclear reason="illegible">hat</unclear> im
                    Geringsten nicht gealtert; nur sein Haar ist schneeweiß. Er ist ein ehrwürdiger
                    Jünglingsgreis, und so gar freundlich und liebevoll. Um den <persName key="JP-014961">Prinzen von Oldenburg</persName>, der vor drei Tagen
                    mit seiner jungen <persName key="JP-014962">Gemahlin</persName> hier war,
                    bin ich gekommen, ob er gleich <subst>
                  <del rendition="#ow">dr</del>
                  <add place="across" hand="#author">zw</add>
               </subst>eimal zu mir geschickt hatten Ich war mit <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> ausgegangen; und <persName key="JP-012854">Juliane</persName> wußte mich nicht zu finden.</p>
            <closer>
               <salute>Nun leb wohl, bester Hans, und Du liebe, gute <persName key="JP-013213">Luise</persName>. Schreibt mir bald einmal, wenn auch nur wenig. Grüßt
                        ehrerbietig eure <persName key="JP-015004">Eltern</persName> von
                            mir.<space unit="section"/>Euer treuer</salute>
               <signed>
                  <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heinrich</hi>.</hi>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>