<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1344" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Georg Christian Otto an Emanuel Osmund. Bayreuth, 10. Dezember 1817,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>ehemals Slg. Apelt</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                2 Bl. 8°, 3 S. Auf S. 4 Adr.: H<ex><hi rend="italic">errn</hi></ex> E. <hi rend="bold"><hi rendition="#aq">Osmu</hi></hi>.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
                    <placeName key="JP-005574">Bayreuth (Baireuth, Baireut) (Stadt)</placeName>
                    <date when="1817-12-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
                </correspAction>
                <note>Präsentat neben der Grußformel: 10 <hi rendition="#aq">Dec.</hi> 1817 </note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011789">Otto-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-011958">Emanuel-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012868">Geburtstags- und Festtagsglückwünsche</term>
                    <term corresp="#JP-011851">Entschuldigung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <p>Guten Morgen, mein geliebter Emanuel! Sie schrieben mir vorgestern die doppelte
                    gute Nacht und unterschrieben sich meinen Alten. Als ich gestern Abends nach
                    Hause kam, konnte ich <seg type="comment"><orig>Ihr Billet</orig><note xml:id="nn4w_3dz_qqb">Nicht überliefert; wohl ein Gruß zum
                            bevorstehenden Geburtstag Ottos am 9. Dezember.</note></seg> nicht
                    sogleich finden, stellte mir aber vor, daß Ihre Worte geheißen hätten: Ihr alter
                    Getreuer, und da nannte ich mich einen Ungetreuen. Ich fand u las Ihr Billet und
                    las, wahrlich! anstatt alter, getreuer, zu meiner Strafe. Ich muß alles
                    widerrufen, sogar für dieses Jahr; wir wollen <seg type="comment"><orig>des
                            gestrigen Tages</orig><note xml:id="nopk_kdz_qqb">Otto war 54 Jahre alt
                            geworden.</note></seg> schweigend gedenken, sobald wir uns, was recht
                    bald geschehen soll, sehen und einander die Hand und die Lippen reichen.</p>
                <p>Ich müßte eine ganze oder halbe Lebensgeschichte schreiben, <seg type="comment"><orig>um mich zu erklären, wo nicht zu rechtfertigen, wegen meines
                            Wunsches, am Geburtstag nur mich des stillen Andenkens meiner Freunde zu
                            erfreuen</orig><note xml:id="nyf3_qdz_qqb">Offenbar hatte sich Otto
                            einer Geburtstagsfeier und etwaigen Besuchen entzogen und war zur
                            Rollwenzelei gegangen.</note></seg>. Nach und nach entwickelte sich in
                    mir eine Abneigung gegen die Art der Geburtstagsfeier durch Nehmen und
                    Gratulazions-Visiten; ich verglich damit unsere ältere unschuldigere Weise,
                    wobei dies die Nebensachen waren, die mir nun zu Hauptsachen geworden zu sein
                    scheinen. Alles, was ich <pb n="2"/>anwendete, durch Anstalten, die ich Jahre
                    lang vorausmachte – um auch einmal die Seligkeit des Gebens zu haben, schlug
                    fehl. Im Dezember erlebte ich seit Jahren recht Unglückliches u es schnitt mir
                    jeder, zumal <subst>
                        <del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="4"/></del>
                        <add place="across" hand="#author">pers</add>
                    </subst>önliche Glückwunsch ins Herz u als war mir ein Widerspruch, weil ich der
                    Meinung war, daß man nur Glück wünschen dürfe dem, der sich selber glücklich
                    preise. <persName key="JP-999999">Richter</persName> verletzte mich durch
                    ausgleichendes Vorrechnen meiner armen Geschenke. Daher kam meine Aeußerung, die
                    – Gott ist mein Zeuge! – nicht auf sie gemünzet war; aber mir zur mehr, als
                    verdienten, Strafe wurde, weil ich mich an Dir – Du zu guter und unschuldiger
                    Mensch – versündiget habe. Ich <subst>
                        <del rendition="#s">wollte</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">hatte mir vorgenommen, bei</add>
                    </subst>
                    <persName key="JP-999999">Richter</persName> 8 Tage vor dem gestrigen Tage Alles
                    zu verbitten; weil er aber gerade krank war: so konnte ich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">es</del> nicht übers Herz bringen, es zu thun; u
                        <anchor type="target" xml:id="start_zv4_n2z_qqb"/>so geschah es, daß er
                    gestern zur <persName key="JP-003561">Rollwenzelin</persName> kam u mit mir
                        aß<anchor type="target" xml:id="stop_zv4_n2z_qqb"/> u daß er mir einen Stuhl
                    schickte, auf dem ich sitzen muß; u daß ich in Ihrem Billet den Getreuen la<subst>
                        <del rendition="#ow">ß</del>
                        <add place="across" hand="#author">s</add>
                    </subst> u mich den Ungetreuen nannte. Man kann nur zu leicht Altes zerstören;
                    aber die Stelle bleibt leer. Ich will mich wenigstens in diesem Punkte bekehren.
                    Und da ich einmal auf Richters Stuhl <pb n="3"/>Stuhl sitzen muß, wenn ich ein
                    gutes Gewißen haben will; u da ich mit gutem Gewißen nicht darin sitzen kann so
                    lange der Unschuldige nicht in seine alten, heiligen Rechte eingesetzet ist: so
                    bitte ich Dich, Du alter guter Mensch, daß Du mir etwas wegen des gestrigen
                    Tages, u <seg type="comment"><orig>einen Hasen dazu</orig><note xml:id="nolp_kfz_qqb">Nicht ermittelt.</note></seg>, verehren möchtest.
                    Du wirst sagen: es ist in dieser Bekehrung wie in der vorausgegangenen Sünde
                    etwas Ungemäßigtes u Ungehöriges; das fühle ich wohl! Vergieb u entschuldige
                    mich, so gut es gehen mag, bei der lieben <persName key="JP-003092">Flora</persName>. Grüßen Sie sie u danken Sie ihr für Ihre Güte u Liebe!
                    Glauben Sie dennoch an die Treue des ungetreuen!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">Ihres</hi>
                        <hi rendition="#right">alten Otto.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Zu meiner Entschuldigung muß ich noch anführen, daß meine Aeußerung im
                        Zusammenhang stehen mit meinen Ansichten über die großen Weltereigniße, von
                        denen ich mich nicht loszumachen vermag, sondern zuweilen sogar auf den Wahn
                        gerathe, dß sie festgehalten werden müssen.</p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>