<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB4645" type="context">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Heinrich Voß an Friedrich Gottlieb Welcker. Heidelberg, 25. August 1817,
                    Montag</title>
            <respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472">
               <persName>
                  <surname>Jahnke</surname>
                  <forename>Selma</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editorin</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rölcke</surname>
                  <forename>Michael</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Editor</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Lecroq</surname>
                  <forename>Axelle</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thielert</surname>
                  <forename>Pauline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
            Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
            Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
            Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020 ff.</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                     <msIdentifier>
                        <institution>Universitäts- und Landesbibliothek Bonn</institution>
                        <collection> Nachlass Welcker</collection>
                        <idno>
                           <idno type="shelfmark">S 688</idno>
                        </idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>1 Dbl 4°, 4 S.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
               <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
               <date when="1817-08-25" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004652">Friedrich Gottlieb Welcker</persName>
            </correspAction>
            <note/>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VII_67"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VII_68"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1952"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1131"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#correspondents">
               <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#topics">
               <term corresp="#JP-012330">Literarisches Leben und Schaffen</term>
               <term corresp="#JP-012952">Jean Pauls Besuche in Heidelberg</term>
               <term corresp="#JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Heidelb. d. 25 August<lb/>1817.</dateline>
               <salute/>
            </opener>
            <p>Endlich, mein bester Welcker, thu' ich, was ich längst wollte, – ich schreibe
                    Dir, und Du thust, was Du wahrscheinlich längst nicht wolltest, Du verzeihst
                    mein ewig langes Stummsein. Früher raubte mir eine höchst beschränkte Zeit alle
                    Muße zum Briefschreiben, in den lezten 6 Wochen aber hielt mich <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> so umsponnen, daß ich kaum zu mir
                    selber kam, und <seg type="comment">
                  <orig>
                     <bibl sameAs="JP-009992" subtype="werk">Aristofanes</bibl>
                  </orig>
                  <note xml:id="ndjw_mbr_pzb">"Aristofanes von Johann Heinrich Voß mit erläuternden <bibl sameAs="JP-009988" subtype="werk">Anmerkungen von Heinrich
                                Voß"</bibl>, 3 Bde., Braunschweig: Vieweg 1821.</note>
               </seg> und
                        <seg type="comment">
                  <orig>
                     <bibl sameAs="JP-009999" subtype="werk">Shakspeare</bibl>
                  </orig>
                  <note xml:id="nwfd_sbr_pzb">Die Übersetzung
                            von <bibl sameAs="JP-009768" subtype="werk">"Love's Labour's
                                Lost"</bibl>, erschienen als "Der Liebe Müh umsonst" in
                            "Shakspeare's Schauspiele von Johann Heinrich Voß und dessen Söhnen",
                            Bd. 2, Leipzig 1818, S. 405–552. Daneben <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1682/#start_xb5_bfc_nzb">arbeitete
                                Heinrich Voß auch an der Übersetzung von <bibl sameAs="JP-009762" subtype="werk">"King Henry IV"</bibl>
                     </ref>.</note>
               </seg> beinah
                    ruhen ließ. Thut auch nichts. Ein solches Leben ist auch Thätigkeit, und man
                    kehrt gestärkt und gestählt zu seinen Arbeiten zurück. Daß der Mann hier war,
                    weißt Du aus den Zeitungen, aber was er uns war, und wie er überhaupt ist, kann
                    Dir keine Zeitung sagen, kein Brief eines Freundes, keins seiner Werke, sondern
                    man erfährt es erst durch das unmittelbare Einwirken seiner Persönlichkeit. Ich
                    möchte ihn einen potenzirten <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>
                    nennen, und Du weißt, theurer Welcker, was <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">mir</hi> dieser Mann ist. Nie hat ein Menschliches Wesen so auf
                    mich gewirkt, nie hab' ich in einem Wesen so viel scheinbar widersprechendes
                    vereint gefunden, als in diesem Wundermann: Die höchste Kraft und daneben eine
                    fast weibliche Weichheit, herzliche Innigkeit und daneben der schneidendste Wiz,
                    Zorn und Liebe, hohe<subst>
                  <del rendition="#ow">n</del>
                  <add place="across" hand="#author">s</add>
               </subst>, stolzes Selbstgefühl, und dabei die tiefste Demut; und das alles
                    entspringt aus dem Boden der reinsten Sittlichkeit, der vollendetsten
                    Rechtlichkeit. Ich kann mich nicht satt loben an diesem Herzen voll Glut, an
                    diesem Auge voll Güte, Milde, und zugleich, wo es Noth thut, edelsten Zorn. Und
                    welche Thätigkeit des Geistes wohnt in ihm! welch ein Wogen und Drängen hoher,
                    edler Gefühle! welch eine regsame, alles ergreifende, allumfassende Fantasie!
                    Ich kann nicht begreifen, wie dieser Mann einschlafen kann – so wie ich ihn auch
                    nie müde sah, selbst dann nicht, wenn er halbe Nächte in Gesellschaft zubrachte
                    – wohl aber begreif' ichs, wie alle seine Träume Poesie werden müssen. Sein
                    Äußeres <pb n="2"/>entspricht ganz dem Innern: ein derber, fast athletischer
                    Körper, der keine Krankheit kennt, nicht einmal Unpäßlichkeit, nichts von
                    krampfhafter Nervenschwäche, überall Kraft und Gesundheit. Man könnte ihn auf
                    den ersten Anblick verkennen <add place="superlinear" hand="#author">u. für
                        einen Philister halten</add>, aber sobald man sein Auge sieht, und das
                    schöne Lächeln um Mund und Wange, und das ausdrucksvolle Geberdenspiel, so weiß
                    man, wen man vor sich hat. Daß ein Mann von so seltenen Gaben, und dabei so
                    durchaus angenehmer Persönlichkeit die 6 Wochen über der Abgott aller
                    Gesellschaften war, kann Dich nicht befremden. Er ist auch ein ganz einziger
                    Gesellschafter. Und doch behaupt' ich, wer ihn nicht unter vier Augen
                    gesprochen, und oft, der kennt ihn nicht. Im stillen traulichen Gespräch, da ist
                    er erst ganz Er selbst, besonders wenn er von <persName key="JP-003469">Frau</persName> und <persName key="JP-003483">Kindern</persName> spricht,
                    die er über alles liebt. Preise mich glücklich, theurer Freund, daß ich täglich
                    dazu Gelegenheit fand. Wir sind uns auch recht nahe gekommen, und fanden schon
                    in den ersten Tagen, daß das steife Sie zwischen uns nicht mehr passen wollte.
                    Glaube aber drum ja nicht, daß ich ihn je mit plumper Vertraulichkeit
                    angetastet; nein, ich blicke voll Ehrfurcht auf ihn, wie auf meinen Vater, und
                    jedes höhere Wesen. – Welcker, ich könnte Dir <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">S</del> ganze Bogen voll von dem Manne schreiben, wie meinem
                        <persName key="JP-004347">Truchseß</persName>, der gegenwärtig 120
                    Quartseiten voll über <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> von mir
                    besizt, die ich des Abends vor dem Zubettgehen schrieb, meine gewöhnliche
                    Briefzeit. Aber woher jezt die Zeit dazu nehmen? Denn seit <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> fort ist, hab' ich mich wieder in die
                    Arbeit gestürzt, und geize recht mit Stunden und Minuten. <add place="superlinear" hand="#author">Auch kann ich <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> nicht zweimal schreiben, daher ich auch
                            <persName key="JP-004507">Abraham</persName> an <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> verwies.</add> – Haben <persName key="JP-004507">Abraham</persName> und ich es nicht gut gemacht, daß wir den
                    lieben <persName key="JP-004524">Vater</persName> mit in den <bibl sameAs="JP-009999" subtype="werk">Shakspeare</bibl> gezogen? <persName key="JP-004507">Abraham</persName> hatte anfangs die Furcht, er würde
                        <persName key="JP-004029">Shakspears</persName> Ton nicht treffen können,
                    und ein klein wenig war mir auch bange, da er seit 1788 keine Zeile vom
                        <persName key="JP-004029">Shakspear</persName> gelesen hatte, nicht einmal
                        <bibl sameAs="JP-009991" subtype="werk">die Arbeiten seiner Söhne</bibl>.
                    Aber kaum hatte er unsere quälenden <pb n="3"/>Bitten nachgegeben, so war er
                    auch schon in dem rechten Ton, und findet sich bei jedem neuen Stück mehr
                    hinein. Während <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> hier war, hab'
                    ich doch <bibl sameAs="JP-009762" subtype="werk">Heinrich IV</bibl>
               <hi rendition="#aq">P.</hi> 1 zu Ende gebracht, und ich darf sagen, zu <persName key="JP-999999">J. Pauls</persName>
               <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">großer</hi> Zufriedenheit. Nun
                    arbeit' ich am 2ten Theil. <seg type="comment">
                  <orig>
                     <bibl sameAs="JP-009762" subtype="werk">Schlegel</bibl>
                  </orig>
                  <note xml:id="ngbc_wfv_jzb">
                     <persName key="JP-003757">August Wilhelm Schlegels</persName>
                            Übersetzung von "King Henry IV".</note>
               </seg> genügt mir gar nicht, so
                    wenig wie meine eignen frühern Stücke. Nicht das mindeste Zusammentreffen findet
                    zwischen uns Statt, als in unbedeutenden Kleinigkeiten. Freilich ist dies Stück
                    auch eins seiner Schwächsten, ohne Laune, ohne Kraft des Ausdrucks, reich an
                    nichts als an unbegrenzter Spracharmut. Um so friedlicher können unsre
                    Übersezungen neben einander stehn. Meinen <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> hab' ich vollkommen überzeugt, daß ich nie von <persName key="JP-003757">Schlegel</persName> abweiche, um abzuweichen, sondern daß
                    mich jedesmal ein höheres Muß zum Abweichen zwingt. Mit den Wortspielen find'
                    ich viel zu <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sch</del> ringen.
                    Doch bis jezt hab ich alles überwunden, bis auf eins, wo auch <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> verzagte, ich aber doch nicht eher
                    verzage, bis auch mein <persName key="JP-004524">Vater</persName> und mein
                        <persName key="JP-004507">Bruder</persName> verzagt. Ich sagte <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, das höchste wollt' ich wetten, ich
                    übersezte jedes Wortspiel, nur nicht auf der Stelle; und glaube mir, lieber
                    Welcker, auch an diesem verlier' ich die Wette nicht. Meinem <persName key="JP-004524">Vater</persName> hab' ich schon oft aus der Wortspielnoth
                    geholfen, auch beim <bibl sameAs="JP-009992" subtype="werk">Aristofanes</bibl>:
                    ich habe ein ganz besondres Glück darin, besonders dann, wenn ich auf meine
                    eigne Hand in Lachen komme. – An meines Vaters <bibl sameAs="JP-009992" subtype="werk">Aristofanes</bibl> hatte <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> große Freude. Ich hab' ihm unter andern die <bibl sameAs="JP-008050" subtype="werk">Lysistrata</bibl> vorgelesen, die er noch
                    gar nicht kannte. Er giebt mir vollkommen Recht, daß auch hier die s<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/>liche Würde oben schwebt. Denn
                    einige Stellen abgerechnet, die wir nach der athenischen Elle messen sollten,
                    was <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">
                  <unclear reason="illegible">sehnt</unclear>
               </del> lehrt das Stück andres als Sehnsucht nach
                    häuslichem Glück, und nach Frieden? An den päonischen Versen hat <persName key="JP-003475">Jean Paul</persName> große Freude, besonders wenn ich sie
                    ihm vorlese, denn das Nachlesen gelingt ihm nicht. Bei den<hi rendition="#c">
                  <seg type="comment">
                     <orig>Bolligen Beköstigungen</orig>
                     <note xml:id="nndr_x52_52c">Vgl. <bibl sameAs="JP-009992" subtype="werk">"Aristofanes von Johann
                                        Heinrich Voss mit erläuternden Anmerkungen von Heinrich
                                        Voß"</bibl>, Bd. 2, Braunschweig: Vieweg 1821, S. 286, V.
                                    297.</note>
                  </seg> –◡◡◡ –◡◡◡</hi>konnten wir aus dem
                    Lachen nicht herauskommen; und <seg type="comment">
                  <orig>in der <pb n="4"/>That,
                            es ist mehr als komisch, wenn man sich den schwerfälligen Knoblauch
                            denkt, und die schwere Noth, ihn päonisch Tanzen zu lehren.</orig>
                  <note xml:id="nx4b_jgv_jzb">Vgl. die <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1691/#start_onc_lgv_jzb">Parallelstelle im Brief von
                                Heinrich Voß und Jean Paul an Abraham Voß vom 16. bis 24. August
                                1817</ref>.</note>
               </seg> – Meinen <bibl sameAs="JP-009989" subtype="werk">Gegenwolf</bibl> hast Du wohl gelesen. Glaub mir, beinah vier
                    Wochen hab' ich daran gearbeitet, und die bentleyschen Schleudersteine kamen dem
                    armen <persName key="JP-000756">David</persName> recht zu Hülfe gegen den
                        <persName key="JP-001360">Goliath</persName>. Manche glauben, es sei
                    anmaßend von mir, dem Jünger gegen den Meister, so aufgetreten zu sein.
                    Anmaßend!! ein verwünscht leicht ausgesprochenes Wort. Ich habe es pur mit dem
                    Metriker <persName key="JP-004785">Wolf</persName> zu thun, und dem Übersezer
                    Wolf. Groß ist <persName key="JP-004785">Wolf</persName> in andern Dingen, u.
                    wirds bleiben. Aber als Übersezer u Metriker bin <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Ich</hi> sein Meister; und diese durch Anlage und
                    Fleiß erworbene Meisterschaft kann mir <subst>
                  <del rendition="#s">nichts</del>
                  <add place="superlinear" hand="#author">keiner</add>
               </subst> rauben als der Tod. Dies kann ich mit Stolz aussprechen, und zugleich
                    daß ich als Übersezer nur Einen über mir erkenne, den ich Dir nicht zu nennen
                    brauche. Will man dies unbescheiden nennen, was ich jedem sagen will, der es
                    hören mag, so antworte ich mit <persName key="JP-001353">Göthe</persName>: <seg type="comment">
                  <orig>"Nur die Lumpen sind bescheiden."</orig>
                  <note xml:id="nw51_ygv_jzb">Zitat aus Goethes im Januar oder Anfang Februar
                            1810 für Zelters Liedertafel entstandenes Gedicht "Rechenschaft"
                            (ursprünglich: "Pflicht und Frohsinn").</note>
               </seg> – Du verstehst
                    mich, theurer Welcker, wie ichs meine. <persName key="JP-003475">Jean
                        Paul</persName> fragte mich, da wir oft von Dir und Deinen herliche
                    Leistungen, und noch herlicheren Streben redeten, was ich von Dir als Übersezer
                    hielte. Ich sagte: im Ganzen, was Er in der Ästhetik ausgesprochen habe; und
                    fügte hinzu: "als Sprachkünstler u. Verskünstler sei Welcker ein rechter
                    Diamant, aber ein noch ziemlich roher; es würde noch Zeit und <subst>
                  <del rendition="#ow">Übung</del>
                  <add place="across" hand="#author">
                     <unclear reason="illegible">wenig</unclear>
                  </add>
               </subst>
               <add place="superlinear" hand="#author">Anstrengung</add> brauchen, ihn klar zu
                    schleifen." – <seg type="comment">
                  <orig>Daß meine <persName key="JP-004519">Eltern</persName> vergnügt bei Dir waren,</orig>
                  <note xml:id="nyh1_13v_jzb">Voß' Eltern reisten im Sommer 1817 in verschiedene
                            Städte, um Freunde und Verwandte zu besuchen. Welcker lehrte 1817 in
                                <placeName key="JP-005786">Göttingen</placeName>.</note>
               </seg> hab'
                    ich mit Freude in meiner <persName key="JP-004516">Mutter</persName> Briefe
                    gelesen. Deinen treflichen <persName key="JP-013953">Vater</persName> hab' ich
                    auch gelobt, und an meinem JeanPaulsabend mit Punsch bewirtet. Als ich ihn
                    besuchen wollte, war er schon fort. Ich hatte zwei Dinge verwechselt, seine
                    Abreise, und Deines <persName key="JP-013952">Bruders</persName> Badreise. –
                    Grüße dießen angelegentlich von mir. O daß er Recensionen schickte, und Du! –
                    Vielleicht recensire ich Deine gelehrte Werke, für die ich heute bloß Dank sage.
                    – Noch zum Schluß ein lustiger Schwank. Ich erzählte <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, man habe seinen <persName key="JP-010990">
                  <add place="superlinear" hand="#author">Hund</add> Alert</persName> (◡–)
                    irgendwo eingehascht, ihm Haare abgeschnitten, u. davon nach Manheim gesandt.
                    "Nu, was will der Hund", fuhr er dazwischen, "gehts denn mir besser? Kuck einmal
                    auf meinen Kopf, da fehlt eine Locke, da eine, und da wieder eine<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">"</del>. Das muß der liebe Gott in
                        <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> all wieder in Ordnung
                    bringen; denn da lassen sie mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ungeschoren</hi>". Dieser <persName key="JP-010990">Alert</persName> hat
                    neulich Gevatter gestanden bei einem neugebornen Käzchen. Mehrere schaffen sich
                    Hunde an von <persName key="JP-010990">Alerts</persName> Wesen, und wer so
                    glücklich ist einen Hund von seiner Form zu haben, der sucht ihm durch Stuzen
                    des Barts und der Wangenhaare den rechte JeanPaulischen Zuschnitt zu geben. Du
                    sahst auch Abgötterei treiben wir mit <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName>.<space unit="section"/>Gute Nacht.<space unit="section"/>Es
                    ist über halb 12 Uhr. Dein H. Voß.<lb/>
            </p>
            <closer>
               <salute/>
               <signed/>
            </closer>
            <postscript>
               <p/>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>