<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1689" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Heinrich Voß an Christian Adolf Overbeck. Heidelberg, 8. August 1817,
                    Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Universitäts- und Landesbibliothek
                                    Münster</institution>
                                <collection>N. Bäte</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">1,9</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 4°, 4 S.
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Bäte, Kranz um Jean Paul, S.
                            29-38.</bibl>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004520">Heinrich Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819" cert="high">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1817-08-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003130">Christian Adolf Overbeck</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-012752">Heinrich Boie</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-013035">Heinrich Voß-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012952">Jean Pauls Besuche in Heidelberg</term>
                    <term corresp="#JP-011807">Jean Paul-Verehrung</term>
                    <term corresp="#JP-013026">Heidelberger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg d. 8 Aug. 1817.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Wie hat mich der gestrige Brief <persName key="JP-004516">meiner
                        Mutter</persName> entzückt! Das muß ich Ihnen wenigstens sagen,
                    vortreflicher Mann; denn <seg type="comment"><orig>von <persName key="JP-004519">meinen Eltern</persName> hab' ich auf eine Zeitlang die Spur
                            verloren</orig><note xml:id="nhpl_lvg_syb"><seg type="comment"><note xml:id="niwt_wj1_vxb"><seg type="comment"><note xml:id="ngdt_c31_vxb"><persName key="JP-004524">Johann
                                                Heinrich Voß</persName> und seine Frau <persName key="JP-004516">Ernestine</persName> waren auf einer
                                            längeren Reise und hatten geplant, Ende August oder
                                            Anfang September wieder zurück in Heidelberg zu sein
                                            (vgl. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1682/#start_h2z_2k1_vxb">Heinrich Voß'
                                                Brief an Bernhard Rudolf Abeken vom 1. und 21. Juli
                                                1817</ref>). Tatsächlich verlängerte sich die Reise
                                            wegen einer Erkrankung von Ernestine Voß in <placeName key="JP-005977">Lübeck</placeName>, so dass das Paar
                                            wohl erst Anfang Oktober 1817 zurückkehrte, vgl. den
                                                <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1694/#start_vvy_4j1_vxb">Brief von
                                                Heinrich Voß an Abeken vom 20. September
                                            1817</ref>.</note></seg></note></seg> Vgl. auch den <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0991/#start_y5k_nhs_cqb">detaillierten Reiseplan der
                                Voß-Eltern im Brief vom 21. bis 23. April an
                        Fouqué</ref>.</note></seg>. Ich weiß nicht, soll ich sie in <placeName key="JP-006054">Nennhausen</placeName> bei <persName key="JP-001138">Fouqué</persName> suchen, oder in <placeName key="JP-005521">Altenburg</placeName>, oder wo sonst? Wahrscheinlich wird erst ein
                        <placeName key="JP-006213">Rudolst.</placeName> ein Brief von mir sie
                    treffen; aber ich werde nicht aufhören, Briefe an <persName key="JP-004507">Abraham</persName> zu schreiben, der doch vielleicht noch früher einen
                    befördert. O wie glücklich sind die <persName key="JP-004519">Eltern</persName>
                    bei Ihnen gewesen! Das schreibt <persName key="JP-004516">die Mutter</persName>,
                    und noch besser, man fühlt es in jeder Zeile <seg type="comment"><orig>ihres
                            Briefs</orig><note xml:id="nbsw_pvg_syb">Nicht
                    überliefert.</note></seg>, auch wo sie es nicht schreibt. Ich war vor der Reise
                    sehr bange, und viele außer mir warens, <persName key="JP-004516">die theure
                        Mutter</persName> würde die Reise nicht ertragen. Schon <seg type="comment"><orig>der kecke Brief aus <placeName key="JP-005786">Göttingen</placeName></orig><note xml:id="nh2c_svg_syb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> beruhigte uns, und jezt sind wir fest<del rendition="#s" cert="low" hand="#author">er</del> überzeugt, sie wird
                    lebensfroher und gesünder wiederkehren, als sie abreiste. <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="lines" quantity="1"/></del> Daß Sie,
                    theurer Overbeck, mich zum Theilnehmer Ihrer Freude gewünscht haben, dafür dankt
                    Ihnen mein ganzes Herz. Ja, ich komm' Ihnen gewiß einmal. <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="lines" quantity="1"/></del> – Ich
                    schreibe diesen Brief in <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>s
                    Gegenwart, und doch einige tausend Schritte ferne von ihm: der <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">dolle</add>
                    </subst> Dollandsche Tubus nehmlich holt ihn mir von einer schönen Anhöhe
                    herbei; wo er an <subst>
                        <del rendition="#s">eine</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">die</add>
                    </subst> Mauer <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">gelehnt</del>
                    eines Gartenhäuschens gelehnt die <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> Natur betrachtet, und Anstalt macht,
                    sich auf eine Holzbank zum Schreiben niederzusezen. Das thut er alle Morgen von
                    8–1 Uhr, wenn das Wetter gut ist. In solcher Gesellschaft, was soll ich andres
                    schreiben, als von ihm? Ich wollte, Sie sähen diesem Mann einmal in sein
                    seelenvolles Auge, fühlten seinen kräftigen Händedruck, hörten den bezaubernden
                    Ton seiner unendlich freundlichen und melodischen Stimme: wahrlich, es ging<subst>
                        <del rendition="#s">en</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">e</add>
                    </subst> Ihnen, wie uns allen, Sie kämen nicht los von ihm.</p>
                <p><seg type="comment"><orig><foreign xml:lang="eng"><hi rendition="#c">He is
                                    one</hi><lb/><space unit="section"/>The truest manner’d; such a
                                holy witch, <lb/><space unit="section"/>That he enchants societies
                                anto him. <lb/><space unit="section"/>Half all men’s hearts ar
                                his.</foreign><hi rendition="#right"><hi rendition="#aq">Shaksp.
                                    Cymbel.</hi></hi></orig><note xml:id="nmqz_5wg_syb">Vgl.
                            "Cymbeline" von Shakespeare, 1. Akt, 6. Szene, in der Übersetzung von
                            Dorothea Tieck: "[…] und er ist einer | Von reinsten Sitten, solch ein
                            heilger Zaubrer, | Daß er in Scharen alles zu sich bannt: | Der Herzen
                            Hälft ist sein.</note></seg></p>
                <p>Und so verdenk’ ichs denn den Heidelbergern nicht (mich selbst mit eingerechnet),
                    daß wir sämtlich verliebt in ihn sind. Aber, wie <persName key="JP-003737">Schiller</persName>, sagt, <seg type="comment"><orig>"die schönen Tage von
                            Aranjuez sind jezt vorüber"</orig><note xml:id="nlb4_rxg_syb">Vgl.
                            Friedrich Schiller: <bibl sameAs="JP-009604" subtype="werk">"Don
                                Carlos"</bibl>, 1. Akt, 1. Auftritt.</note></seg>. Morgen reist er,
                    kommt zwar noch auf einige Tage zurück, aber der beste Genuß ist hin. Nun muß
                    uns der Nachgenuß treuer Erinnerung erquicken. Mir ist heute, wie oft in schönen
                    Morgenträumen, wenn das Gefühl baldigen Erwachens sich einstellt: noch stehn sie
                    vor uns, die reizenden Gestalten; man strengt sich an, sie festzuhalten, und mit
                    einemmal sind sie verweht. Da seh' ich durch den Tubus: er sieht unendlich
                    heiter aus. Welch ein Gedanke mag ihm jezt aus der Feder strömen? gewiß ein
                    guter; die Miene bezeugts. Er schreibt, wie er mir gestern sagte, an einer
                    Vorrede <seg type="comment"><orig>zum neuen <bibl sameAs="JP-010794" subtype="werk">Quintus Fixlein</bibl></orig><note xml:id="nrgy_dyg_syb">Eine Neuauflage kam in dieser Zeit nicht
                            zustande.</note></seg>, <add place="superlinear" hand="#author">in der
                        er sich als Doctor ankündigen will.</add> Sollte die ihn beschäftigen? Alle
                    Wetter, ja! nun seh' ichs erst; er sieht gar nicht aus, wie ein erbärmlicher
                    Hildburghäuser Legazionsrath, sondern keck und stolz, und in die Brust geworfen,
                    kurz wie ein Heidelberger Doctorsmann. Nun steht er auf, spaziert umher, jezt
                    langsam, jezt hastig, nun reibt er sich die Stirn; ein Gedanke scheint nicht
                    flott werden zu wollen. Ich muß einmal eine Pistole abschießen. – Ja, das hat
                    geholfen; er sizt wieder, und schreibt wie das Donnerwetter! Daß er aber so
                    belauscht wird, ahnet er nicht. Ich muß Ihnen eins erzählen. Das vorlezte Mal,
                    als wir bei <persName key="JP-000948">Frau von Ende</persName> aßen, waren wir
                    sehr vergnügt, <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> bis zur
                    Ausgelassenheit. Da sprach er, grade wie das erstemal, von <persName key="JP-003469">seiner Frau</persName>, von <persName key="JP-003483">seinen
                        Kindern</persName>, daß ihm die Thränen über die Backen rollten. "Ja", sagte
                    er, "wenn meine <persName key="JP-003471">Emma</persName> so um mich
                    herumschmeichelt, und <subst>
                        <del rendition="#ow">und</del>
                        <add place="across" hand="#author">oder</add>
                    </subst>
                    <persName key="JP-003490">der Bube</persName> sich mir aufs Knie sezt, und den
                    Mund zum Küssen sucht, dann scheere ich mich weder um Gott, noch um
                    Unsterblichkeit". Die lezten Worte, <add place="superlinear" hand="#author">die
                        Bezug hatten auf ein frühres Gespräch</add> fängt <persName key="ediarum_apl_1q2_syb">ein Bedienter</persName> auf, der sehr beschränkt
                    ist, und sehr religiös erzogen. Er grübelt viele Tage darüber, und <persName key="ediarum_ydx_dq2_syb">die Kammerjungfer</persName> mit ihm, wie
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> so sprechen und doch ein
                    guter Christ sein könne. Endlich gestern Morgen bittet er seine gnädige Frau,
                    ihm diesen Zweifelsknoten zu lösen. "Denn", sagt er, "ein guter Christ muß er
                    doch sein, sonst liebten Sie, und der <pb n="2"/>Herr <persName key="JP-003944">Kirchenrath Schwarz</persName> ihn nicht so, und der Professor Voß auch
                    nicht, der doch immer Arm in Arm mit ihm spazieren geht.<supplied reason="omission" cert="high">"</supplied>
                    <persName key="JP-000948">Frau von Ende</persName>, eine sehr gewandte Frau,
                    erklärt ihm nun in einer verständlichern Sprache das Unschuldige des Worts im
                    Zusammenhange, und bedeutet ihm, wie frohe und gesellige Laune auch einmal ein
                    Wort zu viel sagen dürfe. <persName key="ediarum_apl_1q2_syb">Der
                        Bediente</persName> ist vollkommen beruhigt, und beruhigt wieder die
                        <persName key="ediarum_ydx_dq2_syb">Kammerjungfer</persName>. Dies erzählte
                    uns <persName key="JP-000948">Frau von Ende</persName>, wie wir gestern wieder
                    bei ihr versammelt waren, und wir lachten herzlich. "Aber eine sehr ernsthafte
                    Seite ist dabei", sagte <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>.
                    "Erstlich, wie rührt mich die Treue des Menschen, der alles aufbietet, um nur
                    nicht den Glauben an einen Menschen aufzugeben, den er für brav gehalten!" Und
                    herlich, wie immer, sprach er über diesen Gegenstand. "Zweitens aber", sagte er,
                    "hab' ich arg gefehlt, daß ich mich eines so gemeinen Ausdrucks bediente bei
                    heiligen Dingen, und nicht bedachte, daß einer zugegen war, den es ärgern
                    könnte. Das soll mir eine Lebensregel sein. Wer auch nur Einen ärgert, und wer
                    es sei, der hat Schuld auf dem Gewissen". Ich wollte, verehrter Mann, Sie wären
                    zugegen gewesen; er wäre Ihnen größer vorgekommen als <persName key="JP-001353">Göthe</persName>, der vollkommen zufrieden ist, wenn er nur sich nicht
                    ärgert. Ein andresmal sagte er mir: "wohl ein Folioband von Schlüpfrichkeiten
                    ist mir in meinem Leben durch den Kopf gefahren; und es konnte nicht anders
                    sein, da ich so vieles gelesen, combinirt, und zugleich nicht ganz oberflächlich
                    in die Anatomie und Naturgeschichte geschaut habe; aber zeige mir Eine Stelle
                    der Art in meinen Schriften; mit meinem Blut will ich sie abwaschen". Und
                    wahrlich er hat Recht. Wie er dereinst in der Todesstunde auch fühlen mag über
                    den ästhetischen Gehalt seiner Werke, mit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi> Bewußtsein kann er hinüberschlummern, ein kräftiger
                    Streiter für die reinste Sittlichkeit gewesen zu sein. Man braucht ihm auch nur
                    in das schöne, durchaus biedre und redliche Antliz zu schaun, um zu wissen, daß
                        <add place="superlinear" hand="#author">in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dem</hi> Tempel</add> nichts Unlauteres <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="3"/></del> wohnen kann.
                    Preisen Sie mich glücklich, theuerster Overbeck, daß ich diesem Mann auf der
                    Lebensbahn begegnet bin. Er hat mich ihm sehr nahe gestellt, näher als irgend
                    einen in Heidelberg; aber es macht mich nicht übermütig. Im Gegentheil, ich
                    fühle mich nie mehr zur Demut gestimmt als in seiner Gegenwart; und das eben ist
                    das herliche an ihm, sein Wort entzündet zum Besserwerden. Man möchte sich in
                    seiner Nähe einen Feind wünschen, um die Wollust zu haben, ihm von Herzensgrunde
                    zu vergeben. Ich nenn' ihn drum auch <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">am</add>
                    </subst> liebsten – den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">guten</hi>
                    <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>. Ach! daß <persName key="JP-004519">meine Eltern</persName>
                    <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">den</hi> nicht kennen lernten,
                    ihn, der so gerne von ihnen, zumal von der herrlichen <persName key="JP-004516">Mutter</persName>, erzählen hört! – Auch arge Abgöttereien treiben wir
                    Heidelberger mit ihm <add place="superlinear" hand="#author">doch hier nehm' ich
                        mich aus.</add> Hören Sie nur. Studenten und Filister tragen sämtlich eine
                    Nelke im linken Knopfloch, weil <subst>
                        <del rendition="#ow">e</del>
                        <add place="across" hand="#author">E</add>
                    </subst>r sie trägt; und fast ist keine Nelke mehr zu haben. Nach seinem Hunde
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-010990">Alert</persName></hi>
                    <seg type="comment"><orig>(v –)</orig><note xml:id="nm3w_pcp_wtb">Metrische
                            Notation.</note></seg> sind schon siebenundzwanzig Hündlein genannt, die
                    noch an der Mutterbrust liegen, und etwa 7 Hunde umgetauft. Auch ein Käzchen ist
                    schon <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Alertchen</hi> getauft. Wenn
                    erst ruchbar wird, daß <persName key="JP-010990">Alert</persName> funfzehn Jahr
                    alt ist, so wird keiner einen Hund haben wollen, der jünger ist. Ich erzählte
                        <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> neulich, man habe irgendwo
                    seinen Hund eingehascht, ihm Haare abgeschnitten, und davon nach <placeName key="JP-005994">Manheim</placeName> geschickt. "Nun, was will der Hund?"
                    sagte er, "gehts denn mir besser? Kuck mal her: da fehlt eine Locke, und da, und
                    da. Es ist gar keine Symmetrie mehr auf meinem Kopf. ..... Das muß der liebe
                    Gott in <placeName key="JP-005574">Baireut</placeName> all wieder in Ordnung
                    bringen; denn da lassen sie mich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ungeschoren</hi>". – Als ich Jean Paul zu <persName key="JP-001620">Emilie
                        Heins</persName> brachte, fing eine <pb n="3"/><seg type="comment"><orig>Frau Pfarrerin</orig><note xml:id="nwsh_w5k_syb">Die Pfarrersfrau
                                <persName key="ed_dzg_sf2_syb">Grohe</persName>.</note></seg>
                    sogleich an, ein J. P. in ihren Strumpf zu stricken. Mit hohem Pathos zeigte sie
                    mir das Werk; und mit welchen Gefühlen wird sie nicht den Strumpf anziehn, der
                    in des größten Mannes Gegenwart sein Dasein empfing! Eine andre hob eine
                    verbogene Stecknadel auf, die <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                    fallen lies, und umwickelte sie zierlich mit Papier. Jezt hat sie ein seidenes
                    Küssen verfertigt, worauf die Nadel einsam steckt, denn sie ist die Königin der
                    Nadeln. – Eine <persName key="ed_gy4_lf2_syb">Frau von Lammzahn</persName>, an
                    der der Zahn der Zeit schon ziemlich nagt, und die noch immer nicht Lust hat,
                    zur Lammsunschuld zurückzukehren, gab sich beim Auseinandergehn einer
                    Gesellschaft erstaunlich Mühe, einen Kuß von<persName key="JP-999999"> J.
                        P.</persName> zu bekommen. Es gelang nicht. Nun hängte sie sich <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> a<subst>
                        <del rendition="#ow">m</del>
                        <add place="across" hand="#author">n</add>
                    </subst> den Arm, und sezte durch, wie sehr ich dagegen stritt, daß sie <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Jean Paul</del> ihn nach Hause
                    begleitete. Vor seinem Quartiert, wie der Bliz, fuhr sie ihm um den Hals, und
                    küßte ihn, daß, wie <persName key="JP-004029">Shakspear</persName> sagt,
                    die
                    Kirchenmauer wiederhallte. Als wir nachher das Ding bei Lichte
                    besahn – nehmlich beim Lichte des Kellners im <placeName key="JP-011384">goldnen
                        Hecht</placeName> – hatte sie ihm eine Portion Schminke in die Backe
                    gedrückt. Das nennt die Noblesse hier platonische Liebe, ein schönes
                    herzergreifendes Wort! An der <persName key="ed_gy4_lf2_syb">Frau von
                        Lammzahn</persName> rächte ich mich, daß ich sie einen unsäglich langen Weg
                    allein zurückgehn lies, und in ehrbarer Ferne nachfolgte, nachdem ich <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> am Brunnen die Schminke abgewaschen
                    hatte. – <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> hat unterdeß, wie mein
                    treuer Tubus sagt, zwei Oktavblätter voll geschrieben. –</p>
                <p>Mancher Fremde hat uns die Zeit über besucht, aber der Himmel weiß, wie es
                    zugeht, es rührt uns keiner, und mancher ist darunter, der uns zu anderer Zeit
                    liebenswürdig gedünkt hätte, z. B. der <persName key="JP-001766">Hofrath <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hirt</hi></persName> aus
                        <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>. Nur Einer von <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="covered" unit="words" quantity="4"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">von ihnen behielt</add>
                    </subst> neben <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> seinen vollen
                    Glanz <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> – der <persName key="JP-000834">General von Dörnberg</persName>. Er
                    war grade hier, als wir <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> zu Ehren
                    einen akademischen Schmaus gaben, und er hatte die Güte, auch <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="covered" unit="words" quantity="3"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">zuzusagen</add>
                    </subst>, als ich ihn in des <persName key="JP-004836">Prorektors</persName>
                    Namen feierlich einlud. <seg type="comment"><orig>Was <persName key="JP-004516">meine Mutter</persName> mir von <placeName key="JP-005786">Göttingen</placeName> aus von des Mannes "<hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wunderbarer Anziehungskraft</hi>"
                            geschrieben</orig><note xml:id="nh15_zyk_syb">Der Brief ist nicht
                            überliefert.</note></seg>, und ich vorher immer auf <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> unwillkührlich angewandt hatte, fand
                    ich vollkommen bestätigt. Auch hat <persName key="JP-004516">meine
                        Mutter</persName> Recht: "wie ziert des Mannes Heldengesicht die Thränen!"
                    Und wer sah sie nicht, diese Thränen, da <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> in jedem Heidelberger einen Wohltäter <persName key="JP-013725">seiner Familie</persName> zu sehen glaubt? Als ich <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> abholte, fand ich ihn sehr ergriffen und
                    weich. Er hatte so eben der Confirmation <persName key="ediarum_p1r_yt2_syb">seiner Kinder</persName> beigewohnt. Wir gingen schweigend eine große
                    Strecke nebeneinander, denn stören wollt' ich ihn nicht in seinen Gefühlen. Da
                    ergrif er mit Heftigkeit meine Hand, und bat mich, es der Gesellschaft deutlich
                    zu machen, warum grade heut er ein stummer Gast sein müßte. "Ich weiß", sagte
                    er, "es ist unmännlich, nicht über sein Gefühl Herr werden zu können; aber grade
                    heut stürmt allzu viel auf mich ein. Ich sollte auch nicht in Gesellschaft gehn;
                    aber es zieht mich hin, es ahnet mir, als ob ich Gelegenheit finden werde, den
                    theuren Heidelbergern meinen Dank auszusprechen". Der <persName key="JP-004836">Prorector</persName> hatte <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>
                    sich zur Rechten, <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName>
                    <add place="intralinear" hand="#author">sich</add> zur Linken gesezt. Ich hatte
                    durch des <persName key="JP-004836">Prorectors</persName> Güte ein Plaz
                    bekommen, wo ich mit beiden sprechen, und jedes Wort, das beide sprachen,
                    vernehmen konnte. Nicht wahr, ein paar Gäste von seltener Würdigkeit! <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>s Gesundheit ward <pb n="4"/>zuerst
                    getrunken; dann brachte der <persName key="ed_fvy_mfd_pyb">Stadtdirektor</persName> die Gesundheit des <persName key="JP-000834">Generals</persName> aus, feierlich und bescheiden. Als der Tusch verhallt
                    war, erhub sich <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName>, einer der
                    schönsten Männer die ich gesehn, mit einem Anstande, mit einer <add place="superlinear" hand="#author">Stattlichkeit, mit einer</add>
                    Fürstlichkeit, die ich Ihnen gar nicht zu beschreiben weiß. Er sprach von sich
                    und von <persName key="JP-013725">seiner Familie</persName>, und von der harten
                    Zeit der Noth, in der sie bei den Heidelbergern Schuz und Aufnahme gefunden.
                    "Gott", sagte er, "hat die Noth geendet, und uns Getrennten wieder
                    zusammengeführt. Und nun ist es einer der seligsten Augenblicke für mich, daß
                    ich unter den theuren Heidelbergern stehn, und ihnen aus Herzensgrunde danken
                    kann". Dies sprach er mit einer Kraft, mit einer Festigkeit, und doch zugleich
                    so bewegt, so ergreifend, ja erschütternd innig, daß kein Auge trocken blieb.
                    Sie hätten den Jubel hören sollen, mit der diese Anrede erwiedert ward. Nie
                    vernahm ich dergleichen, selbst da nicht, als <add place="superlinear" hand="#author">in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName></add> bei
                    der ersten Erscheinung der <persName key="JP-002628">Großfürstin</persName> im
                    Theater gesprochen ward:</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c"><seg type="comment"><orig>Wo du beglückst bist du im
                                Vaterlande</orig><note xml:id="nksz_1bl_syb">Vers aus <bibl sameAs="JP-009592" subtype="werk">Schillers "Huldigung der
                                    Künste"</bibl>, die am 12. November 1804 zu Ehren des Einzugs
                                der Großfürstin Maria Pawlowna nach Weimar aufgeführt wurde. Das
                                lyrische Spiel erschien im 1. Bd. der von Cotta verlegten <bibl sameAs="JP-014841" subtype="werk">Theaterstücke
                                    Schillers</bibl>.</note></seg></hi>
                </p>
                <p>Vom <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> kann man sagen, was Kent vom
                        <bibl sameAs="JP-009766" subtype="werk">Lear</bibl>: <foreign xml:lang="eng">He looses authority</foreign>, und mir war als ob ich Worte eines <foreign xml:lang="eng">descended god</foreign> vernähme. Dann sprach <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName>, halb weinend, halb lachend, eine
                    Anrede – – aber hier verstumme ich absichtlich; denn jeder Versuch, sie
                    herzusezen, würde alles verderben. <persName key="JP-999999">Jean
                        Paul</persName> u. <persName key="JP-000834">Dörnberg</persName> zogen sich
                    gewaltig an. Immer hatten sie die Hände zusammen, und küßten sich hinter des
                        <persName key="JP-004836">Prorectors (Zachariä)</persName> Rücken. Zu meiner
                    Freude gingen wir diesmal früher auseinander, und gewiß jeder mit dem Gefühl,
                    daß nicht Essen und Trinken, sondern eine heilige Freude uns versammelt hatte.
                    Mein lezter Gedanke des Tages war: Warum konnten die lieben Eltern nicht zugegen
                    sein?</p>
                <p>Ich muß nun abbrechen; denn ließ' ich meiner Feder freien Lauf, sie schriebe in
                    einem fort. Für <persName key="JP-004519">meine Eltern</persName> wird dieser
                    Brief nichts neues enthalten. Ich habe nehmlich
                    einen großen
                    Brief von 48 Seiten über Jean Paul geschrieben, einen
                    Gesamtbrief, den erst <persName key="JP-004522">Hans</persName> bekommen, dann
                        <persName key="JP-004347">mein herlicher Bettenburger</persName>, dann
                        <persName key="JP-004507">Abraham</persName>, dann die
                    Jenenser,
                    den können sie in <placeName key="JP-006213">Rudolstadt</placeName> lesen. Es
                    ist mir Bedürfnis, ein genossenes Gutes noch einmal in einer treuen
                    Nachschilderung <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="2"/></del> zu genießen. Aber mehr als einmal, höchstens
                    zweimal, dergleichen zu schreiben fällt mir schwer. <anchor type="target" xml:id="start_dgk_fcn_tyb"/>Drum bitt' ich Sie, theurer Mann, schicken Sie
                    diesen Brief an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-012752">Heinrich Boie</persName></hi> (in <placeName key="JP-013630">Ohsen</placeName> bei <placeName key="JP-005813">Hameln</placeName>, abzugeben bei <persName key="JP-013760">Frau v.
                        Grevemeyer</persName>).<anchor type="target" xml:id="stop_dgk_fcn_tyb"/>
                    Vielleicht kommt dieser Brief in noch mehrere Hände (und es wäre mir ganz recht,
                    des Inhaltes wegen, denn wie begierig hasch' ich selbst nach <add place="superlinear" hand="#author">verbürgten</add> Anekdoten von solchen
                    Männern!); aber dann sei jeder recht herzlich gebeten, dafür zu sorgen, daß
                    keine Zeile abgeschrieben werde. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1337/#start_u14_jrg_syb">Auch dem großen Truchseßbriefe hab'
                        ich die Bitte zugefügt.</ref> Sie ist in diesen Zeiten nöthig, und <seg type="comment"><orig>ich selbst habe schon zum zweitenmal – was ich so
                            gründlich hasse – vertrauliche Mittheilungen von mir in der <bibl sameAs="JP-009809" subtype="werk">eleganten Zeitung</bibl> gedruckt
                            gelesen</orig><note xml:id="nlfc_mrg_syb">Welche Mitteilungen Voß meint,
                            ist nicht ermittelt.</note></seg>. Leben Sie wohl, theurer Freund
                        <persName key="JP-004519">meiner Eltern</persName>, den ich mit Stolz auch
                    den meinigen nenne. Grüße Sie all die Ihrigen</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#c">von Ihrem</hi>
                        <hi rendition="#right"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Heinrich Voß.</hi></hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>