<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1397" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Rahel Levin (Varnhagen). Leipzig, 30.
                    Mai 1794, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">136</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc><p>
                                1 Dbl. 4°, 4 S. 
                            </p></physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1794-05-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002430">Rahel Levin</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig 30<hi rendition="#sup">ten</hi> May 94, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Nachmitt. 3 Uhr</hi></dateline>
                </opener>
                <p>Sie sind ein wahres Göttermädchen, daß Sie mir so bald, so über meine Hoffnung
                    bald, geschrieben haben. Es mag und muß Ihnen etwas altes seyn, daß man Sie
                    allerliebst, bezaubernd, deliziös nennt, aber Sie müßen Sich's nun schon
                    gefallen laßen, wenn ich noch ein halbes Duzend solcher Beiworte zusammenhäufe,
                    die denn doch immer noch bei weitem nicht das erschöpfen, was mir die
                    Dankbarkeit für Sie eingiebt. Wie! zwei Stunden <seg type="comment"><orig>nach
                            Ihrer Ankunft in dem einzigen <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName></orig><note xml:id="nbsf_fwt_txb">Rahel Levin
                            hatte sich spätestens ab 13. Mai und bis mindestens 20. Mai in Leipzig
                            aufgehalten, wo sie Friedrich von Oertel kennengelernt hat.</note></seg>
                    wagen Sie es wieder nach Leipzig, mitten in der Erwartung des Besuchs irgend
                    eines Ihrer geistreichen Freunde an den Einsiedler hierher zu denken, der um so
                    mehr verzweifelt war, Ihnen so wenig gewesen zu seyn, da er lange nicht so innig
                    gewünscht hatte, Jemanden so viel zu seyn? fürwahr, ich werde immer geneigter,
                    einen Dämon anzunehmen, der in Personen einer gewißen Kaste lebt und denkt und
                    sie nach unbekannten Gesetzen leitet, nach Gesetzen, wodurch sie Wohltäter für
                    uns übrige Sterbliche werden, wie es sich eigentlich für Wohlthäter ziemt, ohne
                    Vergeltung, ohne Intereße als das die Freude eines guten Herzens nach einer
                    guten That begleitet. Dieser kleine liebe Dämon, den ich Ihnen mit Ihrer
                    Erlaubniß und aus guten Gründen zuschreibe, eben der, der zuweilen so gern aus
                    Ihnen widerspricht oder eine arme Seele embaraßirt, der allein Ihren Reden
                    diesen eignen Charakter und Ihren Augen diese eigne Sprache aufprägt und
                    einhaucht – wodurch ich ihn mir günstig gemacht? weiß ich freilich nicht und muß
                    mich hinter die altchristlichen Worte, ohne mein Verdienst und Würdigkeit,
                    verschanzen über <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">daß</hi> er mir
                    günstig ist seh' ich nun einmal – muß selbst in den Gelenken Ihrer niedlichen
                    Finger sein Sitzchen genommen haben, da Sie müde von der Reise tausendmal
                    vielleicht mich und Ihren Trieb mir zu schreiben zum Guckuck wünschten und nun
                    wider Ihren <unclear reason="illegible">dank</unclear> hin, hin an Ihr Pult
                    mußten. Aber dafür sei auch das seltsame Wesen – <seg type="comment"><orig>vielleicht ein Enkelchen jenes andern, das <persName key="JP-004068">Socrates</persName> bei seinen Handlungen um Rath
                            fragte</orig><note xml:id="nq5n_d3v_ksb">"Daimonion", bei Sokrates das
                            "Göttliche", die "göttliche Kraft", die sich, so in Platons <bibl sameAs="JP-014590" subtype="werk">"Apologie des Sokrates"</bibl>
                            beschrieben, als innere Stimme äußert.</note></seg> – es sei, <pb n="2"/>sag' ich, in Zukunft mein Hausgott und werde von mir nach Stand und Würde
                    verehrt! Ich wollt' ich wär ein Zeichner, so sollten Sie gleich izt sein Bild
                    vor sich haben, wie ich ihn mir bei einem hiesigen Artisten künstlich in Marmor
                    hauen zu laßen gedenke und wie er dann in einem eignen Boudoir seine eigne
                    Nische einnehmen soll. Brünett wird er, so viel kann ich im Voraus sagen, ein
                    Mittelding zwischen einem Amorettchen und einem Faun, das eine um Ihre Reitze,
                    das andre um Ihre Naivetät, Natürlichkeit (wenn das etwas andres ist) und
                    Unbefangenheit anzuzeigen, außerdem werd' ich ihm ein paar Flügel bestellen, wie
                    man sie der <persName key="JP-003301">Psyche</persName> anzubilden pflegt, zum
                    Symbol, daß er Schmetterlingsähnlich auf den Blumen der Schönen und Guten
                    saugend sich wiegt und sich weislich hütet über Hals und Kopf in einen einzelnen
                    Blumenkelch hineinzupurzeln, woran doch nur der oberste Rand ihn lockte – ohne
                    langweilige Metapher heißt das, er sieht und faßt was erfreut und <subst>
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                        <add place="superlinear" hand="#author"><unclear reason="illegible">gar</unclear></add>
                    </subst> wohlthut an den Gegenständen, die es werth sind, daß er drauf verweile,
                    ohne sie bis dorthin zu zergliedern und zu skelettiren, wo sie eben – nur Geripp
                    sind.</p>
                <p>Ich ärgere mich recht, daß ich in so eine Weitläuftigkeit gerathen bin, die ganz
                    nicht in einen Brief gehört. <anchor type="target" xml:id="start_ayc_dwx_lsb"/>Sie lehrten mich sprechen, lehren Sie mich nun schreiben.<anchor type="target" xml:id="stop_ayc_dwx_lsb"/> Ernstlich, liebe Rahel! (ich kann mir wahrlich
                    nicht helfen, ich muß Ihren Vornamen hieführo manipuliren dürfen, denn ehe ist
                    mir's nicht möglich mit Jemand zu korrespondiren, dem ich keine
                    Zeitungsnachrichten zu liefern habe) ein armer Teufel von Schriftsteller für's
                    Publikum verlernts nur gar zu leicht einer für seine Freunde zu seyn, der <seg type="comment"><orig>Periodenbau</orig><note xml:id="nh2b_4k5_ksb">In der
                            Rhetorik wird ein kunstvoll gegliedertes Satzgefüge als Periode
                            bezeichnet.</note></seg> hängt ihm an, wie eine Gichtkrankheit und dehnt
                    und krümmt paralytisch die Form, die er seinen Gedanken giebt. Ich bin nun zumal
                    seit einem Jahre daher ganz verwildert. Ich, der ich davon wie von meinem Daseyn
                    überzeugt bin, daß wir Männer ohne Ihr Geschlecht nicht allein unglücklich,
                    sondern auch schlechte Kreaturen wären (viel beßer sind wir bei all dem immer
                    doch nicht!), der ich darum seit gewißen <pb n="3"/>Jahren, wo ich eigentlich
                    merkte was zum Leben gehöre, die Verbindung mit der nicht nur <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">par eminence</foreign></hi> schönen
                    sondern auch guten Hälfte der vernünftigen Schöpfung meinem besten Vermögen nach
                    gesucht und zu erhalten bemüht gewesen bin, hatte doch nun schon lange genug,
                    nachdem alte Bande zerrißen waren und neue nicht halten wollten, so ganz
                    selbstständig d. h. denn so ganz langweilig hingelebt. In einigen Punkten war
                    mir's gegangen, wie es gehn mußte und ich's verdiente, d. h. ich hatte mich
                    selbst getäuscht und büßte nun dafür durch das Zerbrechen der Spielzeuge meiner
                    Fantasie – ach, wenn nur nicht so oft das Herz zugleich mit zerbräch! – deß
                    beschied ich mich denn auch; gar gern will ich freilich nicht sagen, aber man
                    kömmt eben zulezt dahin nur ein Gesetz zu erkennen, das der Nothwendigkeit und
                    rennt sich denn doch zulezt den Kopf nicht ein, wenn man sich Beulen genug von
                    den ehernen Tafeln geholt hat – aber das verdroß mich gewaltig, daß ich, wie ich
                    doch so manchen braven Burschen von Geist und Gefühl gefunden hatte, nicht auf
                    das traf, was mir weit, weit nöthiger und lieblicher schien, auf ein weiblich
                    Geschöpf, worinn eben dieser Geist eben diß Gefühl sich in Strahlen brächen, die
                    meinen Augen wohler thäten als jene, die oft sengten und brannten wo sie mir
                    leuchten sollten. Es hatte einst eine Person, wie ich sie wünschte, eine Periode
                    meiner Lebenszeit durch ihre Freundschaft beglückt, aber ihr sonst guter
                    Charakter hatte sich nicht gegen eine nothwendige Trennung zu waffnen gewußt und
                    so hatte sie mich aus dem Gesicht verloren. Ich fühlte es mit jedem Tage tiefer,
                    um so mehr da ich nun schon lebendig wußte, was weibliche Freundschaft uns seyn
                    kann – in so vielen Punkten mehr durch Harmonien und Kontraste als je die
                    männliche – wie viel ich entbehren mußte und es kam so weit <add place="superlinear" hand="#author">mit</add> mir, der ich wie alle Männer
                    beinah immer <add place="superlinear" hand="#author">leicht</add> zu den
                    Extremen schwöre, daß ich nie mehr die zu finden hoffte, die mich genug
                    intereßiren <pb n="4"/>möchte, um mehr als ihr Bekannter zu seyn. Diese Theorie
                    gränzte noch an gänzliche Unempfindlichkeit, ich merkte daß ich selbst
                    schlechter wurde, je schlechter ich über gewiße Dinge dachte, aber ich fühlte
                    den Sumpf, auf den ich trat, indeß ich schon hinein versank. Ich fand alles
                    unausstehlich und war doch billig genug einzusehn, daß ich zuerst dadurch
                    unausstehlich werden müße, diese (wie Sie zugeben werden) etwas unangenehm und
                    nie mich verlaßende Sensation machte mich ungesellig und langweilig, das muß ich
                    natürlich daraus schießen, weil ich selbst überall Langeweile hatte, ich höhnte
                    den, der mir versichern wollte, er sei mir gut, und war auf dem geraden Wege zum
                    entschiednen Menschenhaß. Sie kamen hier an zu der Zeit, wo ich in der tiefsten
                    Tiefe von meinem Fall zerschmettert lag.</p>
                <p>Was Sie mir geworden sind, mögen Ihnen nicht meine Worte, möge Ihnen das sagen,
                    was Sie durch meine Worte hindurch sehen, was Sie mir noch werden können, müßen
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> wißen. Zwar fällt mir
                    hier natürlich ein, daß Sie gar keine Ursache haben mögen, mir etwas werden zu
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wollen</hi>, aber einmal haben
                    Sie Sich für mich intereßirt und Menschen ihrer Art finden darinn allein schon
                    ein Motiv sich ferner für etwas zu intereßiren.</p>
                <p>Zugleich mit <seg type="comment"><orig>Ihrem Brief</orig><note xml:id="nvb2_vqx_lsb">Nicht überliefert.</note></seg> erhielt ich einen
                    von meinem <seg type="comment"><orig>Meyer aus <placeName key="JP-005743">Frankfurt</placeName></orig><note xml:id="noyx_zg5_txb">Der
                            gebürtig aus Frankfurt stammende Theologe und Jurist <persName key="JP-002801">Johann Friedrich von Meyer</persName>, der 1793 und
                            1794 auch in Leipzig philosophische und naturwissenschaftliche
                            Vorlesungen hörte.</note></seg>, den liebeswürdigsten Jüngling, den ich
                    noch je gesehen – ich liebte ihn so! – sein Brief wär mir so viel gewesen ohne
                    den Ihrigen, izt liegt er im Pult und der Ihrige, tausendmal schon durchgelesen,
                    neben mir. Welch' einen eignen Zauber habt Ihr denn, Ihr kleine Gottheiten von
                    Fleisch und Bein (und Gott sei Dank, daß dem so ist!) daß Ihr uns so bald, so
                    schnell, so viel so sehr viel seyn könnt? Ich will die wichtige Untersuchung
                    dieses noch wichtigeren Geheimnißes auf ein andernmal versparen und umarme Sie
                    tausendmal im Geiste, so wenig es auch für mich ist. Ich bin der liebe <foreign xml:lang="fra"><hi rendition="#aq">belle devote</hi></foreign> dankbarster
                    Sklave. Wo Sie mein Brief treffen wird? das weiß Gott. Warum geben Sie mir auch
                    nicht Ihre Addreße?</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Setzen Sie doch auf die Addreße an mich
                            „bei der<seg type="comment"><orig> Doktorin Rother</orig><note xml:id="nlfl_jj5_txb">Wohl die Ehefrau des 1792 gestorbenen Leipziger Arztes <persName key="JP-014486">Johann
                                        Georg Rother</persName>.</note></seg>“. Es kann seyn, daß
                            ich bald und schnell von hier aufbrechen muß, Ihre Briefe finden mich
                            dann aber doch auf alle Fälle und ich melde Ihnen dann sogleich den
                            neuen Ort, wohin mein Schicksal mich schleudert. <foreign xml:lang="fra">Adieu! Adieu!</foreign> – so ruft' ich damals, als ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">blaß</hi> aussah. O
                            Gute!</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>