<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1120" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Henriette Schwendler an Friedrich von Müller. Meiningen, 15. und 23. März
                    1812, Sonntag und Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>GSA</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">68/540, Bl 11-16</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>3
                                    Dbl.
                                    8°, 10 ⅙ S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003964">Auguste Sophie Henriette Schwendler</persName>
                    <placeName key="JP-006012">Meiningen (Meinungen)</placeName>
                    <date from="1812-03-15" to="1812-03-23" cert="high"/>
                    
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002903">Friedrich Theodor Adam Heinrich von Müller</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012228">Familie Schlabrendorff / Schwendler / Mützschefahl</term>
                    <term corresp="#JP-012564">Weimarer Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012761">Tod und Sterben</term>
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-012583">Briefabfassung</term>
                    <term corresp="#JP-012590">Bittschreiben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Meiningen d. 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi>Maerz<lb/><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">1812</hi></dateline>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig><hi rendition="#aq"><persName key="JP-003966">Schwendlers</persName></hi> Brief an Sie</orig><note xml:id="ntnx_pwz_44b">Nicht überliefert.</note></seg>, mein theurer
                    Freund, wird wohl meist von Geschäften handeln, da ihn jetzt, vornehmlich in
                    diesen Tagen wegen Einquartirung seine Zeit kürzer als jemals zugemeßen ist. Ich
                    übernehme es daher, Ihnen, von uns über unsern <seg type="comment"><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><orig>verewigten
                            Freund</orig></hi><note xml:id="nttj_fxz_44b"><persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName> war am <date when="1812-02-25" calendar="#Gregorian">25. Februar 1812</date>
                        gestorben.</note></seg> manches mitzutheilen, welches ich auch ohne <seg type="comment"><orig>Ihre Aufforderung an <persName key="JP-003966">S</persName>.</orig><note xml:id="nlbp_kxz_44b">Nicht
                            überliefert.</note></seg> gethan haben würde. Aber! fast sende ich
                    feurige Kohlen auf Ihr Haupt, indem ich Ihnen abermals schreibe, <seg type="comment"><orig>mehrere meiner Briefe</orig><note xml:id="nqd5_4xz_44b">Nicht überliefert - der letzte überlieferte Brief ist aus dem März des
                            Vorjahres.</note></seg> haben <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Sie</hi> ohne Antwort gelaßen – – –</p>
                <p>Ich war zugegen als <persName key="JP-004556">W</persName>. <seg type="comment"><orig>Ihren Letzten</orig><note xml:id="nwfk_nyz_44b">Nicht
                            überliefert.</note></seg>
                    nebst dem lieblichen Geburtstags Gedicht erhielt, er war unendlich gerührt von
                    Ihrer Liebe und sagte mir mit thränenden Augen "ich liebe meinen <hi rendition="#aq">Müller</hi> unendlich, gern hätte ich es ihm noch einmahl
                    gesagt, doch das ist über meine Kräfte, bringe <hi rendition="#aq">Ihm</hi>
                    Freundin meinen letzten Gruß ewiger Liebe, <hi rendition="#aq">Ihm</hi>, seiner
                        <persName key="JP-012266">Wilhelmina</persName>, <seg type="comment"><orig>meine Kinder</orig><note xml:id="nep4_b41_p4b"><persName key="JP-004548"> Louise</persName>, <persName key="JP-004564">Carl</persName> und <persName key="JP-004570">Anton
                                Wagner.</persName></note></seg> lege ich an sein Herz, begegnet <pb n="2"/>er sie zuweilen im Leben, so sey er ihnen freundlich" – – das
                    Andenken seiner Freunde that ihm überaus <add place="superlinear" hand="#author">wohl</add>, dann griff es ihn sehr an; selten sprach er sich darüber aus,
                    aber oftmals, wenn ich sein sinnendes Schweigen beobachtet sagte er mir, "ich
                    gedenke der Freunde!"</p>
                <p>Die letzten Monathe seines Lebens waren eine Kette namenloser Leiden. Er erschien
                    zwar dabey in einer Glorie, in welcher man ohne vermeßen zu seyn oft das Bild
                    des <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Göttlichen Dulders</hi> zu
                    erblicken glaubte, nur gar zu erschütternd war es für das befreundete Herz, den
                    Geliebten so unaussprechlich leiden zu sehen. Er täuschte sich nie über die
                    Gefahr seines Lebens, selbst da nicht, wo der Arzt und wir Alle neue und
                    zuversichtliche Hoffnung schöpften. Ein an und für sich höchst gefährliches
                    rheumatisches Nervenfieber überstand er glücklich und gerade zu, an den Folgen
                    mußte er sterben. In Folge der Krankheit hatte er sich wund gelegen, diese
                    wunden Stellen ergriffen die Schenkelknochen und da ein gänzlicher Mangel an <hi rendition="#aq">Vegetation</hi> in seinen <pb n="3"/>Säften schon lange
                    durch sein altes Uebel erzeugt worden war, so war keine Rettung möglich. Wenn
                    ich Ihnen sage, daß zuletzt beyde Schenkelknochen ganz ausgehöhlt wurden durch
                    das freßende Gift, daß er gleichsam wie verdammt war, beständig auf den
                    schmerzhaften Stellen zu liegen und daß außer Brust und Kopf die Lähmung total
                    wurde so brauchts keine Erläuterung, daß es vielleicht noch nie auf Erden solche
                    Leiden gab! </p>
                <p>Im Anfange der Krankheit schien ihm die Sorge um die Zurückgelassenen häufig zu
                    bekümmern, er war sehr ernst und seine sonst ewig heitre Stirn umwölkt; doch in
                    der letzten Zeit wurde er ganz ruhig; wozu wohl die schöne Zusicherung unsrer
                        <persName key="JP-002546">Herzogin</persName>, ganz in der hohen
                    Mütterlichkeit ihres Herzens gegeben, sie wolle sich <persName key="JP-013219">der Seinen</persName> thätig annehmen und sein Vertrauen auf den Allvater
                    der Liebe, das meiste beytrugen. Von nun an war er mit irdischen Angelegenheiten
                    fertig, über seinem Gesicht war eine himlische Milde und Ruhe ausgebreitet
                    welche <pb n="4"/>auch vom nagendsten Schmerz den seine Züge aussprachen nicht
                    mehr verdrängt werden konnte. Und – so neigte er sein Haupt! </p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Ich verlor einen Freund der mir nicht mehr ersetzt werden kann! Dabey vergeße ich
                    nicht <subst>
                        <del rendition="#ow">d</del>
                        <add>w</add>
                    </subst>as <persName key="JP-004557">seine Kinder</persName> und die Welt noch
                    in einer weit höhern und wichtigern Beziehung verloren.</p>
                <p>Mit der seltensten Liebe ist er gepflegt worden, namentlich von seiner Tochter
                        <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004548">Louise</persName></hi> die er
                    stets seinen Engel nannte, sein letzter Blick war <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sie</hi>, sein letztes Wort Engel! In der That
                    ist <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004548">Louise</persName></hi> ein
                    Wesen seltner Kraft und Liebe, mit inniger Bewunderung habe ich sie beobachtet,
                    wie denn überhaupt alle <seg type="comment"><orig>drey Kinder</orig><note xml:id="nmpj_541_p4b"><persName key="JP-004548"> Louise</persName>,
                                <persName key="JP-004564">Carl</persName> und <persName key="JP-004570">Anton Wagner</persName>.</note></seg> die möglichste
                    Individualität behaupten. O Gott, ein rührenderes Bild werde ich vielleicht nie
                    mehr sehen, um die Hülle des Entschlafenen <persName key="JP-004557">seine <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">drey</del> Kinder</persName>
                    kniend, so erbaulich herzerhebend und brechend zugleich! – – – – – –</p>
                <p>Sie wollen wißen, mein Theurer was für die <persName key="JP-013219">Familie
                        W.</persName> hier geschieht: Zuerst <pb n="5"/>erhält die <persName key="JP-004551">Witwe</persName> die in den hiesigen Verhältnißen
                    festgesetzte Pension von 50 <ex type="currency">rth</ex> jährlich theils baar,
                    theils in <hi rendition="#aq">Naturalien</hi>. Die <persName key="JP-004558">Söhne</persName> erhalten so lange sie in <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006012">Meinungen</placeName></hi> sind, 200 <ex type="currency">fl</ex>
                    <add place="superlinear" hand="#author">jährlich</add> als Erziehungs Geld, wenn
                    ihre Bildung sodann einen Auffenthalt in <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> oder anderswo erfordert erhöht die <persName key="JP-002546">Herzogin</persName> das Jahrgeld, mit einem Wort für die
                        <persName key="JP-004558">Söhne</persName> ist mir nicht bange, in ihren
                        Talenten<supplied reason="omission" cert="high">,</supplied> in dem Nahmen
                    den sie tragen, haben sie ein Capital welches sie überall unterstützen wird.
                    Nicht so ruhig bin ich über das Schicksal der <persName key="JP-004551">Wittwe</persName> und der herrlichen <persName key="JP-004548">Tochter</persName>. Erstlich hat die <persName key="JP-004551">Wagner</persName> ihr ganzes Vermögen während <persName key="JP-004556">unsres Freundes</persName> siebenjähriger Krankheit zugesetzt, den letzten
                    Ueberrest von 300 <ex type="currency">fl</ex> hat sie jetzt verwendet um
                    Schulden zu decken, die unser <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">hochherziger <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004347">Bettenburger</persName></hi></hi> und der edle <persName key="JP-004208">Studnitz</persName> nicht ganz getilgt hatten. So bliebe
                    dann an <persName key="JP-004551">Mutter</persName> und <persName key="JP-004548">Tochter</persName> nichts weiter als die Pension. mit der
                    höchsten Sparsamkeit sehe ich nicht ein, wie sie werden damit leben können.
                        <anchor type="target" xml:id="start_dry_55g_p4b"/>Ich leugne nicht, daß ich
                    gern ihre <persName key="JP-002628">Grosfürstin</persName> um eine kleine Gabe
                    für <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004548">Louise</persName></hi>
                    ansprechen möchte. <pb n="6"/>Ich begreife wohl, daß sich der Flehenden und
                    Bedürftigen viele aus den <placeName key="JP-006395">Weimarschen</placeName>
                    Landen zur <persName key="JP-002628">Erbprincäßin</persName> wenden und doch
                    dünkte es mich, eine kleine Gabe könne sie unsrer <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004548">Louise</persName></hi> reichen. Gern würde ich es sehen,
                    wenn etwas von jener wohlthätgin Hand zu erwarten ist, daß es für einige Jahre
                    zu gesichert bliebe. Wie es anzufangen und auf welchem Wege, dieß lieber <hi rendition="#aq">Müller</hi> wißen Sie beßer als ich. Ich glaube daß Sie das
                    beste dabey thun können, sollte ich aber auch etwas dafür thun müßen so erwarte
                    ich Ihre Wünsche darüber.<anchor type="target" xml:id="stop_dry_55g_p4b"/></p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c">d.
                                23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi></hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Kaum habe ich die Kraft Ihnen die Ursache zu nennen warum der Abgang dieses
                    Briefes vom 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi> bis heute verspähtet blieb. <persName key="JP-003749">Amanda</persName> litt schon einige Zeit an einem
                    entzündlichen Auge, kein Mensch ahnende Gefahr, auf einmal nahm die Entzündung
                    dermaßen zu, <add place="superlinear" hand="#author">daß sie</add> von heut acht
                    Tage <add place="superlinear" hand="#author">an</add> bis vorgestern <add place="superlinear" hand="#author">von</add> dem Verlust ihres rechten Auges
                    höchst wahrscheinlich <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">sie</del>
                    bedrohtet <add place="superlinear" hand="#author">ward.</add> Gott im Himmel in
                    welcher <pb n="7"/>Angst habe ich gelebt, unter allen Kummer den ich je hatte,
                    war dieß der nagendste<supplied reason="omission" cert="high">.</supplied> Wohl
                    hätte sich mein gebrochnes Herz an <persName key="JP-003749">Amandas</persName>
                    seltnen Muth stählen können; sie erduldete die höchsten Schmerzen mit einer
                    Stärke die ich nicht beschreiben kann genau bekannt mit dem ihr drohenden
                    Unglücke, vertraute sie so kindlich, so hoffend auf Gott, daß ich oft nicht
                    wußte von welchem Gefühl ich am meisten ergriffen war, ob für Bewunderung der
                    frommen <persName key="JP-003749">Tochter</persName> oder des Schmerzes wenn es
                    ihr das Auge gekostet hätte. Es scheint lieber Freund, als sey Ihre Freundinn
                    Henriette, immer noch nicht genug geprüft gewesen, nach dem neusten Ereigniß
                    kann ich um den Preis ringen, jeden Kummer der Erde nicht allein zu kennen
                    sondern auch erfahren zu haben. Daß von allen diesen meine Gesundheit nicht die
                    besten Folgen verspühret, ist wohl sehr natürlich, ich habe den ganzen Winter
                    gekränkelt und ich bin noch gar nicht wohl.</p>
                <p>
                    <pb n="8"/><anchor type="target" xml:id="start_md2_tjc_v4b"/><seg type="comment"><orig>Der Verlust meiner süßen kleinen <persName key="JP-012469">Antonia</persName></orig><note xml:id="ncyy_twf_p4b">Henriette
                            Schwendlers jüngste Tochter Antonie war im Herbst 1811 im Alter von
                            einem Jahr und wenigen Monaten gestorben.</note></seg> in einem Zeitraum
                    von 36 Stunden blühend und verblüht, dieser entsetzliche Augenblick gab meiner
                    Gesundheit einen sehr ernsten Stoß, besonders leidet meine Brust sehr.<anchor type="target" xml:id="stop_md2_tjc_v4b"/></p>
                <p><persName key="JP-003749">Amanda</persName> grüßt Sie herzlich und setzt hinzu
                        "<hi rendition="#aq">H. v. Müller</hi> freut sich gewiß recht theilnehmend
                    daß das gefürchtete Unglück mich nicht betroffen hat, ach und was hätte wohl
                    Vater <persName key="JP-004710">Wieland</persName> gesagt, wenn <add place="superlinear" hand="#author">ihm</add> in mir noch einmahl das Bild
                    von <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high"><persName key="JP-000488">Sophie <hi rendition="#aq">Brentano</hi></persName></hi> erschienen
                    wäre."</p>
                <p>Es ist so dunkel um mich, weil <persName key="JP-003749">Amandas</persName>
                    krankes Auge noch nicht den geringsten Lichtstrahl ertragen kann, daß ich in der
                    That nicht weiß ob Sie diese Schrift werden entziffern können, auch werden Sie
                    an den abgerißnen Inhalt meinen etwas confusen Kopf erkennen.</p>
                <p>Ich komme noch einmahl auf <seg type="comment"><orig>unsre <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Pflegbefohlnen</hi></orig><note xml:id="nknd_zxf_p4b">Die hinterbliebene Familie Johann Ernst
                            Wagners.</note></seg> zurück. <seg type="comment"><orig>An den <persName key="JP-000943">Herzog</persName> von <placeName key="JP-005791">Gotha</placeName> habe ich mich ebenfalls gewendet</orig><note xml:id="nof2_yyf_p4b">Ein Brief ist nicht überliefert.</note></seg> und
                    ihn aufgefordert für die <pb n="9"/>lieben <persName key="JP-004557">Kinder</persName> etwas zu thun. Zur Zeit genügt mir seine, zwar höchst
                    poetische, aber nicht nach meinem Sinne praktische <seg type="comment"><orig>Antwort</orig><note xml:id="ns53_xyf_p4b">Nicht
                            überliefert.</note></seg> nicht. <seg type="comment"><orig>Ich habe ihm
                            heut wieder geschrieben</orig><note xml:id="nxry_4zf_p4b">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, recht prosaisch, jedoch wahr und treu wie es
                    meine Pflicht ist.</p>
                <p><bibl key="JP-010017" subtype="werk">Isidora</bibl> erscheint Ostern, <bibl key="JP-010018" subtype="werk">Jesus von Nazareth</bibl> ist nicht fertig
                    und was davon da ist, so wie alle <hi rendition="#aq">Manuscripte</hi>
                    sollen
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nie</hi> gedruckt
                    werden.</p>
                <p><persName key="JP-004556">Wagner</persName> hat über diesen ernsten Ausspruch
                    seinen <persName key="JP-004557">Kindern</persName> den heiligsten Schwur
                    abgenommen und so lange als die Kinder den Sinn seiner <hi rendition="#aq">Manucsripte</hi> nicht verstehen, sind sie Alle an <persName key="JP-004347">Truchseß</persName> zur Aufbewahrung gegeben worden, dies
                    war des <persName key="JP-004556">Vollendeten</persName> Wille. Ich hoffe,
                    lieber <hi rendition="#aq">Müller</hi> wir sehen uns bald, vielleicht ließe sich
                    eine Wallfahrt nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005591">Bettenburg</placeName></hi> veranstalten, unter des <persName key="JP-004347">Ritters</persName> Vorsitz ist den Eingeweihten und
                    Erwählten <pb n="10"/>verstattet zu lesen und das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gelesene</hi> fein im Herzen zu behalten. </p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Kommen Sie bald, ich sehne mich unendlich Sie zu sehn und zu sprechen. <persName key="JP-003966">Schwendler</persName> hat nicht geschrieben, nach dem
                    Unwesen der Einquartirung ist er sogleich ins Oberland gereist und komt erst am
                        <date when="1812-03-27" calendar="#Gregorian">Charfreitag</date> zurück.
                    Dann will er schreiben und alles nachhohlen ganz eigentlich kann ich zwar seiner
                    Faulheit im Briefschreiben nicht das Wort reden, aber soviel ist gewiß daß sich
                    seine Arbeiten täglich umständlich vermehren.</p>
                <p><persName key="JP-002936">Antonie</persName> grüßt schönstens, im <hi rendition="#aq">May</hi> verläßt sie mich um in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, wo sie mein <persName key="JP-012187">Schwager</persName> erwartet, diesen mir so theuren Verwandten, <subst>
                        <del rendition="#ow">I</del>
                        <add place="across" hand="#author">i</add>
                    </subst>hre Hand und ihr Herz zu reichen. <seg type="comment"><orig>Es war der
                            Wunsch meiner seeligen <persName key="JP-012570">Schwester</persName></orig><note xml:id="nym4_3mg_p4b">Vgl. den <ref type="letter" target="JP-UB0291">Brief vom 17. Februar 1811</ref>,
                            in dem Friederike Christiane von Fischer auf dem Sterbebett ihrer
                            Schwester Antonie von Mützschefahl die Sorge für ihre Familie
                            antrug.</note></seg> und ich hoffe <persName key="JP-002936">Antonie</persName> soll glücklich werden. Mündlich mehr. Gruß <pb n="11"/>und Liebe Ihrer <persName key="JP-012266">Gattin</persName> und <persName key="JP-012083">Adelbert</persName></p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">die<hi rendition="#right">Ihrige</hi></hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Henriette S.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>