<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0389" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Minna Spazier an Rahel Levin. Neustrelitz, 25. Juli 1812,
                    Sonnabend</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin V</collection>
                                <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 4 S. S. 1 über dem Brief von Varnhagens Hand: <hi rendition="#u">Minna Spazier</hi>, an Rahel. | Neustrelitz,
                                    den 25. Juli 1812. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004393">Wilhelmine Uthe-Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-006071">Neustrelitz 
               </placeName>
                    <date when="1812-07-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-002430">Rahel Levin</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012242">Berliner Bekannte</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012350">Minna Spaziers Beruf</term>
                    <term corresp="#JP-012538">Minna Spaziers Familienangelegenheiten</term>
                    <term corresp="#JP-012642">Berliner Gesellschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Neustrelitz am 25<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ten</hi>
                        </hi>
                        <hi rendition="#aq">July</hi> 1812</dateline>
                </opener>
                <p>Ich hatte auf den heitersten Augenblick eines ruhigen Tages für dich Beschlag
                    gelegt, liebe Rahel, und immer auf einen beßern gewartet; jetzt schreibe ich dir
                    doch grade umgekehrt in einer krampfhaften Spannung, wie sie mich in der letzten
                    Hälfte meines <placeName key="JP-005586">berliner</placeName> Auffenthalts <add place="superlinear" hand="#author">so oft</add> stürmisch zu dir getrieben
                    hatte. Wenn ich sagen sollte daß <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mir</del> bestimmte Vorstellung mir zusetzte so müßte ich lügen, allein es
                    ist heute einmal wieder ein Tag wo <add place="superlinear" hand="#author">ich</add> die Quinteßenz meines ganzen Lebens in einzelnen brennenden
                    Tropfen, wie Gift auf meiner Zunge fühle, und sie vergebens zu kühlen strebe.
                    Ich habe so oft gewünscht, nur auf kurze Stunden eine Probe machen zu können,
                    wie ich mich wohl zu dir verhalten würde, wenn Gott mir eine glückliche
                    lebenvolle Existenz gegönnt hatte, wo aller Kräfte meines Innern Raum gegönnt
                    wäre, sich in regem Umschwung zu bewegen, dann glaube ich würden wir ganz gut
                    und selig einen in dem Andern haben bestehen können, so däucht mir gieng es
                    nicht, und wenn auch alles zu dir hin trieb, der rechte Klang hat immer gefehlt.
                    Etwas war und blieb ungeschickt, und wenn man Kunst hinein mischen hätte mögen,
                    noch ungeschickter.</p>
                <p>Du hast aus den <seg type="comment"><orig>Briefen an die Andern</orig><note xml:id="nl1h_kcw_qlb">Nicht überliefert.</note></seg> gesehen, welche
                    Fehlhoffnungen und schlechte Anfänge auch hier schon vorgekommen sind. Du weißt
                    gewiß nun auch das es jetzt beßer geht, und ich mein Amt seit Acht Tagen
                    angefangen habe, und der Ordnung gemäß, ihm vorstehen darf. Daß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">du</hi> meine Briefe an die
                    Anderen liesest kann ich mir denken: Daß die Anderen meinen an <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Dich</hi>, weniger. Ich hoffe, daß
                    ich indem ich dies sage, nicht unbewußt eine Falschheit ausspreche. –</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Mehrere Briefe</orig><note xml:id="ntrh_glw_qlb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> die heute eingingen machten mich traurig statt
                    froh. <persName key="JP-004103">
                        <seg type="comment">
                            <orig>Emma</orig>
                            <note xml:id="nzfk_5bw_lkb">
                                <persName key="JP-004103">Emma Spazier</persName> blieb bei ihrem
                                Großvater <persName key="JP-002703">Johann Siegfried Wilhelm
                                    Mayer</persName> in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, wo sie seit dem Juli 1811 die
                                Luisen-Stiftung besuchte, als <persName key="JP-004393">Minna
                                    Spazier</persName> im Juli 1812 mit ihren beiden jüngsten
                                Kindern <persName key="JP-000009">Minona</persName> und <persName key="JP-004107">Richard</persName> nach <placeName key="JP-006071">Neustrelitz</placeName> zog.</note>
                        </seg>
                    </persName> schreibt beweglich, und klagt weder dich noch die <persName key="JP-003661">Sander</persName> gesehen zu haben, wie Ihr es ihr doch
                    versprochen hättet. Nur eine alte Dame sey einmal während der Lektionen da
                    gewesen, man habe <persName key="JP-004103">Emma</persName> nicht heraus
                    gerufen. Ich vermuthe daß <persName key="JP-002007">Frau von Kalb</persName> es
                    gewesen, und danke ihr sehr dafür. Du weißt daß diese das Hauptmotiv, alles
                    beßere hier für mich ist, und wirst sie darum lieben. Du weißt daß ich mehreren
                    vom Hofe vorgestellt bin, es sollte in dieser Woche mit <persName key="JP-001168">Prinzeß Solms</persName> geschehen. Theils weil ich mich
                    unwohl fühlte, theils weil ich erst ein neues Kleid kaufen wollte ist es noch
                    unterblieben. Unwohlseyn möge dich nicht befremden. Auch du bist es gewiß in
                    diesem <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">Winter</hi>! Allein Euer
                        <placeName key="JP-005586">berliner</placeName> Winter ist doch noch nichts
                    gegen den hiesiegen, und mich macht er doppelt zornig, weil es <pb n="2"/>mich
                    sehr gewaltsam in die Gebüsche und an die Seeufer zieht, die die schönste Zierde
                        <placeName key="JP-006071">dieser Stadt</placeName> sind, und mir sehr wohl
                    die Abwesenheit der Gebäude ersetzen, und da die mauern entblößten <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> Straßen, in ihren Endpunkten, von allen Seiten her dem Auge diese
                    trostreichen Gegenstände frei und offen vorhalten. Warlich beruhigend ist der
                    Gedanke sich unmittelbar im Schooße einer wo nicht gefälligen doch <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> kräftigen und baumreichen Natur zu <subst><del rendition="#ow"><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del></del><add place="across">befinden</add></subst>, die hügelicht von allen Seiten emporsteigt, und vieles aufzuweisen
                    hat, wovon wir so eben genug haben würden. Was hilft es aber, wenn man keine
                    Straße dieses Sterns von Straßen, die auf ihren Spitzen Wälder emportragen, oder
                    sich in Seen versenken herunter gehen kann, ohne daß einen der Zugwind bald
                    umwirft, und feuchte Nebel einen ersticken? Dies tödet meinen Muth am meisten,
                    und was ich auch an meinem Anzuge hinzufüge, es hat mich gegen Krämpfe und
                    Brustbeschwerden nicht schützen können die mich in diesen ganzen Wochen
                    peinigten.</p>
                <p><anchor type="target" xml:id="start_nsq_zjs_mpb"/>Auch die Anstrengung des
                    Sprechens beim Unterricht mag wohl dazu beitragen. Wie mag man sich in Acht
                    nehmen in keiner leidenschaftlich <add place="superlinear" hand="#author">bewegten</add> Stimmung in die Klaßen zu gehen, wenn die Lehrerin eine
                    Mutter ist, die sich plözlich unter dreißig jungen Mädchen befindet, alle dem
                    Alter und der Größe nach, sie an ihre abwesende Tochter erinnernd? – doch das
                    wäre nur vorübergehend. Allein da der mir anvertraute Unterricht, die deutsche
                    Sprache, unmöglich von einem Wesen meiner Art als Skelett <del rendition="#s">ge</del> behandelt werden kann, sondern ich ihn – so gut die schöpferische
                    Natur <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">es</del> in mir es vergönnt
                    – <del rendition="#s">ihn <add place="superlinear" hand="#author">es</add></del>
                    mit Fleisch und Farbe bekleide, so ist mein Vortrag oft mehr ein Gedicht als
                    eine gewöhnliche grammatische Ubung. Auch liegt es schon in meiner Ansicht von
                    meinem <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> jetzigen Leben, das ich mir doch nur als Ubergangspunkt zu etwas
                    schönerem denke (wenn ich nicht verzweifeln will) daß der Sprachunterricht aus
                    meinem Munde so ausfallen muß, mich selbst in mechanischem wie im
                    philosophischem Gebrauche derselben zu fördern! Und wie ein Kind freue ich mich,
                    während ich den Kindern die Begriffe der Wortverhältniße in die ersten Elemente
                    auflöse, an die hohe Bedeutsamkeit, jedes auch des kleinsten Einzelnen, und
                    freue mich daß diese <del rendition="#s">K</del> zunehmende Deutlichkeit worin
                    das Ganze mir nun anfängt vorzuschweben, meinen eignen Darstellungen, immer mehr
                    aushelfen, und <pb n="3"/>im lebendigen Wort der Rede wie in Briefen, und
                    Schriften, mich auf das Rechte führen werde, was mir so lange gefehlt
                        hat?<anchor type="target" xml:id="stop_nsq_zjs_mpb"/> – –</p>
                <p>Doch das ist es alles nicht was ich dir sagen wollte liebste Rahel, ich mochte
                    dir die anschaulichste Beschreibung von jedem einzelnen machen was außerlich und
                    innerlich mein Daseyn erfüllt, bestimmt, und ihm Farbe giebt. Es ist alles dazu
                    gehörig, unsre Wohnung!, die rein und hell, auch mit beßerm und bequemern
                    Mobiliar versehen ist als die <placeName key="JP-005586">berliner</placeName>
                    ungestalte Stube, in der wir aber wie in eine Schachtel eingepackt sind, so eng
                    ist alles an einander<supplied reason="omission" cert="high">.</supplied> Das
                    Eßen! welches wir genießen, gut und reichlich! Das Geld welches es kostet! mehr
                    als in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>, wie <hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">Alles</hi> hier mehr kostet! Die Luft welche ich
                    in meiner Stube einathme, und die welche in den Klaßen, in meine Nasenlöcher
                    einzieht! Du fein organisiertes, wirst ein andres nicht viel minder fein
                    organisiertes richten können, wenn ihm die Knie einsinken wollten in diesen
                    ersten Tag, bey dem Eintritt in eine mittelmäßig große Stube, wo 48 ganz arme
                        <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>, nach Brodrinde riechende, nur halb gekämmte, schweißige Kinder 48
                    Rechentafeln <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> vorhielten, und Exempel alle aufgeschrieben haben wollten. Ich denke in
                    solchen Augenblicken, an alle mögliche wohlthätige geistliche Brüderschaften, an
                    die deutschen Ritter in den Hospitälern, auf der Insel <placeName key="JP-005992">Malta</placeName>, an die <del rendition="#s">
                        <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                    </del> Fürsten<subst>
                        <add place="across"><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>söhne</add></subst>, die dort in christlicher Demuth, Pestkranke warteten, ich sage mir,
                    daß ich doch einmal anfangen müßte, eine Christin zu werden <space unit="section"/>und murre nicht! – – – Diese Stunde in der niederen
                    Töchterschule fallt gerade von 2 - 3. Ich habe die Einrichtung getroffen, erst
                    spät wenn alles vorüber ist um halb fünf Uhr zu Mittag zu eßen, aber es kommt
                    mir nicht zu Gute, ich bin zu angegriffen vom Reden und dem Effort der Sinne,
                    daß ich gar ein Bedürfniß zum Eßen habe. Mich aus <unclear reason="illegible">Vernunft</unclear> dazu zwinge, und dann den Magen mir verderbe.</p>
                <p>Die <persName key="JP-012009">Longhi</persName> war in diesen Tagen hier,
                    und bei Hof ein Konzert, wo viel Personen aus der Stadt zugelaßen waren, ich
                    fehlte nicht.</p>
                <p>Auch ein Brief von der <persName key="JP-003661">Sander</persName> heut vermehrte
                    die Aufregung welche ich fühle. Sie erwähnt auf eine doppelsinnige, halb
                    beruhigend halb aufregende Weise <persName key="JP-011823">Goschizkys</persName>. Ist er in <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>? sahst du ihn? ich habe auf <seg type="comment"><orig>meinen letzten Brief</orig><note xml:id="nflm_4vp_plb">Nicht
                            überliefert.</note></seg>, den zweiten den ich nach <placeName key="JP-012659">Langenbielau</placeName> nach <persName key="JP-012690">Sandrezkys</persName> Gute an ihn abgesendet habe keine
                    Antwort. Früher als dieser Brief ankam war er <pb n="4"/>wieder in <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName>, dann ward er schnell vom <persName key="JP-001530">Kanzler</persName> nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> gerufen. Es ist möglich daß er diesen Brief, worin ich
                    ihm die ganze Wendung meiner Lage umständlich melde, und alles sage was ihm zu
                    wißen nötig war, gar nicht erhalten hat. Frage ihn darnach. Frage ihn bestimmt
                    ob er <seg type="comment"><orig>drei Briefe</orig><note xml:id="nudr_jzp_plb">Nicht überliefert.</note></seg> von mir einer in <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName>, zwei nach <placeName key="JP-012659">Langenbielau</placeName> addreßiert erhalten hat. Melde
                    mir was er darauf erwiedert.</p>
                <p>Seine Erinnerung ist es die ich mit Gewalt von mir abwehre, da sie mich in dieser
                    Einsamkeit doppelt und dreifach überfällt. Aus jedem Buche das ich lese
                    entgegentritt. Ist <persName key="JP-000892">Eglofstein</persName> zurück? Grüße
                    ihn diesen siehst du gewiß, grüße die <persName key="JP-012412">Frohberg</persName> wenn du ihr schreibst. <anchor type="target" xml:id="start_gxn_5v1_lpb"/>Ich werde alles was ich kann zusammen sparen um
                    ab und zu nach <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName> kommen <add place="superlinear" hand="#author">zu können</add>, Dich, die <persName key="JP-003661">Sander</persName>, die <persName key="JP-012412">Frohberg</persName>, und die <persName key="JP-011821"><add place="superlinear" hand="#author">Lercaro</add> Lenkaro</persName> –
                    vor allen meine <persName key="JP-004103">Emma</persName>
                    <del rendition="#s">
                        <hi rendition="#sup">
                            <gap reason="illegible" quantity="1" unit="words"/>
                        </hi>
                    </del> sehen zu können.<anchor type="target" xml:id="stop_gxn_5v1_lpb"/> Grüße
                    die <persName key="JP-011821">Lenkaro <add place="superlinear" hand="#author">Lercaro</add></persName> sehr. Sage daß ich nicht vergeßen werde ihr zu
                    schreiben. Leben die <seg type="comment"><orig>kleinen Kinder</orig><note xml:id="ngvy_pfp_qlb">Vermutlich die <persName key="JP-012862">Kinder</persName> der Ida Lercaro.</note></seg> Sie kränkelten da
                    ich fortging. <space unit="section"/>Ich sprach neulich hier einen jungen Herrn
                    von <seg type="comment"><orig>Scheve</orig><note xml:id="ncnz_qdq_qlb">Es
                            handelt sich entweder um <persName key="JP-011983">Ernst</persName> oder
                            um <persName key="JP-012256">Theodor von Scheve</persName>. Die
                            Zwillingsbrüder hatten beide in <placeName key="JP-005809">Halle</placeName> Jura studiert.</note></seg>, der <persName key="JP-012629">Herrn von Marwitz</persName> in <placeName key="JP-005809">Halle</placeName> gekannt hat, und ihn zu würdigen versteht. <space unit="section"/>Nun kann ich nicht mehr, ich habe mit so viel Leidenschaft
                    geschrieben, daß mir die Brust weh thut als ob ich gesprochen hätte. <space unit="section"/>Schreib mir alles was wir sonst zusammen sprachen. Liebe
                    Rahel, ich sehe dich mit deinem dunkeln Shawl in der <placeName key="JP-012855">Behrenstraße</placeName> am Fenster sitzen. Ich gehe in Gedanken die
                        <placeName key="JP-012791">Friedrichsstraße</placeName> herunter, vor
                        <persName key="JP-011823">Goschitzkys</persName> Wohnung vorbey, fühle alle
                    Schauer der Zeit, wo sein Zürnen, mich in unsägliche Angst, zu dir trieb. Du
                    sitzt, den Kopf auf die Hand gestützt, und liesest, ich sehe dich schon von
                    weitem, bereue es dich aus deiner stillen Beschäftigung aufzustören, und stürze
                    doch wie eine Unsinnige in dein Zimmer. So macht es dieser Brief nun wieder? Bin
                    ich ruhiger da alles vorüber ist? Nein – ich kann nichts zu deiner Freude
                    hinzusetzen. Vergib mir!</p>
                <p>Sahst du <persName key="JP-004785">Wolf</persName>? Sprich und grüß ihn von
                    mir!</p>
                <p>Dieser Brief aber, bleibe dein eigen.</p>
                <closer>
                    <signed><hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#right">Minna Spazier</hi>
                        </hi></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>