<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB2063" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Herzog Emil August von Gotha an Johann Ernst Wagner. Gotha, 24. Januar
                    1812, Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Faksimile Baumbachhaus Meiningen (ehemals Slg.
                                    König)</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 4°, 3 S. Unterschrift von Emil August von Gothas Hand.</p>
                                <handDesc>
                                    <handNote corresp="#JP-004373">Unbekannt </handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Mosengeil, Nr. 21, S. 73–75.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Ernst Wagner’s sämmtliche Schriften,
                            hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, Nr. 21, S.
                            112–113. </bibl>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Sammlung König mit Briefen aus Johann Ernst Wagners Nachlass gelangte 2004 in den
                    Autographenhandel. Zuvor konnte das Baumbachhaus Meiningen Faksimiles der Briefe
                    anfertigen, wonach sich allerdings die Handschriften nicht in jedem Fall exakt
                    beschreiben lassen. Einige der Briefe wurden von Bibliotheken oder Archiven
                    aufgekauft, der Verbleib anderer ist unbekannt, so dass die Faksimiles des
                    Baumbachhauses einzige Textzeugen sind.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-000943"> Emil August Leopold</persName>
                    <placeName key="JP-005791" cert="high">Gotha</placeName>
                    <date when="1812-01-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-004556">Johann Ernst Wagner</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief erreichte Johann Ernst Wagner nicht. Friedrich Mosengeil,
                    Herausgeber von Wagners erster Werkausgabe, die auch versendete und empfangene
                    Briefe enthält, berichtet, dass die vier überlieferten Briefe von Herzog Emil
                    August von Gotha an Johann Ernst Wagner aus dem Jahr 1812 sich noch verschlossen
                    im Nachlass befanden, als Mosengeil ihn 1826 sichtete. Er vermutet, dass Wagner,
                    der am 25. Februar 1812 starb, im Januar und Februar bereits so schwach war,
                    dass er die Briefe nicht mehr lesen konnte oder sie ihm zur Schonung seiner
                    Kräfte von der Familie vorenthalten wurden (Ernst Wagner's sämmtliche Schriften,
                    hg. von Friedrich Mosengeil, Bd. 12, Leipzig: Fischer 1828, S. 110).</note>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012428">Emil August von Gotha-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013032">Johann Ernst Wagner-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#aq">Gotha</hi> den 24<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu" hand="#author" cert="high">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Januar</hi> 1812.</dateline>
                </opener>
                <p>Ihnen, mein guter Ernst, mein treuer alter redlicher Freund, sey der erste Strauß
                    von freundlichen Herzens Blüthen angebothen, deßen dornlose Ranken doch Glanz-
                    und farbenlose Blätter von meinem <hi rendition="#aq">Emile</hi> wie von einem
                    zarten Reis zusammengehalten sind; nehmen Sie sie an, die Knospen des
                    Wohlwollens, die Vergißmeinnichte der Freundschaft, die Immortellen der Achtung
                    und die Oliven, nicht Ihres, sondern meines Friedens, die nur zu oft das
                    prächtige, rauschende, glauke Schilf prahlender Sieges-Palmen seyn würden; in
                    der That ist der Friede, mit dem ich so arglos prahle, ein ewiger, de<subst>
                        <del rendition="#s">m</del>
                        <add place="intralinear" hand="#author">n</add>
                    </subst> ich meiner Unbefangenheit, aber nicht meinem heldenmüthigen Starrsinne
                    schuldig bin, es soll nur heißen, "vielgeliebter, in diesem Herzen, das dir so
                    treu ergeben ist, herrscht die friedlichste Harmonie, weder die Macht des Wehes,
                    noch weit mächtigeres Wehthun kann aus ihm das Gefühl seiner Unschuld bannen,
                    die Macht<pb n="2"/> seiner Demuth verschwinden machen"; – nennen Sie mich
                    stolz, daß ich mich immer und immer so furchtlos, und, mir immer und immer so
                    ähnlich, mich Ihnen nahe, als wenn Sie mich aufforderten, Sie mich einladeten,
                    aber sich immer treu, immer der Nämliche, sind Sie es, Freund der mir die
                    Geduld, die Selbstverleugnung, die seltene Wankellosigkeit einflößen, – und Sie
                    werden, sind Sie gerecht, mich nicht tadeln, daß ich jeden Augenblick, den mir
                    die rückkehrende <hi rendition="#aq">Gygiäa</hi> gönnt, jeden Lichtstrahl, den
                    mein guter Genius lächelnd mir spendet, benutze, um an die nur zu oft
                    verriegelte und zu düster verhüllte Pforte Ihres Gedächtnißes zu klopfen, und
                    Ihnen von Weitem den Blüthen-Strauß auf das Herz zu pfanzen. Ach wäre es doch
                    möglich, auch in dieses wunderliche Herz hinein! – nein, um ganz prosaïsch zu
                    reden, Sie werden die Hand, die mich sonst so zärtlich drückte, artig gähnend
                    vor den Mund nehmen, Sie werde nicht geduldlos <unclear reason="illegible">hoyahen</unclear>, wenn ich Ihnen wiederhole, was Sie wißen, ja selbst, was
                    Sie nicht immer gleich gern zu wißen scheinen, und Sie werden endlich durch
                    meine Geduld<pb n="3"/> so ungeduldig werden, daß Sie mir dennoch, mein Wagner,
                    berichten werden, woran mir so unendlich gelegen ist, – Sie werden mir sagen,
                    daß Sie sich stärker, wohler, weniger gereizt, <subst>
                        <del rendition="#s">als</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">wie</add>
                    </subst> sonst, fühlen, – und durch diese beruhigende, labende Worte werden Sie
                    mir das Recht geben, aus frohem, dankbaren, unzerstörten Gemüthe ein Dankgebeth
                    für <seg type="comment"><orig>Ihre und meine Genesung</orig><note xml:id="nc3k_zxb_vyb">Wagner war zu dem Zeitpunkt schon so krank, dass
                            er den Brief nicht mehr lesen konnte. Er starb einen Monat später an
                            Rückenmarksdörre.</note></seg> dem helfenden Himmel zuzusenden. Sie
                    werden mir das Recht geben, das schöne Recht der freymüthigen Freundschaft, Sie
                    nicht ewig mit halber Wahrheit, mit künstlicher Täuschung, mit halb verborgener
                    Großmuth und mit beleidigender Nachsicht unaufhörlich, wie ein verzogener
                    kranker Liebling nach dem ungewißen Gesetze augenblicklicher Launen und
                    kraftloser Gutmüthigkeit, zu behandeln. Wenn es wahr ist, was ich hoffe, daß Sie
                    die Wahrheit noch lieber haben, denn mich und sich, so werden Sie nicht
                    schmollen, wenn ich Sie wie die Wahrheit schätze, und werden verzeihen, aber
                    belehrend verzeihen, wenn treu der Rechtlichkeit und dem Zartgefühle und dem
                    Sitten Gesetze und der Liebe zur Vollkommenheit, ich zornlos und furchtlos,
                    lachend das Stroh- und Phosphorus-Feuer sich selbst entzündender Langeweile, die
                    sich tod kitzelnd und in Gähnen zerplatzend <hi rendition="#aq">humour</hi>
                    nennt, mit gähnend blicke. — Sie lachen und ich lächle, mich mit Ihrer alten
                    Liebe gegen Ihre neue Gleichgültigkeit stählend; freylich sagt <persName key="JP-013361">Sidonie</persName>, die mich beßer kennt, als ich mich
                    selbst, mein Lächeln sähe sehr weinerlich aus, und mein Mitgähnen wäre das
                        Gähnen<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">den</del> eines
                    Erfrierenden </p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Gute nacht –! Holder Bösewicht<lb/><hi rendition="#aq">Emile</hi> der beste aller Wichte</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>