<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1189" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 2. September
                    1798, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I50</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="witnessText">Persönlichkeit, S. 37, Nr. 55</bibl>
                        (unvollständig).</witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1798-09-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Belgershain, 2 September 1798</dateline>
                    <salute>Meine theure Amöne,</salute>
                </opener>
                <p><space unit="section"/>ich habe von <seg type="comment"><orig>den neuen
                            Verhältnissen</orig><note xml:id="nyml_hvc_5yb"><ref type="letter" subtype="comment" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=III_118" corresp="#81-32">Vielleicht sind <persName key="JP-004687">Friedrich
                                    Wernleins</persName> Absichten gemeint, Amöne Herolds Schwester
                                    <persName key="JP-004686">Friederike</persName> zu
                                heiraten.</ref></note></seg>, die Sie drängen, und die Ihre hohe
                    Seele nur einer oberflächlichen Erwähnung würdigt, durch unsern <persName key="JP-999999">Richter</persName> schon vorher gewußt. Soll denn das
                    Irrdische, Bürgerliche nur unter lauter Rissen und Wunden von Ihnen abgelöst
                    werden, und muß die Richtung Ihres Hauptes, damit Ihr Auge sich gen Himmel hebe,
                    so gewaltsamen Renkungen des Schicksals folgen? O Liebe, der Blick verschwebt
                    nicht unaufhörlich im blauen Ozeane der Lüfte, fliegt nicht beständig von Stern
                    zu Stern, ohne Ermüdung und Schwindel; und das heilsame Grün der Erde, ihrer
                    Fluren und Haine, muß ihn erst zu neuem Schwung und Flug in höhern Sphären
                    stärken.</p>
                <p>Ohne Bild, Theuerste, auch die idealischen Entzückungen werden zur Pein, wenn
                    unser Zustand in der Wirklichkeit uns so anfeindet, daß wir uns mit
                    Besonnenheit, mit dem Gefühl, daß nur unsre höchste Anstrengung uns darin
                    erhält, ihnen hingeben müssen, und ich fühle tief, ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">verehre</hi> Ihr Recht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zu klagen</hi>, das neben der ganzen
                    Trefflichkeit Ihrer Seele bestehet, ja selbst aus ihr fließt. Denn was ist’s,
                    das <pb n="2"/>Ihnen eigentlich so weh thut? nicht blos, was Sie durch andre
                        <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">leiden</del>, sondern was Sie
                    durch deren moralische und intellektuelle Unvollkommenheiten leiden; wären Ihre
                    Schmerzen gröser, aber flössen sie aus einer andern Quelle, (aus Krankheit,
                    grosen Aufopferungen, der Unmöglichkeit, einen Tugendhaften auf kosten eines
                    andern Tugendhaften zu beglücken) sie würden Sie nie so angreifen, so
                    zermalmen.</p>
                <p><persName key="JP-999999">Richter</persName>, da er mich betrübt hatte, erfreute
                    mich durch süsse Hoffnungen, die er mir für Sie über einen Punkt gab, den ich
                    nie näher gegen Sie berührte, aus dem allein aber Sie Sich längst so viel
                    erklären mussten, was sich in mir darauf bezog. "Ewiger!" bat' ich seitdem
                    immer, "Gieb, daß meiner Amöne zarte, liebende Seele, diese Blüthe des Himmels,
                    vom Schicksal gestängelt und aufgerichtet werde, ehe sie in dem Eisboden, wohin
                    sie verpflanzt wurde, erstarrt!"</p>
                <p>Und wir sähen uns hier noch wieder? sagen Sie und wünschen Sie Nur, daß ich Sie
                    dann glücklicher sehe, oder daß, wenn der Kummer seine Lilienschrift auf Ihr
                    Gesicht gezeichnet, Ihre <pb n="3"/>weisse Gestalt der meinigen in ein bessers
                    Leben winke!</p>
                <p>Ich bin, so weit ich um mich schaue, bei weitem noch der glücklichste unter
                    meinen Geliebten, die selbst die wichtigsten meiner Sorgen sind. Nicht daß mich
                    das Geschick verschont hätte, ich trage einen tiefen Gram im Herzen, aber die
                    Gewißheit und Unaufheblichkeit des Uebels, das mir ihn gab, sind eben die
                    Heilmittel desselben. Denn ich traure nie mehr über etwas vergangnes,
                    bestimmtes, unabänderliches, so daß es mir das ganze Leben verbittern dürfte,
                    schon darum, weil eben diß Leben, das wo es mir nicht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Mittel</hi> zu einem höhern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Zweck</hi> ist, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">selbst</hi> also als Zweck betrachtet, mir nun nie mehr leisten
                    kann, als Behäglichkeit, in scharfabgeschnittnen Gränzen von einer Trauer liegt,
                    deren Gegenstand kein in diesem Leben mehr mögliches Gut ist. So bin ich, was
                    auch einzelne Momente der Stille aus mir machen, in der Welt und für sie ein
                    zufriedner, behäglicher, runder Alltagsmensch, und zeige darin nichts von dem
                    Höhern, was mir einwohnt, und trage <pb n="4"/>nichts vom lezten darauf über.
                    Von dieser Absonderung (Sekrezion) weiß Ihr Geschlecht nichts aus guten Gründen,
                    und aus ihr nur folgt, daß der Mann allein wahr seyn kann, indem er doppelt ist,
                    eins für Gott, die Geliebten und sich, das andre als Erscheinung für die Welt;
                    das Weib hingegen nur wahr seyn kann, wenn es eins ist, und Zustand und
                    Persönlichkeit nicht trennt. (Fatale Abschweifung.)</p>
                <p>Der unglücklichste (ach Gott, zu unglücklich) ist unser gute <persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName>, dem selbst seine angeborne Jovialität
                    und Humor nicht mehr aushelfen wollen, den ein Zauberstab plötzlich seiner
                    ganzen Lage auf ewig entrücken, und ihm zugleich das Andenken daran vernichten
                    müßte. Aber <persName key="JP-999999">Richter</persName>? fragen Sie. Den lässt
                    Menschenliebe, lässt sein Glaube an die Menschheit, lässt seine innere Schöpfung
                    freilich nie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sinken</hi>, aber
                    sein ganzes Leben, seitdem er den Ort verlassen, wo er klimatisirt war, wo er
                        <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">hingehörte</hi>, besteht jetzt
                    darin, daß es <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gegen</hi> alle
                    seine Ideen und Gefühle anstrebt. Das glauben Sie, auch wenn er's verschweigt.
                    Er ist ein prächtiger <seg type="comment"><orig>Bucentoro</orig><note xml:id="ndcb_25c_5yb">Bucentaur oder Bucintoro, venezianische
                            Staatsgaleere.</note></seg>, <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ihr</del> nur für das <placeName key="JP-013544">adriatische
                        Meer</placeName> gebaut, und dem die stürmenden Wellen des weiten Ozeans die
                    Ruder zerbrachen, die nicht zu einer solchen Farth bestimmt waren.</p>
                <p>Geniessen Sie einen bessern Herbst, als der Sommer war, in unserm <placeName key="JP-005843">Hoffeck</placeName>, das in meiner Fantasie eine <placeName key="JP-005609">borromäische Insel</placeName> geworden ist, und zitiren Sie
                    auch mich, wenn Sie dorthin flüchten.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig Ihr O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>