<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1186" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 2. April
                    1798, Montag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I15</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1798-04-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                    <term corresp="#JP-012265">Geschlechterrollen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Belgershain, 2 April, 98</dateline>
                </opener>
                <p>So bringe Ihnen denn unser guter <persName key="JP-999999">Richter</persName> was
                    Sie wünschen, sich selbst und <seg type="comment"><orig>Ihre Briefe</orig><note xml:id="nqkq_ylh_5qb">Nicht überliefert.</note></seg> an mich! ich leihe
                    Ihnen damit das edelste und beste meiner Güter, und erhalt' es von Ihnen mit
                    einem höhern Werth zurück, mit dem des Genusses, den es Ihnen schenken möge!</p>
                <p>Wären Sie, Geliebte, in meiner Lage und ich in der Ihrigen, so würde auch das
                    sichtbare Band unsrer Seelen, – unser Briefwechsel – uns so fühlbar
                    bleiben, als das unsichtbare, denn ich würde Ihnen immerfort schreiben, ohne
                    Ihre Antworten zu erwarten, es würde mir Drang, Bedürfniß seyn, meine Freuden,
                    meine Leiden und meine Wünsche in den verwandten Busen zu giessen, selbst wenn
                    die Erde und das Leben einmal leicht genug auf diesem ruhten, <pb n="2"/>um ihm
                    einen <subst>
                        <del rendition="#s">leichtern</del>
                        <add place="superlinear" hand="#author">gleichen</add>
                    </subst> Schlag zu gestatten, als dem meinigen, selbst wenn die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nothwendige</hi> Folge davon die
                    wär, daß die Springfeder des Gefühls und der Fantasie, nun in ihm nicht mehr
                    gewaltsam zurückgepreßt, der meinigen nicht in gleichem Aufschwung und Energie
                    begegnete – denn aller idealische Flug hebt sich nur von einer drängenden,
                    faden, oder quälenden Wirklichkeit empor, in gewissen Jahren auch noch von einer
                    leidlichen, aber nicht von einer, mit der uns Dankbarkeit gegen die Vorsehung
                    und Kenntniß des Erreichbaren aussöhnt – ich sage, ich würd' es, aber
                    darüber, daß Sie es nicht thun, mach' ich Ihnen <subst>
                        <del rendition="#ow">l</del>
                        <add place="across" hand="#author">n</add>
                    </subst>icht den leisesten Vorwurf.</p>
                <p>Denn abgerechnet, was das Geschlecht ändern und fordern mag, (ob ich's gleich
                    nicht in allen Fällen glaube, so ehr' ich doch hierinn auch die fremde Meynung)
                    so wär schon <pb n="3"/>darinn der Fall unähnlich –: daß Sie mir einzig
                    wären und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">bleiben</hi>, weil ich,
                    wenn auch von einer Welt von Freunden umgeben, doch nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">eine</hi> solche Freundin haben könnte, während
                    Sie – verzeihen Sie die männliche Anmaasung – unter meinen
                    Geschlecht mehrere und eben so nah oder noch näher verwandte Seelen finden
                    mußte, die fähig waren die Ihrigen zu achten und sich ihr achtungswerth zu
                    machen. So mußte der Fall unter uns verschieden seyn, und glauben Sie mir, wie
                    viel ich auch dabei verliere, so wünsch' ich uns doch Glück, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">daß</hi> er es ist.</p>
                <p>Darum aber fasst mich doch nicht minder eine Gränzenlose Wehmuth – eine,
                    der ich entrinnen muß, soll sie nicht zerstörender, unmännlicher Schmerz werden
                    – denk' ich an die Zeit der überirrdischen, seeligen Schwärmerei, die für
                    Herzen, wie unsre, <pb n="4"/>ewig das einzige Medium der festen, himmlischen
                    Wahrheit bleibt, und ich muß dann mit Kämpfen, die ich <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> verbergen kann, der Vernunft nicht den
                    Sieg, sondern den Waffenstillstand erstreiten, daß ein <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wirkliches</hi> genußreiches Leben nicht
                    undankbar verworfen und verstossen werde um der unter<add place="superlinear" hand="#author">ge</add>gangnen idealischen Himmel und Hölle willen. Ich
                    fürchte, ich schreibe verworren aber wie kann ich anders? ich muß jezt immer auf
                    das Nächste sehen (und muß es nicht jeder?) um im Gleichgewicht zu bleiben, im
                    Entferntern, das sonst mein Boden war, verlier' ich mich jezt.</p>
                <closer>
                    <salute>Meine ewig und heilig Geliebte, leben Sie wohl, und begegnen Sie mir
                        einst dort, wo uns nichts wieder trennt!!!</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr unveränderter Bruder und Freund O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>