<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1016" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Max Richter an Caroline Richter. Heidelberg, um den 7. Juni 1821</title><respStmt><persName><surname>Hartmann</surname><forename>Dürten</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Bearbeiterin</note></resp></respStmt><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Bl. 4°, 2 S.</p>
                                <p> Schluss fehlt.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p>Blatt in der Mitte am Blattfalz durchgerissen.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date notBefore="1821-06-01" notAfter="1821-06-14" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-003471">Emma Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="JP-UB0088">Von Caroline Richter an Max Richter.
                        Bayreuth, 1. Juni 1821</ref>
                </correspContext>
                <note>Zur Datierung: Max Richter hatte den Geburtstag seiner Mutter am 7. Juni
                    vergessen; der Brief entstand um dieses Datum, erreichte also Caroline nicht
                    rechtzeitig.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012868">Geburtstags- und Namenstagsglückwünsche</term>
                    <term corresp="#JP-012278">Freundschaften</term>
                    <term corresp="#JP-013026">Heidelberger Gesellschaft</term>
                    <term corresp="#JP-012928">Wetter</term>
                    <term corresp="#JP-011913">Besuche</term>
                    <term corresp="#JP-012793">Universität</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Beste Mutter!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Wenn ich <seg type="comment"><orig>die herrlichen Worte lese, die mir <persName key="JP-003471">Emma</persName> mit zu großer Liebe
                            aussprach</orig><note xml:id="nym4_pmc_l4b">Nicht
                        überliefert.</note></seg>, und den Tag bedenke, den ich damals nicht kannte,
                    aber jetzt desto besser – <seg type="comment"><orig><hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Deinen</hi> Geburttag, geliebte
                            Mutter</orig><note xml:id="nm4x_fmc_l4b">Am 7. Juni.</note></seg>, da
                    möchte ich zerstöben und tausend Vorwürfe machen, daß ich nicht auch eine kleine
                    Freude Deinetwegen bei mir oder bei Dir durch Geschenkchen gehabt habe. Alles
                    tritt mir lebendig vor, der gute <persName key="JP-999999">Vater</persName> u
                        <persName key="JP-003482">ihr alle 3</persName>; gewiß fehlte etwas, einer
                    glaubte, ach das hätte doch unser Max auch wissen sollen, damit er der guten
                    Mutter eine Freude macht. Statt jenes The<add place="intralinear" hand="#author">e</add>tisches hatte ich damals einen harten Schultisch, den ich mit <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">solchem</hi> Tee und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">solchen</hi> Menschen umgeben
                    lieber sähe als das rusige Zimmer mit eben so aussehenden Gesichtern. Aber ich
                    feiere ihn dafür jetzt und das lass ich mir nicht nehmen. Dies Erstemal, wie ich
                    den Brief ordentlich las, kamen mir die Thränen in die Augen wegen Freüde u
                    Wehmuth; man freut sich über die Freüde Anderer, aber die Unvollständigkeit
                    derselben, die man sich leider oft falsch vormalt, statt daß man seine Schuld
                    berechnen sollte, unterbricht hier oft frohe Gedanken. Die Umständlichkeit war
                    mir noch erfreulicher und ich möchte noch mit mehren Fragen zu Dir kommen, um
                    auch das Kleinste zu erfahren, zb. Wer besuchte Dich jenen Abend, hast Du sonst
                    alte Freundinnen zum Genuß gehabt? Aber ich scheue mich auf der andern Seite
                    wieder vor diesen Fragen, da <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ich</hi> mich nicht in Eure Lage setzen kann u die Gezwungenheit dieser bei
                    dem himmelweiten Unterschied durch trocknes Arbeiten immer vormale. <seg type="comment"><orig>So geht es mir auch mit dem Brief</orig><note xml:id="ng34_cqc_l4b">Gemeint ist der vorliegende.</note></seg>. Heute
                    um 10 Uhr las ich ihn<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">en</del>
                    noch einmal u da hatte ich fast ein <hi rendition="#aq">collegium</hi> versäumt,
                    um gleich mich hinzusetzen, ja ich war schon auf dem Weg, auf dem Markte eine
                    Kleinigkeit aufzukaufen; aber ich hielt mir schon lange den Zwang vor, auch bei
                    dem größten Sturm, beim Gefühl der Liebe mich zu enthalten und zu schweigen. Das
                    geht vielleicht beim Zusammensein an; aber – ich fehle jetzt gerade meine eigene
                    Regel; doch urtheile Du, gute Mutter. <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0088/#start_ayd_hqc_l4b">Deine treffliche Belehrung über meine
                        Unbeständigkeit</ref> wußt ich zwar schon lange, aber, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wie vieles</hi>, glaubte ich immer, es sei nur so
                    ein Gedanke von mir, der bei der That als schlechter wegfällt und dem guten
                    Platz macht. Doch ich verirre mich nun. Die Zeit fodert das Schlafrecht der
                    Menschen. Deßwegen Gute, gute Nacht, Herzensmutter. Will sehen, was mir der
                    Morgen eingibt. Wenn mir nur e Traum Euch Alle lebendig vorführte, dann würde
                    ich gleich am Morgen recht gut sein u <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> auch schreiben. Hofnung, Hofnung, Hoffnung. Gute Nacht,
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName>, Mutter, <persName key="JP-003484">Schwestern</persName>. – Der freundliche Morgen soll auch,
                    denk freundlicher hier fortfahren. Ohne meinen Morgengruß beizusetzen gibt
                        <persName key="JP-000587">Carové</persName> einen herzlichen <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0088/#start_kyl_nqc_l4b">für
                        die <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">große</del>
                        Aufmerksamkeit, die ihm des elenden Bildes wegen wiederfuhr</ref>. Er
                    lachte, wie ich, ganz gewaltig bei <seg type="comment"><orig>den Worten der
                            lieben <persName key="JP-003471">Emma</persName></orig><note xml:id="nryg_qqc_l4b">Nicht überliefert.</note></seg>: "Da Du von dem
                    Bilde schreibst, muß ich noch sagen, daß <persName key="JP-012172">Layritz</persName> ein Esel ist." Ich dachte mir dabei die komische Miene,
                        <pb n="2"/>die ich vor 2 oder <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">v</del> 3 Jahren bei demselben Ausspruch weiter gar nicht gerne aushielt,
                    weil ich glaubte, sie wäre durchaus unverdient. Jetzt haben sich die Dinge
                    geändert u ich werde, wenn ich mich meines Eselthums erinnere, immer auch an den
                    – <persName key="JP-012172">Layritz</persName> denken. <persName key="JP-000587">Carové</persName> erwartet bei seiner zu großen Zurückgezogenheit die
                        <persName key="JP-003964">Schwendler</persName>, vielleicht bei <ref target="JP-UB1010/#nuxd_ng1_snb">des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Ankunft</ref>. <seg type="comment"><orig>Daß der gute
                                <persName key="JP-999999">Vater</persName> von <persName key="JP-003112">Otto</persName> nunmehr ganz getrennt ist, ist für
                            mich fürchterlich; denn ich kenne etwas die Art mancher Freunde, die
                            sich innig lieben, wovon der eine aber Mißtrauen in den Freund u die
                            Menschen ohne daß er es will, setzt, deswegen <subst>
                                <del rendition="#ow">D</del>
                                <add place="across" hand="#author">k</add>
                            </subst>eine Gegenwart von ihm aushalten kann u doch ist die Liebe wahre
                            Liebe – der andere kennt seinen Charakter nicht so, wie er in <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">diesem</hi> Punkt ist u
                            mißt Alles nach <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">seiner</hi> Denkungsweise. Das ist das Schrecklichste, was der
                            Mensch im Menschen <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">l</del> dulden kann u vergrößert wird der Kummer wenigstens des
                            ersten durch die Zeit.</orig><note xml:id="nfjw_trc_l4b">Auf welches
                            Zerwürfnis der beiden Freunde hier angespielt wird., war nicht zu
                            ermitteln.</note></seg> Ich möchte gar zu gern<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">,</del> dem lieben <persName key="JP-003112">Otto</persName> ein Blättchen schicken, aber – soll er nur wissen, wie mir
                    u Euch Allen es geht? und kenne ich ihn auch recht von der traurigen Seite?
                    Daß
                        <persName key="JP-001671">Herder</persName> ihm Fehler <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">allein</hi> vorhalten kann, wie ist das zu
                    denken? Hast Du noch nie an ihn geschrieben, geliebtes
                    Mütterchen? Mir thut es recht weh u ich bedaure nur, daß ich es nicht mehr
                    empfinden kann. So kalt ist man oft bei den wärmsten Sachen! Wenn Du mir <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del>
                    aber etwas mehr von dem Ganzen schreibst, wage ich am Ende doch ein Briefchen.
                        <persName key="JP-003087">Emanuel</persName> setzte mir einmal Etwas davon
                    auseinander u darnach konnte man blos <persName key="JP-003112">Otto</persName>
                    bedauren u zu dieser Krankheit <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ruhe u Zeit</del> nur Geduld und Schonung als Mittel gebrauchen; Wie
                    mancher sonst treffliche Mensch, der durch Zurückziehen in sich doch das
                    Äußerste in der Wissenschaft wagen wollte bei schlechten Gaben, lebt hier und
                    muß <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> den Freunden <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">sein</hi> Leben überlassen! – <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0088/#start_ez2_xhm_rnb">Was Du
                        von <persName key="JP-000822">Dobenek</persName> erzähltest</ref>, ist fast
                    nicht zu glauben. Das Aergste ist, daß ein neuer Studienplan ihn immer an den
                    vorigen erinnert, daß er bei jedem <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">neu</del> wissenschaftlichen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kampf</hi>, der hier nicht zu meiden ist, den
                    körperlichen, geringeren als stärkeren nachfühlt. Gott gäbe ihn seiner <persName key="JP-000817">Mutter</persName> noch zu <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">einiger</hi> Freude! – Die Ankunft des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> kann ich jetzt selbst nicht bald herwünschen; das Wetter
                    ist ausnehmend schlecht und nur Einzelne Tage lassen auf guten Wein hoffen. Es
                    ist der strengste Sommer, sagen alle Heidelberger. Die <persName key="JP-003169">Paulus</persName> lassen Dich alle grüßen. Die Familie ist in dem alten
                    Gleis u, wenn einmal Ironie in eine Familie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">so</hi> eingerissen ist, dann wird manches übertrieben u auf den
                    Kopf gestellt. Ich weiß, ihr würdet euch nie recht vertragen können u die
                    Spannung steht mir lebendig vor Augen. Die <persName key="JP-003171">Mutter</persName> ist verliebt in die <persName key="JP-003172">Tochter</persName>, der <persName key="JP-003168">Vater</persName> durch
                    sie in dieselbe Manier gelockt; sie überragt Alle an Verstand und – Einbildung.
                        <seg type="comment"><orig>Für den <persName key="JP-003168">Vater</persName>
                            mußte es in diesem Punkt ganz passend gewesen sein, von <persName key="JP-004520">Voß</persName> aus, der herzlichen u aufrichtigen
                            Familie nach <persName key="JP-003169">Paulus</persName> zu
                            gehen</orig><note xml:id="nnvb_fwj_l4b">Anspielung auf Jean Pauls
                            Heidelbergbesuche 1817 und 1818.</note></seg> u da einen Abend mit
                    Lachen u auf einander fallenden u passenden Reden zu durchtoben. Überbleibsel
                    von d<subst>
                        <del rendition="#ow">ei</del>
                        <add place="across" hand="#author">ie</add>
                    </subst>sem Mittag<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">s</del>- u
                    Abendbrot werden, wie bei <persName key="JP-000047">Aeschylus</persName> von
                        <persName key="JP-001827">Homer</persName>, im <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">öffentlichen</hi> Reden, dem <hi rendition="#aq">collegium</hi> aufgetischt, wenigstens verunstaltet oder verbessert
                    beiläufig vorgebracht. Ein Grund, <seg type="comment"><orig>warum <persName key="JP-003757">Schlegel</persName> die <persName key="JP-003172">Tochter</persName> wählte</orig><note xml:id="ny5r_hwj_l4b"><persName key="JP-003757">August Wilhelm Schlegel</persName> hatte
                            am 30 August 1818 <persName key="JP-003172">Sophie Paulus</persName>
                            geheiratet; die Eher scheiterte noch im selben Jahr.</note></seg>, war
                    vielleicht der, um <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">in</del> sein
                    Witzbuch mit dem lebendigen zu vergleichen u auszusöhnen. <persName key="JP-003168">Paulus</persName> reißt diesen August nach <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-005559">Baden</placeName></hi>; so
                    richten sich die Heidelberger Professoren gar nicht nach andrer Leute
                    Geistesgesundheit, sondern nach ihrer leiblichen Krankheit. <gap reason="lost"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>