<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1006" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Charlotte von Kalb an Caroline Richter. Berlin, 26. Januar 1821,
                    Freitag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Kalb, S. 188–189, Nr. 144 (HE
                            Berend)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="witnessText">
                            <msIdentifier>
                                <collection>Ehemals Berlin A</collection>
                                <idno> </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>verschollen, laut D von Schreiberhand.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Die Handschriften der Briefe von Charlotte von Kalb an Jean Paul und Caroline Richter sind seit
                    dem Ende des Zweiten Weltkriegs verschollen. Mit Ausnahme eines Briefes sind
                    sämtliche Briefe in der Briefsammlung Paul Nerrlichs: »Briefe von Charlotte von
                    Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« (Berlin: Weidmann 1882) veröffentlicht, ein
                    weiterer Brief ist in einer Abschrift Eduard Berends überliefert, dem die
                    Handschriften, die sich im Briefnachlass Jean Pauls befanden, noch zugänglich
                    waren. Berend hat auf dieser Grundlage in seinem Exemplar der »Briefe von
                    Charlotte von Kalb an Jean Paul und dessen Gattin« handschriftliche Korrekturen
                    vorgenommen. Die Korrekturen und Ergänzungen aus diesem Handexemplar (HE), das
                    zusammen mit dem Nachlass Berends im Literaturarchiv Marbach aufbewahrt wird,
                    werden hier in Stellenkommentaren mit dem Hinweis auf Berends HE kenntlich
                    gemacht. Nerrlichs Edition der Briefe Charlotte von Kalbs kann als zuverlässig
                    gelten – mit der Einschränkung, dass er in Orthographie und Interpunktion stark
                    normierend in die Texte eingegriffen hat. Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen
                    hat Nerrlich im Ganzen sorgfältig kenntlich gemacht. Im hier edierten Text
                    wurden die Herausgeberanmerkungen (unlesbare Stellen, fragliche Lesungen,
                    Hinweise zu Textverlust sowie Ergänzungen und aufgelöste Abkürzungen)
                    durchgehend aus D übernommen. Nerrlichs Ergänzungen in den Datumszeilen
                    (insbesondere Jahresangaben) wurden hingegen nicht übernommen.</p>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-01-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-013303">Charlotte von Kalb-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012778">Geschäftliches</term>
                    <term corresp="#JP-012741">Berichte und Klatsch</term>
                    <term corresp="#JP-012494">Ernährung</term>
                    <term corresp="#JP-012176">Jean Pauls Werke</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Berlin, d. 26. Januar 1821.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich habe so lange gezögert Ihnen zu antworten, teure Freundin; zunehmende
                    Schwäche macht es mir immer mehr unmöglich, selbst zu schreiben. <seg type="comment"><orig>Ich habe, was für meinen Zustand äußerst nötig war,
                            eine abgesonderte Wohnung im <placeName key="JP-013041">Schloß</placeName> gefunden, die ich gemietet habe</orig><note xml:id="ne2j_vfq_2qb">Charlotte von Kalb lebte seit ihrer Rückkehr nach
                            Berlin in einer kleinen Wohnung in der <placeName key="JP-013307">Lindenstr</placeName>. 66. Nachdem ihre Tochter <persName key="JP-002004">Edda</persName> 1809 als Hofdame in den Dienst der
                            preussischen <persName key="JP-002625">Prinzessin Maria Anna</persName>,
                            genannt Prinzessin Wilhelm, eingetreten war, konnte Kalb zeitweise auch
                            bei dieser im Schloß unterkommen. Ab dem Winter 1820/21 erhielt sie
                            selbst dauerhaft bescheidene Räumlichkeiten im Berliner Schloß
                            zugewiesen, wo sie bis zu ihrem Tod im Jahr 1843 leben durfte. Zu Kalbs
                            Wohnverhältnissen in Berlin, vgl. auch Klarmann, S. 361, Anm.
                        2.</note></seg>. Unter anderen Verhältnissen hätte ich nicht ausdauern
                    können, so notwendig ist mir besondere Pflege und Stille. Nur selten kann ich
                    einige Stunden das Bett verlassen; ich habe kein Fieber, doch scheint ein
                    Krankheitsstoff noch die Genesung zu hemmen. Ich kann viele Nahrungsmittel nicht
                    mehr wie ehemals genießen, selbst nicht mehr Kaffe<seg type="comment"><orig><supplied reason="print" cert="high">e</supplied></orig><note xml:id="npwm_rjq_2qb">Berend kennzeichnet das zweite -e als Normierung
                            durch D.</note></seg>, hingegen fang’ ich an, sehr gerne Bier zu
                    trinken. Dieser Winter ist mir wie ein nebelhafter Traum vergangen, ich kann
                    auch gar nicht lesen hören. <persName key="JP-001072">Fichte</persName> hat mir
                    einiges aus <persName key="JP-999999">Jean Pauls</persName> letztem <bibl key="JP-010613" subtype="werke-jp">Werke</bibl> erzählt, diese Scherze und
                    Ironie sind so lichtvoll und dauernd, wie ein Diamant; aber nur wenige Zeilen
                    darf ich hören, alles was mir Bild und Phantasie giebt, wird mir Qual. Möchten
                    Sie Ihrerseits den schweren Winter gut bestanden haben, denn es war ein strenger
                    Gast. <seg type="comment"><orig><seg type="comment"><orig>Mein Brief</orig><note xml:id="nawz_523_k4b">Nicht überliefert.</note></seg> an
                                <persName key="JP-003112">Otto</persName> wird Sie in mehrerer
                            Hinsicht interessieren</orig><note xml:id="nmjn_2lq_2qb">Zu Charlotte
                            von Kalbs langwierigen Rechtstreitigkeiten, bei denen Otto einen Rat
                            erteilt hatte, vgl. die Passage und den Kommentar im <ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB0999/#start_x4s_h53_2qb">Brief an
                                Caroline Richter vom 20. Februar 1820</ref>.</note></seg>. <seg type="comment"><orig>Das Betragen von <persName key="JP-001843">Hornthal</persName> bezeichnet mir, wie gute Sitte an manchen Orten
                            ganz fehlt</orig><note xml:id="njhh_xkq_2qb">Jean Paul hatte am 7. April
                            1820 einen <ref type="letter" subtype="document" target="https://jp-status:71C8OS1kmwtz5d9IlPXE@xmledit.bbaw.de/ediarum_pzwei/apps/jp-briefwechsel/brief.html?num=VIII_30">Brief an den Bamberger Bürgermeister Ludwig von Hornthal</ref>
                            geschrieben, in dem er sich für Charlotte von Kalb einsetzte, die in
                            nicht enden wollenden Erbschafts- und Entschädigungsprozessen verstrickt
                            und in einer dauerhaft finanziell prekären Situation
                    lebte.</note></seg>, wahrscheinlich hat ihm Leukam
                    <seg type="comment"><orig>die Papiere</orig><note xml:id="nnnx_kmq_2qb"><ref type="letter" subtype="passage" target="JP-UB1003/#start_ejs_4mq_2qb">Die Angaben Klarmanns</ref>
                            zum nichtüberlieferten Briefanfang des Briefes Charlottes von Kalbs an
                            Caroline Richter vom 22. August 1820 deuten darauf hin, dass Kalb
                            Erklärungen und Eingaben bezüglich der Rechtssituation ihrer Familie an
                            Bayerische Autoritäten vorbereitet hatte.</note></seg> überbracht, warum
                    hat sich
                    Leukam
                    diese Papiere nicht wieder einhändigen lassen? In Berlin und in <placeName key="JP-006222">Sachsen</placeName> wäre mir dieses bei keiner Behörde
                    begegnet, aber in <placeName key="JP-005739">Franken</placeName> befand ich mich
                    immer beklagenswert, in dem armen Lande.
                    Sela.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Die gute <persName key="JP-013700">Vincenti</persName> war ein frommes Mädchen</orig><note xml:id="nfsm_c2c_gqb">Das Bamberger Intelligenzblatt Nr. 50 vom 30. Juni
                            1820 meldete in seiner Beilage auf S. 492 den Tod der
                            Generalmajorstochter Sophie Karoline von Vincenti am <date when="1820-06-25" calendar="#Gregorian">25. Juni 1820 </date>mit 23
                            Jahren. Woher Caroline Richter und Charlotte von Kalb die junge Frau
                            kannten, ist nicht ermittelt.</note></seg>. Die <persName key="JP-001639">Frau von Helwig</persName> hat mir in dieser Krankheit auch
                    sehr beigestanden, sie besuchte mich gestern, und ich freute mich, sie so wohl
                    als
                    stillende Mutter zu sehen.</p>
                <p>Wenn <persName key="JP-003112">Otto</persName> die Vermutung hegt, daß ich und
                    meine <persName key="JP-002008">Schwester</persName> einen Vorteil bei dem
                    jetzigen außerordentlichen Gelingen der
                    Saline
                    haben könnten, auf welches Wissen und Zeugnis gründet sich dieses?</p>
                <p>Der <persName key="JP-002011">Präsident</persName> schrieb mir: ”So oft sie
                    wieder einen neuen Bohrversuch
                        mach<ex>t</ex>en,
                    wenn wir nur die stärkere Sole haben, so kann ich Ihnen, wie es meine Pflicht
                    und Schuldigkeit ist, reichlich unterstützen, aber wohl 15 Jahre haben sie
                    schlechte Maschinen und Klempnerarbeit gebraucht.” <persName key="JP-004285">Thon</persName> und <persName key="JP-001269">Geiger</persName> wollten
                    nichts wagen, daher mußte dieser Mann in dem größten Unglück untergehen. Man hat
                    kein Bild von so tiefem Jammer, auch seine <persName key="JP-001268">Tochter</persName> war nicht
                    Cordelia
                    gegen diesen Lear. Er hat ein Portefeuille hinterlassen,
                    dieses ist in <persName key="JP-001269">Geigers</persName> Händen, vielleicht
                    befinden sich darin besondere Verfügungen, aber welcher Zauber würde uns dieses
                    Portefeuille verschaffen, und wer könnte in <persName key="JP-003260">Plutos</persName> Reich wandeln, um in dem glühenden Fluß das Gold zu
                    fischen? Mir war aber die Nachricht von <persName key="JP-003112">Otto</persName> in vieler Hinsicht bedeutend, und ich werde sie mit
                    Vorsicht benutzen.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#c">—</hi>
                </p>
                <p>In unseren Gegenden hören wir von außerordentlicher Frivolität und Excessen aller
                    Art, so auch die sonderbarsten Bankerotts. Wahrscheinlich kennt <persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> den <persName key="JP-013691">Kriminalrat Schumann</persName> in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>, dieser hat vor kurzem einen Bankerott von 70000 Thlr.
                    deklarieren müssen. Ich wünsche, daß Sie mich bald mit angenehmen Nachrichten
                    von den Ihrigen erfreuen werden und verharre mit treuer Ergebenheit</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Charlotte.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>