<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1013" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Max Richter an Caroline Richter. Heidelberg, 21. und 22. Mai 1821, Montag
                    und Dienstag</title><respStmt><persName><surname>Hartmann</surname><forename>Dürten</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Bearbeiterin</note></resp></respStmt><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                                <p> Schluss fehlt möglicherweise.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <p>Auf
                    S. 3 und 4 Anstreichungen alR von Jean Pauls Hand mit rotem
                    Stift, vgl. sein <ref type="letter" subtype="text" target="3-VIII_180" corresp="#117-4">Billett vom 22. Mai 1821 an
                        Emanuel</ref>.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date from="1821-05-21" to="1821-05-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read">
                    <persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-003491">Odilie Minna Richter</persName>
                    <persName cert="medium" key="JP-003471">Emma Richter</persName>
                </correspAction>
                <note>Vermutlich zusammen mit dem <ref type="letter" subtype="document" target="4-VIII_109">Brief gleichen Datums an Jean Paul</ref>
                    gesendet.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012566">Kernfamilie</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-011845">Max' Studium</term>
                    <term corresp="#JP-012211">Finanzen</term>
                    <term corresp="#JP-012325">Selbstdarstellungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1" hand="#author">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg am<lb/>21 <hi rendition="#aq">Mai</hi>
                        <hi rendition="#aq">Dienst</hi>.<lb/>1821.</dateline>
                    <salute>
                        <hi rendition="#c">Beste Mutter!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Ob ich etwa eine kleine Arbeit im Äußern für mich verlange, oder von den
                    geliebten <persName key="JP-003484">Schwestern</persName> Briefchen, darnach
                    frage dießmal nicht, geliebte Mutter; Jenes brauche ich durchaus nicht, für dieß
                    stellt sich dießmal eine zweite Bitte ein. – Ich hatte mir in <placeName key="JP-006040">München</placeName> einmal Heidelberg recht innig gedacht
                    mit allen den lieben Menschen, die unsern theuren <persName key="JP-999999">Vater</persName> so väterlich aufnahmen, ich weiß mich wohl zu erinnern,
                        <seg type="comment"><orig>daß ich einmal Dir oder der <persName key="JP-003471">Emma</persName> schrieb, ich wüßte nicht, ob ich der
                            Kunst oder der Natur mehr leben sollte</orig><note xml:id="nuwq_4vx_j4b">Ein entsprechender Brief ist nicht überliefert.</note></seg>. Beides
                    vernachlässige ich, aber wenn ich einst im 30 oder 40 Jahr bin (wenn ich es
                    erlebe!) da will ich mich erinnern, daß ich im 18ten J. <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">eu</del> oft meinem <persName key="JP-999999">Vater</persName> und Mutter geschrieben habe, daß ich selbst etwas
                    mitzukämpfen hatte, daß ich auch die Menschen etwas lernte und doch – nichts
                    wurde. So schafft eine Zeit, ein Jahr dem andern mehr Platz zum Vertheilen, zum
                    Überlegen des Gedachten; aber das letzte wird sagen – Mensch! Du hast nichts
                    gedacht! Mutter, geliebte Mutter, hilf mir doch auch etwas in meinem Innern, Du
                    hattest einen guten <persName key="JP-002703">Vater</persName>, ich auch einen;
                    aber sind wir beide ihrer werth; und Du mehr als ich, denn ich <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>
                    weiß und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">wol</del> will aus mir
                    heraus zwengen, daß ich ein Gewissen für mich u meine <seg type="comment"><orig>Eltern</orig><note xml:id="ntjq_gws_tnb"><persName key="JP-999999">Jean Paul</persName> und Caroline
                        Richter.</note></seg> habe, daß ich einst unter den Schlechtesten der
                    Menschen ziehen werde<subst>
                        <del rendition="#s">;</del>
                        <add place="intralinear" hand="#author">.</add>
                    </subst> Der Wahnsinn wird mich ergreifen, daß ist das Beste, wenn er
                    immerwährend ist; dann ist er wohlthätig. Alles was ich schreibe, sollst Du
                    gleich verbrennen; <pb n="2"/>andere Menschen sollen die mir um einen
                    unglücklichen sich bekümmern, soll man denen auch noch Gram machen? Wie bald ein
                    Mensch innen vertrocknen kann, siehst Du <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">mi</del> an mir leicht. Mit welcher Gluth, keiner
                    vorsätzlichen! ich an Alles <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Neue</hi> gedacht habe, mit welcher Begeisterung ich zu <hi rendition="#aq"><persName key="JP-003713">Schelling</persName></hi> gegangen bin,
                    kannst Du u kein anderer wissen, nur ich. Ich fühle es, daß ich schlechter bin,
                    daß ich im verflossenen Jahr weniger Kummer machte.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2" hand="#author">
                <opener>
                    <dateline>Mittwoch am 22.<lb/><hi rendition="#aq">Mai</hi>.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich bringe Dir vor <subst>
                        <del rendition="#ow">a</del>
                        <add place="across" hand="#author">A</add>
                    </subst>llem einen Morgengruß, geliebte Mutter. Gestern Abends war ich von den
                    Kollegien zu erschöpft und mußte mich bald zu Bette legen. Aber ich konnte auch
                    nicht recht schlafen; <ref target="JP-UB1010/#nuxd_ng1_snb">ein Traum über
                        des <persName key="JP-999999">Vaters</persName> Ankunft</ref> behielt mich
                    von Zeit zu Zeit wach. Was mir das übelste war, ich trat hierin als Heidelberger
                    Student auf u darnach modelte sich alles Äußere. <seg type="comment"><orig>Daß
                            der <persName key="JP-999999">Vater</persName> zu viel Geld für mich
                            auszugeben glaubt, drückt mich alle Tage, und <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ich</del> wenn dieß der Fall ist, dann
                            muß ich noch mich einzuschränken suchen.</orig><note xml:id="nadw_2xx_j4b">Vgl. <ref type="letter" subtype="text" target="3-VIII_175" corresp="#114-4">Jean Pauls Brief vom 10. Mai
                                1821 an Max Richter.</ref></note></seg> Ob ich es kann, weiß ich
                    nicht; da nach den <hi rendition="#aq">colleg</hi>. sich alles richten muß. Von
                    1/5 – 8 Uhr Morgens arbeite ich für mich; von 8 – 12 <hi rendition="#aq">Colleg</hi>.; dann Essenszeit bei <seg type="comment"><orig>Kösters</orig><note xml:id="ndkw_pxx_j4b">Wohl die Familie des
                            Heidelberger Malers und Restaurators <persName key="JP-002196">Christian
                                Philipp Köster.</persName></note></seg> bis 1 Uhr; Nun kann ich
                    wieder bis 4 <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">A</del> arbeiten; um
                    4 – 7 Uhr wieder 3 Kolleg. Dann bin ich wie abgeschlagen an Händen u Füßen u muß
                    mich nothwendig sättigen; sonst ist es unmöglich auszuhalten. In <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006040">München</placeName></hi>
                    arbeitete ich zwar auch bis Abends; aber das waren keine <hi rendition="#aq">colleg</hi>., wo d. Geist die größte Aufmerksamkeit haben muß. So muß ich
                    durch Kenntnisse das zu erringen suchen, was ich sonst gerne besitzen möchte,
                    aber – nicht kann. <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">Ich</del> Du
                    wirst <seg type="comment"><orig>einen Brief von <hi rendition="#aq"><persName key="JP-004520">Voss</persName></hi></orig><note xml:id="nq2f_byx_j4b">Nicht überliefert.</note></seg> schon vor einigen
                    Tagen bekommen haben. Ich erfuhr erst heute nach dem <hi rendition="#aq">collegium</hi> von ihm, daß er schon alles aufgeboten, um den geliebtesten
                        <persName key="JP-999999">Vater</persName> hieher zu bewegen. Meine <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>
                    Bitte <pb n="3"/>mit ihm verschwindet vor ihm und mir, das siehst Du leicht ein;
                    aber vielleicht nicht, daß ich, wenn er wirklich kommt, mit der größt<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del>sten Bangigkeit u Scheu ihn
                    empfangen, daß ich nur mit einer Bitte ihn umfassen werde, <persName key="JP-999999">Vater</persName>, vergib mir. Ach! Du kannst es gewiß,
                    geliebte Mutter, Du kannst <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">ihn</del> etwa für mich sprechen u sagen recht innig, daß er ja von mir das
                    verlangen könnte, was tausend andere Seelen mit größerer Gewissensruhe thun und
                    leiden; ich werde vor ihm wie eine Schlange erscheinen, die sich erniedrigend um
                    den Baum des Höchsten herumwälzt, die durch tausend Schmeicheleien ihn doch
                    nicht zu gegenseitigen bewegen konnte; manchmal aber als ein dummer böser,
                        sichtbar<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del> böser
                    Mensch–, der nur sich, nicht andern nützen will u eben dadurch schaden. So werde
                    ich denn, wenn ich den Tag des Guten weiß, mit bangem Herzen am <placeName key="JP-006052">Neckar</placeName> hingehen, und mich, wie oft, noch einmal
                    recht besinnen und Reue <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">recht</del> gegen den All<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">g</del>mächtigen aussprechen. – <hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">Du weißt nicht, geliebte Mutter, was ein einsames Leben heißt;
                        bei euch und in jeder Familie, in jedem Beisammensein schwindet die innere
                        Welt gänzlich und diese mehr an das Äußere gebunden will diese aber so schön
                        als möglich darstellen; bei euch da schlummert alles, was sonst argwöhnisch,
                        was misstrauisch heißt. Selbst die Gleichheit in jeder einzelnen Liebe sucht
                        sich zu behalten und eben so tritt nicht das Zerrbild eines ganz schlechten
                        Menschen vor die Seele; hingegen bei uns, wo jeder Buchstabe im Sprechen
                        oder Denken der verkleinerte Gott ist, wo den ganzen Tag die höchste
                        Wissenschaft von hohen Menschen jedem in sein Ich gegeben wird, da ist die
                        Seele in Zwischenstunden blos mit der Auffassung des, was ihm u andern <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gleich</hi> gesagt wurde, nach
                        Eigenthümlichkeit beschäftigt.</hi></p>
                <p><pb n="4"/><hi rendition="#mMM" hand="#unknown" cert="high">hier also thut es
                        recht wehe, wenn fremde Menschen einem das rauben wollen, was sie negativ
                        durch Anschuldigung u Vorwürfe tadeln; eben so wehe thut es aber auch, wenn
                        äußere Mittel seinen Geist binden sollen; denn dieser kann <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nie</hi> bestehen, wenn jene
                        als Messer aus seinem Herzen dieses zerschneiden wollen zur Nahrung. Eben so
                        gibt es aber zwischen beiden ein Mittel, das ist die Besonnenheit, der
                        tägliche Verstand, den die Menschen ziehen, und erziehen, den Gewöhnliche
                        haben und bilden<subst>
                            <del rendition="#s">;</del>
                            <add place="intralinear" hand="#author">,</add>
                        </subst> den jeder so weit fortbildet, bis er einen Standpunkt hat, <subst>
                            <del rendition="#s">von</del>
                            <add place="superlinear" hand="#author">auf</add>
                        </subst> dem <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">aus</del> er
                        stille steht und sein Ende, den Tod erwartet. – Aber ich breche ab. Bald,
                        recht bald hoffe ich einen Brief von Dir, Geliebte Mutter u von der
                            <persName key="JP-003471">Emma</persName>, der ich dießmal unmöglich
                            <seg type="comment"><orig>ihren lieben Brief</orig><note xml:id="ngmy_p1y_j4b">Nicht überliefert.</note></seg> beantworten
                        konnte.</hi> Die Zeit ist zu schmal. <seg type="comment"><orig>Gib doch, und
                            um das bitte ich Dich recht sehr, dem <persName key="JP-999999">Vater</persName> zu verstehen, daß Heidelberg ein ganz anderer Ort
                            ist, als <placeName key="JP-006040">München</placeName>. 1, in München
                            fehlen die <hi rendition="#aq">Collegia</hi>gelder und sonstigen <hi rendition="#aq">praemia honoris</hi> zb. für den <seg type="comment"><orig><seg type="comment"><orig>Pedell</orig><note xml:id="nv3w_ldy_j4b">Universitätsdiener.</note></seg></orig></seg> p. 2, <anchor type="target" xml:id="start_lfn_k21_l4b"/>in <placeName key="JP-006040">Münch</placeName>. gab<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">e</del> ich ja Stunden<anchor type="target" xml:id="stop_lfn_k21_l4b"/> u hatte da monatlich eine
                            Erleichterung von 10 – 12 fl. 3, in <placeName key="JP-006040">M</placeName>. lebte ich mit 2 andern Stubenburschen; hier allein;
                            4, dort ist nichts für Studenten eingerichtet, hier jeder Tritt im
                            Zimmer, also auch theurer. 5, dort konnte ich ganz allein leben, ohne
                            die ganze Woche zu einem zu gehen, hier fodert es die Achtung gegen
                            Meinesgleichen</orig><note xml:id="nuhy_nby_j4b">Max' Rechtfertigung auf
                                <ref type="letter" subtype="text" target="3-VIII_175" corresp="#114-5">des Vaters Vorwurf, ihn seines Geldes zu
                                berauben</ref>.</note></seg>, daß ich mit ihnen öfter zusammen bin;
                    freilich blos mit einigen, wenn es auch <del rendition="#s" cert="high" hand="#author"><unclear reason="covered">bl</unclear></del>
                    <hi rendition="#aq"><persName key="JP-012685">Feuerbach</persName></hi> u <hi rendition="#aq"><persName key="JP-002773">Merk</persName></hi> sind. und
                    soll ich noch das bemerken, daß jeder mann fast mich kennt, und jeden Tritt
                    beobachtet. 6, <hi rendition="#aq"><placeName key="JP-006040">M</placeName></hi>. ist ein wohlfeilerer Ort, als <hi rendition="#aq"><seg type="comment"><orig>H.</orig><note xml:id="njpm_tft_tnb">Heidelberg.</note></seg></hi>; das kräftige Bier fehlt und die
                    Speisen sind gegen unsere schlecht gekocht. Um hierin Belehrung zu erhalten,
                    darf der <persName key="JP-999999">Vater</persName> nur mit dem alten <hi rendition="#aq"><persName key="JP-002819">Miedel</persName></hi> sprechen.
                        <gap reason="lost"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>