<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0648" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Ernestine Voß an Caroline Richter. Heidelberg, 26. September 1821,
                    Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>BJK</institution>
                                <collection>Berlin A</collection>
                                    <idno type="shelfmark"/>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>1 Dbl. 8°, 4 S.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p>Einige Worte durch verlaufene Tinte unleserlich.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004516">Ernestine Voß</persName>
                    <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
                    <date when="1821-09-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="read"><persName cert="medium" key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName></correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012320">Caroline Richter-Kreis</term>
                    <term corresp="#JP-012284">Heidelberger Freundeskreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012486">Krankheit bzw.
                        Gesundheitszustand</term>
                    <term corresp="#JP-012891">Max' Erkrankung</term>
                    <term corresp="#JP-011845">Max' Studium</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Heidelberg den 26 September 1821.</dateline>
                </opener>
                <p>Recht herzlich danken wir alle, Ihnen geliebte Freundin, daß Sie uns <seg type="comment"><orig>die glückliche Ankunft Ihres <persName key="JP-003490">lieben Sohnes</persName></orig><note xml:id="nmss_ws2_rlb">Max war
                            am <date when="1821-09-18" calendar="#Gregorian">18. September
                                1821</date> schwerkrank in <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName> angekommen, am Tag der Briefabfassung war er
                            bereits gestorben.</note></seg>, dessen wohl uns so ernstlich am Herzen
                    liegt, so gleich gemeldet haben. Es war gewiß daß beste was er wählen konnte so
                    bald es der Arzt erlaubte zu Ihnen zu eilen, und ohne diese Erlaubniß hätten
                        <gap reason="covered" unit="words" quantity="1"/> gewiß nicht reisen lassen.
                    Die Zeit bis <seg type="comment"><orig>Ihr Brief</orig><note xml:id="nepf_5t2_rlb">Nicht überliefert.</note></seg> ankam hat uns
                    ausschließend nur der Gedanke beschäftigt wie es ihm gehen möchte. – Die lezten
                    Tage hier, war er Fieber frey, aber sehr matt, und ängstlich bey allen was er
                    vernahm. Wir hoffen fest daß er unter treuer Mütterlicher, und schwesterlicher
                    Pflege sich bald völlig erholen wird, und daß sein Geist unter Väterlicher
                    Leitung eine feste Richtung erlange, deren er sehr bedarf, um in den Jahren die
                    für sein ganzes Leben so wichtig sind, sich nicht auf Nebenwege zu verirren,
                    deren es hier so manche giebt, Dis liegt uns fast mehr am Herzen, als sein
                    körperliches wohl, denn er hat ein <unclear reason="damaged">höres</unclear>
                    streben in sich daß beste zu wohlen. <pb n="2"/>Der schnelle Wachsthum des
                    lezten Jahres hat natürlich seine Körperkraft geschwächt. Gewiß hat er auch sich
                    zu sehr angestrengt und verwirrt durch die vielen Collegia die er durcheinander
                    gehört. Unaufgefodert haben natürlich, weder <persName key="JP-003168">Paulus</persName> noch <persName key="JP-004520">mein Sohn</persName> ihn
                    bey der Wahl seiner zu hörenden <unclear reason="damaged">Fächer</unclear>
                    <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">seiner Wahl</del> leiten wollen
                    weil sie die Grundlagen auf die gebaut werden solte nicht genau kannten. – </p>
                <p>Auch <persName key="JP-004524">Voß</persName> der sich einen jungen Mann als
                    leitender <add place="superlinear" hand="#author">nie</add> aufdrängt, hat
                        <persName key="JP-001068">Feuerbach</persName> (der ihn durch die <persName key="JP-000948">Frau von der <supplied reason="damage" cert="low">Ende</supplied></persName> dringend empfohlen war) und bey <persName key="JP-003490">Max</persName> der ihn sein Herz empfahl, nur im Anfang
                    einen <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> gemacht, bey der
                        <unclear reason="illegible">Fähig</unclear>igkeit auf eigne Anstrengung zu
                    lenken, und sie für zu grelle <unclear reason="illegible">Abwege</unclear> zu
                    warnen. Diese Bemerkungen wird eine liebende Mutter aufnehmen wie sie gemeint
                    sind, und der <persName key="JP-999999">liebende Vater</persName> wird sie
                    nutzen, oder berichti<unclear reason="damaged">gen</unclear> wie es ihn <pb n="3"/>sein Herz eingiebt. Gewiß fühle ich in diesen Augenblik, daß
                        <persName key="JP-003490">Ihres Sohnes</persName> wahrs Wohl uns allen an
                    Herzen liegt, denn wir haben ihn als einen kindlich unschuldigen sehr lieb
                    gewonnen, und wünschen von ganzen Herzen daß er bald zu der Festigkeit gelange
                    daß er prüfe ehe er wähle. Dringend bitte Sie auch noch uns recht bald Nachricht
                    zu geben, <unclear reason="illegible">wie</unclear>
                    <supplied reason="omission" cert="low">es</supplied> fort fährt mit seiner
                    Gesundheit zu gehn, wir hoffen daß nur die nicht kleine Anstrengung der Reise,
                    sein Fieber wieder kehren gemacht. <persName key="JP-003490">Unsern
                        Freund</persName> ist es mit seiner Reise gegangen wie uns, wir haben noch
                    bis Anfang September gehoft sie aus führen zu können. Es sind hier nicht wenige
                    denen diese vereitelte Hofnung traurig war. <persName key="JP-004520">Heinrich</persName> wäre gar zu gerne in seiner Gesellschaft nach
                        <placeName key="JP-005924">Kreuznach</placeName> gereist, wo auch so viele
                    hoften, jezso ist allein gereißt, und sehr <pb n="4"/>heiter dort. Mit geht es
                    jezt recht leidlich, nach einen sehr schmerz vollen Sommer, erst nach Johannis
                    kam ich wieder an die Luft, um mich unsres schönen Gartens zu freuen. Das gehen
                    wird mir freylich noch sehr schwer, aber die freundliche Theilnahme in und
                    ausser dem Hause erhält mir Muth und Hofnung bessrer Zeiten. Die herzlichsten
                    Grüße von uns alle, an Sie und die Ihnen nahe stehen, vorzüglich an den lieben
                        <persName key="JP-003490">Max</persName>, den Sie noch erzählen können daß
                    ein Myrtenreis welches er mir in einen Blumenstrauß schenkte, von mir
                    eingepflanzt, jezt eigne Wurzel geschlagen, und von mir zum Bäumchen gepflegt
                    werden soll.</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihre Freundin E. Voß.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>