<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB0825" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Johann Karl Gottlieb Spazier an Friedrich Rochlitz. Dessau, 26. Dezember 1799, Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>SBB</institution>
                                <collection>Sammlung Darmstaedter</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">2a 1788</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>2 Bl., 3 ½ S. </p>
                                <p>Auf S. 1 über dem Brief von Spaziers Hand: Herrn Magister
                                    Rochlitz</p>
                                <accMat>Ein nicht ermitteltes Werk von Wachsmuth, ein nicht
                                    ermitteltes Werk von de Drosser.</accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-004104">Johann Karl Gottlieb Spazier</persName>
                    <placeName key="JP-005665">Dessau</placeName>
                    <date when="1799-12-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003532">Friedrich Rochlitz</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012163">Zeitung für die elegante Welt-Kreis</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012317">Musik</term>
                    <term corresp="#JP-012547">Zeitschriften</term>
                    <term corresp="#JP-012869">Literarische Kritik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c">D. d 26 <hi rendition="#aq">Decbr</hi>. 99.</hi>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Ew. Wohlgeb. muß ich <seg type="comment"><orig>die Sache von Herrn
                            Wachsmuth</orig><note xml:id="niwn_lfw_znb">Nicht ermittelt.
                            Möglicherweise der "Chorgesang zum Geburtstage Friedrich Wilhelm III.",
                            von einem nicht weiter bekannten Wachsmuth, der um 1800 in Berlin bei
                            Maaß erschien. In der <bibl key="JP-010171" subtype="werk">AMZ</bibl>
                            ist keine Rezension eines Werkes von einem Autoren oder Komponisten
                            dieses Namens erschienen.</note></seg>, wie ich sie erhalte, wieder
                    zurück senden, da ich, nach dem Sinne der <bibl key="JP-010171" subtype="werk">Mus. Zeitung</bibl>, zu keinem mittheilbaren Urtheil darüber kommen
                    kann.</p>
                <p>Was <seg type="comment"><orig>die Erinnerungen von Seiten der <hi rendition="#aq">Redaction</hi></orig><note xml:id="ncxn_s4x_znb">Nicht
                            ermittelt.</note></seg> derselben betrift, so versteht es sich von
                    selbst, daß ich mich darüber nichts weniger, als beleidigt fühle wenn der Ton
                    allarmierend gewesen ist, so werde ich ja wohl nicht der Einzige gewesen seyn
                    solln, der damit gemeint ist; auch gehört es zu den ungezweifelten Rechten einer
                    Red. auf das zu sehen, was ihrem Blatte Haltung giebt. <seg type="comment"><orig>Ich bin selbst in dem Falle eines mus. Redakteurs
                            gewesen</orig><note xml:id="nkb3_hgw_znb">Karl Spazier war 1791 und 1792
                            Mitarbeiter von <persName key="JP-003383">Reichardts</persName>
                            <bibl key="JP-013281" subtype="werk">Musikalischem
                                Wochenblatt</bibl> gewesen. 1793 und 1794 gab er selbst die <bibl key="JP-013291" subtype="werk">Berlinische musikalische
                                Zeitung</bibl> heraus.</note></seg> u weiß am besten was man alles
                    dabey zu bestehen hat. <space unit="section"/>Der weisen Rathgeber, der
                    Quärulanten, der Opponenten giebt es nirgend mehr als unter den mus.
                    Kunstgenossen u sogenannten Kunstfreunden. Es sollte mich sehr wundern, wenn Sie
                    unter diesen letztern nicht auch einen gewißen <persName key="JP-013189">Ex-Cantor u Organist <hi rendition="#aq">Schlimbach</hi></persName> von der
                        <placeName key="JP-006095">Oder</placeName> her zählen sollten, der einer
                    der unverschämtesten Weisen dieser Art ist, u von dem ich wünsche, daß weder die
                        <hi rendition="#aq">Redaction</hi> noch die <persName key="JP-000479">Verlagshandlung</persName> seine treuherzige Zudringlichkeit zu bereuen
                    haben möge. Auch bekannte Künstler wie Kunstgelehrte haben mich wegen des Tons
                    der Recension gequält, ganz würdige Leute in ihrer Art, die aber jedes dreiste
                    Wort, was gerade zum Ziele will, erschrecklich finden, weil sie selbst gewohnt
                    sind, <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> Alles in lauter Schweigen zu bezahlen.</p>
                <p><pb n="2"/>Und doch sollte eigentlich über den Ton der Urtheile (wenn nun
                    Inurbanität u Grobheit daraus verbannt bleibt) nichts gesagt werden dürfen, weil
                    jeder am besten wissen muß, wie rund oder wie eckigt etwas repräsentirt werden
                    kann – „<seg type="comment"><orig>Jeder Tadel, jeder Spott (sagt <persName key="JP-002424">unser Altmeister</persName> aus <placeName key="JP-006417">Wolfenbüttel</placeName>) den der Kunstrichter mit
                            dem kritisirten Buche in der Hand gut machen kann, ist dem Kunstrichter
                            erlaubt, auch kann ihm niemand vorschreiben, wie sanft oder wie hart,
                            wie <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">lieblich oder wie
                                bitter</hi> er die Ausdrücke wählen soll. Er muß am besten wissen,
                            welche Wirkung er damit hervorbringen will.</orig><note xml:id="nkpb_zlw_znb">Zitat aus Lessings "<bibl key="JP-013271" subtype="werk">Briefen antiquarischen Inhalts</bibl>", Brief Nr. 57,
                            Bd. 2, S. 269.</note></seg>“ – daß ich nun wirklich mitunter etwas
                    scharf einschnitt, hat theils seinen Grund, außer meiner Überzeugung von der
                    besten Kurart der Stümperey, in dem Totaleindruck, den die unaufhörliche Ansicht
                    v. so vielem Schlechten gewährt (denn wie viel <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gutes</hi> vermögen Sie denn <del rendition="#erased" cert="high" hand="#author"><unclear reason="illegible">zu</unclear></del>
                    dem Urtheile zu stellen?) theils aber wirklich mit in der freundlichen
                    Aufmunterung, die ich von der <persName key="JP-000479">Dr. Härtelschen
                        Verlagshandlung</persName> einiger ihrer Artikel <add place="superlinear" hand="#author">wegen</add> selber erhielt, wo nach ihrem eignen Vorschlage
                    ein <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">eigener</del> ausdrückliches
                    Beispiel von Unpartheilichkeit aufgestellt und kein Ingrediens gespart werden
                    sollte, selbst <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Hohn</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Bitterkeit</hi> nicht (ich zitiere
                    die eignen Worte.) um die Überzeugung davon hervorzubringen. <space unit="section"/>Ich bin wirklich in einem eigenen Falle gegen die <hi rendition="#aq">Redaktion</hi>. Sie will – u niemand kann ihr das Recht
                    streitig machen zu wollen, was sie will – daß über das Schlechte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Nichts</hi>, u über das
                    Mittelmäßige nur <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wenig</hi> gesagt
                    werde, u ich glaube, daß sich aus dem Schlechten mehr lernen, u daß sich mit
                    mehreren Anteilen unsres Geistes in Sache reiner <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Kunst</hi> darüber sprechen läßt, <seg type="comment"><orig>als über das frostige halbirte Zeug, wie ich in der
                            Erklärung gegen H<ex>errn</ex>
                            <hi rendition="#aq">Carl Weise</hi> habe sagen müssen</orig><note xml:id="nn4m_ljx_znb">Karl Spazier hatte anonym in der AMZ vom 17. Juni
                            1799 (Nr. 42, Sp. 683f.) "<bibl key="JP-013257" subtype="werk">Theobald und Röschen. Eine Romanze am Klavier</bibl>" von Carl
                            Giese in einer kurzen Kritik als unverzeihliche "Halbheit" verrissen.
                            Gieße hatte daraufhin im Intelligenzblatt der AMZ aus dem September 1799
                            (Nr. 20, Sp. 99-101) unter dem Titel "Antikritik" "eine Erklärung
                            eingefordert, die direkt darunter in der "Antwort des Recensenten" mit
                            vielen Beispielen gegeben wurde und das vernichtende Urteil bekräftigte,
                            ebd. Sp. 101-104. Ob es sich bei dem Komponisten Giese um <persName key="JP-013126">Karl Friedrich Giese</persName> aus <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName> handelt, ist nicht ermittelt.
                        </note></seg>. Die Red. glaubt mit Vermögen, mit dem nackten Urtheile davon
                    zu kommen, u sie hat doch an meinem Falle mit besagtem <seg type="comment"><orig>Weise</orig><note xml:id="nxd1_4px_znb">Ob es sich bei dem
                            Komponisten Giese um <persName key="JP-013126">Karl Friedrich
                                Giese</persName> aus <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
                            handelt, ist nicht ermittelt.</note></seg> gesehen, wie
                    die <add place="superlinear" hand="#author"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></add> Leute immer nach <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gründen</hi> der Urtheile sogar
                    inquisitorisch fragen. Bücher machen gegen Kunstprodukte einen großen
                    Unterschied. Das Mittelmäßige kann <pb n="3"/>dem Inhalte nach, so schlecht auch
                    sein formaler Werth sey, noch immer Stützen bringen u sich viel Gutes darüber
                    sagen laßen; aber was in einem Kunstprod. nicht wenigstens <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">gut</hi>, dem ersten untersten Grade nach ist, es
                    entferne sich auch noch von dem Ideale des Vortreflichen u Meisterhaften, das
                    verdient keine Beachtung, eine geringere wenigstens, als ein solches, das durch
                    den direkten Kontrast das Gute mit seiner absoluten Regel ersehen läßt,
                    abgerechnet, daß es grade durch die <unclear reason="illegible">Beimessung</unclear>, welche der Witz dem Urtheile darüber <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">bey</del> zugesellt, der Lektüre
                    eine größere Unterhaltung giebt. <space unit="section"/>Ich muß also gestehen,
                    ohne mir grade Witz anmaßen zu wollen, daß ich aus wiklichem Interesse für den
                    Gang u das Schicksal der <bibl key="JP-010171" subtype="werk">Zeitung</bibl>,
                    wofür <del rendition="#s" cert="high" hand="#author">die</del> ich nun <seg type="comment"><orig>Proben genug</orig><note xml:id="nznt_spx_znb">Namentlich gezeichnet sind im Jahr 1799 nur die Beiträge "Aus einem
                            Briefe des Herrn Hofrath Spazier in Dessau, die Beylage Nr. X [ein von
                            Spazier angefertigter Klavierauszug aus einer Oper Lichtensteins]
                            betreffend", <bibl key="JP-010171" subtype="werk">AMZ</bibl> vom 13.
                            März 1799, Nr. 24, Sp. 384, "Ueber die steinerne Braut vom Freyherrn von
                            Lichtenstein", <bibl key="JP-010171" subtype="werk">AMZ</bibl> vom 15.
                            Mai 1799, Nr. 33, Sp. 511-514, "Ankündigung eines deutschen Auszuges aus
                            Grety's Essais sur la Musique", Intelligenzblatt der <bibl key="JP-010171" subtype="werk">AMZ</bibl> aus dem September 1799,
                            Nr. 18, Sp. 89-91. Welche ungezeichneten Rezensionen über die oben
                            erwähnte hinaus von ihm stammen, ist nicht ermittelt.</note></seg>
                    gegeben zu haben hoffe, manchmal absichtlich bey einer Kleinigkeit länger
                    verweilte, als ohnedies geschehen seyn würde. Was die Notenbeispiele betrift, so
                    sind sie zwar ein der nöthigsten Ausstattung eines kritischen Instituts u die
                    Handlung verdient. Dieserhalb wirklich vielen dank, daß sie bisher so freigebig
                    (allerdings wohl in manchem Betracht <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">zu</hi> freigebig) damit war; allein ich glaube darin ziemlich
                    ökonomisch zu Werke gegangen zu seyn u, sollte ich fernerhin für die <bibl key="JP-010171" subtype="werk">mus. Zeitung</bibl> etwas liefern, so würde
                    auf diesen Wunsch der <hi rendition="#aq">Redaction</hi> ganz natürlich
                    Rücksicht genommen werden. Zu ihrer Rücksicht bitte ich Sie sogar, meine Noten
                    zum Chor des <persName key="JP-003737">Schillerschen</persName> Liedes mit dem,
                    was dazu gehört, nur gradeweg zu streichen, falls die Anzeige davon noch nicht
                    abgedruckt seyn sollte. Seit langem habe ich kein Blatt der Zeitung gesehen.</p>
                <p><pb n="4"/>Noch bin ich so frey, mich mit der Bitte an Sie zu wenden, daß sie
                    doch so gefällig seyn möchten, ohne weitere Beschwerniß, mitkömmendes <seg type="comment"><orig>Werke
                                <hi rendition="#aq">v. <hi rendition="#aq">de
                                        <unclear reason="illegible">Drosser</unclear></hi></hi></orig><note xml:id="nd2p_5zc_14b">Nicht
                            ermittelt.</note></seg>, das mir durch die <persName key="JP-000479">Dr.
                        Härtelsche Handl</persName>. empfohlen u verschrieben wurde u das ich,
                    seines Unwerths für mich wegen, gar sehr theuer, theurer als meine Umstände es
                    mich verschmerzen laßen bezahlt habe u womit ich bey gedachter <persName key="JP-000479">Handl</persName>. in Rückstand bin – also daß sie so gütig
                    seyn möchten, es gelegentlich irgendwo verkäuflich zu machen u in eine
                        <placeName key="JP-005948">leipziger</placeName> Bücherauktion zu geben,
                    wozu hier gar keine Gelegenheit ist. Mädchen kann man hier an Prinzen verkaufen,
                    aber Bücher an keinen Menschen. Verzeihen Sie wenn Sie diese meine Bitte
                    zudringlicher finden sollten, als ich vermöchte u überzeugen Sie sich von meiner
                    aufrichtigen Hochachtung.</p>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#right">Ihr ergebener</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Carl Spazier.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>