<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="context" xml:id="JP-UB0203">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Konrad Heinrich Karl von Feuchtersleben an Ernst von Feuchtersleben. Hildburghausen,
                    3. Dezember 1799, Dienstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Axelle</surname><forename>Lecroq</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl rend="print" type="baseText">Franz Ilwof: Jean Paul und Karoline von
                            Feuchtersleben. Euphorion 11 (1904), S. 498-499.</bibl></witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-001066">Konrad Heinrich Karl von Feuchtersleben</persName>
                    <placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName>
                    <date when="1799-12-03" cert="high"/>
                </correspAction><correspAction type="received">
                    <persName key="JP-001062">Ernst von Feuchtersleben</persName>
                </correspAction><note/><correspContext n="edition"><ptr type="prev" subtype="brief" target="III_353"/><ptr type="next" subtype="brief" target="III_357"/></correspContext><correspContext n="corpus"><ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1197"/><ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1199"/></correspContext></correspDesc>
         <textClass>                 
            <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-011800">Familie Feuchtersleben</term>
                </keywords>                 
            <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012212">Liebesleben / Kennenlernen /
                        Ehe</term>
                </keywords>             
         </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <p>Aber mein Schicksall scheint mir auch diese Seelenruhe noch streitig zu machen –
                    meine innere Zufriedenheit mir nicht gönnen zu wollen oder wenigstens auf einige
                    Zeit sie mir zu rauben – wenn es dann dem Himmel wieder gefallen sollte, seine
                    ungünstigen Schickungen zu verändern – sie ungeschehen zu machen, ist unmöglich
                    – in Hoffnung es geduldvoll zu ertragen, ist daher mein Vorsatz; jedoch kein
                    Gegenmittel zu versäumen.</p>
                <p>Ich will Dir also den Vorfall kürzlich erzählen und Dich bitten, mir bald
                    möglichst Deine Meinung darüber bekannt zu geben.</p>
                <p>Ein neuer weimarischer Gelehrter, Namens <persName key="JP-999999">Richter</persName>, der sich durch einige Schriften der lesenden Welt unter
                    dem Namen Jean Paul bekannt machte, fand Gelegenheit die <persName key="JP-001059">Caroline</persName> durch Briefwechsel kennen zu lernen, die
                    ich weis nicht warum, sich erbot, für die <persName key="JP-000608">Herrschaft</persName> Bücher von ihm zu verschreiben. – Bald darauf reiste
                    er her, kam unter dem Vorwand, daß er keine andere Bekanntschaft in der Stadt
                    hätte, viel ins Haus, gefiel sich und wahrscheinlich auch <persName key="JP-001059">Carolinen</persName> – war, wie fast jeder gelehrter Schuß
                    zudringlich und wurde sehr vertraut mit ihr. – Der guten <persName key="JP-001067">Mutter</persName> fiel das sehr auf und ohnerachtet sie ihr
                    eine Vermahnung darüber gab, giengs nach wie vor, sie glaubte daher, daß es bloß
                    Anhänglichkeit für die <hi rendition="#aq">lecture</hi> sey, in der er sehr
                    bewandert ist und lies es fürs Erste, wiewohl unzufrieden, gut seyn.</p>
                <p>Ich suchte ihn an Hof einzuführen, dann auch einige Bekanntschaft in der <seg type="comment"><orig>Stadt</orig><note xml:id="ntsj_szt_gmb">Gemeint ist
                            wohl eher <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> als <placeName key="JP-005832">Hildburghausen</placeName>.</note></seg> zu
                    verschaffen, wo er intereßirte, auch anfänglich durch seine Schmeicheleien und
                    Phantasien gefiel, aber durch sein auffallendes Betragen, seine sonderbare
                    Attitude Gelächter erregte.</p>
                <p>Er bat um einen Character – reiste ab und fieng nun den Briefwechsel wieder an. –
                        <persName key="JP-001059">Diese</persName> gab mir die Ersten seiner Briefe
                    zu lesen, worauf ich sie bat, ihm die unschicklichen, freyen, vertrauten
                    Ausdrücke darinnen zu verweisen, was ihr zwar ohnfehlbar ihr Selbstgefühl auch
                    gesagt haben wird – aber sie unterdrückte es und fand nun Bewegungsgründe, die
                    Sache nur noch geheimer zu verhandeln.</p>
                <p>Nun bekam er das Decret als Legationsrath, kam bald darauf her, sich zu bedanken
                    – erneuerte die Bekanntschaft und kam zum großen Leidwesen der lieben <persName key="JP-001067">Mutter</persName> noch öfter ins Haus – diese merkte zwar
                    etwas, dachte aber nicht, daß es so wichtige Folgen haben würde! – Ich für meine
                    Person war in <placeName key="JP-006276">Seidingstadt</placeName> und erfuhr die
                    ganze Sache viel zu spät – sonst würde ich seine Absicht gleich gemerkt und ihn
                    kurz und gut abgefertigt haben.</p>
                <p>Bey dieser <persName key="JP-999999">seiner</persName> zweiten Abreise nahm er
                        <persName key="JP-000252">die kleine Beck</persName> mit zu der <persName key="JP-001670">Fr. Praesident Herder</persName> in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> zur weitern Ausbildung. Es wurde sehr und
                    mancherley von den Herrschaften darüber gesprochen, ich vertheitigte ihn aber,
                    weil er mir nichts anging und ich ihn unschuldig glaubte – nun sehe ist erst,
                    daß es Intereße von ihm war – daß er dadurch <persName key="JP-001061">unsere
                        Familie</persName> sich verbindlich machen wollte, um desto leichter seinen
                    Zweck zu erreichen. –</p>
                <p>Würcklich sprach er bald darauf schriftlich die <persName key="JP-001059">Caroline</persName> um ihre Hand an, die es aber noch einige Zeit
                    verschwiegen hielt, weil sie wohl wuste, was eine solche Entdeckung bey der
                        <persName key="JP-001067">Mutter</persName> für einen Sturm erregen werde –
                    doch endlich wagte sie es – und ich kam dazu – eine solche Scene hoffe ich nie
                    wieder zu sehen! – – ich will und brauche Dir keine Schilderung davon zu machen,
                    weil Du dich unserer guten <persName key="JP-001067">Mutter</persName> wohl noch
                    erinnern wirst.</p>
                <p>Also <persName key="JP-001059">das Mädchen</persName>, ihrer Meinung nach, übel
                    angebracht zu sehen, erregte Sorge bey <persName key="JP-001067">ihr</persName>,
                    die sie äuserst schwächte und mit dem tiefsten Kummer erfüllte, so daß sie kaum
                    vermochte, ihre Gründe zu Unterlassung dieses Schrittes bekant machen zu können.
                    – Sie misbilligt ihn ganz – weil ihr schon das vom guten <persName key="JP-001060">seel. Vater</persName> gelernte Sprichwort (je gelehrter, je
                    verkehrter) einen Abscheu für alle Gelehrte besonders gegen Tochter-Männer giebt
                    – und weil <persName key="JP-999999">dieser Gelehrte</persName> in Hinsicht
                    seines Geistes sowohl als seines Körpers ein wahrer Sonderling ist, der äuserst
                    auffällt – der nicht wißen kann, wie lange er den Beyfall der Leser behält, wie
                    lange er sich an einem Ort aufhalten darf, der blos Phantast und nicht in
                    struierender Schriftsteller ist – der nicht nach seinem Ableben seiner Frau und
                    Kindern hinlänglichen Unterhalt hinterlaßen kann – – und weil die <persName key="JP-001059">Caroline</persName> vielleicht noch eine bessere Partie thun
                    kan, oder Aussicht hat, am <placeName key="JP-011390">Hof</placeName> zu
                    kommen, der ihr schon 50 fl jährlich Pension giebt – sich also nicht, ohne sich
                    zu verbessern, dem Hohngelächter schadenfroher Leute auszusetzen nöthig hat,
                    indem sie in solch eine seldene Mariage entrirt.</p>
                <p>Inzwischen scheint die <persName key="JP-001059">Caroline</persName> sehr in ihm
                    verliebt zu sein – den Wunsch, <persName key="JP-999999">ihn</persName> zum Mann
                    zu haben, für den wichtigsten zu halten – und hat ihm wahrscheinlich auch schon
                    Versprechungen insgeheim gemacht, es wird daher nicht gut zu ändern seyn.</p>
                <p>Die liebe <persName key="JP-001067">Mutter</persName> bleibt dabey, daß sie mit
                    Gewalt es nicht verhindern würde, aber ihre Einwilligung mit völliger
                    Zufriedenheit würde sie nie dazu geben können, auch würde es den Rest ihres
                    Lebens der Ruhe berauben und mit Sorge und Kummer begleiten.</p>
                <p>Natürlich muß man sich nun erst um seine Umstände erkundigen und nicht gut
                    lautende Nachrichten wären vielleicht das einzige Mittel, was die <persName key="JP-001059">Caroline</persName> wieder zurück bringen könnte. Aber es
                    wird schwer seyn, etwas Bestimtes von ihm zu erfahren, weil er wenig Bekante und
                    fast gar keine Verwandte hat. – Der <persName key="JP-001064">Herr
                        Oncle</persName> will sich der Sache annehmen – freilich langsam.</p>
                <p>Ich will den Brief nicht eher abschicken, bis ich Dir die Antwort der <seg type="comment">
                  <orig>Herrschaften</orig>
                  <note xml:id="nvj5_4mk_hkb">
                     <persName key="JP-001190">Friedrich</persName> und <persName key="JP-012749">Charlotte von
                            Sachsen-Hildburghausen</persName>.</note>
               </seg> mit beyfügen kann, die
                    wir, weil die <persName key="JP-001059">Caroline</persName> täglich mit an
                        <placeName key="JP-011390">Hof</placeName> geht, bey erster Gelegenheit
                    darüber fragen wollen.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_2">
                <opener>
                    <dateline>N. S. den 13<hi rendition="#sup">ten</hi> Januar 1800.</dateline>
                </opener>
                <p>Zuvor Glück zum neuen Jahr für Dich, Deiner <persName key="JP-011814">guten
                        Frau</persName> und Deinem wackern <persName key="JP-011878">Jungen</persName>! dann zur Erzählung des kurzen Orakel Spruches unserer
                        <seg type="comment">
                  <orig>Herrschaften</orig>
                  <note xml:id="nqmg_pmk_hkb">
                     <persName key="JP-001190">Friedrich</persName> und <persName key="JP-012749">Charlotte von
                            Sachsen-Hildburghausen</persName>.</note>
               </seg>, bey welchen man fast
                    immer ein neues Jahr nöthig hat, bis man mit Bestimmtheit wissen kann, was über
                    einen Vortrag entschieden worden ist. – Diesmal schienen sie den aufgeklärten
                    Zeiten gemäs zu antworten, indem sie sagten, daß sie gar keine Bedenklichkeit
                    bey dieser unegalen Heyrath fänden, weil <persName key="JP-999999">der
                        Mann</persName> von unbescholdenen Ruf sey. Aber Eigennutz und Falschheit
                    mag doch dabey im Spiel seyn, weil, ob sie gleich die <persName key="JP-001059">Caroline</persName> brauchen können, sie doch lieber mit dem Gelde einen
                    Günstling bereichern werden. – Die gute <persName key="JP-001067">Mutter</persName> ist mit dieser Aussage noch eben so wenig zufrieden
                    gestellt, als sie zuvor war.</p>
                <closer>
                    <salute>Lebe wohl und vergiß nicht Deinen Heinrich.</salute>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Die Fortsetzung soll getreulich folgen.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>