<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1193" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 21. April
                    1799, Sonntag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I9</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1799-04-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><hi rendition="#aq">B</hi>. 21 April 99</dateline>
                </opener>
                <p>Da ich, meine Amöne, <seg type="comment"><orig>Ihren Brief</orig><note xml:id="nb3v_kdv_drb">Nicht überliefert.</note></seg> 10–12 Tage nach
                    dessen Datum erhielt, so mahlte meine sanguinische Hoffnung mir Ihre Ankunft bei
                    uns zu nahe, um Ihnen noch vorher zu schreiben, und Ihre Aeusserungen über Ihre
                    neue Lage deuteten auf etwas so Prekäres derselben, daß ich gar nicht einmal
                    gewiß war, ob meine Schreibehand Sie noch in <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName> abreichen würde. <ref type="letter" subtype="document" target="https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=III_240">Jezt
                        schreibt mir <persName key="JP-999999">Richter</persName></ref>, indem er
                    Ihrer Anwesenheit in der dämonischen Stadt erwähnt, so wenig irgend etwas, das
                    auf einen möglichen Flug zu mir Bezug hätte, daß ich leider gewiß bin, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">nur</hi> diese Schreibehand dürfe
                    sich Ihnen entgegen strecken, nicht die warme Bruderhand selbst.</p>
                <p>Sie haben, meine Amöne, <seg type="comment"><orig>einen grosen Schritt
                            gethan</orig><note xml:id="nmlv_1pc_5yb">Die Äußerung bezieht sich
                            möglicherweise auf Amöne Herolds Aufenthalt in Weimar, wo sie von März
                            bis Mitte Juni 1799 Gesellschafterin (und Freundin) <persName key="JP-002007">Charlotte von Kalbs</persName> war.</note></seg>,
                    aber wie es auch enden möge, für Ihr eigenstes Selbst meinem Urtheil nach, <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">immer</hi> einen guten. Es
                        kön<supplied reason="damage" cert="high">nt</supplied>en Ihrer mehr Leiden
                        <hi rendition="#aq">en gros</hi> erwarten, als Sie bisher gekannt, aber die
                        <pb n="2"/>sind es nicht, die Menschen unsrer Art zu fürchten haben. Wir
                    setzen ihnen eine Brust entgegen, stark durch das Selbstgefühl, daß wir immer
                    das Rechte <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">wollen</hi>, und dann
                    prallen sie ab, wenn auch Ritzend. Jedes Leiden, wogegen wir unsre <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Besinnung</hi> zusammenfassen
                    können, ist uns nicht schrecklich, denn das Ewigbleibende, das wir in uns halten
                    und fühlen, macht alles vergängliche, was uns bestreift und anfällt, zu nichte.
                    Aber <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">die</hi> Leiden sind uns
                    gefährlich, die kleinen, einzelnen, angereihten, unermüdet den Giftzahn
                    ansetzenden, genug die, welche Sie, wenn mich nicht alles täuscht, nur zu sehr
                    empfunden haben, jene Spinnen, die nirgends so sehr als im Staube einer
                    verschobnen und verkehrten Häuslichkeit entstehen. Diese lassen eben zur
                    Besinnung nicht kommen, miniren uns heimlich und sicher, schwächen erst unser
                    freies <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Denken</hi> und <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dadurch</hi> mit der <pb n="3"/>Zeit auch unser Wollen – mithin die moralische Kraft, die <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Liebe</hi>.</p>
                <p>Das grösste und unausbleibliche Leiden das Ihnen bevorsteht, ist das des Egoismus
                    und dann (was im Grund eins damit ist) die Kleinlichkeit der Menschen –
                    ja, derer am meisten, die in das Publikum einen kolossalischen Schatten werfen,
                    nach Morgen zu, weil ihre Sonne dem Untergang nahe im Abend steht, und ihre an
                    sich kleinen Gestalten blos über das Brachfeld der Leselustigen in langen
                    dunkeln Silhouetten hinwirft. Der wahrhaft grose Mensch ist dann doch immer nur
                    der <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Mensch</hi>; nicht irgend eine
                    einseitige Geisteskraft, sondern die Harmonie der Geisteskräfte gestimmt und
                    verbunden durch die moralische Vollendung. Die Geisteskräfte seien mittelmäßig,
                    immer machen sie, harmonisch also verbunden, wenigstens einen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">ganzen</hi> Menschen, gegen den das Individuum
                        <pb n="4"/>mit einseitig groser Geisteskraft kaum ein Halbmensch, nur eine
                    Larve ist.</p>
                <p>Sich von der thörichten Verehrung für solche Halbthiere, die von weitem
                    Halbgötter scheinen, zu heilen, ist die erste und nothwendigste Selbstbefreiuung
                    von einem Seelentödtenden Sklavendienst. Mit den übrigen Menschen wird man dann
                    nach eben dißem Maasstabe fertig, und weiß man sie einmal so bestimmt zu
                    würdigen, so bleibt man nun ruhig, macht sich keine Vorwürfe über Mangel an
                    Menschenliebe u. f. Wohlwollen muß man ewig allen, allen Geschöpfen, helfen,
                    beistehen, rathen, aufklären; aber unser eignes Ich hingeben, um den Schatten
                    des andern zu erhaschen, dazu verbindet uns nichts – und das wäre doch die
                    gepriesene Menschenliebe, wenn sie mehr als Wohlwollen seyn sollte. Einen Rath
                    für tausend geb' ich Ihnen aus meiner Erfahrung; den: machen Sie an keinen
                    Menschen Prätensionen, geben Sie immerfort, ohne sich um das Nehmen zu
                    bekümmern, und was Sie empfangen, betrachten Sie als einen Glücksfall.</p>
                <closer>
                    <salute>Schreiben Sie mir bald und viel Lauter Text, ich will ihn
                        kommentiren.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ewig Ihr O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>