<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1196" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Leipzig, 17. Oktober 1799,
                    Donnerstag</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I8</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 3 S. </p>
                                <accMat>Friedrich von Oertels soeben erschienenes Versepos
                                    "Diethelm". </accMat>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
                    <date when="1799-10-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012349">Reflexionen über das Leben</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>Leipzig 17 Okt<ex>o</ex>b<ex>er</ex> 99</dateline>
                </opener>
                <p>Ich habe keine Kraft und kein Gut, liebste Amöne, die ich nicht für Ihre Ruhe und
                    Ihr Wohl zu verwenden bereit wäre – und da mich mein freundliches Geschick mit
                    einem der edelsten Wesen in heiligen Banden vereint hat, das voll Vertrauen auf
                    mein geprüftes Herz, alles was diesem Freude und Genuß ist, unbedingt auch zu
                    den seinigen macht, so stehet mir nichts im Wege, mich und uns Ihnen frei zu
                    allem anzubieten, was Ihre Zufriedenheit erfordern kann. Hiermit beantwort' ich
                    hoffentlich nach Ihrem Wunsch Ihre jetzt nur noch flüchtig berührte Aeusserung,
                        <seg type="comment"><orig>daß Sie einst – oder bald – zu dem Altare unsrer
                            hiesigen demüthigen Hausgötter fliehen dürften</orig><note xml:id="nm5x_j1c_5yb">Anspielung auf Verlobung und mögliche
                            Eheschließung Amöne Herolds mit <persName key="JP-003112">Christian
                                Otto</persName></note></seg>. Was das <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Gemüth</hi> thun kann, das wird dann geschehen,
                    um Sie zu stillen und zu beschwichtigen, und was selbst mir nicht gelingen
                    möchte, wird doch gewiß meiner so ganz herzlichen, freundlichen, sich rein
                    hingebenden <persName key="JP-003036">Frau</persName> ge<pb n="2"/>lingen, der
                    schwerlich irgend eine gute, aufrichtige Seele die Schwesterschaft versagen mag.
                    – Wenn Sie je diesen Schritt thun, dann wird freilich mein Gefühl bei Ihrem
                    Empfange ein gemischteres seyn, als mir vielleicht im Leben sonst ward und
                    werden kann; denn nur eine absolute Gleichgültigkeit gegen <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">dieß</hi> Leben wird Sie hieher begleiten, und
                    nur ein unverwandter Hinblick auf <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">jenes</hi> die Verwandlung dieser Gleichgültigkeit in Kälte verhüten;
                    selbst die wärmste Freundschaft wird vielleicht kaum zu einer Brust den Zugang
                    finden, die vor noch wärmern Gefühlen sich verschliessen lernen musste – indeß
                    werden Ruhe und Stille auch hier ihrer Wirkung nicht verfehlen, und wenigstens
                    allmählich den Boden zubereiten, auf dem die zärtlichste Freundschaft und Liebe
                    ihre holden Blumen pflanzen mögen.</p>
                <p>Die Gewißheit, daß unser Haus das Ihrige ist, möge sie Ihnen die heitere,
                    freudigere Fassung geben, die – wie ich weiß, heran<pb n="3"/>nahende –
                    Entscheidung Ihres Schicksals abzuwarten! Daß sie keinen Ihrer Schritte
                    beschleunigen werde, dafür bürgt mir Ihr fester Charakter und Ihr Pflichtgefühl.
                    Seelen wie die Ihrige erhalten standhaft und mit allen endlich angewandten
                    Kräften jede frei eingegangene Verbindung, so lange physische oder moralische
                    Unmöglichkeit selbst sie nicht zerreißt. Eben als ich <seg type="comment"><orig>Ihren Brief</orig><note xml:id="nbjt_fhj_2rb">Nicht
                            überliefert.</note></seg> bekam, erfuhr ich zugleich, Ihre Verbindung
                    würde im nächsten Frühjahre ganz bestimmt vor sich gehen – fühlen Sie mit mir
                    die ängstliche Ungewißheit, in der ich über alle Ihre Verhältnisse lebe, von
                    denen Sie mir doch wohl zu wenig sagen.</p>
                <p>An meine <persName key="JP-003828">Schwester</persName> werd' ich Ihretwegen
                    nicht ehe wieder schreiben, als bis Sie es mündlich von mir verlangen.</p>
                <p><persName key="JP-999999">Richter</persName> kämpft gegen Zerstreuungen, und
                    Ehrgeiz so gut er kann. Vollkommen in diesem Kampfe zu siegen, ist keines
                    Menschen Loos.</p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie wohl, unsre Amöne – unsre sag' ich, denn meine <persName key="JP-003039">Frau</persName> liebt Sie sehr.</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">O.</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page3" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Ich sende Ihnen nun bald mein Gedicht
                                „<bibl subtype="werk" sameAs="JP-009304">Diethelm</bibl>“, das für Sie
                            wenigstens den subjektiven Werth haben wird, daß es von dem geordneten,
                            gestillten, heitern Gemüthe des Dichters zeugt – vielleicht auch
                            den Objektiven, daß es die Stimmung, in der es verfasst worden, auch dem
                            Leser mittheilt.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>