<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="JP-UB1200" type="context">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Von Friedrich Benedikt von Oertel an Amöne Herold. Belgershain, 25. Dezember
                    1799, Mittwoch</title><respStmt ref="http://d-nb.info/gnd/1155558472"><persName><surname>Jahnke</surname><forename>Selma</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editorin</note></resp></respStmt><respStmt><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855"><surname>Neuber</surname><forename>Frederike</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Konzeption und Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Rölcke</surname><forename>Michael</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Editor</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Lecroq</surname><forename>Axelle</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Digitale Modellierung</note></resp></respStmt><respStmt><persName><surname>Thielert</surname><forename>Pauline</forename></persName><resp><note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note></resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition>Briefe aus Jean Pauls Umfeld. Herausgegeben an der Berlin-Brandenburgischen
                Akademie der Wissenschaften von Selma Jahnke und Michael Rölcke (2020-). In: Jean
                Paul – Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der
                Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert
                Miller und Frederike Neuber (2018–).</edition></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName><orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date type="publication">2020 ff.</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc rend="manuscript" type="baseText">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Kunstsammlungen der Veste Coburg</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">A.IV,699,(1),8I5</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p> 1 Dbl. 8°, 4 S. </p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit><p/>
            </sourceDesc>
          
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="JP-003039">Friedrich Benedikt von Oertel</persName>
                    <placeName key="JP-005578">Belgershain (Belgershayn) bei Leipzig</placeName>
                    <date when="1799-12-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="JP-003108">Amöne Otto</persName>
                </correspAction>
                <note/>
               
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#correspondents">
                    <term corresp="#JP-012139">Friedrich Benedikt von Oertel-Kreis (Leipzig)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="#topics">
                    <term corresp="#JP-012869">Literarische Kritik</term>
                    <term corresp="#JP-012533">Lektüre(n)</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession" xml:id="Schreibakt_1"><pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline>B. d. 25 D<ex>e</ex>z<ex>em</ex>b<ex>er</ex> 99</dateline>
                    <salute>Meine geliebte Amöne,</salute>
                </opener>
                <p>Die Ankunft <seg type="comment"><orig>Ihrer Briefe</orig><note xml:id="nstn_mlj_2rb">Nicht überliefert.</note></seg> bei mir hängt
                    leider nicht von der in <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName> ab, weil
                    nicht täglich Boten von hier in die Stadt gehen, zumal in jetziger Jahreszeit;
                    so erhielt ich denn den Ihrigen später, und verschob die Antwort, weil ich eben
                        <seg type="comment"><orig>den meinigen</orig><note xml:id="nc5k_351_5yb">Entweder Oertels <ref type="letter" target="JP-UB1198">zwischen dem 7.
                                und 13. November 1799 geschriebener Brief</ref> oder ein nicht
                            überlieferter.</note></seg> mit <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009304">Diethelm</bibl> abgesandt hatte.</p>
                <p>Ihr Gedicht über <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009304">das meinige</bibl> hat mich
                    innig erfreut und erquickt. Gedicht nenn' ich Ihr Lob, in so fern die
                    Freundschaft Ihre begeisternde Muse war, und Sie nur Ihr subjektives Gefühl,
                    nicht die kalte Prüfung des Objekts zu Rathe zogen. Mag der Künstler immer sich
                    das zergliedernde <pb n="2"/>Urtheil des Kunstkenners wünschen, um deutlich zu
                    sehen, ob auch sein Sinn gefaßt wurde, und seine eigne Feile in Zukunft an der
                    fremden zu schärfen, für den <hi rendition="#u" hand="#author" cert="high">Menschen</hi> bleibt's doch ein ganz andrer höherer Genuß, wenn dem Herzen,
                    das er zeigt, ein zweites anspricht, – und nun vollends meiner Amöne Herz!</p>
                <p>Seien Sie gewiß, wie Ihres Daseyns, daß unter allen Sprüchen über <bibl subtype="werk" sameAs="JP-009304">mein Gedicht</bibl> – und wären darunter
                    welche, die mich oben auf den <placeName key="JP-006125">Parnaß</placeName>
                    stellen könnten; – der Ihrige mir der gepriesenste, theuerste, liebste ist und
                    bleibet.</p>
                <p>Daß Ihnen <seg type="comment"><orig>Ludwine</orig><note xml:id="ne1m_lcq_ryb">Figur in Oertels Versepos <bibl sameAs="JP-009304" subtype="werk">"Diethelm"</bibl>.</note></seg> zusagen würde, wusst' ich, denn
                    wirklich hatte der Adel weiblicher Natur, wie er sich <pb n="3"/>mir offenbaren
                    konnte, mir in einer geliebten Gestalt vorgeschwebt, die selbst Ihre
                    Bescheidenheit nicht verkennen darf. Zwar, die Wirklichkeit abschreiben, ist
                    nicht die Sache noch die Lust des Dichters, aber doch, sich die Wirklichkeit zur
                    Wahrheit verklären, und das Wesentliche vom Zufälligen sondern. Nirgends stand
                    Sie aber lebendiger vor mir, als bei der Stelle:</p>
                <p><seg type="comment"><orig>"nickend, als spräche sie vor sich selbst"</orig><note xml:id="nvbr_4y1_5yb">Vgl. Oertel, <bibl sameAs="JP-009304" subtype="werk">"Diethelm"</bibl>, S. 120.</note></seg>, im zweiten
                    Abschnitte, denn ich weiß nicht, aber ich sehe Sie nie klarer, als in der
                    sinnenden, wiegenden Stellung, in welcher Sie einigemal in Ihrem Zimmer vor mir
                    über giengen, als ich in der lezten <placeName key="JP-005841">Hof</placeName>fer Nacht auf Ihrem Kanapé saß.</p>
                <p>Wohl, wohl ist viel, unendlich viel dahin! Der Mensch fährt auf einem
                    reichbeladenen Schiffe; Sturm auf Sturm, die See schwillt, leck wird der Boden;
                    da <pb n="4"/>begräbt er eins der köstlichen Güter und wieder eins in die Wogen
                    – bis er zulezt dürftig und allein fort schwimmt, vielleicht nicht einmal
                    in den Hafen. —</p>
                <p>An der <persName key="JP-001639">Imhof</persName>
                    <seg type="comment"><orig>Gedicht</orig><note xml:id="nptn_wcq_ryb">Das
                            Langgedicht <bibl sameAs="JP-008668" subtype="werk">"Die Schwestern von
                                Lesbos"</bibl> Schillers <bibl sameAs="JP-009596" subtype="werk">"Musen-Almanach für das Jahr 1800"</bibl> (S. 1–182).</note></seg>
                    verkenn' ich nicht die zarte weibliche Behandlung, noch mehrere schöne Bilder,
                    allein mit dem Ganzen bin ich wenig zufrieden, was ein Raub an mir selbst ist,
                    da ich mich auf die Gabe dieses (wie ich höre) sehr edlen Wesens gefreut hatte.
                    Der Plan möchte seyn, aber die Ausführung ist, statt einfach, eintönig; es fehlt
                    ganz am <foreign xml:lang="it">chiar'
                        oscuro</foreign>, die Charaktere sind nicht aus der Leinwand gehoben; <seg type="comment"><orig>Simaitha</orig><note xml:id="nh2l_cdq_ryb">Figur aus
                                <bibl sameAs="JP-008668" subtype="werk">"Die Schwestern von
                                Lesbos"</bibl>.</note></seg> ist eigentlich kalt, und ihre
                    Leidenschaft (der Sieg darüber ist doch der Strebepunkt) zu schwach; <seg type="comment"><orig>Likoris</orig><note xml:id="nlcn_ddq_ryb">Figur aus
                                <bibl sameAs="JP-008668" subtype="werk">"Die Schwestern von
                                Lesbos"</bibl>.</note></seg> ist nicht genug motivirt, der Zug ist
                    fehlerhaft, da sie ihren Geliebten bittet, sie zu seiner Mutter zu senden; der
                    Liebhaber ist ein wahrhaft armer Ritter, für den man sich nicht interessiren
                    kann, endlich ist der Traum der <seg type="comment"><orig>Test<del rendition="#s" cert="high" hand="#author">h</del>ülis</orig><note xml:id="nups_3z1_5yb">Thestülis, eine Figur aus <bibl sameAs="JP-008668" subtype="werk">"Die Schwestern von Lesbos"</bibl>.</note></seg>, und
                    dann wieder die Erzählung des Vaters an die beiden Schwestern immer nur mit der
                    Geschichte selbst Ein <hi rendition="#aq">refrain</hi>. Auch der Hexameter ist
                    schwer behandelt, tritt schwer auf. Ich meyne, Ihr Geschlecht würde in
                    elegischen und auch lyrischen Gedichten viel leisten, aber das epische Gebiet
                    ist ihm profan.</p>
                <closer>
                    <salute>Bald wieder ein Zeilchen, Beste!</salute>
                    <signed>
                        <hi rendition="#right">Ihr Oertel</hi>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page1" rend="left" style="rotate-90" hand="#author">Ein Neujahrswunsch würde sich nicht an den Rand des Blattes schicken, wenn man nicht lernte, seine Wünsche, immer kleiner geschrieben, auf einen engen Nebenraum setzen, da das Schicksal sie sonst gar von dem Hauptraume, worauf es seine Schlüsse setzet, vertilgt. Mein Wunsch ist: Liebe Amöne, werden Sie Ihres Geschicks so gewiß, wie Ihrer Tugend, nur ein zweideutiges kann Sie quälen.</seg>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="mTop" style="rotate-180" hand="#author">Das <bibl subtype="werk" sameAs="JP-011990">Glockenlied</bibl> von <persName key="JP-003737">Schiller</persName> Eingangs ist das Höchste der philosophischen
                            lyrischen Dichtkunst, was ich kenne. So viel besonnener Verstand bei
                            diesem holden Wahnwitz! Es ist eine Größe darin, vor der ich fast
                            schaudere.</seg>
                        <seg type="transposition" subtype="postscript" corresp="#page4" rend="left" style="rotate-90" hand="#author"><persName key="JP-000044">Ahlefeld</persName> wohnt bei <persName key="JP-000801">Dietrichs</persName> auf der <placeName key="JP-013003">Königsstrasse</placeName>. Auch mir schreibt er so unbestimmt, daß
                            ich ihm beinahe nichts zu antworten weiß.</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
         
        </body>
    </text>
</TEI>