<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter" xml:id="I_389">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="389">389. An Helene Köhler.</title>
            <title n="digital">Von Jean Paul an Helene Köhler. Schwarzenbach a. d. Saale, 31. Mai 1792. </title>
            <editor>
               <persName xml:id="EB" ref="http://d-nb.info/gnd/118655795">
                  <surname>Berend</surname>
                  <forename>Eduard</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Bearbeitungen und Ergänzungen</resp>
               <persName xml:id="MB" ref="http://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Markus</surname>
                  <forename>Bernauer</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Mitarbeit digitale Edition</resp>
               <persName>
                  <surname>Klappenbach</surname>
                  <forename>Lou</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe von Jean Paul in der Fassung der von Eduard Berend herausgegebenen 3. Abteilung der Historisch-kritischen Ausgabe (1952–1964), im Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften überarbeitet und herausgegeben von Markus Bernauer, Norbert Miller und Frederike Neuber (2018). In: Jean Paul - Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–). </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
             <date type="publication" n="v1">2018-06-10</date><date type="publication" n="v2">2020-10-29</date><date type="publication" n="v3">2021-02-15</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                     license</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://www.jeanpaul-edition.de/brief.html?num=I_389</idno>
               <idno type="URLXML">https://www.jeanpaul-edition.de/briefe/I/I_389</idno>
               <idno type="TELOTAID">I_389</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Der in XML-kodierte Volltext wurde im Juli 2017 aus dem Deutschen <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#briefjeanpaul">Textarchiv (DTA)</ref> übernommen. Bitte beachten Sie, dass die aktuelle
               Kodierung von Text und Metadaten mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der
               Übernahme des Werkes aus dem DTA entsprechen muss.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. Dritte
                  Abteilung, Band 1. Hrsg. v. Eduard Berend. Berlin: Akademieverlag, 1956.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>350</num>
                  <num>351</num>
                  <num>352</num>
                  <num>353</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>528</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <collection>Auswahl der Briefe nach Eduard Berend.</collection>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
               <date when="1792-05-31">31. Mai 1792</date>
               <placeName key="JP-006268">Schwarzenbach a. d.
                  Saale</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000824">Helene Dobrowolsky</persName>
            </correspAction>
            
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <dateline>
               <hi rendition="#right">
                  <placeName>Schwarzenbach</placeName> den <date>31 Mai 1792</date>.</hi>
            </dateline>
            <lb xml:id="I_350-8"/>
            <p>
               <add resp="#MB">Mademoiselle</add> 100,000,000,000 Ideen fliegen mir jezt durch den
               Kopf und doch <lb xml:id="I_350-9"/>passet keine her. Es ist leichter und angenehmer
               mit Ihnen in Krötenhof <note corresp="#I_350-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005926">
                        <placeName>Krötenhof bei Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="I_350-10"/> zu gehen als Ihnen in Hölzels Palais zu schreiben.
               Unter mir wird <note corresp="#I_350-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001778" ana="†">
                        <persName> Heinrich Konrad <name type="reg">Hölzel</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-001779" ana="†?">
                        <persName> Johann Lorenz <name type="reg">Hölzel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="I_350-11"/>jezt gespuhlet — neben mir gezwirnt — draussen gehämmert: und
                  <lb xml:id="I_350-12"/>doch sol ich unter diesem Lärm einen Brief machen, in dem
               ich stat des <lb xml:id="I_350-13"/>Garns Gedanken spuhle und zwirne.</p>
            <lb xml:id="I_350-14"/>
            <p>Das Beste ist noch, daß Sie Unrecht haben — nämlich in dem<lb n="15" xml:id="I_350-15"/> Punkte, worüber wir neulich ein Treffen zu Lande lieferten, in
               welchem <lb xml:id="I_350-16"/>ich gegen Sie verfocht, daß die Frauenzimmer selten
               Recht hätten <lb xml:id="I_350-17"/>Nonnen zu bleiben. Ich wil in diesem närrischen
               Briefe unser neu<lb xml:id="I_350-18" rendition="#hyphen"/>liches Gespräch
               wiederholen und mir die Freiheit nehmen, Sie unter <lb xml:id="I_350-19"/>dem Namen
                  <hi rendition="#g">Demokratin</hi> — weil Sie eine Schuzgöttin für die <note corresp="#I_350-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000779" ana="ff">
                        <persName>
                           <name type="reg">Demokraten</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="I_350-20"/> Freiheit der Frauenzimmer sein wollen — und mich unter
               dem <lb xml:id="I_350-21"/>Namen <hi rendition="#g">Kaplan</hi> — weil ich in Ihrem
               werthen Hause einmal abends <lb xml:id="I_350-22"/>um 10½ Uhr dazu umgetauft worden —
               aufzuführen. Wir wollen <lb xml:id="I_350-23"/>beide unsre neuliche Wald- und
               Katheder-Rollen vergessen und uns <lb xml:id="I_350-24"/>weismachen, wir giengen in
               Krötenhof neben der Demokratin und <note corresp="#I_350-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005926">
                        <placeName>Krötenhof bei Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="I_350-25"/> dem Kaplan her und horchten ihnen hinter den Bäumen
               zu.</p>
            <lb xml:id="I_350-26"/>
            <p>Die gute liebe Demokratin sagte: „Solte ein Mädgen, das diesen <lb xml:id="I_350-27"/>„Namen bis ins Alter bewahrt, die satirischen Pfeile verdienen, die <lb xml:id="I_350-28"/>„aus jedem Munde und jedem Buchladen auf ein gutes Geschöpf
                  ab<lb xml:id="I_350-29" rendition="#hyphen"/>„fliegen, das zu gut ist, andre
               fesseln zu wollen oder sich fesseln zu<lb n="30" xml:id="I_350-30"/>„lassen?“</p>
            <lb xml:id="I_350-31"/>
            <p>Der Kaplan, der einen vergnügten Abend hatte, versezte: „im <lb xml:id="I_350-32"/>„Grunde verdienen alle Menschen oder keiner Satiren: denn wir <lb xml:id="I_350-33"/>„haben alle mehr Thorheiten als Haare. Aber womit wil sich Ihre <lb xml:id="I_350-34"/>„gute Nonne vertheidigen?“ <lb n="35" xml:id="I_350-35"/>
            </p>
            <lb xml:id="I_350-36"/>
            <p>„Mit allem! (sagte die Demokratin, und bedekte sich halb, wie die <lb xml:id="I_351-1"/>„Sonne, mit dem Abendrothe eines Parasols) — ach ins weibliche
                  <lb xml:id="I_351-2"/>„Herz sehen zu oft scheele Augen und zu selten
               menschenfreundliche. <lb xml:id="I_351-3"/>„Die menschenfreundlichen würden die
               Wunden darin finden, die <lb xml:id="I_351-4"/>„jeder Tag hineinschneidet und die
               Seufzer, die sich darin verschliessen. <lb n="5" xml:id="I_351-5"/>„Nicht blos den
               weiblichen Körper, sondern auch die weibliche Seele <lb xml:id="I_351-6"/>„presset
               eine ewige Schnürbrust — wir gehen von einer Kette zur <lb xml:id="I_351-7"/>„andern“
               — — —</p>
            <lb xml:id="I_351-8"/>
            <p>„Lassen Sie mich das trübe Bild ausmalen (sagte der Kaplan): <lb xml:id="I_351-9"/>„denn so weit ist es wahr. Ja, Sie haben Recht, die Vorurtheile, die <lb n="10" xml:id="I_351-10"/>„für uns Blumen sind, werden für diese schönen Wesen Disteln —
               ihre <lb xml:id="I_351-11"/>„Lehrer, ihre Geselschafter, oft ihre Eltern, alles
               trampelt auf den <lb xml:id="I_351-12"/>„Paar Blumen herum, die sie sich etwan
               pflegen und brechen wollen — <lb xml:id="I_351-13"/>„ihre Hände werden so viel, ihre
               Köpfe so wenig beschäftigt, sie <lb xml:id="I_351-14"/>„dürfen stat der Füsse blos
               ihre Fächer bewegen und ihnen wird nichts <lb n="15" xml:id="I_351-15"/>„verziehen,
               am wenigsten ein Herz“ — —</p>
            <lb xml:id="I_351-16"/>
            <p>Demokratin: „Aber wie wollen Sie mich widerlegen? — Wer kan <lb xml:id="I_351-17"/>„nun noch hart sein und spotten, wenn eine so bedrängte, von ver<lb xml:id="I_351-18" rendition="#hyphen"/>„wickelten Ketten so gedrükte nicht den
               Muth hat, das Beste und <lb xml:id="I_351-19"/>„Weichste was sie noch hat, ihr Herz
               in mänliche Hände zu liefern, von <lb n="20" xml:id="I_351-20"/>„denen sie nicht
               weiß, werden sie es erwärmen oder zerdrücken, werden <lb xml:id="I_351-21"/>„sie es
               tragen oder martern — was giebt es auf der Erde für eine <lb xml:id="I_351-22"/>„gefährlichere Wahl als die, die nie gutzumachen ist und die allen <lb xml:id="I_351-23"/>„Tagen des Lebens bis zum lezten das Kolorit ertheilt? Und kan
               sich <lb xml:id="I_351-24"/>„eine nicht rechtfertigen, die der Wahl ausweicht, wenn
               sie ein schönes <lb n="25" xml:id="I_351-25"/>„bandenloses Leben unter Freundinnen,
               unter leichten Pflichten, unter <lb xml:id="I_351-26"/>„wiederholten Jugendfreuden
               vor sich liegen sieht?“ ....</p>
            <lb xml:id="I_351-27"/>
            <p>„Machen Sie den Rahmen um Ihr Gemälde (sagte der Kaplan) <lb xml:id="I_351-28"/>„und
               vergessen Sie die nicht, die vielleicht den einmal fanden, an <lb xml:id="I_351-29"/>„dessen Arm sie gleichwol sich durch alle diese Dornen gedränget <lb n="30" xml:id="I_351-30"/>„hätten, der aber vor ihnen auf ewig umsank und unter jene
               Dornen <lb xml:id="I_351-31"/>„begraben wurde. In gewissen Jahren ists schwer zu
               vergessen, was <lb xml:id="I_351-32"/>„man liebte — und noch schwerer zu ersezen. Das
               zerrissene Herz trit dan <lb xml:id="I_351-33"/>„in die einsame Zelle zurük und sucht
               höchstens noch — Freundinnen.“</p>
            <lb xml:id="I_351-34"/>
            <p>„Sie sind also gar meiner Meinung?“ sagte sie.</p>
            <lb n="35" xml:id="I_351-35"/>
            <p>„Behüte der Himmel! Als Kaplan bin ich aufs Kopulieren <lb xml:id="I_351-36"/>„aus.“
               — — — —</p>
            <lb xml:id="I_351-37"/>
            <p>Beide standen auf der Anhöhe, wo man nach Krötenhof hinein und <note corresp="#I_352-1">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005926">
                        <placeName>Krötenhof bei Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="I_352-1"/>auf einen grossen mit Wäldern und Wolken bedekten Wal
                  hinüber<lb xml:id="I_352-2" rendition="#hyphen"/>sieht — hier schlug der Kaplan
               die Arme aus einander und rief ins <lb xml:id="I_352-3"/>Freie: „giebts in der weiten
               Welt eine, die eine Kaplänin sein wil: hier <lb xml:id="I_352-4"/>„steht der Kaplan!
               — Aber ernsthaft: ich und meine Kaplänin haben <lb n="5" xml:id="I_352-5"/> „tausend
               Gründe. — Nach Ihrer Schilderung und nach meiner <note corresp="#I_352-6">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke-jp">
                     <bibl corresp="#JP-010596" ana="†">
                        <title>Der Jubelsenior (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="I_352-6"/>„machten gerade die besten Mädgen den Finger krum, an den man
                  <lb xml:id="I_352-7"/>„den Ehering zu stecken suchte: wir wollen aber zu diesem
               besten <lb xml:id="I_352-8"/>„Mädgen in ihrem 67 Jahre gehen und sehen wie ihr ist
               ohne den <lb xml:id="I_352-9"/>„Ehering … Recht schlecht ist ihrs — wir finden sie
               einsam, unbekant, <lb n="10" xml:id="I_352-10"/> „ohne Freunde (die ausgenommen, die
               nicht in ihr Herz sondern in ihr <lb xml:id="I_352-11"/>„Testament wollen), ohne
               Freundinnen — denn die aus den Junius<lb xml:id="I_352-12" rendition="#hyphen"/>„Jahren der Jugend haben ihr Herz zurükgezogen und es ihren <lb xml:id="I_352-13"/>„Kindern und Gatten gegeben — sie hat niemand, der sie und den sie <lb xml:id="I_352-14"/>„liebt, und sie kan stat eines Mannes blos eine Schooskaze
               plagen, die <lb n="15" xml:id="I_352-15"/> „nicht einmal so aufrichtig ist als er —
               stat der Kinder erzieht sie <lb xml:id="I_352-16"/>„Kanarienvögel — stat des
               unaussprechlichen Verdienstes einer Mutter, <lb xml:id="I_352-17"/>„die wie Gott,
               kleine Adam’gen und Ev’gen in die Erde einführt, und <note corresp="#I_352-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000019">
                        <persName>
                           <name type="reg">Adam</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-001021">
                        <persName>
                           <name type="reg">Eva</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="I_352-18"/>„einer Hausfrau, die dem grossen Adam, dem Man, die Sorgen und
                  <lb xml:id="I_352-19"/>„Runzeln nimt, hat sie blos das Verdienst sich selbst zu
               lieben oder <lb n="20" xml:id="I_352-20"/> „vielmehr zu hassen; grosse Langweile und
               grosse Gebetbücher zu <lb xml:id="I_352-21"/>„haben und am ersten Feiertag allein zu
               essen und an einem langen <lb xml:id="I_352-22"/>„Winterabend keinem Menschen ihre
               Jugendfreuden erzählen zu <lb xml:id="I_352-23"/>„können als ihrer alten Magd — — Das
               gute Mädgen dachte freilich, <lb xml:id="I_352-24"/>„sie bliebe das ganze Leben
               durch, 17 Jahre alt; aber die Jugend<lb n="25" xml:id="I_352-25" rendition="#hyphen"/> „Gespielen stehen nun weit von ihr auf einem andern Berg und seit <lb xml:id="I_352-26"/>„30 Jahren stattete nichts Jugendliches bei ihr eine Visitte ab
               als <lb xml:id="I_352-27"/>„heute wir, die Demokratin und der Kaplan. Wenn wir fort
               sind, <lb xml:id="I_352-28"/>„stirbt sie allein und unbeklagt und unvermist.“</p>
            <lb xml:id="I_352-29"/>
            <p>„Vielleicht doch! (sagte die menschenfreundliche Demokratin)<lb n="30" xml:id="I_352-30"/> „Beklagt von Armen, denen sie Brod, von Kindern, denen sie
                  Er<lb xml:id="I_352-31" rendition="#hyphen"/>„ziehung gab — —“</p>
            <lb xml:id="I_352-32"/>
            <p>„Wenns ihre eigne nicht sind (fiel der Diakonus ein), gehts gar <lb xml:id="I_352-33"/>„nicht: Erziehung armer Kinder ist blos ein bunter Maien-Traum; <lb xml:id="I_352-34"/>„der Kandidat Schifner weiß es, der sich heuer auch verehlicht.
                  Ueber<note corresp="#I_352-35">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003731" ana="†">
                        <persName> Heinrich Ernst <name type="reg">Schiffner</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="I_352-35" rendition="#hyphen"/> „haupt ist das so viel als wenn
               ich die Beicht-<hi rendition="#g">Kinder</hi> meiner Kap<lb xml:id="I_352-36" rendition="#hyphen"/> „lanei stehen liesse und dafür ganz fremde auf dem Kap
               aufsuchte und <note corresp="#I_352-37">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005889">
                        <placeName>Kap </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="I_352-37"/> „absolvieren wolte. Wenn der Man, der doch allen Henker zu
               machen <lb xml:id="I_353-1"/>„hat, z. B. Bücher, Reisen um die Welt, Protokolle,
               Briefe, Predig<lb xml:id="I_353-2" rendition="#hyphen"/>„ten, Eroberungen und der
               darüber oft keine Hochzeit machen kan, <lb xml:id="I_353-3"/>„kaum zu entschuldigen
               ist: wie wils eine Frau, die weit mehr Zeit hat, <lb xml:id="I_353-4"/>„sich zu
               verloben und die erst am Traualtar ihre grösseren Verdienste<lb n="5" xml:id="I_353-5"/>„und Kron und Zepter empfängt, um zu beglücken und zu beherschen
               … <lb xml:id="I_353-6"/>„Ah da ist schon Krötenhof: so sind wir gelaufen! Aber ich
               wil Ihnen <note corresp="#I_353-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005926">
                        <placeName>Krötenhof bei Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="I_353-7"/>„eine schriftliche Widerlegung schicken.“</p>
            <lb xml:id="I_353-8"/>
            <p>„Die vergessen Sie wieder“ sagte die Demokratin.</p>
            <lb xml:id="I_353-9"/>
            <p>Hier steht sie ja und ich sehe erst, daß ich der Kaplan selber bin. <lb n="10" xml:id="I_353-10"/>
            </p>
            <p>Ich habe neun Bitten an Sie, müde, geduldige und vortrefliche <lb xml:id="I_353-11"/>Leserin, zu thun, eh’ ich dieses lange Gekrizel beschliesse — Die erste ist, <lb xml:id="I_353-12"/>es zu verzeihen, besonders dessen Länge und lustig-ernsthaften
               Ton — <lb xml:id="I_353-13"/>Die zweite ist, mir einen noch längern Brief zu
               schreiben — die dritte <lb xml:id="I_353-14"/>ist, daß Sie die Güte haben, es bald zu
               thun — die vierte ist, mir in <lb n="15" xml:id="I_353-15"/>Ihrem Briefe ein kleines
               Aviso zu geben, wie viele Blätter Ihre <lb xml:id="I_353-16"/>Demoiselle Schwester
               schon an dem ihrigen geschrieben — die fünfte <note corresp="#I_353-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004165">
                        <persName> Johanna Christiana Sophia <name type="reg">Stichert</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="I_353-17"/>ist, meine Hand, d. h. meine Buchstaben für schön und net zu
               halten — <lb xml:id="I_353-18"/>die sechste, siebente, achte ist, mich Ihrem ganzen
               vortreflichen Hause <note corresp="#I_353-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002170">
                        <persName> Franz August <name type="reg">Köhler</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="I_353-19"/>zu empfehlen und mich, neuntens, immer für den Kaplan zu
               halten, der <lb n="20" xml:id="I_353-20"/>unter allen Kaplänen am meisten und mit der
               grösten Hochachtung und <lb xml:id="I_353-21"/>Freundschaft ist</p>
            <lb xml:id="I_353-22"/>
            <closer>
               <salute>
                  <hi rendition="#right">Deroselben <lb xml:id="I_353-23"/>gehors., aber um eine
                     halbe <lb xml:id="I_353-24"/>Seite entfernter und hier <lb n="25" xml:id="I_353-25"/>sizender Diener und
                        Fr<metamark>[</metamark>eund<metamark>]</metamark>
                     <lb xml:id="I_353-26"/>Fr. Richter</hi>
                  <lb xml:id="I_353-27"/>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <p>
               <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>: Germ. Museum, Nürnberg. 6 S. 4°. <hi rendition="#i">K</hi> (nach Nr.</hi>
               <hi rendition="#aq">387): </hi>An Helene <lb/>Köhler 31 Mai 92. <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">i</hi>: Wahrheit</hi>
               <hi rendition="#aq">4,287. </hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">350</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">20</hi></hi> eine] die <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">22</hi> einmal] <hi rendition="#aq">davor</hi>
               <lb/>auch <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">30</hi> fesseln zu wollen] <hi rendition="#aq">aus</hi> zu
               fesseln <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">32</hi> einen] <hi rendition="#aq">davor</hi> heute <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">351</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">20</hi></hi>
               <lb/>mänliche] <hi rendition="#aq">nachtr. <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">25</hi> nicht] <hi rendition="#aq">nachtr. <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">29</hi> die<hi rendition="#sup">2</hi>] <hi rendition="#aq">danach gestr.</hi> sagen können:„ <lb/>
               <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">31</hi> der aber] <hi rendition="#aq">aus</hi> und der <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">352</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">3</hi></hi> rief] <hi rendition="#aq">aus</hi> riefs <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">4</hi> weiten] <hi rendition="#aq">davor gestr.</hi>
               <lb/>freien <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">11</hi> in<hi rendition="#sup">2</hi>] <hi rendition="#aq">nachtr. <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">14</hi> und<hi rendition="#sup">2</hi>] <hi rendition="#aq">nachtr. <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">18</hi> Got <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">23</hi> Wintertag <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <lb/>
               <hi rendition="#rkd">28</hi> die] <hi rendition="#aq">aus</hi> eine <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi> der] <hi rendition="#aq">aus</hi> ein <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">353</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">3</hi></hi> oft] <hi rendition="#aq">nachtr. <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">5</hi> sich] <hi rendition="#aq">nachtr. <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <lb/>
               <hi rendition="#rkd">13</hi> zu] <hi rendition="#aq">davor gestr.</hi> selber <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rendition="#b">350</hi>,<hi rendition="#rkd">10</hi>
               <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#g">Krötenhof:</hi> ein Köhlersches Gut in der Nähe von Hof. <hi rendition="#rkd">11</hi> Der <lb/>Maurer und Steinhauer Heinr. Konrad <hi rendition="#g">Hölzel</hi> in Schwarzenbach war der <lb/>Vermieter der
                  Schulstube, in der Richter seinen Unterricht gab. <hi rendition="#b">352</hi>,<hi rendition="#rkd">6—29</hi>
                  <lb/>Diese Schilderung alter Jungfern hat Jean Paul im Jubelsenior verwertet
                  <lb/>(I. Abt., V, 461f.); vgl. dagegen die Verteidigung der Ehelosigkeit I. Abt.,
                  <lb/>III, 325,<hi rendition="#rkd">16</hi>ff. <hi rendition="#rkd">33</hi>f. Auch
                  zu Varnhagen äußerte Jean Paul 1808, man könne <lb/>nur seine eignen Kinder, keine
                  fremden erziehen (Persönl. Nr. 167, S. 104). <hi rendition="#rkd">35</hi> Wahr<lb rendition="#hyphen"/>scheinlich Heinr. Ernst <hi rendition="#g">Schiffner,</hi>
                  der am 2. Mai 1792 in Bayreuth <lb/>ordiniert wurde, geb. 19. Nov. 1753, also
                  schon fast vierzigjährig. <hi rendition="#b">353</hi>,<hi rendition="#rkd">17</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#g">Schwester:</hi> s. Nr. 401†. <hi rendition="#rkd">24—26</hi>
                  Vgl. den Schluß von Nr. 375.</hi>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>