<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter" xml:id="I_60">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="60">60. An Sophie Ellrodt in Helmbrechts. </title>
            <title n="digital">Von Jean Paul an Anna Marie Sophie Ellrodt. Leipzig, 14. September 1783. </title>
            <editor>
               <persName xml:id="EB" ref="http://d-nb.info/gnd/118655795">
                  <surname>Berend</surname>
                  <forename>Eduard</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Bearbeitungen und Ergänzungen</resp>
               <persName xml:id="MB" ref="http://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Markus</surname>
                  <forename>Bernauer</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Mitarbeit digitale Edition</resp>
               <persName>
                  <surname>Klappenbach</surname>
                  <forename>Lou</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe von Jean Paul in der Fassung der von Eduard Berend herausgegebenen 3. Abteilung der Historisch-kritischen Ausgabe (1952–1964), im Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften überarbeitet und herausgegeben von Markus Bernauer, Norbert Miller und Frederike Neuber (2018). In: Jean Paul - Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–). </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
             
            <date type="publication">2018</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability>
            
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Der in XML-kodierte Volltext wurde im Juli 2017 aus dem Deutschen <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#briefjeanpaul">Textarchiv (DTA)</ref> übernommen. Bitte beachten Sie, dass die aktuelle
               Kodierung von Text und Metadaten mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der
               Übernahme des Werkes aus dem DTA entsprechen muss.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. Dritte
                  Abteilung, Band 1. Hrsg. v. Eduard Berend. Berlin: Akademieverlag, 1956.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>108</num>
                  <num>109</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>448</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <collection>Auswahl der Briefe nach Eduard Berend.</collection>
               </msIdentifier>
               <p>Kopie</p>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
               <date when="1783-09-14">14. September 1783</date>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-000935">Anna Marie Sophie Ellrodt</persName>
               <placeName key="JP-005824">Helmbrechts,
                  Oberfranken</placeName>
            </correspAction>
            
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb type="ig"/>
            <lb xml:id="I_108-12"/>
            <dateline>
               <hi rendition="#right">
                  <metamark>[</metamark>
                  <placeName>Leipzig</placeName>, <date>14. Sept. 1783</date>
                  <metamark>]</metamark>
               </hi>
            </dateline>
            <lb xml:id="I_108-13"/>
            <p>Ser schwer müsten Sie zu erzürnen sein, wenn Sie es über mein <lb xml:id="I_108-14"/>Stilschweigen nicht wären. „Zögert er schon mit dem ersten Brief <lb n="15" xml:id="I_108-15"/> „solange, werden Sie zeither gedacht haben, wie saumselig wird
               er erst <lb xml:id="I_108-16"/>„in den folgenden sein!“ Dies lezte dürfen Sie aber
               nicht besorgen; weil <lb xml:id="I_108-17"/>der Zukunft die Ursache felen wird, die
               mein ieziges Stilschweigen ver<lb xml:id="I_108-18" rendition="#hyphen"/>anlaste und
               entschuldigt. Mein Brief solte nämlich Ihren lezten nicht <lb xml:id="I_108-19"/>blos
               beantworten, sondern auch das enthalten, was er enthielt; meine <lb n="20" xml:id="I_108-20"/> Silhouette, auf die ich Ihnen eben so lange warten lassen
               müssen. <lb xml:id="I_108-21"/>Aber warum lass’ ich doch die kalte Entschuldigung vor
                  d<metamark>[</metamark>em<metamark>]</metamark> wärmern <lb xml:id="I_108-22"/>Dank sich vorausdrängen? Für Ihren so schönen Brief nämlich, „der <lb xml:id="I_108-23"/>Ihrem Kopfe soviel Ere macht“, würd’ ich hinzusezen, wenn ich
               Sie <lb xml:id="I_108-24"/>blos schäzte, one Sie zu lieben; aber über die Liebe
               vergesse ich iedes <lb n="25" xml:id="I_108-25"/> andre Lob Ihres Briefs als dies,
               daß er Ihrem Herzen Ere macht, daß <lb xml:id="I_108-26"/>er im Ausdrukke Ihrer Liebe
               mir halb die schönen Augen ersezt, in <lb xml:id="I_108-27"/>denen ich sie sonst las.
               Dieser Brief malet Ihr Bild mit richtigern Zügen <lb xml:id="I_108-28"/>als der
               Schattenris, der ihn begleitet und für den ich nur mit meinem <lb xml:id="I_108-29"/>Ihnen danken kan. Ich bin schwer zu treffen; aber besser, wie im <lb n="30" xml:id="I_108-30"/> gegenwärtigen Schattenris kan ich nicht getroffen werden und
               dennoch <lb xml:id="I_108-31"/>ist er mir immer nicht ser änlich. In etlichen Wochen
               schikk’ ich Ihnen <lb xml:id="I_108-32"/>eine Abbildung, worin ich besser werde
               getroffen sein — ich meine mein <lb xml:id="I_108-33"/>Buch. Auch die Verfertigung
               des leztern, zu deren Beschleunigung die <note corresp="#I_108-34">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke-jp">
                     <bibl corresp="#JP-010724">
                        <title>Grönländische Prozesse, oder Satirische Skizzen (1783, 1822)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="I_108-34"/> herannahende Messe und der Verleger mich ermante, war ein
               Anlas <note corresp="#I_109-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004513">
                        <persName> Christian Friedrich d. Ä. <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="I_109-1"/>zu meinem langen Stilschweigen und ob mich gleich nichts
               hindern kan, <lb xml:id="I_109-2"/>an Sie zu denken, so kan manches mich doch
               hindern, an Sie zu <lb xml:id="I_109-3"/>schreiben. Allein nichts kan mich hindern,
               für Sie zu arbeiten; nur <lb xml:id="I_109-4"/>gleicht der Erfolg meiner Mühe noch
               nicht. Zu dem Glük, Sie zu sehen, <lb n="5" xml:id="I_109-5"/>hab’ ich zwar Hofnung,
               aber noch nicht Gewisheit. Hier ist es <lb xml:id="I_109-6"/>weniger gewönlich, als
               an andern Orten, Personen, deren Namen Sie <lb xml:id="I_109-7"/>kennen, zu halten;
               und meistens halten nur die sich sogenante Aus<lb xml:id="I_109-8" rendition="#hyphen"/>geberinnen, die ihre Weiber verloren haben. Doch lassen Sie
               sich <lb xml:id="I_109-9"/>dadurch nicht mutlos machen; dies alles beweist nur die
               Schwierigkeit, <lb n="10" xml:id="I_109-10"/>aber nicht die Unmöglichkeit der Sache.
               Was kan nicht das Ungefär tun? <lb xml:id="I_109-11"/>das Ungefär, das schon so viel
               tat, wird die Liebe, die es veranstaltet hat, <lb xml:id="I_109-12"/>gewis auch
               beglükken. Schreiben Sie mir bald, viel und mer als ich iezt <lb xml:id="I_109-13"/>schreiben kan; schreiben Sie mir iede Kleinigkeit, die Sie betrift: denn <lb xml:id="I_109-14"/>für mich ist das, was Sie betrift, keine Kleinigkeit; wenden
               Sie die <lb n="15" xml:id="I_109-15"/>Stärke Ihres Geistes, die Sie vor andern Frauen
               so sichtbar aus<lb xml:id="I_109-16" rendition="#hyphen"/>zeichnet, zur Bekämpfung
               einer Sensucht an, in die sich bei Ihnen nicht <lb xml:id="I_109-17"/>wie bei mir
               Süssigkeiten mischen, und lieben Sie den, den Sie so <lb xml:id="I_109-18"/>beglükten, der Sie so liebt und der immer sein
                  <metamark>[</metamark>wird<metamark>]</metamark> etc.<lb xml:id="I_109-19"/>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <p>
               <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>:</hi> 25. Den 14. Sept. <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">i</hi>: Wahrheit 3,264. <hi rendition="#i">A</hi>: IV. Abt., I,
                  Nr.</hi>
               <hi rendition="#aq">23. </hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">108</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">18</hi></hi> der] die <lb/>
               <hi rendition="#rkd">28</hi> Bild] Brief</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>