<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter" xml:id="I_68">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="68">68. An <persName>Pfarrer Vogel</persName> in
               Rehau. </title>
            <title n="digital">Von Jean Paul an Erhard Friedrich Vogel. Leipzig, 12. März 1784. </title>
            <editor>
               <persName xml:id="EB" ref="http://d-nb.info/gnd/118655795">
                  <surname>Berend</surname>
                  <forename>Eduard</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Bearbeitungen und Ergänzungen</resp>
               <persName xml:id="MB" ref="http://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Markus</surname>
                  <forename>Bernauer</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Mitarbeit digitale Edition</resp>
               <persName>
                  <surname>Klappenbach</surname>
                  <forename>Lou</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe von Jean Paul in der Fassung der von Eduard Berend herausgegebenen 3. Abteilung der Historisch-kritischen Ausgabe (1952–1964), im Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften überarbeitet und herausgegeben von Markus Bernauer, Norbert Miller und Frederike Neuber (2018). In: Jean Paul - Sämtliche Briefe digital. Herausgegeben im Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften von Markus Bernauer, Norbert Miller und Frederike Neuber (2018–). </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
             
            <date type="publication">2018</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/></availability>
            
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Der in XML-kodierte Volltext wurde im Juli 2017 aus dem Deutschen <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#briefjeanpaul">Textarchiv (DTA)</ref> übernommen. Bitte beachten Sie, dass die aktuelle
               Kodierung von Text und Metadaten mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der
               Übernahme des Werkes aus dem DTA entsprechen muss.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="I">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. Dritte
                  Abteilung, Band 1. Hrsg. v. Eduard Berend. Berlin: Akademieverlag, 1956.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>113</num>
                  <num>114</num>
                  <num>115</num>
                  <num>116</num>
                  <num>117</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>449</num>
                  <num>450</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <collection>Auswahl der Briefe nach Eduard Berend.</collection>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich (Pseud. Jean Paul) Richter</persName>
               <date when="1784-03-12">12. März 1784</date>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-004474">Erhard Friedrich Vogel</persName>
               <placeName key="JP-006182">Rehau,
                  Oberfranken</placeName>
            </correspAction>
            
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb type="ig"/>
            <lb n="30" xml:id="I_113-30"/>
            <dateline>
               <hi rendition="#right">
                  <metamark>[</metamark>
                  <placeName>Leipzig</placeName>, <date>12. März 1784</date>
                  <metamark>]</metamark>
               </hi>
            </dateline>
            <lb xml:id="I_113-31"/>
            <opener>
               <salute>
                  <hi rendition="#et">Hocherwürdiger und hochgelerter Herr, <lb xml:id="I_113-32"/>Hochzuvererender Herr Pfarrer! <lb xml:id="I_113-33"/>Von den Todten
                     wiederauferstandner Freund!</hi>
               </salute>
            </opener>
            <lb xml:id="I_113-34"/>
            <p>Was für ungerechte Anlässe lieh ich nicht zeither Ihrem langen<lb n="35" xml:id="I_113-35"/>Stilschweigen vor und nach meinem lezten Briefe! Bald lies ich
               es aus Ihrem Unwillen über die Hartnäkkigkeit entstehen, mit der ich der <lb xml:id="I_114-1"/>brittischen Kleidung meines Körpers, so wie meiner Gedanken
                  an<note corresp="#I_114-2">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-00571527">
                        <placeName>Tracht, Mode; England, englisch, Britannien</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="I_114-2" rendition="#hyphen"/>zuhängen fortfur; bald aus Äusserungen in
               meinen Briefen, die Sie <lb xml:id="I_114-3"/> durch eine misgedeutete Gestalt
               beleidigt hätten; bald endlich gar aus <lb xml:id="I_114-4"/>der Unänlichkeit des
               zweiten Teils mit dem ersten, durch die ich Ihren <note corresp="#I_114-5">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke-jp">
                     <bibl corresp="#JP-010724">
                        <title>Grönländische Prozesse, oder Satirische Skizzen (1783, 1822)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="I_114-5"/> Beifal verscherzet könte haben. Und unter allen den
               Veranlassungen, <lb xml:id="I_114-6"/>die ich mir ersonnen, vergas ich doch auf die
               ware zu fallen. Ich dachte <lb xml:id="I_114-7"/>gar nicht daran, daß Sie mich auch
               wol nur blos könten <hi rendition="#g">vergessen</hi>
               <lb xml:id="I_114-8"/>haben. Diese angeneme Belerung verdank’ ich Ihrem so schönen
               Briefe, <lb xml:id="I_114-9"/>der sie mit der zweiten aber ungleich angenemern
               begleitet, daß Sie sich <lb n="10" xml:id="I_114-10"/> meiner wieder <hi rendition="#g">erinnert</hi> haben. Gewis! Sie mögen in Zukunft Ihr <lb xml:id="I_114-11"/>Stilschweigen noch so ser verlängern, es bringt mich nicht mer
               dahin, <lb xml:id="I_114-12"/>an Ihrer Freundschaft zu verzweifeln; nur Ihr
               Gedächtnis werd’ ich <lb xml:id="I_114-13"/>anklagen und höchstens Ihre bekante
               Abneigung vor dem Brief<lb xml:id="I_114-14" rendition="#hyphen"/>schreiben. Der
               Kardinal Quirini gewan durch sein unablässiges Brief<note corresp="#I_114-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003325">
                        <persName> Angelo Maria <name type="reg">Quirini </name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="I_114-15" rendition="#hyphen"/> schreiben den Namen <hi rendition="#aq">Cardinalis epistolaris;</hi> er sol aber ser mittel<lb xml:id="I_114-16" rendition="#hyphen"/>mässige Briefe geschrieben haben. Ich
               wünschte, daß Sie, eben weil Sie <lb xml:id="I_114-17"/>demselben in dem leztern
               Stükke so unänlich sind, ihm in dem erstern <lb xml:id="I_114-18"/>änlich zu werden
               trachten möchten. So lange Sie also Ihre Besserung <lb xml:id="I_114-19"/>d. h. die
               Erfüllung dieses Wunsches noch aufschieben werden: so lange <lb n="20" xml:id="I_114-20"/> mus ich Ihnen den Namen eines <hi rendition="#g">Polygraphen,</hi> mit dem Sie sich <lb xml:id="I_114-21"/>am Ende Ihres Briefs zu
               früh geschmeichelt, geradezu abschlagen und <lb xml:id="I_114-22"/>kan, fals ich
               nicht auf Kosten der Warheit loben sol, Ihnen weiter <lb xml:id="I_114-23"/>nichts
               als den Namen eines <hi rendition="#g">Kalligraphen</hi> zugestehen. —</p>
            <lb xml:id="I_114-24"/>
            <p>Doch Sie schreiben ia stat der Briefe Bücher! Und in der Tat, dieser <lb n="25" xml:id="I_114-25"/> Ersaz wäre vortreflich und Sie folgten meinem Beispiele mit
               einer <lb xml:id="I_114-26"/>Wirkung, welche derienigen gerade entgegengesezt wäre,
               mit der ich es <lb xml:id="I_114-27"/>gäbe. Nur vergeben Sie mir einen kleinen
                  Zweifel<note n="*)" place="foot">Geben Sie ihn Ihrer Verzögerung schuld, Ihre
                  exegetische Arbeit zu Stande <lb n="35" type="ig"/> zu bringen.</note> an der
               Geburt <lb xml:id="I_114-28"/>Ihres Kindes so lange als ich von ihm nur den Namen
               kenne. Bei den <note corresp="#I_114-29">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke">
                     <bibl corresp="#JP-009832" ana="†">
                        <author>Sterne, Laurence (Pseudonym Yorick) (1713-1768)</author>
                        <title>Tristram Shandy (1759-1767)</title>
                     </bibl>
                     <bibl corresp="#JP-009962" ana="ff">
                        <author>Vogel, Erhard Friedrich (1750-1823), Theologe, Pfarrer in Rehau und
                           Arzberg, später Superintendent (ab 1810 Dekan) in Wunsiedel</author>
                        <title>Raffinerien (1785-1786)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="I_114-29"/>Katholiken wird oft (vermittelst einer Sprüze) das Kind früher
                  <note corresp="#I_114-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002064">
                        <persName>
                           <name type="reg">Katholiken </name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="I_114-30"/>
               <hi rendition="#g">getauft</hi> als <hi rendition="#g">geboren</hi> und gelangt
               früher zur Wiedergeburt als zur <lb xml:id="I_114-31"/>Geburt. Vielleicht daß auch
               Sie Ihr Buch früher betittelt als gemacht <lb xml:id="I_114-32"/>wenigstens
               niedergeschrieben hätten. Der ungläubige Thomas wil also <note corresp="#I_114-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004284">
                        <persName>
                           <name type="reg">Thomas</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="I_114-33"/>die Verkörperung eines Geistes, der ihm nur in Ihrem zu leben
               dünkt, <lb xml:id="I_114-34"/> blos der Betastung mit seinen eignen Händen und der
               Betrachtung mit <lb xml:id="I_115-1"/>seinen eignen Augen glauben. Und er wünschte
               recht ser, Sie der<lb xml:id="I_115-2" rendition="#hyphen"/>gestalt in Harnisch zu
               bringen, daß Sie ihn für seinen Skeptizismus <note corresp="#I_115-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004050">
                        <persName>
                           <name type="reg">Skeptiker</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="I_115-3"/>durch die Nachamung Christi sobald als möglich zu beschämen und
               zu <note corresp="#I_115-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000634">
                        <persName>
                           <name type="reg">Christus</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="I_115-4"/>bestrafen eilten. — Die Gegenstände, worüber Sie raffiniren
               wollen, <lb n="5" xml:id="I_115-5"/>werden iedem gefallen: denn es ist zu schwer,
               darüber etwas neues zu <lb xml:id="I_115-6"/>sagen, als daß es nicht doppelt
               überraschend sein solte, darüber doch <lb xml:id="I_115-7"/>etwas neues zu lesen. —
               Für einen Verleger sorgen Sie iezt nur nicht. <lb xml:id="I_115-8"/>Da indessen diese
               Leute eben so ungläubige Thomasse im Werte Ihres <note corresp="#I_115-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004284">
                        <persName>
                           <name type="reg">Thomas</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="I_115-9"/>Buches sein werden als ich es im Dasein desselben bin: so
               werden Sie<lb n="10" xml:id="I_115-10"/>vielleicht meine Überzeugung von dem leztern
               doch wenigstens darum <lb xml:id="I_115-11"/>beschleunigen, um von dem ersten iene zu
               überfüren, die mein Urteil <lb xml:id="I_115-12"/>über Ihr Werk übertrieben zu finden
               nur dan aufhören können, wenn <lb xml:id="I_115-13"/>sie es übertroffen gefunden. —
               Blos die Geschwindigkeit, mit der ich <lb xml:id="I_115-14"/>Ihnen diesen Brief
               schikken wolte, ist schuld, daß ihn das Buch noch <note corresp="#I_115-15">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke">
                     <bibl corresp="#JP-008333" ana="†">
                        <author>Erasmus,von Rotterdam, Desiderius(1466 oder 1469 - 1536),
                           humanistischer Gelehrter, Philosoph und Philologe</author>
                        <title>Briefe</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="I_115-15"/>nicht begleitet, das Sie verlangen und um das ich mir
               keine mislungne <lb xml:id="I_115-16"/>Mühe zu geben hoffe. Noch gewisser geb’ ich
               mir keine uneigennüzige; <lb xml:id="I_115-17"/>da ich dadurch die Geburt Ihres
               Buchs, das ia ich auch zu lesen <lb xml:id="I_115-18"/>bekomme, beschleunige. —</p>
            <lb xml:id="I_115-19"/>
            <p>Ein Par Worte von meinem! Ihrem Tadel desselben felet zur<note corresp="#I_115-20">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke-jp">
                     <bibl corresp="#JP-010724" ana="ff†">
                        <title>Grönländische Prozesse, oder Satirische Skizzen (1783, 1822)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="I_115-20"/>völligen Richtigkeit nur grössere Strenge oder doch
               Deutlichkeit. Er <lb xml:id="I_115-21"/>trift erstlich die <hi rendition="#g">Wal</hi> und dan die <hi rendition="#g">Behandlung</hi> der Materien; wiewol <lb xml:id="I_115-22"/>Sie den Tadel der leztern in den Tadel der erstern ganz
               verlarven und <lb xml:id="I_115-23"/>verschleiern. Allerdings hätte ich — nicht zwar
               gar keine schrift<lb xml:id="I_115-24" rendition="#hyphen"/>stellerischen Torheiten;
               aber doch — nur solche zu geiseln wälen sollen, <lb n="25" xml:id="I_115-25"/>die
               weniger algemein sind und die mer interessiren. Denn warum ich es <lb xml:id="I_115-26"/>überhaupt tat, sagt die Vorrede deutlich: ich gebe mich solange
               mit den <lb xml:id="I_115-27"/>Büchern ab, als ich die Menschen noch nicht genug
               kenne, sie belachen zu <lb xml:id="I_115-28"/>dürfen und zu können. Dazu kommen ia in
               „der Bitschrift um Torheiten“ <note corresp="#I_115-29">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke-jp">
                     <bibl corresp="#JP-010535">
                        <title>Bitschrift aller deutschen Satiriker (Bittschrift der deutschen
                           Satiriker) [1783]</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="I_115-29"/>nur blos wieder solche Gegenstände vor, die den Kunstrichter
               nicht <lb n="30" xml:id="I_115-30"/>allein interessiren können. Da Sie aber doch
               diese Satire nicht von <lb xml:id="I_115-31"/>Ihrem Tadel ausnemen: so schliesse ich,
               daß er ausser der Wal der <lb xml:id="I_115-32"/>Materie auch die Bearbeitung
               derselben verstekt angreife. Und Sie <lb xml:id="I_115-33"/>haben Recht, wenn Sie von
               den drei ersten Satiren etwan behaupten, <lb xml:id="I_115-34"/>daß darinnen des
               gezwungnen Wizes zuviel, die Änlichkeiten zu ent<lb n="35" xml:id="I_115-35" rendition="#hyphen"/>fernt, der Ausdruk zu dunkel sei. Ich bin dieser wizigen
               Wollüste selber <lb xml:id="I_115-36"/>sat: nur zu ser entstellen sie sogar auch
               meine vorigen Briefe an Sie. <lb xml:id="I_115-37"/> O wie lange mus man sich doch
               vom falschen Geschmakke irre füren <lb xml:id="I_116-1"/>lassen, wenn man keinem
               Freund begegnet, der uns zum waren <lb xml:id="I_116-2"/>Geschmak zurükbegleitet! Ja,
               wolte es auch einer; würde man ihm <lb xml:id="I_116-3"/>folgen? Gewönlich folgt man
               nur seinen eignen Erfarungen. Leider! <lb xml:id="I_116-4"/>ist aber zwar die
               Erfarung eine gute Schule; allein sie fodert nur so <lb n="5" xml:id="I_116-5"/>
               entsezlich viel Schulgeld! — Ich war oben im Begrif zu sagen, daß die <lb xml:id="I_116-6"/>Bitschrift um Torheiten von diesen schimmernden Mondsflekken
                  <note corresp="#I_116-7">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke-jp">
                     <bibl corresp="#JP-010535">
                        <title>Bitschrift aller deutschen Satiriker (Bittschrift der deutschen
                           Satiriker) [1783]</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="I_116-7"/>gröstenteils gesäubert sei und daß ich daher der Hofnung lebe,
               Sie <lb xml:id="I_116-8"/>haben in Ihrer kritischen Konduitenliste auf sie keine
               Rüksicht ge<lb xml:id="I_116-9" rendition="#hyphen"/>nommen. Fürchteten Sie aber
               dennoch, daß sie denen, die Ihnen nicht <lb n="10" xml:id="I_116-10"/> änlichen, zu
               schwer zu lesen käme: so würden Sie mich fürchten machen, <lb xml:id="I_116-11"/>daß
               meine künftigen Satiren, die in eben diesem, ia in noch einem ver<note corresp="#I_116-12">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke-jp">
                     <bibl corresp="#JP-010513">
                        <title>Auswahl aus des Teufels Papieren (1789)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="I_116-12" rendition="#hyphen"/>stekter <hi rendition="#g">ironischen</hi>
               Tone geschrieben sind, noch schwerer scheinen <lb xml:id="I_116-13"/>würden. Über
               diese Bitschrift erwart’ ich also noch Ihre deutlichere <lb xml:id="I_116-14"/>Kritik. Zu Ostern komt kein dritter Teil heraus; aber wenigstens <note corresp="#I_116-15">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke-jp">
                     <bibl corresp="#JP-010724">
                        <title>Grönländische Prozesse, oder Satirische Skizzen (1783, 1822)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="I_116-15"/> vor Michaelis ein ganz neuer und ser dikker Band
               andrer Satiren, <lb xml:id="I_116-16"/>unter einem neuen Titel. —</p>
            <lb xml:id="I_116-17"/>
            <p>Wie bald würden wir überflüssigen Stof zu Briefen bekommen, wenn <lb xml:id="I_116-18"/>ich Ihre Raffinerien früher und noch in seinen
                  <metamark>[</metamark>!<metamark>]</metamark> Windeln kennen <note corresp="#I_116-19">
                  <listBibl type="lineReference" subtype="werke">
                     <bibl corresp="#JP-009962">
                        <author>Vogel, Erhard Friedrich (1750-1823), Theologe, Pfarrer in Rehau und
                           Arzberg, später Superintendent (ab 1810 Dekan) in Wunsiedel</author>
                        <title>Raffinerien (1785-1786)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="I_116-19"/>lernte. Wie wolten wir dan nicht disputiren! <lb n="20" xml:id="I_116-20"/>
            </p>
            <p>Was ich Ihnen noch schreiben könte, beträfe den montgolfischen <note corresp="#I_116-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002526" ana="†">
                        <persName> Christian <name type="reg">Ludwig</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="I_116-21"/>Klimax, der in <placeName>Leipzig</placeName> immer zum
               Antiklimax ausartet. Aber Sie <note corresp="#I_116-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="I_116-22"/>werden es schon aus den Zeitungen wissen, daß den
                  <placeName>Leipzig</placeName>er Luft<lb xml:id="I_116-23" rendition="#hyphen"/>kugeln die <hi rendition="#g">Leichtigkeit</hi> und das <hi rendition="#g">Brenbare</hi> ser fele, wiewol ich darum <lb xml:id="I_116-24"/>keinesweges diese
               beiden Gaben den Köpfen der <placeName>Leipzig</placeName>er Belletristen <lb n="25" xml:id="I_116-25"/> wil abgesprochen haben. Überdies mus ich mich dem Willen der
               h. <lb xml:id="I_116-26"/>Inquisizion in Lissabon fügen, die die Verfertigung der
               Luftbälle <note corresp="#I_116-27">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005963">
                        <placeName>Lissabon</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="I_116-27"/>und sogar das <hi rendition="#g">Reden</hi> darüber untersagt
               sol haben.</p>
            <lb xml:id="I_116-28"/>
            <p>Es ist glaub’ ich schon ein Jar, daß ich Sie um eine schriftliche <lb xml:id="I_116-29"/>Samlung von den Torheiten zu bitten versuchen wolte, die Sie
               etwan <lb n="30" xml:id="I_116-30"/> an Ihren Amtsbrüdern, an Pfarrern und
               Schriftstellern, zu Gesichte <lb xml:id="I_116-31"/>bekämen. Ich würde damals diese
               Bitte an Sie erstlich mit meiner <lb xml:id="I_116-32"/>Entfernung von theologischen
               Dingen und zweitens mit dem Rechte <lb xml:id="I_116-33"/>der Satiriker, die
               Schwarzrökke zu ihrem Schwarzwildpret zu machen, <lb xml:id="I_116-34"/>vielleicht
               haben rechtfertigen wollen. Und ich würde auch noch iezt <lb n="35" xml:id="I_116-35"/> diese Bitte um Mitteilung theologischer Torheiten wirklich wagen: <lb xml:id="I_116-36"/>besorgte ich nur nicht, daß Ihnen ihre Erfüllung durch die
               Seltenheit, <lb xml:id="I_116-37"/> mit der die Narrenschellen nur hie und da auf
               theologische Perükken <lb xml:id="I_117-1"/>verstreuet sind, gar zu ser erschweret
               würde. Indessen könten Sie <lb xml:id="I_117-2"/>durch eine für mich veranstaltete
               Samlung derselben, wüchse sie auch <lb xml:id="I_117-3"/>noch so langsam an, doch den
               grösten Gefallen tun</p>
            <lb xml:id="I_117-4"/>
            <closer>
               <salute>
                  <hi rendition="#right">Ihrem Freund und g. Diener <lb n="5" xml:id="I_117-5"/>Richter</hi>
                  <lb xml:id="I_117-6"/>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <p>
               <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>: Brit. Museum. 4 S. 4° (undatiert). <hi rendition="#i">K</hi>:</hi> 2. Den 12 März. An Vogel. <lb/>
               <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">J</hi>
                  <hi rendition="#sup">1</hi>: Wahrheit 3,271 u. 274×. <hi rendition="#i">J</hi>
                  <hi rendition="#sup">2</hi>: Nachlaß 3,241. <hi rendition="#i">B</hi>: IV. Abt.,
                  I, Nr. 24. <hi rendition="#i">A</hi>: IV. Abt., I, Nr.</hi>
               <hi rendition="#aq">27.</hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">114</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">4</hi></hi> durch eine misgedeutete] <hi rendition="#aq">aus</hi> in einer misgedeuteten
                  <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">6</hi> verscherzet könte <lb/>haben] <hi rendition="#aq">aus</hi> könte verscherzet haben <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">20</hi> aufschieben werden] <hi rendition="#aq">aus</hi>
               aufzuschieben <lb/>fortfaren <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">22</hi> abschlagen] absprechen <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">27</hi> wäre] <hi rendition="#aq">aus</hi> ist <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">33</hi> Tomas <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <lb/>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">115</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">9</hi></hi> Thomasse] <hi rendition="#aq">aus</hi> Tomasse <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">15</hi> Schuld <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">16</hi> mislungne] <hi rendition="#aq">aus</hi> unbelonte <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">HK</hi>
               </hi>
               <lb/>
               <hi rendition="#rkd">20</hi> Par] <hi rendition="#aq">aus</hi> par <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">27</hi> überhaupt] <hi rendition="#aq">aus</hi> indessen
               demungeachtet nicht <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">116</hi></hi><hi rendition="#aq">,</hi><hi rendition="#rkd"><hi rendition="#aq">2</hi></hi>
               <lb/>keinen <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">8</hi> sei] <hi rendition="#aq">aus</hi> wäre <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">23</hi>
               <placeName>Leipzig</placeName>ern <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">27</hi> die<hi rendition="#sup">2</hi>] <hi rendition="#aq">davor gestr.</hi> gänzlich <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </hi>
               <lb/>
               <hi rendition="#rkd">30</hi> etwa <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">33</hi> Entfernung] <hi rendition="#aq">aus</hi> Unbekantschaft
                  <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">HK</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">33</hi> teologischen <hi rendition="#aq">
                  <hi rendition="#i">K</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#rkd">36</hi> teo<lb rendition="#hyphen"/>logischer</p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rendition="#aq">Datiert nach <hi rendition="#i">K.</hi>
                  <hi rendition="#b">114</hi>,<hi rendition="#rkd">21</hi>f. <hi rendition="#g">Polygraph:</hi> Vogel hatte sich in der Unter<lb rendition="#hyphen"/>schrift
                  seines langen Briefes „Vielschreiber, i. e. Schmierer“ genannt. <lb/>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi>ff. Vogel hatte geschrieben, er arbeite an
                  „Raffinerien“ (über sein <lb/>exegetisches Werk s. zu Nr. 39) und hoffe bis
                  Michaelis zwei Bändchen <lb/>fertig zu haben; er handle darin „über Facta — Bücher
                  — Schriftsteller — <lb/>Auslegung der Bibel — Anekdoten — und wer weiß was alles —
                  à la mode <lb/>Chronologen“ (vgl. <hi rendition="#b">96</hi>,<hi rendition="#rkd">32</hi>†); Richter möge mit Voß über den Verlag des <lb/>Werkes sprechen, aber
                  erst wenn es druckfertig sei. (Es erschien anonym <lb/>1785—86 in 2 Bänden im
                  Verlag von Lübeck in Bayreuth.) <hi rendition="#rkd">29–32</hi> Vgl. <lb/>Tristram
                  Shandy I, 20. <hi rendition="#b">115</hi>,<hi rendition="#rkd">14–19</hi> Vogel
                  hatte gebeten, ihm Erasmus’<lb/>lateinische Briefe zu verschaffen. (Er gab im 2.
                  Band der Raffinerien Aus<lb rendition="#hyphen"/>züge daraus.) <hi rendition="#rkd">20</hi>ff. Vogel hatte den 2. Band der Grönländischen Prozesse
                  <lb/>dem ersten nachgesetzt: „Die Satyren des 2ten Theils werden nur von
                  <lb/>Kunstrichtern der Literatur gelesen werden — und weil sie keinen Bezug
                  <lb/>auf die übrige Welt haben — so werden sie von dieser nicht goutirt werden.
                  <lb/>Sie sind ein wenig zu hoch und verursachen Kopfbrechen — nämlich den
                  <lb/>gewöhnlichen Weltbewohnern.“ <hi rendition="#b">116</hi>,<hi rendition="#rkd">15</hi>
                  <hi rendition="#g">dritter Teil:</hi> Vogel hatte ver<lb rendition="#hyphen"/>mutet, zur Ostermesse werde „die Triplik der Prozesse debütiren“. <hi rendition="#rkd">21</hi>f. <lb/>
                  <hi rendition="#g">montgolfischer Klimax:</hi> der
                  <placeName>Leipzig</placeName>er Physiker Christian Ludwig hatte <lb/>nach dem
                  Vorgang Montgolfiers einen Luftballon verfertigt, war aber vor <lb/>dessen
                  Vollendung am 3. Febr. 1784 gestorben.</hi>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>