<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_1">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="1">1. VON JOHANN FRIEDRICH COTTA VON COTTENDORF. STUTTGART, 1.
          JANUAR 1820, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Johann Friedrich Cotta von Cottendorf an Jean Paul. Stuttgart, 1. Januar 1820, Sonnabend</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>1</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>639</num>
                  <num>640</num>
                  <num>641</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000698">Johann Friedrich von Cotta</persName>
               <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName>
               <date when="1820-01-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.10"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_EB_1"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.10"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_EB_1"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_610"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_34"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1" facs="#f0019"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_1-2"/>
            <opener>
               <dateline>Stuttg. 1 Jan 20</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_1-3"/>
            <p>Von einer WahlHandlung aufs Land gerufen und von da mit<lb xml:id="IV-8_1-4"/> der
          Neujahrsstunde zurükgekehrt finde ich, mein Verehrtester,<lb n="5" xml:id="IV-8_1-5"/>
          mich durch Ihr Werthes und den beiderlei Mst zu meiner Freude<lb xml:id="IV-8_1-6"/>
          beehrt, danke Ihnen dafür aufs herzlichste erwidre Ihre freund<lb xml:id="IV-8_1-7" rendition="#hyphen"/>schaftl<hi rendition="#i">ichen</hi> Wünsche mit gleicher Wärme für Sie und die
            Wert<lb xml:id="IV-8_1-8" rendition="#hyphen"/>hen Ihrigen in meinem und der Meinigen Namen – auch den<lb xml:id="IV-8_1-9"/> Sohn in Wien im Geist mit eingeschlossen – und übermache in<note corresp="#IV-8_1-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000699">
                        <persName>Johann Georg Freiherr <name type="reg">Cotta von Cottendorf</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006405">
                        <placeName>Wien</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-8_1-10"/> der Anlage die gewünschten f 300 –</p>
            <lb xml:id="IV-8_1-11"/>
            <p>Mit der reinsten Verehrung</p>
            <lb xml:id="IV-8_1-12"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-8_1-13"/> Cotta</salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-8_1-14"/>
            <postscript>
               <p>ManuscriptsPläne aus Ihrem Vorrath – würden dem Morgenblatt<lb n="15" xml:id="IV-8_1-15"/> zur Zierde und mir zur dankbaren Freude gereichen.</p>
            </postscript>
         </div>
         <pb n="638" facs="#f0014"/>
         <pb n="639" facs="#f0015"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 8° (ehemals Dbl., linkes leeres Blatt abgeschnitten), 1 S., S. 2<lb/> fragmentarisch erhaltene Adr.:</hi> [<hi rendition="#i">Sr Woh</hi>]lgebohrn | [<hi rendition="#i">Herrn Lega</hi>]tionsrath D<hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#u">r</hi>
                  </hi> |<lb/> [...] <hi rendition="#k">Richter</hi> | in | <hi rendition="#k">
                     <hi rendition="#g">Baireuth</hi>
                  </hi>.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: 300 Gulden.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 7, 323–324, Nr. 610 (20.12.1819).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Textverlust in der Adresse durch senkrechten Papierabriss.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000698">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Verleger Johann Friedrich Cotta von Cottendorf (1817
                        geadelt, ab September 1822<lb/> Freiherr) wurde am 27. April 1764 als Sohn
                        des württembergischen Hof- und Kanz<lb/>leibuchdruckers Christoph Friedrich
                        Cotta (1724–1807) und seiner Ehefrau Rosalie,<lb/> geb. Pirker (1738–1812),
                        in Stuttgart geboren. Cotta hatte nach seinem Jurastudium<lb/> 1787 eine
                        1659 gegründete Tübinger Verlagsbuchhandlung erworben. 1791 (oder<lb/> 1794)
                        heiratete er die Tübinger Pfarrerstochter Wilhelmine, geb. Haas
                        (1769–1821),<lb/> mit der er vier Kinder bekam, wovon ein Sohn, Johann Georg
                        (1796–1863), und<lb/> eine Tochter, Ida (1806–1862, 1824 verh. von
                        Reischach), das Erwachsenenalter<lb/> erreichten. Cotta leitete seinen
                        Verlag bis zu seinem Tode mit beispiellosem Erfolg. Er<lb/> wurde der
                        alleinige Verleger von Goethe und Schiller sowie der bedeutendsten
                        Autoren<lb/> seiner Zeit wie Fichte, Wieland, Pestalozzi, den Brüdern
                        Humboldt, Hegel, Herder,<lb/> Hölderlin, Kleist, Jean Paul. Zudem entstanden
                        in seinem Haus die wichtigen Perio<lb/>dika der deutschen Klassik und der
                        Romantik: die »Horen«, Goethes »Propyläen«<lb/> und das »Athenäum« sowie ab
                        1807 das »Morgenblatt für gebildete Stände« (bis<lb/> 1865), ab 1816 das von
                        Ludwig Schorn als Beilage hierzu herausgegebene »Kunst<lb/>blatt« (bis 1849)
                        und die »Allgemeine Zeitung«, eine der bedeutendsten deutschen<lb/>
                        Tageszeitungen im 19. Jahrhundert, deren Erscheinen erst 1925 eingestellt
                        wurde.<lb/> Auch im politischen Tagesgeschäft hatte Cotta größten Einfluss.
                        1814 vertrat er die<lb/> Interessen des Buchhandels und der Publizistik auf
                        dem Wiener Kongress, 1815<lb/> spielte Cotta im württembergischen
                        Verfassungskampf eine entscheidende Rolle; 1819<lb/> trat er als Befürworter
                        einer Verfassung auf. Von 1821 bis 1830 gehörte er dem ständi</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="640" facs="#f0016"/>
                     <hi rendition="#i">schen Ausschuss der Zweiten Kammer des Württembergischen
                        Landtags an und wurde<lb/> 1826 ihr Vizepräsident. Als Unternehmer war er
                        zudem in der Dampfschifffahrt und<lb/> in der Landwirtschaft aktiv. 1817
                        wurde Cotta von Wilhelm I. von Württemberg in<lb/> den Adelsstand erhoben
                        und von Friedrich Wilhelm III. von Preußen zum Geheimen<lb/> Hofrat ernannt,
                        1822 bekam er von der Bayerischen Krone den erblichen Titel des<lb/>
                        Freiherrn verliehen. Im Alter von 60 Jahren heiratete Cotta in zweiter Ehe
                        1824<lb/> Elisabeth von Gemmingen-Guttenberg (1789–1859). Als Cotta am 29.
                        Dezem<lb/>ber 1832 in Stuttgart starb, übernahm sein Sohn die Nachfolge
                        (vgl. Erläuterung zu<lb/> S. 1,10). (Vgl. einleitende Erläuterung zu IV 4,
                        Nr. 278.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Die geschäftliche Verbindung zwischen Jean Paul und Cotta
                        reicht in das Jahr<lb/> 1797 zurück. Sein erster Beitrag für Cottas
                        »Taschenbuch für Damen« erschien aber<lb/> erst fünf Jahre später (I 17,
                        138–144) – kurz nach der ersten persönlichen Begegnung<lb/> in Meiningen.
                        Von den »Flegeljahren« an (1804–1805) erschienen dann die meisten<lb/> Werke
                        Jean Pauls bei Cotta, auch weil er deutlich mehr zahlte als andere Verleger
                        und<lb/> weil Jean Paul seine Zuverlässigkeit schätzte. Zudem lieferte der
                        Dichter regelmäßig<lb/> Beiträge für das »Taschenbuch für Damen« und für das
                        »Morgenblatt« (insgesamt<lb/> erschienen hier bis 1823 um die vierzig
                        Beiträge). Unterbrochen wird diese Konti<lb/>nuität durch eine Rezension der
                        »Doppelwörter« Jean Pauls durch Adolph Müllner<lb/> im »Literatur-Blatt« zu
                        Cottas »Morgenblatt« im Herbst 1820, woraufhin der sonst<lb/> übliche
                        Neujahrsbeitrag ausbleibt (vgl. III 8, 74,12–75,8, Nr. 110 sowie
                        Erläuterun<lb/>gen zu IV 8, 129,4–6, Nr. 68 und zu IV 8, 142,11–14, Nr. 75).
                        Erst der Tod von<lb/> Cottas erster Ehefrau Wilhelmine am 23. August 1821
                        und kurz darauf der von Jean<lb/> Pauls Sohn Max am 25. September 1821 führt
                        zu einer persönlichen und geschäftli<lb/>chen Wiederannäherung. Im Dezember
                        1821 kündigt Jean Paul Cotta ein Werk über<lb/> die</hi> Unsterblichkeit der
                     Seele <hi rendition="#i">an (vgl. III 8, 146,16–32, Nr. 234), den
                        schließlich<lb/> Fragment gebliebenen Roman »Selina« (postum hg. von
                        Christian Georg Otto, Stutt<lb/>gart: Cotta 1827), nach dessen
                        Voranschreiten sich der Verleger regelmäßig erkundigt.<lb/> Im September
                        1824 bietet Jean Paul, schon durch Krankheit und sein Augenleiden<lb/>
                        geschwächt, Cotta trotz eines finanziell sehr vorteilhaften Angebots seines
                        Berliner<lb/> Verlegers Georg Reimer die Herausgabe seiner sämtlichen Werke
                        an, deren Erschienen<lb/> bereits zur Ostermesse 1825 beginnen solle (vgl.
                        III 8, Nr. 496). Die dann auch noch<lb/> zögerlich ausfallende Zusage Cottas
                        trifft durch eine Dienstreise bedingt erst Wochen<lb/> später ein, so dass
                        Jean Paul der Offerte des entschlossenen Georg Reimer zustimmt.<lb/> (Vgl.
                        Eduard Berend: Jean Paul und Johann Friedrich Cotta, in: Börsenblatt für
                        den<lb/> deutschen Buchhandel, Jg. 15, Nr. 92, Frankfurt a.M. 1959, S.
                        1581–1589.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">1,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> aufs Land gerufen] <hi rendition="#i">Im Herbst 1814 hatte Cotta die gut 80 Kilometer südlich<lb/> von Stuttgart gelegenen Güter Dotternhausen und Roßwangen erworben. 1818 war er<lb/> federführend an der Bildung des Württembergischen Landwirtschaftsvereins beteiligt<lb/> und gründete im selben Jahr zusammen mit anderen Gesellschaftern auf Dotternhau<lb/>sen eine »Schaafgesellschaft« – er führte die spanischen Merinoschafe in Württemberg<lb/> ein. Während er selbst nur gelegentlich auf seinen Landgütern weilte, wurden die Herr<lb/>schaften für seinen Sohn Georg, der ein passionierter Landwirt war, zum Mittelpunkt</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="641" facs="#f0017"/>
                  <hi rendition="#i">seines Lebens. Vgl. Bernhard Fischer: Die Verleger Johann Friedrich und Georg von<lb/> Cotta auf Dotternhausen. Marbach a. N.: Deutsche Schillergesellschaft 2000.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">1,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> beiderlei Mst] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte mit B die »Neujahrbetrachtungen ohne Traum<lb/> und Scherz, sammt einer Legende« geschickt, die am 1. und 3. Januar 1820 im »Mor<lb/>genblatt« erschienen (Nr. 1 und 2; I 18, 270–279), sowie das Manuskript des dritten<lb/> Bandes seiner »Herbst-Blumine«, das dann zur Ostermesse gedruckt vorlag:</hi> Das<lb/> Büchelchen hat sich <hi rendition="#i">(...)</hi> unter den Händen in ein Buch verwandelt <hi rendition="#i">(III 8,<lb/> 323,33–334, Nr. 610; vgl. III 8, 21,12–16, Nr. 34).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">1,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Ihre freundschaftlichen Wünsche] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich vom 7. Juni bis zum<lb/> 9. Juli 1819 in Stuttgart aufgehalten, wo er im Hause Cottas verkehrte. Vgl. B:</hi> Ein<lb/> besonderes Neujahr wünsch’ ich Ihrer lieben Gattin, die mir gewiß halb so<lb/> gut ist – wenn nicht mehr – als ich ihr; und Ihrem Sohne <hi rendition="#i">(III 7, 324,13–15,<lb/> Nr. 610).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">1,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Sohn in Wien] <hi rendition="#i">An seinen Sohn Johann Georg Cotta (seit 7. November 1817:)<lb/> von Cottendorf (1796–1863) hatte Cotta am selben Tag einen Brief mit Neujahrs<lb/>wünschen und väterlichen Ratschlägen für seinen Aufenthalt in Wien geschrieben (vgl.<lb/> Helmuth Mojem: Der Verleger Johann Friedrich Cotta, 1764–1832. Repertorium sei<lb/>ner Briefe, Marbach a. N. 1997, Nr. 2767, S. 543). Als Kind von schwacher Gesund<lb/>heit war Georg Cotta nach seinem (nicht abgeschlossenen) Studium der Philosophie<lb/> und der Politik in Göttingen, Heidelberg und Tübingen und einem Italienaufenthalt<lb/> (1817/18) seit 1818 (bis 1821) unter dem württembergischer Kultusminister Karl<lb/> August von Wangenheim (1773–1850; vgl. einleitende Erläuterung zu IV 7, Nr. 113)<lb/> und einem Freund seines Vaters Legationssekretär der württembergischen Bundestags<lb/>gesandtschaft in Frankfurt am Main und in Wien unter August Heinrich von Trott zu<lb/> Solz (1783–1840), wo über die Schlussakte des Deutschen Bundestages verhandelt<lb/> wurde. In Frankfurt lernte Cotta 1820 seine Frau Sophie von Adlerflycht (1801–<lb/>1838) kennen, mit der er sechs Töchter und drei Söhne bekam (Carl, 1835–1888,<lb/> wurde sein Nachfolger im Verlag). 1821 schied er als Legationsrat aus dem diplomati<lb/>schen Dienst und trat in den Verlag ein. 1824 übertrug der Vater ihm die Redaktion<lb/> des »Morgenblattes«, bevor er erst Stellvertreter wurde und nach dem Tod seines Vaters<lb/> 1832 dessen Nachfolge antrat. Er sanierte den hoch verschuldeten Betrieb durch Ver<lb/>käufe, die ihn auf die buchhändlerischen Zweige und die Landgüter begrenzten. Unter<lb/> seiner dreißigjährigen Leitung war er wie sein Vater als Verleger und als Politiker so<lb/> erfolgreich wie einflussreich (vgl. NDB 3).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">1,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> die gewünschten f 300] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Ich weiß nicht, ob Sie jetzo schon die<lb/> Aufsätze des Morgenblattes und Taschenkalenders berechnen lassen: — in die<lb/>sem Falle bäte ich Sie um das Honorar –; aber im andern ersuch’ ich Sie, mir<lb/> 300fl. auf Frankfurt (im Allgemeinen) anzuweisen <hi rendition="#i">(III 7, 324,9–12, Nr. 610).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">1,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> ManuscriptsPläne] <hi rendition="#i">1820 lieferte Jean Paul für Cottas »Morgenblatt« nur einen<lb/> weiteren Beitrag: eine Satire auf die Karlsbader Beschlüsse, die »Vorrede zum zweyten<lb/> Bändchen [des »Kometen«], nebst wichtigen Nachrichten vom neuen Traumgeber<lb/>Orden«, die vom 17. bis 25. Juli 1820 (Nr. 170–177; I 15, 121–141) erschien.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>