<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_115">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="115">115. VON MAX RICHTER. HEIDELBERG, VOR DEM 20. JUNI 1821,
          DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Max Richter an Jean Paul. Heidelberg, vor dem 20. Juni 1821, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>230</num>
                  <num>231</num>
                  <num>232</num>
                  <num>233</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>840</num>
                  <num>841</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date notAfter="1821-06-20">vor dem 20. Juni 1821</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="I_1"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_EB_106"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_649"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_230-14"/>
            <opener>
               <salute>
                  <hi rendition="#c">Mein bester Vater!</hi>
               </salute>
            </opener>
            <lb n="15" xml:id="IV-8_230-15"/>
            <p>Wenn ich die Zeit schreiben wollte, in der ich diese Zeilen auf<lb xml:id="IV-8_230-16" rendition="#hyphen"/>zeichne, so wäre es eben so thöricht, als Dir das zu sagen, was in<lb xml:id="IV-8_230-17"/> dieser Zeit mein Innerstes ergriff. Erschrecke nicht; freue Dich,
            o<lb xml:id="IV-8_230-18"/> könnte ich in Dir jetzt die Wonne sehen, mit der ich diesen
            Him<lb xml:id="IV-8_230-19" rendition="#hyphen"/>mel heute auf Erden verlebte. In nur wenige Menschen (o
            hätten<lb n="20" xml:id="IV-8_230-20"/> es doch alle gehört) drang das Wort, was mit
          herrlichen Vor u<lb xml:id="IV-8_230-21"/> Nachklängen, mit bestimmter u <hi rendition="#g">rechter</hi> Musik begleitet den<lb xml:id="IV-8_230-22"/> Namen heilig
          wahrhaft verdient u im ganzen Leben immer, in<lb xml:id="IV-8_230-23"/> jeglichem
          Zerstückeln u Betrachten der Ursachlaute wieder ans<lb xml:id="IV-8_230-24"/> Auge u tief,
          tief in die Seele dringen soll; dieses Wort kann frei<lb n="25" xml:id="IV-8_230-25" rendition="#hyphen"/>lich nur <hi rendition="#g">eines</hi> sein oder, mit einem Wort von unserm Heiland<lb xml:id="IV-8_230-26"/> will ich ihm mit tausend Worten (ob würdig, frage nicht)
            danken;<lb xml:id="IV-8_230-27"/> so bin ich jetzt matt von einer Vorlesung, die mir neu
          ins Ge<lb xml:id="IV-8_230-28" rendition="#hyphen"/>dächtniß tritt, wenn ich diesen Brief einst bei Euch
            wiederfinde.<lb xml:id="IV-8_230-29"/> Aber Scheu vor der Sache, noch mehr aber vor der
            Darstellung<lb n="30" xml:id="IV-8_230-30"/> und fremden Wissenschaft (denn jene gebe
          ich mir, freilich blos<lb xml:id="IV-8_230-31"/> mir und für mich) gebietet meinem Munde
          Stillschweigen, da<lb xml:id="IV-8_230-32"/> Dir, Du Himmlischer Alles das nur ein
          Widerspiel von Seelen<lb xml:id="IV-8_230-33" rendition="#hyphen"/>träumen in der Frühzeit Deines Himmels
          ist. Wohl aber und<lb xml:id="IV-8_230-34"/>
               <pb n="231" facs="#f0249"/> blos, weil ich Dich, Du Guter bald bei mir sehe u Deine
            Hand<lb xml:id="IV-8_231-1"/> warm drücken kann, will ich ein schroffes Nein, das Du mir
            einst<lb xml:id="IV-8_231-2"/> wegen der Frage über Theologiestudiren gabst, zerstört
          sehen u<lb xml:id="IV-8_231-3"/> von Deinen Händen, die mit dem Zerstückelten allein
            Neues<lb xml:id="IV-8_231-4"/> bauen können mir, mir Hülfe und Wohlwollen erbeten.
            Den<lb n="5" xml:id="IV-8_231-5"/> Drang nach dem Innern jeder Wissenschaft kann mir der
            Buch<lb xml:id="IV-8_231-6" rendition="#hyphen"/>stabe nicht tödten und um so mehr kann ich jetzt die
            WortPhilo<lb xml:id="IV-8_231-7" rendition="#hyphen"/>logie entbehren. Der rechte Weg ist es nicht; aber in
          einem Zeit<lb xml:id="IV-8_231-8" rendition="#hyphen"/>alter, wo Anticipiren in Allem den strebenden Menschen
            zum<lb xml:id="IV-8_231-9"/> bloßen Genießer u Beschauer, nicht zum Forscher macht,
            wird<lb n="10" xml:id="IV-8_231-10"/> auch einer nicht irren, der den Menschen einmal
            durchmachen<lb xml:id="IV-8_231-11"/> will, der in der Wissenschaft vom Alterthum bis
          jetzt ihn entste<lb xml:id="IV-8_231-12" rendition="#hyphen"/>hen sieht und sich als dessen Ziel nimmt, um
          hier alle Proben, die<lb xml:id="IV-8_231-13"/> ohne Vorhersehen u Willen gemacht werden,
          aufzuheben u zum<lb xml:id="IV-8_231-14"/> klaren Einsehen u zu einer wahren Tugend zu
          kommen. Im<lb n="15" xml:id="IV-8_231-15"/> zwanzigsten Lebensjahr ist dieses verworfen,
          das weiß ich; aber<lb xml:id="IV-8_231-16"/> nur, um mir mein Heiligstes auf der Erde
          vorzustellen u ihm<lb xml:id="IV-8_231-17"/> eine Freude wenigstens durch Vorhalten eines
          bessern Menschen<lb xml:id="IV-8_231-18"/> zu geben, schreibe ich so, zur Täuschung
          anderer u meiner selbst<lb xml:id="IV-8_231-19"/> bewußt u unbewußt. So dürfte ein Brief
          immer nur in Selbstpei<lb n="20" xml:id="IV-8_231-20" rendition="#hyphen"/>nigung bestehen, und jede Aussage
          über eignes oder andres<lb xml:id="IV-8_231-21"/> Leben würde zertrümmert, wenn nicht <hi rendition="#g">gütigere</hi> Menschen ihr<lb xml:id="IV-8_231-22"/> himmlisches Auge
          einem vorhielten, wo der Mensch sich nie ver<lb xml:id="IV-8_231-23" rendition="#hyphen"/>stellen kann vor
          andrn, wenn gleich eigne Täuschung waltet.<lb xml:id="IV-8_231-24"/> Mein bester Vater!
          Eben muß ich wieder (ich schreibe heute an<lb n="25" xml:id="IV-8_231-25"/> einem andern
          Tag, am 19 <hi rendition="#k">Juny</hi> Abends) meine schlechte Feder<lb xml:id="IV-8_231-26"/> Dir zeigen, die den Kollegien Dank sagen soll und für Dich, Du<lb xml:id="IV-8_231-27"/> Herrlicher, nur erarbeiten auf dem Papier, was <hi rendition="#g">sie</hi> thun muß.<lb xml:id="IV-8_231-28"/> Denn jedes Ding hat seinen eignen Weg,
          jedes thut aber auch<lb xml:id="IV-8_231-29"/> seine Pflicht, und um wie viel dieses mehr,
          als der Mensch? Was<lb n="30" xml:id="IV-8_231-30"/> Dir, bester Vater, diesen Brief
          vielleicht lästig macht, ist gewiß<lb xml:id="IV-8_231-31"/> mein Wichtigstes dießmal. Im
          vorigen schrieb ich von meinem<lb xml:id="IV-8_231-32"/> Henne schon; aber mehr als <hi rendition="#g">einen</hi> Wunsch konnte ich nicht bei<note corresp="#IV-8_231-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001654">
                        <persName>Joseph Anton <name type="reg">Henne</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_231-33" rendition="#hyphen"/>fügen.
          Nun aber folgt etwas Mehres, wozu ich eigentlich zu<lb xml:id="IV-8_231-34"/> schwach bin.
          Erst eine Entschuldigung. Du siehest seinen Brief<lb n="35" xml:id="IV-8_231-35"/> vor
          Dir; er ist gerade, kurz, ohne äußere Merkzeichen von Unter<lb xml:id="IV-8_231-36" rendition="#hyphen"/>gebung. Das fühle ich wohl. Allein hier muß ich Sprecher sein u<lb xml:id="IV-8_231-37"/>
               <pb n="232" facs="#f0250"/> es gilt
          eines Wichtigen, des Glücks, des äußeren gewiß, eines<lb xml:id="IV-8_232-1"/> Menschen.
          Seine Hoffn<hi rendition="#i">un</hi>g<hi rendition="#i">e</hi>n Deiner Unterstützung, wie
          er sie<lb xml:id="IV-8_232-2"/> beschrieben, gingen von meiner Beschreibung Deiner Milde
            u<lb xml:id="IV-8_232-3"/> Aufhebung aus und so fest vertrauend wagte er es, freilich
            ein<lb xml:id="IV-8_232-4"/> bloßer Student, der mehr werth ist als manche Poeten, mit
            freier<lb n="5" xml:id="IV-8_232-5"/> Lust zum Wohlthun seiner teutschen Nation, mit dem
            Gefühl<note corresp="#IV-8_232-6">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_232-6"/> Deiner Lehre vor Dir zu treten und standhaft u offenen
            Sinnes<lb xml:id="IV-8_232-7"/> Dich zu bitten. Sein Brief ist kühn. Aber ich malte ihm
            lange<lb xml:id="IV-8_232-8"/> schon Deine Universitäts-u andere Zeit vor, ich zwang
          mich, das<lb xml:id="IV-8_232-9"/> Unglücklichste in Deinem Leben, Du Herrlicher, zu
            schildern<lb n="10" xml:id="IV-8_232-10"/> und <hi rendition="#g">seine</hi>
          Standhaftigkeit und <hi rendition="#g">sein</hi> Selbstvertrauen zu Gott bei<lb xml:id="IV-8_232-11"/> schutzlosem Umherirren durch <hi rendition="#g">Deines</hi> zu
          befestigen u bei mei<lb xml:id="IV-8_232-12" rendition="#hyphen"/>ner Schuld (ich gestehe es gern) <hi rendition="#g">den</hi> Funken von Hoffnung zu<lb xml:id="IV-8_232-13"/> geben, den er
            <hi rendition="#g">jetzt</hi> täglich mehrt mit Deiner Liebe, mit Deinem<lb xml:id="IV-8_232-14"/> Wohlwollen. Wenn ich voreilig gefehlt habe, so stehe ich vor<lb n="15" xml:id="IV-8_232-15"/> Deinem Ausspruch, aber unendlichen Kummer würde mir um<lb xml:id="IV-8_232-16"/> seinetwillen entstehen, wenn ich ihn durch <hi rendition="#g">eine</hi> Antwort <hi rendition="#g">eine</hi>
               <lb xml:id="IV-8_232-17"/> der traurigsten bringen soll. Tausenden
          von Menschen, das glaube<lb xml:id="IV-8_232-18"/> ich gerne, kann <hi rendition="#g">leichter</hi> geholfen werden, als ihm; aber tausende<lb xml:id="IV-8_232-19"/>
               <hi rendition="#g">verdienen</hi> nur eine leichtere, für das Äußere gekehrte Hülfe. So<lb n="20" xml:id="IV-8_232-20"/> will ich nur bitten u sein Organ sein, das Dir, wie ich
          niemals, in<lb xml:id="IV-8_232-21"/> seiner Gegenwart lauterer in Blick und Wort
          erscheinen wird und<lb xml:id="IV-8_232-22"/> das, wenn je gerecht, <hi rendition="#g">hier</hi> angewandt wurde. So wirst Du Dich<lb xml:id="IV-8_232-23"/> einst freuen,
          einem Menschen mehr geholfen, durch Dich Dich<lb xml:id="IV-8_232-24"/> selbst, wenn
          gleich im Kleinen gesehen zu haben. Gott sieht viel<lb n="25" xml:id="IV-8_232-25" rendition="#hyphen"/>leicht schon, was ihm in 20 Jahren noch zu hoffen übrig ist, aber<lb xml:id="IV-8_232-26"/> er selbst wirft sich ganz an Deine Brust u glaubt, eine
            teutsche<lb xml:id="IV-8_232-27"/> fühlen zu können. Ach Gott! ich wollte Du könntest
          ihn selbst<lb xml:id="IV-8_232-28"/> sehen, er ist männlich durch Jahre u Kraft, ohne
          Scheu, außer vor<lb xml:id="IV-8_232-29"/> dem Edeln selbst, bildend für jeden, stark u
          gediegen im Aus<lb n="30" xml:id="IV-8_232-30" rendition="#hyphen"/>druck u empfindend den Druck seines
          Volkes, des Teutschen,<lb xml:id="IV-8_232-31"/> ohne gewöhnlichen Studentenhang u
          Glauben. Aber wer etwas<lb xml:id="IV-8_232-32"/> nicht erkennt, kann nur hoffen es zu
          erkennen; so ich; ich liebe<lb xml:id="IV-8_232-33"/> ihn, wie Feuerbach, aber weiter thue
          ich für mich u ihn nichts;<note corresp="#IV-8_232-34">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001068">
                        <persName>Joseph Anselm <name type="reg">Feuerbach</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_232-34"/> ich kann’s ja nicht. Deßwegen handle
          auch Du zuvor u traue; die<lb n="35" xml:id="IV-8_232-35"/> Frucht wird reifen unter
          Deinem Seegen, Du Herrlicher. Soll ich<lb xml:id="IV-8_232-36"/> noch mehr sagen? Der Tag
          ist noch nicht zu Ende u ich zwinge<lb xml:id="IV-8_232-37"/>
               <pb n="233" facs="#f0251"/> mich oft, auch dem Geist eine Fessel
          anzulegen, um nicht in be<lb xml:id="IV-8_233-1" rendition="#hyphen"/>rauschender Freude die Unbeständigkeit
          seiner selbst an den Tag<lb xml:id="IV-8_233-2"/> zu legen und jeder Zeit, jedem Sinne den
          meinen anzupassen.<lb xml:id="IV-8_233-3"/> Gott erhöre mein Flehen und alle Hindernisse
          soll er beseitigen.<lb xml:id="IV-8_233-4"/> Was mich angeht, so bin ich Dir noch viel zu
          sprechen schuldig.<lb n="5" xml:id="IV-8_233-5"/> Den Menschengeist durch alle Zeiten,
          durch die vornehmsten,<lb xml:id="IV-8_233-6"/> die alten bis auf Christus zu erforschen,
          das ist mein Streben.<lb xml:id="IV-8_233-7"/> Fasse ich die Sache anders auf. Ich will
          Philologie studiren u soll<lb xml:id="IV-8_233-8"/> die Bibel nicht aus dem Urtext <hi rendition="#g">verstanden haben</hi>? Wir lernen<lb xml:id="IV-8_233-9"/> das
          Überirdische schätzen. Wir sehnen uns nach Offenbarung,<lb n="10" xml:id="IV-8_233-10"/>
          die nirgends würdiger u schöner brennt, Als in dem Neuen Testa<lb xml:id="IV-8_233-11" rendition="#hyphen"/>ment. Mich drängts den Grundtext aufzuschlagen, Mit redlichem<lb xml:id="IV-8_233-12"/>
          Gefühl einmal das heilige Original In mein geliebtes Deutsch zu<lb xml:id="IV-8_233-13"/>
          übertragen. Der lernende u lehrende Verstand ist noch nicht im<lb xml:id="IV-8_233-14"/>
          Reinen, aber eben die mächtige Wissenschaft und das Zer<lb n="15" xml:id="IV-8_233-15" rendition="#hyphen"/>stückeln des Allmächtigen lernt es näher kennen, lernt uns<lb xml:id="IV-8_233-16"/>
               <hi rendition="#g">Unmächtigen</hi> bei Schauen des Frevels die Tugend höher schät<lb xml:id="IV-8_233-17" rendition="#hyphen"/>zen – und in der letzten Stunde wird die heilige Erinnerung
            noch<lb xml:id="IV-8_233-18"/> leben, für das Edelste, das Christenthum gewirkt zu
          haben. Was<lb xml:id="IV-8_233-19"/> soll man im Wissen auslassen, um sich ganz zu kennen?
          Wäre es<lb n="20" xml:id="IV-8_233-20"/> nicht Unrecht, bei Verlangen nach Speise und
          Trank nur diesen<lb xml:id="IV-8_233-21"/> immer zu nehmen? ein Eifriger müßte wahrlich
            untergehen!<lb xml:id="IV-8_233-22"/> Doch davon vielleicht in der That mehr, als in
          Worten. Ich meine<lb xml:id="IV-8_233-23"/> es hierin redlich. Gott sei mit Dir, Du
          Herrlicher. Bald komm in<lb xml:id="IV-8_233-24"/> die Arme Deines Heinrich. Wenn ich
          gefehlt habe, sei mein<note corresp="#IV-8_233-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004520">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-8_233-25"/> Richter.</p>
            <lb xml:id="IV-8_233-26"/>
            <p>Was andere Sachen angeht, die lasse ich jetzt weg; ich habe mir<lb xml:id="IV-8_233-27"/>
          dieß zu einer Regel gemacht, nicht mit Citaten die Blätter zu fül<lb xml:id="IV-8_233-28" rendition="#hyphen"/>len. Paulus, die lieben u durchaus väterlichen erwarten Dich<note corresp="#IV-8_233-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003169" type="family">
                        <persName>Familie <name type="reg">Paulus</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_233-29"/>
          sehnsuchtsvoll. Jung frug vor Kurzem nach Dir in H. u hofft Dich<note corresp="#IV-8_233-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001981">
                        <persName>Franz Wilhelm <name type="reg">Jung</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005819">
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-8_233-30"/> nach <hi rendition="#k">Maynz</hi>. Grüße mit Liebe <hi rendition="#k">Emanuel</hi> u <hi rendition="#k">Otto</hi>.</p>
            <note corresp="#IV-8_233-31">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003087">
                     <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                     </persName>
                  </person>
                  <person corresp="#JP-003112">
                     <persName>Georg Christian <name type="reg">Otto</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005990">
                     <placeName>Mainz </placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-8_233-31"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Dein gehorsamer Sohn M. R</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Vgl. S. 231,25–26, wo Max das Folgende auf den 19. 6. abends datiert; ob der Brief<lb/> am Vortag oder nicht eher früher begonnen wurde, muss offen bleiben.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 8, 125–128, Nr. 197 (13.–16.7.1821).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Zur Textherstellung vgl. Erläuterungen zu IV 8, Nr. 7, Abschnitt Textgrundlage.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">233,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi>
                  <hi rendition="#g">verstanden</hi>] <hi rendition="#i">die ersten beiden Silben doppelt unterstr. H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">230,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> mir] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> wenn <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> sie] <hi rendition="#i">nach gestr.</hi> freilich <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#g">einen</hi>] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> den <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Dir;] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> von ihm <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> der]<lb/>
                  <hi rendition="#i">nachträgl. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> niemals] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> nur <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> geholfen,]<lb/>
                  <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> zu haben <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> traue;] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> nachher <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">233,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> wird]<lb/>
                  <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> wirst <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–3</hi> ein schroffes <hi rendition="#i">bis</hi> gabst,] <hi rendition="#i">Im Brief vom 20.–21.2.1821 (III 8, 95–97,<lb/> Nr. 146).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="841" facs="#f0217"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> Im vorigen] <hi rendition="#i">Gemeint sein muss ein vor dem 20. Mai geschriebener Brief<lb/> (vgl. IV 8, Nr. 106).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> von meinem Henne] <hi rendition="#i">Zu Joseph Anton Henne vgl. einleitende Erläute<lb/>rung zu IV 8, Nr. 113.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">231,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35–36</hi> seinen Brief vor Dir] <hi rendition="#i">Henne hatte Jean Paul (über Max) »Briefe über<lb/> die Lieder von Diffiko« geschickt und um ein Vorwort dazu sowie um Hilfe bei der<lb/> Suche nach einem Drucker gebeten (IV 8, Nr. 113).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">232,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> wie Feuerbach] <hi rendition="#i">Anselm Feuerbach (vgl. Erläuterung zu IV 8, 131,28–29,<lb/> Nr. 70 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">233,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> Deines Heinrich] <hi rendition="#i">Heinrich Voß.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">233,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Paulus] <hi rendition="#i">Der Theologieprofessor Heinrich Eberhard Gottlob Paulus, seine<lb/> Frau Karoline und deren inzwischen mit August Wilhelm Schlegel verheiratete, aber<lb/> weiterhin im elterlichen Haushalt lebende Tochter Sophie.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">233,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Jung] <hi rendition="#i">Zu dem in Mainz lebenden Franz Wilhelm Jung vgl. einleitende<lb/> Erläuterung zu IV 8, Nr. 203.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">233,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi>
                  <hi rendition="#k">Emanuel</hi> u <hi rendition="#k">Otto</hi>.] <hi rendition="#i">Emanuel Osmund und Christian Otto, die engsten<lb/> Freunde der Familie Richter.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>