<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_109">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="109">109. VON MAX RICHTER. HEIDELBERG, 21. UND 22. MAI 1821,
          DIENSTAG UND MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Max Richter an Jean Paul. Heidelberg, 21. und 22. Mai 1821, Dienstag und Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>218</num>
                  <num>219</num>
                  <num>220</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003490">Max Richter</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date from="1821-05-21" to="1821-05-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_108"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_180"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_108"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_110"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_106"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_116"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="218" facs="#f0236"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_218-2"/>
            <opener>
               <hi rendition="#c">Mein Vater!</hi>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_218-3"/>
            <p>Mein geliebter Vater! Kaum traue ich mich, mit dem Namen an<lb xml:id="IV-8_218-4" rendition="#hyphen"/>zureden, der mir meinen ganzen Aufenthalt hier verherrlicht, mir<lb n="5" xml:id="IV-8_218-5"/> Kummer macht. Wie wenn es Gottes Schickung wäre, auf Freude<lb xml:id="IV-8_218-6"/> immer Leid zu schicken, so war es bei mir der Fall. Ich ging
            mei<lb xml:id="IV-8_218-7" rendition="#hyphen"/>nen alten Spatziergang, wie gewöhnlich allein. Wenn <hi rendition="#g">ich</hi> Vorsätze<lb xml:id="IV-8_218-8"/> fassen kann – nun ich machte
          mir welche und heute noch sollen<lb xml:id="IV-8_218-9"/> sie in das Tagebuch geschrieben
          werden. Siehe, ich spreche ganz<lb n="10" xml:id="IV-8_218-10"/> kalt und meine Seele ist
          so voll, voll von Reue, daß ich in Deiner<lb xml:id="IV-8_218-11"/> Nähe nur mit bitteren
          Thränen wieder erringen könnte oder<lb xml:id="IV-8_218-12"/>
               <hi rendition="#g">hoffte</hi>, was ich jeden Tag erreichen will. Du mahltest mir Mün<note corresp="#IV-8_218-13">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006040">
                        <placeName>München</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_218-13" rendition="#hyphen"/>chen mit 2 Worten wieder vor und wenn ich hier, in andern See<lb xml:id="IV-8_218-14" rendition="#hyphen"/>lenzustande, den hatte wiederfinden können, den ich dort
            gehabt,<lb n="15" xml:id="IV-8_218-15"/> so wäre mir Heidelberg nicht das Trauerland,
          was es mir täglich<note corresp="#IV-8_218-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005819">
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_218-16"/> mehr wird. Daß ich so mich befinde, dafür den
          lieben Gott Dank,<lb xml:id="IV-8_218-17"/> ach man ist auch im Unglück recht selig! Ihr
          Alle, das weiß Gott,<lb xml:id="IV-8_218-18"/> seid mir alle Tage gegenwärtig und
          tausendfältige Gewissensbisse<lb xml:id="IV-8_218-19"/> über mein Leben sind tödlich. Der
          Verhöhnung alles dieß Gesag<lb n="20" xml:id="IV-8_218-20" rendition="#hyphen"/>ten setze ich keine Kritik,
          nur Gefühl, nur Anerkennen des Guten<lb xml:id="IV-8_218-21"/> (wenn es auch das wenigste
          auf dem Erdboden ist) entgegen; das<lb xml:id="IV-8_218-22"/> foltert mich, daß die
          Menschen urtheilen wollen, daß sie das Edle,<lb xml:id="IV-8_218-23"/> das noch haftet,
          wegreissen wollen. Du guter Vater, vielleicht hast<lb xml:id="IV-8_218-24"/> Du Vieles
          Gute in <hi rendition="#g">Allem</hi> von mir erwartet; was ich thun kann,<lb n="25" xml:id="IV-8_218-25"/> will ich thun u wenn nur der Letzte Gedanke mir in der Todes<lb xml:id="IV-8_218-26" rendition="#hyphen"/>stunde auffliegt, ich habe einen Gott und meine Eltern geliebt.
            Ob<lb xml:id="IV-8_218-27"/> ich mir das recht sagen kann, weiß ich nicht; nur er, der
            Allmäch<lb xml:id="IV-8_218-28" rendition="#hyphen"/>tige, soll mir, um ihn festzuhalten, noch Kraft geben.
            Lächerlich<lb xml:id="IV-8_218-29"/> schiene es mir, wenn ich von <hi rendition="#g">meiner</hi> Erfahrung auf allgemeine<lb n="30" xml:id="IV-8_218-30"/> Bildung schließen
          wollte; aber da Gottes Geist mehr oder weniger<lb xml:id="IV-8_218-31"/> in dem Geist
          webt, so spreche ich nur von mir. Was die Univer<lb xml:id="IV-8_218-32" rendition="#hyphen"/>sität oder ein
          Jahr mehr ist, habe ich erfahren; und ich erschrecke,<lb xml:id="IV-8_218-33"/> wenn Du,
          geliebtester Vater, einen Fehler vorwirfst, – ach! Gott,<lb xml:id="IV-8_218-34"/> ich
          hätte ihn begangen. Beinahe hätte die Feder einen doppelten<lb n="35" xml:id="IV-8_218-35"/> begangen. Schone meiner, ich bin mir zu schwach u da ich hier<lb xml:id="IV-8_218-36"/>
               <pb n="219" facs="#f0237"/>
               <hi rendition="#g">niemand</hi> habe, der mir Belehrung geben kann, so schreibe Briefe,<lb xml:id="IV-8_219-1"/> die mir etwas Trost geben. Aber, ich sehe es ein, es ist nicht<lb xml:id="IV-8_219-2"/> nothwendig, was ist an einem Menschen mehr gelegen, der der<lb xml:id="IV-8_219-3"/> großen Masse lästig, mit sich entzweit ist. Das Erwachen von<lb xml:id="IV-8_219-4"/> einem 16jährigen Traum führte mich in München zu einem herr<note corresp="#IV-8_219-5">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006040">
                        <placeName>München</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-8_219-5" rendition="#hyphen"/>lichen Leben; Alles war mir neu, ich sahe überall nur gute
            Men<lb xml:id="IV-8_219-6" rendition="#hyphen"/>schen, nirgend mußte ich kämpfen, außer mit mir im Äußern
            u<lb xml:id="IV-8_219-7"/> das war der schönste Kampf, denn da galt es nur die Augen u
            die<lb xml:id="IV-8_219-8"/> Sinne, die den neuen Lebenzustand noch nicht ertragen
            konnten.<lb xml:id="IV-8_219-9"/> Jetzt bin ich lange wach u suche blos durch Wissen das
          zu errei<lb n="10" xml:id="IV-8_219-10" rendition="#hyphen"/>chen oder mich selbst, denn dieses ist doch der
          letzte Punkt; nun<lb xml:id="IV-8_219-11"/> stürmt Alles Edle im Kampfe mit dem Bösen um
          einen her, da gilt<lb xml:id="IV-8_219-12"/> es Besonnenheit, elender – menschlicher
          Klugheit und die <hi rendition="#g">ord<lb xml:id="IV-8_219-13" rendition="#hyphen"/>nende</hi> Wissenschaft
          suchte also auch den Geist zu ordnen, er zer<lb xml:id="IV-8_219-14" rendition="#hyphen"/>stäubt, und nur
          einzelne Lichtpunkte zeigen sich in der – Stim<lb n="15" xml:id="IV-8_219-15" rendition="#hyphen"/>mung. Ich
          denke, Fleiß ist dann die Feßel für den Geist.</p>
            <lb xml:id="IV-8_219-16"/>
            <p>Was Dein ganzes Leben durchging, Du Herrlicher, war Wollen<lb xml:id="IV-8_219-17"/> und
          Können, bei mir ist Wollen und – nicht können. Der Kampf<lb xml:id="IV-8_219-18"/> ist nur
          dem bekannt, der ähnliches erlebt und geduldet hat. Ich<lb xml:id="IV-8_219-19"/> sehe
          Dich oft auf Deinem Ruheplatz und Du denkst über <hi rendition="#g">Deine</hi>
               <lb n="20" xml:id="IV-8_219-20"/> Menschen u ich vielleicht auch.</p>
            <lb xml:id="IV-8_219-21"/>
            <p>Glücklich ist der, der mit reiner Seele lebt, der keine Fehler<lb xml:id="IV-8_219-22"/>
          begeht aber um so schauderhafter mahlt dann Jedes sich seine<lb xml:id="IV-8_219-23"/>
          Marterkammer vor, die blutige, daß er vor ihr vorbei zu gehen<lb xml:id="IV-8_219-24"/>
          sucht. – Gott erhalte Dich noch lange u gebe, daß die Hälfte von<lb n="25" xml:id="IV-8_219-25"/> dem, was Du in der Welt den Menschen gewirkt hast, auf Dich<lb xml:id="IV-8_219-26"/> ein wirke. Diese haben genug <hi rendition="#g">Hohes</hi> vor
          sich in aller Welt; aber<lb xml:id="IV-8_219-27"/> der größte Lohn für Deine Sache kann
          nur Zufriedenheit sein.<lb xml:id="IV-8_219-28"/> Lebe noch lange und schreibe Deinem
          Sohne, der Dich innigst<lb xml:id="IV-8_219-29"/> liebt, recht viel und wenn manich mal
          eine Lehre für mich in<lb n="30" xml:id="IV-8_219-30"/> dem Blatt stehen könnte, dann
          solltest Du es thun u erfreuen.<lb xml:id="IV-8_219-31"/> Siehst Du, Himlischer, ich knie
          vor Gott u vor Dir, daß Du nur<lb xml:id="IV-8_219-32"/> Verzeihung gibst. Alles will ich
          Dir redlich sagen, alles, was in mir<lb xml:id="IV-8_219-33"/> sich bewegt, denn soll das
          Thier nicht zum Menschen auf<lb xml:id="IV-8_219-34" rendition="#hyphen"/>schauen? aber einst werden wir alle
          sagen, es war ein Traum diese<lb n="35" xml:id="IV-8_219-35"/> schöne Welt u in lauterem
          Wesen wird Gott Dich, Herrlicher,<lb xml:id="IV-8_219-36"/> aufnehmen. Leb wohl, ewig
          wohl.</p>
            <lb xml:id="IV-8_219-37"/>
            <pb n="220" facs="#f0238"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Mittwoch am 22. <hi rendition="#k">Mai</hi>
               </salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-8_220-1"/>
            <postscript>
               <p>Eben habe ich das Blättchen an die Mutter fertig und mit zittern<note corresp="#IV-8_220-2">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003469">
                           <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-8_220-2" rendition="#hyphen"/>der Hand schreite ich vom Leichteren zum Schweren.</p>
               <lb xml:id="IV-8_220-3"/>
               <p rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(Schluss fehlt)</hi>
               </p>
            </postscript>
         </div>
         <pb n="829" facs="#f0205"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Bll. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Von Berend auf Mitte Mai datiert, doch ist es unwahrscheinlich, dass Max den Brief<lb/> eine ganze Woche liegen ließ, bevor er ihn abschloss; auf den 21.–22. 5. ist außerdem<lb/> auch der S. 220,2 erwähnte Brief an Caroline datiert.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 8, 113–114, Nr. 175 (10.5.1821).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Zur Textherstellung vgl. Erläuterungen zu IV 8, Nr. 7, Abschnitt Textgrundlage.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">218,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Du] <hi rendition="#i">nach gestr.</hi> Ich <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">218,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> von mir] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> als dem <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">219,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> nothwendig] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> Du <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">218,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> Du mahltest <hi rendition="#i">bis</hi> vor] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 8, 114,20–21, Nr. 175):</hi> München<lb/> hält mir immer seinen Regenmonat vor die Augen. <hi rendition="#i">Die Bemerkung geht auf<lb/> Jean Pauls Reise im Vorjahr zurück (vgl. III 8, 38,32, Nr. 58).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">220,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Blättchen an die Mutter] <hi rendition="#i">Max’ Brief an seine Mutter, datiert auf den<lb/> 21.–22.5.1821, ist erhalten (BJK, Berlin A). Er enthält neben der Klage darüber,<lb/> dass er nicht mehr in München sei, die Sätze: »Mutter, geliebte Mutter, hilf mir doch<lb/> auch etwas in meinem Innern, Du hattest einen guten Vater, ich auch einen; aber sind<lb/> wir beide ihrer werth; und Du mehr als ich, denn ich weiß und will aus mir heraus<lb/> zwengen, daß ich ein Gewißen für mich u meine Eltern habe, daß ich einst unter den<lb/> S[c]hlechtesten der Mens[c]hen ziehen werde; Der Wahnsinn wird mich ergreifen, daß<lb/> ist das Beste, wenn er immerwährend ist; dann ist er wohlthätig. Alles was ich<lb/> schreibe, sollst Du gleich verbrennen«.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>