<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_173">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="173">173. VON ELISABETH ROSENBERG. LOSCHWITZ, 1. JUNI 1822,
          SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Elisabeth Rosenberg an Jean Paul. Loschwitz, 1. Juni 1822, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>301</num>
                  <num>302</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>911</num>
                  <num>912</num>
                  <num>913</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003573">Elisabeth Rosenberg</persName>
               <placeName key="JP-2937006">Loschwitz</placeName>
               <date when="1822-06-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_172"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_174"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_172"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_174"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_180"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_301-17"/>
            <p>Als ich vor einigen Jahren, ein Buch von Ihnen, verehrter HErr<lb xml:id="IV-8_301-18"/>
          Legationsrath! las, in dem Sie, meines verklärten Vaters, so rühm<note corresp="#IV-8_301-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001508">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Hamann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_301-19" rendition="#hyphen"/>u liebevoll, gedachten, war ich im Begriff, Ihnen zu schreiben und<lb n="20" xml:id="IV-8_301-20"/> Ihnen die Copie, eines sehr ähnlichen Bildnißes, das ich
            besitze,<lb xml:id="IV-8_301-21"/> zu übersenden. Ich glaubte es müße Ihnen Freude
          machen – u<lb xml:id="IV-8_301-22"/> sollte als geringer Beweis meiner Erkentlichkeit, für
          den schönen,<lb xml:id="IV-8_301-23"/> manigfaltigen Genuß, den Ihre Schriften mir gewährt
          – dienen.</p>
            <lb xml:id="IV-8_301-24"/>
            <p>Es trug sich aber zufällig so viel Prosaisches in und ausser mei<lb n="25" xml:id="IV-8_301-25" rendition="#hyphen"/>nem Hause zu – daß ich Lust u Muth dazu verlohr. – Wie wenig<lb xml:id="IV-8_301-26"/> ahnte ich damals nur die <hi rendition="#k">Möglichkeit</hi>,
          Sie, Verehrungswürdiger!<lb xml:id="IV-8_301-27"/> je mit leiblichem Auge zu schaun – u
          jetzt – ach! ich weiß nicht<lb xml:id="IV-8_301-28"/> ob es mich mehr verdrießt oder
          betrübt, daß Sie mir so nahe sind,<lb xml:id="IV-8_301-29"/> und ich Sie vielleicht nicht
          ein einziges Mal sehn werde! – War<lb n="30" xml:id="IV-8_301-30" rendition="#hyphen"/>lich nicht die Furcht,
          Sie wieder zu verfehlen, hat mich abgehal<lb xml:id="IV-8_301-31" rendition="#hyphen"/>ten, meinen Besuch zu
          erneuern, sondern die, Sie zu stören oder<lb xml:id="IV-8_301-32"/>
               <pb n="302" facs="#f0320"/> Ihnen lästig zu
          werden; da ich von Ihrer lieben Nichte weiß, wie<note corresp="#IV-8_302-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000009" ana="?">
                        <persName>Minona Laura <name type="reg">Abeken</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_302-1"/> kostbar Ihnen
          jeder Augenblick ist. Großmüthig wäre es, wenn<lb xml:id="IV-8_302-2"/> Sie diese
          dehmüthige Bescheidenheit, belehrten doch das hieße<lb xml:id="IV-8_302-3"/> jene Tugend
          leicht machen – u wir sollen ja kämpfen – auch ist<lb xml:id="IV-8_302-4"/> der Sieg nicht
          klein, den ich über mich davon trage. Unser Win<lb n="5" xml:id="IV-8_302-5" rendition="#hyphen"/>zer
          Häuschen hat eine so himlische Lage, daß wir leicht so man<lb xml:id="IV-8_302-6" rendition="#hyphen"/>che
          Bequemlichkeit <hi rendition="#k">etc</hi> entbehren. – Gestern schien der Mond<lb xml:id="IV-8_302-7"/> freundlich in unsre Milchschale – u wenn auch leider! die Zeit<lb xml:id="IV-8_302-8"/> vorüber ist, wo man zärtlich mit ihm liebäugelt, so kann weder<lb xml:id="IV-8_302-9"/> Ort, noch Alter, uns das Gefühl wehmüthiger Sehnsucht u from<lb n="10" xml:id="IV-8_302-10" rendition="#hyphen"/>mer Dankbarkeit, rauben, mit dem wir zu ihm aufsehn.</p>
            <lb xml:id="IV-8_302-11"/>
            <p>Lachen Sie meine älteste Tochter, Polly, nicht aus, daß Sie’s, auf<note corresp="#IV-8_302-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003577">
                        <persName>Leopoldine <name type="reg">Rosenberg</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_302-12"/> mein <hi rendition="#g">Zureden</hi>, gewagt, des Großvaters
          Gemählde, für Sie, zu<note corresp="#IV-8_302-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001508">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Hamann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_302-13"/> copiren. Einen sehr lieben Wunsch hatte
          ich <hi rendition="#k">in petto</hi> – u auch<lb xml:id="IV-8_302-14"/> den, muß ich
          unterdrücken, da wir jetzt auf dem Lande leben. Sie<lb n="15" xml:id="IV-8_302-15"/> sehn,
          ich erscheine gleichsam als Heldin vor Ihnen – die indessen<note corresp="#IV-8_302-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011205">
                        <placeName>Großer Garten</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_302-16"/>
          nicht den Muth gehabt hat, Sie um einen Besuch zu bitten, da wir<lb xml:id="IV-8_302-17"/>
          Ihnen nichts zu biethen haben, als ein offnes, warmes Herz u<lb xml:id="IV-8_302-18"/>
          einen einfältigen Sinn. – Mit der aufrichtigsten Hochachtung</p>
            <lb xml:id="IV-8_302-19"/>
            <p rendition="#c">Ihre</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-8_302-20"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>unbekante Verehrerin Elis. Rosenberg<lb xml:id="IV-8_302-21"/> geborne
            Hamann.</salute>
               <lb xml:id="IV-8_302-22"/>
               <cb/>
               <dateline>d<hi rendition="#i">en</hi> 1te <hi rendition="#k">Juny</hi>. 22.<lb/>
                  <hi rendition="#g">Loschwitz</hi>. beym Winzer John.</dateline>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 ⅔ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Ein von ihrer ältesten Tochter Leopoldine (Polly) kopiertes Porträt ihres<lb/> Großvaters J. G. Hamann.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi>
                  <hi rendition="#g">Möglichkeit</hi>] <hi rendition="#g">Möglich</hi>keit <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003573">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Elisabeth Regina Rosenberg wurde am 12. April 1772 in Königsberg geboren. Sie war<lb/> die älteste Tochter Johann Georg Hamanns und verheiratet mit dem Arzt Otto Fried</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="912" facs="#f0288"/>
                     <hi rendition="#i">rich Rosenberg (eigentlich Rosenberger). Seit 1801 lebte sie mit ihrem Ehemann in<lb/> Königsberg; später zog das Paar nach Dresden. Das Ehepaar hatte fünf Kinder, den<lb/> Sohn John (1796–1873) und die vier Töchter Leopoldine (Polly, * 1797), Wilhelmine<lb/> (Minna, * 1799), Bertha (1804–1841) und Laura (1807–1841). 1811 schrieb Elisa<lb/>beth Rosenberg Jugenderinnerungen nieder, in denen sie ihre glückliche Kindheit im<lb/> elterlichen Haus in Königsberg und die anschließenden Jahre in einer Erziehungs<lb/>anstalt schildert. Der veröffentlichte Teil dieser Niederschrift endet mit dem Tod ihres<lb/> Vaters, als sie 16 Jahre alt war (vgl.: »Etwas über mich«, 1811, Bruchstück ihrer<lb/> Lebenserinnerungen, in: Gustav Poel »Johann Georg Hamann. Der Magus im Nor<lb/>den. Sein Leben und Mittheilungen aus seinen Schriften«, 1. Teil: Das Leben. Ham<lb/>burg 1874, S. 413–432). Elisabeth Rosenberg stirbt am 5. Februar 1838.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–20</hi> ein Buch <hi rendition="#i">bis</hi> gedachten] <hi rendition="#i">Vermutlich die »Vorschule der Aesthetik«, in<lb/> der Hamann in der »I. oder Miserikordias-Vorlesung über die Kunst und Stilistik«<lb/> rühmende Erwähnung findet (vgl. Kap. 7, VS<hi rendition="#sup">2</hi> 3, 624 f. bzw. I 11, 359,31–360,8).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> meines verklärten Vaters] <hi rendition="#i">Johann Georg Hamann.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> daß sie mir so nahe sind] <hi rendition="#i">Jean Paul hielt sich vom 5. Mai bis zum 12. Juni<lb/> 1822 in Dresden auf.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> und ich Sie <hi rendition="#i">bis</hi> sehn werde!] <hi rendition="#i">Jean Paul wird die Familie Rosenberg am<lb/> 6. Juni besuchen (vgl. II 6, 865,1–3).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">302,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Nichte] <hi rendition="#i">Vermutlich Minona Spazier, die Tochter von Karl und Minna Spazier.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">302,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Unser Winzer Häuschen hat eine so himmlische Lage] <hi rendition="#i">Die Wein<lb/>berge in Loschwitz, einem kleinen Ort bei Dresden, zogen aufgrund ihrer attraktiven<lb/> Lage seit dem 18. Jahrhundert Wohlhabende, Künstler und Prominente an, die hier<lb/> ihre Weingüter und Sommerhäuser errichteten. Heute ist Loschwitz ein Stadtteil Dres<lb/>dens und durch das »Blaue Wunder« mit dem auf der gegenüberliegenden Elbseite lie<lb/>genden Blasewitz verbunden. In Loschwitz bewohnten die Rosenbergs vermutlich ein<lb/> Sommerhaus. Der »Dresdner Adreß-Kalender« der Jahre 1822, 1823 und 1824 ver<lb/>zeichnet als Wohnort kontinuierlich die Kleine Schießgasse 701.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">302,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> des Großvaters Gemählde] <hi rendition="#i">Das verbreitetste Porträt Johann Georg Ha<lb/>manns geht zurück auf ein Ölgemälde von unbekannter Hand, das Hamann mit einem<lb/> Kopftuch zeigt. Das Gemälde befand sich zunächst in seinem Besitz, danach in einem<lb/> Königsberger Lesekabinett, kam von da in die Sammlung Friedrich-Karl von Mosers in<lb/> Darmstadt, hing eine Weile im Haus Herders in Weimar und wurde später wieder<lb/> nach Königsberg zurückgegeben; es befindet sich heute im Goethe-Museum Düssel<lb/>dorf Im Laufe seiner Wanderungen ist das Ölgemälde mehrfach (in Öl) kopiert wor<lb/>den. Vor allem aber legte es Johann Heinrich Lips seiner Radierung für Johann Caspar<lb/> Lavaters »Physiognomische Fragmente« (Bd. 2, 1776) von 1775 zugrunde. Eine erste<lb/> Fassung des Porträts fertigte Lips übrigens bereits 1774. Es ist nicht ganz unwahr<lb/>scheinlich, dass die älteste Tochter der Rosenbergs dieses Bildnis – in welcher Form<lb/> auch immer – zur Vorlage für ihre Kopie nahm, die Jean Paul erhielt. (Vgl. Volkmar<lb/> Hansen &lt;Hg.&gt;: Johann Georg Hamann 1730–1788, Goethe-Museum Düsseldorf,<lb/> S. 13–15, Umschlagabbildung; Joachim Kruse: Johann Heinrich Lips 1758–1817. Ein</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="913" facs="#f0289"/>
                  <hi rendition="#i">Zürcher Kupferstecher zwischen Lavater und Goethe, Kunstsammlungen der Veste<lb/> Coburg 1989, Nr. 28, S. 96 f.; Arthur Warda: Ein »rasendes und blutiges Billett«<lb/> von Joh. Georg Hamann an Imm. Kant, in: Euphorion 13, 1906, S. 493–501.) Eine<lb/> weitere, ebenfalls im Düsseldorfer Goethe-Museum erhaltene Kohlezeichnung mit<lb/> Weißhöhungen geht auf ein heute nicht mehr nachweisbares Gemälde zurück, das sich<lb/> ehemals im stadtgeschichtlichen Museum von Königsberg befand und heute verschollen<lb/> ist; dieses Bildnis dürfte jedoch wesentlich weniger verbreitet gewesen sein. (Vgl. Paul<lb/> Ortwin Rave: Das geistige Deutschland im Bildnis. Das Jahrhundert Goethes, Ber<lb/>lin 1949, S. 76; Hansen, Hamann, a. a. O., Abb. S. 60.) Ein weiteres Bildnis, ein Ge<lb/>mälde von unbekannter Hand, ehemals im Prussia Museum von Königsberg aufbe<lb/>wahrt, wurde 1927 publiziert (Carl Flothow &lt;Hg.&gt;: Bilder aus dem religiösen und<lb/> kirchlichen Leben Ostpreußens. Festschrift zum Deutschen Evangelischen Kirchentag<lb/> in Königsberg Pr. vom 17. bis 21. Juni 1927, Königsberg 1927, Abb. 2, vor S. 17).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>