<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_101">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="101">101. VON AUGUST VON PLATEN. ERLANGEN, 9. APRIL 1821, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von August von Platen an Jean Paul. Erlangen, 9. April 1821, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>200</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>816</num>
                  <num>817</num>
                  <num>818</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003246">August Graf von Platen</persName>
               <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName>
               <date when="1821-04-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_99"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1009"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_99"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_103"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_174"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="200" facs="#f0218"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_200-2"/>
            <opener>
               <salute>
                  <hi rendition="#c">Ew Wolgeboren</hi>
               </salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_200-3"/>
            <p>schenkten mir bey meinem lezten Aufenthalte in Baireuth ein<note corresp="#IV-8_200-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_200-4"/> Paar
          Minuten, schenken Sie diesem Büchelchen ein Paar andere,<note corresp="#IV-8_200-5">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009394">
                        <author>Platen, August Graf von (1796–1835)</author>
                        <title>Ghaselen (1821)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-8_200-5"/>
          und glauben Sie, daß ich immer seyn werde</p>
            <lb xml:id="IV-8_200-6"/>
            <p rendition="#c">Ihr aufrichtiger Verehrer</p>
            <lb xml:id="IV-8_200-7"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Erlangen d 9<hi rendition="#sup">t</hi> April<lb xml:id="IV-8_200-8"/>
            1821.</dateline>
               <lb xml:id="IV-8_200-9"/>
               <cb/>
               <salute>A. Graf v. Platen</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BSB, Plateneana 66c. 1 Bl 4°, ⅔ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: Tagebuch Platens (vgl. Erläuterung zu S. 200,5).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Platen BfW 2, 214, Nr. 152.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: »Ghaselen« (Erlangen 1821).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 8, 112–113, Nr. 174 (7.5.1821).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Karl <hi rendition="#g">August</hi> Georg Maximilian Graf von Platen-Hallermünde kam als Sohn des<lb/> Oberforstmeisters August Philipp von Platen (1748–1831) und dessen zweiter Frau<lb/> Louise Friederike geb. Eichler von Auritz (1765–1842) in Ansbach zur Welt. Der<lb/> Junge verbrachte seine Kindheit vor allem in Ansbach, wurde 1806 Schüler des Mün<lb/>chner Kadettenhauses (einer Offiziersschule der Bayerischen Armee), wechselte 1810<lb/> in die königliche Pagerie und nahm ab 1813 an den Befreiungskriegen und dem<lb/> Frankreichfeldzug teil. 1818 nahm er mit einem großzügigen Stipendium des bayeri</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="817" facs="#f0193"/>
                  <hi rendition="#i">sehen Königs ausgestattet und vom Militär beurlaubt – zur Vorbereitung auf den Ein<lb/>tritt in den Staatsdienst – das Studium der Rechte in Würzburg auf, zum Winter<lb/> 1819/20 wechselt er nach Erlangen, wo er zunächst versuchte, sein Studium ernsthaft<lb/> zu betreiben. Anfang 1820 entschließt er sich, an der Universität den Schwerpunkt<lb/> auf naturphilosophische und -wissenschaftliche, philosophische und historische Studien<lb/> zu betreiben (er hörte u. a. bei Gotthilf Heinrich Schubert und Schelling) – und vor<lb/> allem Dichter zu sein. Vorausgegangen war diesem Entschluss Ende Januar 1820 eine<lb/> Winterwanderung nach Bayreuth, bei der er Jean Paul besuchte; diese erste wie alle<lb/> folgenden Begegnungen hält er ausführlich in seinem Tagebuch fest (Platen TB 2,<lb/> 360–361). Jean Paul gehörte zu den von ihm am stärksten bewunderten Autoren, den<lb/> Lektüren sind immer wieder Passagen im Tagebuch gewidmet. Ebenfalls im Winter<lb/> 1819/20 könnte Platen mit Hafis in der Übersetzung Joseph von Hammer-Purgstalls<lb/> in Berührung gekommen sein. Sicher ist, dass er im August bei Arnold Kanne, einem<lb/> alten Bekannten Jean Pauls und seit 1818 Professor für orientalische Sprachen an der<lb/> Universität, das Studium des Persischen aufnahm. Dieses Studium inspirierte Platen<lb/> zu den »Ghaselen«; im Februar 1821 entschloss er sich, 30 in einem Bändchen zu<lb/> versammeln und auf eigene Kosten drucken zu lassen (beim Erlanger Buchhändler<lb/> Heyder in einer Auflage von 600 Exemplaren). Jean Paul erhielt unter dem Vorwand<lb/> des freundlichen Empfangs, der Platen bei seinem zweiten Besuch in Bayreuth wider<lb/>fahren sei (vgl. Erläuterung zu S. 200,4), ein Widmungsexemplar. Neben Jean Paul<lb/> bekamen auch Schelling (der Erlanger Mentor) und Goethe (der Dichter des »Westöst<lb/>lichen Divan«) ein Bändchen mit für sie bestimmter Widmung. Im April 1822 ließ er<lb/> die »Vermischten Schriften« folgen, im Oktober 1823 die »Neue Ghaselen«. Die bei<lb/>den späteren Sendungen hatten Jean Paul bei weitem nicht mehr so entzückt wie die<lb/> erste, offenbar auch, weil er sie nur für Wiederholungen eines Musters hielt. Bei einer<lb/> erneuten Begegnung, diesmal in Erlangen (vgl. IV 8, 425,30–31, Nr. 268), sagt er<lb/> ihm jedoch Freundliches darüber, folgt man jedenfalls dem Eintrag Platens in sein<lb/> Tagebuch (auffällig die Diskrepanz zwischen diesen Einträgen und den wenigen Be<lb/>merkungen, die Jean Paul zu Platens Lyrik gegenüber Dritten macht). Im Dezember<lb/> 1823 besucht Platen Jean Paul ein letztes Mal, jetzt mit seinen ersten Schauspielen im<lb/> Gepäck, die er von Jean Paul ausführlich begutachten lässt. Wie wichtig ihm dessen<lb/> Urteil ist, lässt der Begleitbrief zur gedruckten Ausgabe erkennen (IV 8, Nr. 302). Ein<lb/> letztes Mal schickt Platen im Februar 1825 sein neuestes Buch nach Bayreuth, dies<lb/>mal die »Sonette aus Venedig« (IV 8, Nr. 326). Als er vom Tod Jean Pauls erfährt,<lb/> setzt er unter dem Datum des 17. Novembers 1825 eine Würdigung in sein Tagebuch,<lb/> die freilich auch eine feine Distanznahme zum Dichter andeutet (Platen TB 2,<lb/> 787–788); in diesen Tagen entsteht auch das Sonett »An Jean Paul«. Platen wird spä<lb/>ter bei Besuchen in München bei Ernst und Emma Förster verkehren, aber abgesehen<lb/> davon scheint der Dichter des »Titan«, dessen Italien-Bild er früher bewundert hatte,<lb/> nach Platens Emigration in eben dieses Italien keine Rolle mehr zu spielen. August<lb/> von Platen stirbt am 5. Dezember 1835 in Syrakus. (ADB 26; NDB 20; Peter<lb/> Bumm: August von Platen. Eine Biographie, Paderborn u. a. 1990.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="818" facs="#f0194"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">200,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> bey meinem <hi rendition="#i">bis</hi> Baireuth] <hi rendition="#i">Platen hatte am Ende einer im September/Okto<lb/>ber 1820 unternommenen Reise nach Wien und Prag, auf der Rückreise nach Erlan<lb/>gen, Jean Paul in Bayreuth besucht. Am 18. Oktober saß er neben Jean Paul in der<lb/> Harmonie, ohne dass der ihn beachtete (!), am 19. besuchte er die Familie Richter zu<lb/> Hause, muss sich jedoch zunächst mit Caroline begnügen. »Er kam endlich selbst und<lb/> war in ziemlich guter Laune und ein wenig echauffiert.« Den Abend scheint Jean Paul<lb/> freilich wieder außer Haus verbracht und Platen mit Caroline allein gelassen zu haben<lb/> (Platen TB 2, 424).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">200,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> diesem Büchelchen] <hi rendition="#i">Die »Ghaselen« (Erlangen: Heyder 1821) sind die<lb/> erste eigenständig erschienene Lyriksammlung Platens. Wie man einem Tagebuchein<lb/>trag vom 10.4.1821 entnehmen kann, schickte Platen die »Ghaselen« neben anderen<lb/> auch an Goethe. Den Begleitbrief dazu notiert er sich ebenso wie den an Jean Paul, zu<lb/> dem er schreibt: »Mein Brief an ihn [Jean Paul] war noch kürzer, als der Goethische:<lb/> [es folgt der Brieftext].« Die Widmung an Jean Paul nahm er ebenfalls in sein Tage<lb/>buch auf: »Vielleicht, dass dich dies Buch berührt, / Man schelt’ und tadl’ es noch<lb/> so häufig, / Denn wer den Streckvers eingeführt, Dem sind Ghaselen auch geläufig.«<lb/> (Platen TB 2, 453.) Der Erstdruck der Widmung erfolgt in: Gesammelte Werke<lb/> des Grafen August von Platen. In einem Bande, Stuttgart, Tübingen: Cotta 1829,<lb/> S. 57. Jean Paul äußerte sich in A mehr als nur angetan, man scheint das Bänd<lb/>chen in der Familie herumgereicht zu haben. Caroline Richter schickte am 20. Mai 1821<lb/> dem Sohn Max die Ghasele XII: »Die Löwin ziert des Löwen Mähne nicht ...« (die<lb/> Handschrift BJK, Berlin A, gedruckt mit dem Fehler »Platon« statt »Platen« in: Wahr<lb/>heit 8, 295). Noch zwei Jahre später erinnerte sie sich an den jungen Dichter und seine<lb/> »Ghaselen« und schickte Josephine von Welden, der Frau des Bayreuther Regierungs<lb/>präsidenten, eine Abschrift von Jean Pauls Urteil, das für die spätere Lyrik nicht mehr so<lb/> günstig ausfiel (vgl. Erläuterung zu IV 8, 425,30–31, Nr. 268).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>