<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_200">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="200">200. VON ERHARD FRIEDRICH VOGEL. WUNSIEDEL, 14. SEPTEMBER
          1822, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Erhard Friedrich Vogel an Jean Paul. Wunsiedel, 14. September 1822, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>335</num>
                  <num>336</num>
                  <num>337</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>946</num>
                  <num>947</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004474">Erhard Friedrich Vogel</persName>
               <placeName key="JP-006424">Wunsiedel</placeName>
               <date when="1822-09-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_26-fb"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0026"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_199"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_201"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_503"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_207"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="15" xml:id="IV-8_335-15"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Wunsiedel</hi> den 14. Sept. 1822.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_335-16"/>
            <p rendition="#c">Allerdurchlauchtigster<lb xml:id="IV-8_335-17"/> Großmächtigster<lb xml:id="IV-8_335-18"/> Allergnädigster<lb xml:id="IV-8_335-19"/> Herr<lb n="20" xml:id="IV-8_335-20"/> und doch nicht<lb xml:id="IV-8_335-21"/> Allerältester<lb xml:id="IV-8_335-22"/> Allertreuester<lb xml:id="IV-8_335-23"/> Allerliebster<lb xml:id="IV-8_335-24"/> Freund.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-8_335-25"/>
            <p>Eine Freudenthräne ist gefallen von meinen Augen auf Ihren<lb xml:id="IV-8_335-26"/>
          lieben Brief. Daß Sie Ihren alten Freund auch auf der unermeß<lb xml:id="IV-8_335-27" rendition="#hyphen"/>lichen Höhe auf der Sie stehen nicht übersehen, auch in dem<lb xml:id="IV-8_335-28"/>
          Sonnenglanze der sich über Sie verbreitet nicht für einen Nacht<lb xml:id="IV-8_335-29" rendition="#hyphen"/>schatten achten – daß Ihr gutes Herz denselben nicht vergeßen<lb n="30" xml:id="IV-8_335-30"/> werde – das war immer meiner innigste Überzeugung – die auch<lb xml:id="IV-8_335-31"/> Ihr langes Schweigen das Sie hundert Gründe haben zu entschul<lb xml:id="IV-8_335-32" rendition="#hyphen"/>digen, nicht wankend machen konnte.</p>
            <lb xml:id="IV-8_335-33"/>
            <pb n="336" facs="#f0354"/>
            <p>Freuen kan ich mich nur – daß Sie eben so viele unvergäng<lb xml:id="IV-8_336-1" rendition="#hyphen"/>liche
          Bücher geschrieben haben als Sie ruhmvolle Lebensjahre<lb xml:id="IV-8_336-2"/> zählen.
          Und Gott will ich bitten daß Sie es in beiden wenigstens<lb xml:id="IV-8_336-3"/> noch auf
          20. bringen. Blos in der Zahl der letztern habe ich Sie<lb xml:id="IV-8_336-4"/>
          übertroffen – aber in der der erstern bin ich sehr weit zurückge<lb n="5" xml:id="IV-8_336-5" rendition="#hyphen"/>blieben – von der Herrlichkeit ist gar keine Rede. Doch hat mich<lb xml:id="IV-8_336-6"/> noch in meinem 71.<hi rendition="#sup">sten</hi> Jahre mein guter
          oder böser Genius verlei<lb xml:id="IV-8_336-7" rendition="#hyphen"/>tet, meinen alten Schreibgriffel zu
          neuem Schriftchen zu verwen<lb xml:id="IV-8_336-8" rendition="#hyphen"/>den, welches den Titel bekommen
          soll:</p>
            <lb xml:id="IV-8_336-9"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p rendition="#c">Antipresbyterial-Briefe<note corresp="#IV-8_336-10">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009959">
                        <author>Vogel, Erhard Friedrich (1750–1823), Theologe, Pfarrer in Rehau und
                        Arzberg, später Superintendent (ab 1810 Dekan) in Wunsiedel</author>
                        <title>Antipresbyterial-Briefe (1822)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-8_336-10"/> den k. prot.
          Dekanen und Pfarr<lb xml:id="IV-8_336-11"/> herren in Bayern<lb xml:id="IV-8_336-12"/>
          welche bey den Presbyterien<lb xml:id="IV-8_336-13"/> am meisten betheiligt sind<lb xml:id="IV-8_336-14"/> gewidmet<lb n="15" xml:id="IV-8_336-15"/> von<lb xml:id="IV-8_336-16"/> dem Verfaßer der freim.<lb xml:id="IV-8_336-17"/> Br. über das
            Concordat<lb xml:id="IV-8_336-18"/> vom<lb xml:id="IV-8_336-19"/> Dekan Vogel zu
          Wuns.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-8_336-20"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>Es ist jetzt noch unter der Preße bei Campe in Nürnberg –<note corresp="#IV-8_336-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000572">
                        <persName>Friedrich <name type="reg">Campe</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006085">
                        <placeName>Nürnberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_336-21"/> und
          wills Gott – mein letztes, – vielleicht aber auch das, welches<lb xml:id="IV-8_336-22"/>
          die hierarchischen die Presbyter reizt den Antipresbyter einen<lb xml:id="IV-8_336-23"/>
          Antichristen zu schelten.</p>
            <lb xml:id="IV-8_336-24"/>
            <p>So bald daßelbe das Tageslicht erblickt hat, wird es zu Ihren<lb n="25" xml:id="IV-8_336-25"/> Füßen liegen.</p>
            <lb xml:id="IV-8_336-26"/>
            <p>Aber an Ihr Herz – will ich auch etwas legen – mich, und die<lb xml:id="IV-8_336-27" rendition="#hyphen"/>ses in meines so fest und tief ziehen und drücken daß keine<lb xml:id="IV-8_336-28"/>
          Gewalt im Himmel und auf Erden beides scheiden kan. Mein<lb xml:id="IV-8_336-29"/> Eifer
          für Sie gleicht der Liebe der Jansenisten gegen Gott, die ihn<note corresp="#IV-8_336-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001933">
                        <persName>
                           <name type="reg">Jansenisten</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-8_336-30"/> nur um seiner selbst willen lieben, und gern will ich sterben,<lb xml:id="IV-8_336-31"/> wenn ich noch einmal Ihr Angesicht gesehen habe.</p>
            <lb xml:id="IV-8_336-32"/>
            <pb n="337" facs="#f0355"/>
            <p>Laßen Sie es leuchten – so bald Sie nur können über</p>
            <lb xml:id="IV-8_337-1"/>
            <p rendition="#right">Ihren</p>
            <lb xml:id="IV-8_337-2"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Geben Sie ja dem Uberbringer dieses<lb xml:id="IV-8_337-3"/> dem w.
              Bücherzuträger<lb xml:id="IV-8_337-4"/> das uralt stipu<lb n="5" xml:id="IV-8_337-5" rendition="#hyphen"/>lirte Bothenlohn<lb xml:id="IV-8_337-6"/> von 5. ×r.<lb xml:id="IV-8_337-7"/> ältesten
              treuen<lb xml:id="IV-8_337-7-r"/> Freund und Diener<lb xml:id="IV-8_337-8"/>
            Vogel</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="946" facs="#f0322"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 3 S. Von Gottlieb Richter überbracht.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 8, 203–204, Nr. 338 (11.10.1822).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">337,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–6</hi> dem w. <hi rendition="#i">bis</hi> Bothenlohn] <hi rendition="#i">rechts daneben</hi> (dem Rendanten der mir in<lb/> Hof Bücher von ihm holte.) <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004474">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Den ersten erhaltenen Brief an Jean Paul hat Erhard Friedrich Vogel am 6. Mai 1781<lb/> abgeschickt; er begleitete den Kommentar zu einem Aufsatz von Jean Pauls frühen<lb/> »Uebungen im Denken«. Vogel war Mentor und er war, worin der vorliegende Brief<lb/> am Ende erinnert, auch derjenige, der Jean Paul aus seiner großen Privatbibliothek<lb/> viele jener Bücher lieh, die den Grundstock seiner Lektüre (und seiner Exzerpte) bil<lb/>deten.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Erhard Friedrich Vogel wurde am 17. November 1750 als Sohn eines bayreuthi<lb/>schen Beamten geboren. Nach dem Studium der Theologie in Erlangen und Leipzig<lb/> trat er 1772 die Stelle eines Hofdiakonats-Vikars an der Schlosskirche Bayreuth an,<lb/> wurde 1775 als Pfarrer nach Rehau berufen, 1789 nach Arzberg und war ab 1803<lb/> Superintendent (ab 1810 mit der Amtsbezeichnung Dekan) in Wunsiedel und ab<lb/> 1811 zudem Distriktschulinspektor. Vogel war ein entschieden der Aufklärung ver<lb/>pflichteter Theologe; dies wirkte sich zunächst vor allem in seinen Anstrengungen für<lb/> die Bildung – durch die Gründung von Lesegesellschaften oder das Bemühen um die<lb/> Verbesserung des Schulwesens – aus. Dazu war er ein eifriger Publizist, vor allem<lb/> (aber nicht ausschließlich) zu theologischen und kirchenpolitischen Fragen. Die 1785/<lb/> 86 veröffentlichten »Raffinerien für raffinirende Theologen« fanden mit ihren Bei<lb/>trägen zu den josephinischen Reformen überregionale Beachtung. »Der Evangelist<lb/> Johannes und seine Ausleger vor dem jüngsten Gericht« war ein Versuch, aus rationali<lb/>stischen Gründen das Johannes-Evangelium aus dem Kanon auszuschließen (vgl. Wil<lb/>helm Schmidt-Biggemann: Erhard Friedrich Vogel und das Ende der Akkommodation.<lb/> Bemerkungen zum Leben des Verfassers und seinen theologischen Meinungen im<lb/> »Evangelisten Johannes und seinen Auslegern vor dem jüngsten Gericht«, in: JbJPG 8,<lb/> 1973, 122–137); das anonym erschienene Buch war Jean Paul gewidmet und fand<lb/> dessen Interesse trotz Widerspruchs, der auf der Differenzierung von historischer und<lb/> Glaubenswahrheit gründet (vgl. III 4, Nr. 296). 1819 brachte Vogel »Freimüthige<lb/> Briefe über das Concordat zwischen dem baierischen und römischen Hofe mit Rück<lb/>sicht auf die protestantische Kirche in Baiern und das neueste Religionsedikt, vom</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="947" facs="#f0323"/>
                     <hi rendition="#i">26. Mai 1818. Von einem protestantischen Kirchen-Vorstande im Ober-Mainkreise<lb/> des Königreichs Baiern« heraus. Die hier angekündigten »Antipresbyterial-Briefe«<lb/> waren, wie von ihm vermutet, Vogels letztes Buch. In seinem Amt ist er am 2. Mai<lb/> 1823 in Wunsiedel gestorben. (Vgl. einleitende Erläuterung zu IV 1, Nr. 1.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">335,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> Eine Freudenthräne <hi rendition="#i">bis</hi> Brief.] <hi rendition="#i">Der Brief ist nicht erhalten und wird<lb/> von Berend auch nicht unter den Fehlbriefen aufgeführt. Jean Pauls letzter bezeugter<lb/> Brief stammt vom Februar 1819 und dankte für die »Freimüthigen Briefe über das<lb/> Concordat« (vgl. III 7, Nr. 503), das Vogel ihm vermutlich im Dezember 1818<lb/> geschickt hatte (vgl. IV 7, EB Nr. 66). Danach war die Korrespondenz verstummt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">336,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–20</hi> Antipresbyterial-Briefe <hi rendition="#i">bis</hi> Wuns.] <hi rendition="#i">Die Schrift ist eine Stellungnahme<lb/> in der heftig geführten Debatte um die Einführung von Presbyterien (Gemeinde<lb/>kirchenräte als Aufsichtsorgane der Pfarreien) in Bayern (vgl. dazu auch Johann Lud<lb/>wig Beck: Ein Blick auf die Presbyterien im Geiste Luther’s, München: Fleischmann<lb/> 1822). Vogel schickte das Buch, das bei Campe unter leicht verändertem Titel erschien<lb/> (»Antipresbyterial-Briefe, den Königl. Dekanen und Pfarrherren im Königreiche Bai<lb/>ern, die am meisten bei der Presbyterial-Verfaßung betheiligt sind, gewidmet«) mit dem<lb/> folgenden Brief zu (vgl. IV 8, Nr. 207). Jean Paul antwortete in A zustimmend und<lb/> reagierte auf Buch und Debatte in der »Subsubdivision: Presbyterien« der Groteske<lb/> »Vermählung der zwei höchsten Mächte der Erde am Thomastage 1822; nebst der<lb/> päbstlichen Traurede« in Cottas »Morgenblatt« vom Februar 1823 (vgl. Berend/Kro<lb/>goll, 31, Nr. 161 und I 18, 364–365).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">336,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> bei Campe in Nürnberg] <hi rendition="#i">Friedrich Campe (1777–1846) war ein Neffe<lb/> von Johann Heinrich und Bruder von August Campe, dem Begründer von Hoffmann<lb/> &amp; Campe. Seinen Verlag, der sich auch einen Namen mit Landkarten, Globen und<lb/> astronomischen Titeln machte, gründete er 1802. Campe war außerdem eine führende<lb/> Figur bei der Reform des deutschen Buchhandels.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">336,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Jansenisten] <hi rendition="#i">Die französische Reformtheologie des 17. Jahrhunderts kreist<lb/> vor allem um die göttliche Gnade, der gegenüber auch der freie Wille des Menschen<lb/> unerheblich ist.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">337,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> dem w. <hi rendition="#i">bis</hi> Bücherzuträger] <hi rendition="#i">Jean Pauls Bemerkung am Rande lüftet die<lb/> Identität: Als Rendanten bezeichnete man im Hause Richter Jean Pauls jüngeren Bru<lb/>der Gottlieb, der Steuereinnehmer in Bayreuth war.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>