<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_341">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="341">341. VON MORITZ KORNFELD. WIEN, 8. JULI 1825, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Moritz Kornfeld an Jean Paul. Wien, 8. Juli 1825, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>544</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1121</num>
                  <num>1122</num>
                  <num>1123</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002214">Moritz Kornfeld</persName>
               <placeName key="JP-006405">Wien</placeName>
               <date when="1825-07-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_340"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_491"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_340"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_342"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_149"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="544" facs="#f0562"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_544-1"/>
            <p>
               <metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">Bittet um die Erlaubnis, seine Erzählung »Die Wahrheit des Traums«,
              die<note corresp="#IV-8_544-2">
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-008985">
                           <author>Kornfeld, Moritz (1795–1870)</author>
                           <title>Die Wahrheit des Traums (1825)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-8_544-2"/> im Gräfferischen Tschb. »Philomele« auf 1826 gedruckt
            wird, J. P. widmen<note corresp="#IV-8_544-3">
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-008447">
                           <author>Gäffer, Franz (Hrsg.)</author>
                           <title>Philomele, Taschenbuch (1826)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-8_544-3"/> zu dürfen; Stillschweigen bis zum Ende des
            Monats wird er als Erlaubnis<lb xml:id="IV-8_544-4"/> ansehen. Er hat J. P.s Rat
            befolgt, von einem Schriftsteller zum Leser und<lb n="5" xml:id="IV-8_544-5"/> Lerner zu
            werden.</hi>
               <metamark>]</metamark>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen. Nach Berend 2 S. 4°.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA, A: Berend /Jean Paul Archiv, Mappe 11 (stenographische Abschrift).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. – Der vorliegende Brief gehört zu jener Gruppe von Autographen aus der Preußi<lb/>schen Staatsbibliothek, die seit dem Ende des Zweiten Weltkrieges verschollen ist. Der<lb/> edierte Text folgt daher der stenographischen Abschrift Eduard Berends (h), dem der<lb/> Brief noch im Original vorlag.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="1122" facs="#f0498"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002214">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Moritz Kornfeld wurde am 4. September 1795 im böhmischen
                     Prelautsch (Přelouč)<lb/> geboren. Nach dem Studium der Philosophie in Pecs und
                     Wien sowie der Medizin in<lb/> Prag und Wien arbeitete er ab 1830 in Ungarn als
                     Wundarzt. 1835 konvertierte er<lb/> zum Katholizismus, wahrscheinlich im
                     Zusammenhang damit, dass er im selben Jahr<lb/> als Komitatschirurg in Téscö im
                     Komitat Máramaros (heute Tjatschiw, Ukraine) ein<lb/>gestellt wurde. Kornfeld,
                     der sich ab 1848 auch Korány nannte, starb am 31. Mai<lb/> 1870 in Téscö. (Vgl.
                     DLL, Erg.–Bd. 5, 510; die Identifikation von Berend ist aus<lb/>nahmsweise
                     falsch.)</hi>  Kornfeld veröffentlichte seit 1819 literarische Werke; sein
                  letzter (lyrischer) Titel datiert von 1826 bis 1866 »Blüthen der Treue«
                  erscheinen. Bereits 1821<lb/> hatte er Jean Paul eine Tragödie unbekannten Inhalts
                  zur Begutachtung geschickt (vgl.<lb/> EB Nr. 20); in seiner Antwort hatte dieser
                  ihm zur Lyrik geraten.</p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Kornfeld veröffentlichte literarische Werke seit 1819; sein
                     letzter (lyrischer) Titel für<lb/> lange Zeit datiert von 1826, erst 1866
                     erscheinen »Blüthen der Treue«. Bereits 1821<lb/> hatte er Jean Paul eine
                     Tragödie unbekannten Inhalts zur Begutachtung geschickt (vgl.<lb/> EB Nr. 20);
                     in seiner Antwort hatte dieser ihm zur Lyrik geraten. Die Erzählung<lb/> »Die
                     Wahrheit des Traums« erschien mit der Widmung an Jean Paul in »Philomele«,<lb/>
                     hg. von Franz Gräffer, 2. Jg., Brünn: Traßler 1826, S. 52–114 (vgl. Goedeke 8,
                     316<lb/> und 10, 576). S. 115 f. brachte die Widmung an Jean Paul, die, wie
                     eine Fußnote<lb/> erklärt, zu spät eingetroffen sei, um der Erzählung noch
                     vorangestellt zu werden. Die<lb/> Widmung, die von Jean Pauls Tod noch nichts
                     weiß, lässt vermuten, dass das Buch, wie<lb/> üblich bei Taschenbüchern dieser
                     Art, schon Ende im Herbst 1825 erschien; den Hin<lb/>weis auf Jean Pauls
                     Zustimmung zu früheren Werken hat der Herausgeber durch eine<lb/> Fußnote
                     ergänzt, in der er »Der Dichter. Ein lyrisch-didaktisches Gedicht« (1819)<lb/>
                     und das Trauerspiel »Karl Reinhold« erwähnt:</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#c">
                     <hi rendition="#i">An</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#c">
                     <hi rendition="#i">Jean Paul Friedrich Richter.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#i">Jeder Mensch, glaub’ ich, muß einen Menschen, oder anthropomorphistisch einen<lb/> andern Gegenstand haben, den er ohne Vergleich über Alles liebt und ehrt, dem er<lb/> gern seine Trauer klagt und seine Freud weiht, dem er eben so gern seine Fehler<lb/> gesteht, wie seine Tugenden offenbart; dem er immer im ganzen Weltall des<lb/> Gedankens begegenet, ihn aber nur dann recht zu fassen und würdig zu lieben<lb/> wähnt, wenn seine Seele mit Flammenflügeln weit über das einengende Hier und<lb/> Jetzt sich hinausgeschwungen. Ein solches Wesen sind Sie mir. In der Welt- und<lb/> Kunstgeschichte, in der Vergangenheit und Gegenwart gibt es keinen Menschen,<lb/> den ich so sehr zum Vater, Bruder, Freund und Lehrer mir wünschte, als Sie. Sie<lb/> sind mein politisch, poetisch und moralisch Gewissen. Nicht sowohl Ihre, durch<lb/> That und Schrift ausgesprochenen, Maximen, Regeln und Grundsätze leiten meine<lb/> Schritte und meine Gefühle; als vielmehr meine Vorstellung von der Hoheit, Frei<lb/>heit, Klarheit und Weisheit Ihres Geistes – von der Zartheit, Reinheit, Stärke und<lb/> Tiefe Ihres Gemüthes bestimmt mein Thun und Denken. Ein Gedanke an Ihr<lb/> Urtheil regelt und zügelt mich und meinen Geist, wie ein Kind. Selbst im<lb/> Hochmuthe der Begeisterung, wo man doch die Mit- und Nachwelt klatschen hört,<lb/> kenn’ ich keinen größern Triumph, als <hi rendition="#g">Ihre</hi> Billigung; und: »diese Idee ist gut und<lb/> schön« und: »diese Idee gefiele Jean Paul,« ist mir ganz identisch. Aber wenn Sie</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1123" facs="#f0499"/>
                     <hi rendition="#i">mir gleich Muster und Meister sind, so würd’ ich mich dennoch verachten. wenn ich<lb/> bloß fremde Vorschriften ab- und nachschriebe. Jede Nachahmung ist Mechanismus<lb/> und todt; nur Organismus lebt. Diese Lehre hab’ ich auch nur von Ihnen. Wenn<lb/> also in vorstehender Erzählung Manches ist, das Ihnen nicht gefallen kann, so will<lb/> ich Ihnen dieses auch gar nicht widmen; nur das Beßre und Gute darin soll Ihnen<lb/> geweihet seyn. Und dass Gutes wirklich darin sich befinde, halte ich mich aus<lb/> Analogie berechtigt zu glauben, indem ich so glücklich bin, dass Sie in meinen<lb/> frühern Versuchen lyrischer und dramatischer Art manches Beifallswerthe fan<lb/>den, und mir ja selbst die freiere epische Form mehr anriethen. Aber nicht nur das<lb/> etwanige Guthe in diesem meinen epischen Erstling, auch alles Würdige, das mein<lb/> Geist in Zukunft hervorbringen sollte, weihe ich Ihnen in Ehrfurcht, und sollte<lb/> eine Ewigkeit uns trennen. O nehmen Sie es wohlgewogen auf!</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Der Verfasser</hi>
                     </hi>
                  </hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>