<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_81">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="81">81. VON LUISE FUCHS. KREUZNACH, OKTOBER ODER NOVEMBER 1820
          (?)</title>
            <title n="digital">Von Luise Fuchs an Jean Paul. Kreuznach, Oktober oder November 1820 (?)</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>150</num>
                  <num>151</num>
                  <num>152</num>
                  <num>153</num>
                  <num>154</num>
                  <num>155</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>785</num>
                  <num>786</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001220" n="785">
                  <persName>Luise <name type="reg">Fuchs</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001220">Luise Fuchs</persName>
               <placeName key="JP-005924">Kreuznach</placeName>
               <date notBefore="1820-10-01" notAfter="1820-11-30" cert="medium">Oktober oder
                        November 1820 (?)</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_100"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_6-fb"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_69"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_AN_4"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_150-23"/>
            <opener>
               <dateline>Creuznach d.</dateline>
               <lb xml:id="IV-8_150-24"/>
               <salute>Mein geehrter Herr Legations Rath!</salute>
            </opener>
            <lb n="25" xml:id="IV-8_150-25"/>
            <p>Darf eine Person, die schon eine Menge Briefe in Gedanken an<lb xml:id="IV-8_150-26"/>
          Sie schrieb und sie auf dieselbe Art an Sie abschickte es auch ein<lb xml:id="IV-8_150-27" rendition="#hyphen"/>mal wirklich thun? Tausendmal habe ich Ihnen schon für Ihre<lb xml:id="IV-8_150-28"/> Bücher gedankt – würde ich sagen – wüßte ich nur daß die Zahl<lb xml:id="IV-8_150-29"/> ganz richtig angegeben wäre; denn so oft ich darin las that
            ich’s,<lb n="30" xml:id="IV-8_150-30"/> und seit 18 Jahren löschte ich selten mein Licht
          aus, ohne wenig<lb xml:id="IV-8_150-31" rendition="#hyphen"/>stens einige Stellen gelesen zu haben, worauf
          ich, den Kopf auf<lb xml:id="IV-8_150-32"/> den Kißen liegend geschwind ein Dankbriefchen
          an Sie ausfer<lb xml:id="IV-8_150-33" rendition="#hyphen"/>tigte und sanft und selig darüber einschlief.</p>
            <lb xml:id="IV-8_150-34"/>
            <pb n="151" facs="#f0169"/>
            <p>Wer mir nun auf einmal so viel Muth einflößte, die vielen Ge<lb xml:id="IV-8_151-1" rendition="#hyphen"/>danken-Briefe in einen wirklichen umzusetzen; ist kein andrer als<lb xml:id="IV-8_151-2"/> Herr Profeßor <hi rendition="#k">Voss</hi> der so eben hier ist. Es kam nemlich so:
            Wir<note corresp="#IV-8_151-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004520">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_151-3"/> sprachen von Ihnen und zulezt gab uns Herr Heinrich <hi rendition="#k">Voss</hi> sein<note corresp="#IV-8_151-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004520">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_151-4"/> Wort, Sie zu einer Reise hieher
          zu bereden. Ich sprang von Stuhl<lb n="5" xml:id="IV-8_151-5"/> auf und rief: O du lieber
          Gott! dann bringe ich gewiß keine Silbe<lb xml:id="IV-8_151-6"/> heraus, und representiere
          leider! eine Dito von Tostatos Dunsin,<note corresp="#IV-8_151-7">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010761">
                        <title>Hesperus (1795): Tostato</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_151-7"/> man wird es erleben!
          worüber Herr <hi rendition="#k">Voss</hi> mich tüchtig ausschalt<note corresp="#IV-8_151-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004520">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_151-8"/>
          und behauptete: ich müßte Sie, so fleißig ich auch Ihre Schriften<lb xml:id="IV-8_151-9"/>
          gelesen hätte, doch ganz und gar nicht kennen … Als die Herren<lb n="10" xml:id="IV-8_151-10"/> weg waren zog ich wie ich immer zu thun pflege – aus dem<lb xml:id="IV-8_151-11"/> gehörten eine Nutzanwendung für mich selbst heraus und sagte:<lb xml:id="IV-8_151-12"/> Wenn es dumm wäre vor Ihnen zu verstummen, so ists nicht<lb xml:id="IV-8_151-13"/> weniger einfältig nicht so viel Herz zusammen zu bringen als
            zu<lb xml:id="IV-8_151-14"/> einigen schriftlichen Worten gehört. Dazu kam noch ein
            Haupt<lb n="15" xml:id="IV-8_151-15" rendition="#hyphen"/>motif: Es wäre ja doch möglich daß Sie einmal
          hieher kämen.<lb xml:id="IV-8_151-16"/> Wie könnte ich Ihnen nur den hundersten Theil von
          dem was<lb xml:id="IV-8_151-17"/> ich bei dem Lesen Ihrer Bücher empfunden habe, ins
            Gesicht<lb xml:id="IV-8_151-18"/> sagen? Ich stünde vor Ihnen – ich sehe mich leibhaftig
          in der<lb xml:id="IV-8_151-19"/> peinlich-entzükten Situation – mit einer Fülle von Dank
            und<lb n="20" xml:id="IV-8_151-20"/> Rührung und könnte und dürfte nicht reden denn mich
            dünkt,<lb xml:id="IV-8_151-21"/>
               <hi rendition="#g">der</hi> begienge die weit größere Unbescheidenheit der ins Gesicht<lb xml:id="IV-8_151-22"/> lobt, als der, welcher das Lob anhört, weil dieser es ja aus
            bloßer<lb xml:id="IV-8_151-23"/> Gefälligkeit geschehen laßen könnte; und reden könnte
          ich doch<lb xml:id="IV-8_151-24"/> nicht, ohne Sie ganz ausnehmend zu loben! was bliebe
          mir also<lb n="25" xml:id="IV-8_151-25"/> übrig als zu verstummen. Ich preise die Menschen
          glücklich, die<lb xml:id="IV-8_151-26"/> in der Herzensfülle sich der Worte zu ermächtigen
          wißen; bei<lb xml:id="IV-8_151-27"/> mir ist der Satz gerade umgekehrt; je voller das
          Herz, je tiefer die<lb xml:id="IV-8_151-28"/> Empfindung, desto verschloßener ist der
          Mund. Aber kommen<lb xml:id="IV-8_151-29"/> Sie nur jetzo! ich kann mein klägliches
          Verstummen schon aus<lb n="30" xml:id="IV-8_151-30" rendition="#hyphen"/>halten, denn hier rede ich ja. ich
          frage nichts mehr darnach, wel<lb xml:id="IV-8_151-31" rendition="#hyphen"/>che Person ich representire; es
          ist doch etwas vom Herzen wegge<lb xml:id="IV-8_151-32" rendition="#hyphen"/>schrieben. Kommen Sie nur mit
          Herrn <hi rendition="#k">Voss</hi>, damit ich doch<note corresp="#IV-8_151-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004520">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_151-33"/> wiße wie eine
          ganz große Freude das Herz beseligen könne!</p>
            <lb xml:id="IV-8_151-34"/>
            <p>Zwar ist die Flasche die ich für Sie aufheben wollte, ausgetrun<lb n="35" xml:id="IV-8_151-35" rendition="#hyphen"/>ken worden in dem Taumel der Vor-Entzückung. So wie ich<lb xml:id="IV-8_151-36"/> hörte Sie kämen vielleicht, lief ich in den Keller und holte sie
            für<lb xml:id="IV-8_151-37"/>
               <pb n="152" facs="#f0170"/> den Freund, der mir das Versprechen gab; er drohte mir mich
            bei<lb xml:id="IV-8_152-1"/> Ihnen deswegen zu verklagen; aber ich mache mir nichts
            daraus;<lb xml:id="IV-8_152-2"/> denn ich weiß daß Sie gerade aus der so voreilig
          geöffneten Fla<lb xml:id="IV-8_152-3" rendition="#hyphen"/>sche, die Wärme und die Fülle der Empfindung
          ersehen werden,<lb xml:id="IV-8_152-4"/> die seit 18 Jahren immer zunimmt und so
          fortglimmt bis an mein<lb n="5" xml:id="IV-8_152-5"/> Lebensende. Sie, gerade Sie wißen
          dieses: <hi rendition="#g">Nicht warten kön<lb xml:id="IV-8_152-6" rendition="#hyphen"/>nen</hi>! am besten
          zu deuten, so wie dieß, daß ichs nicht ausstehen<lb xml:id="IV-8_152-7"/> mogte wenn
          Jemand laut auf Ihre Gesundheit angestoßen hätte;<lb xml:id="IV-8_152-8"/> im Stillen
          müßte es geschehen, weil das Toasten so gar sehr<lb xml:id="IV-8_152-9"/> mißbraucht wird.
          Trinkt man nicht auf die Gesundheit der Könige<lb n="10" xml:id="IV-8_152-10"/> und
          Fürsten! Kurz, es scheint mir alles was bis jetzo erfunden<lb xml:id="IV-8_152-11"/>
          worden, berühmte oder mächtige Menschen zu ehren, zu klein,<lb xml:id="IV-8_152-12"/> zu
          gewöhnlich für Sie; und bis ich etwas beßeres ersinne daß die<lb xml:id="IV-8_152-13"/>
          Herzens-Huldigung vollständiger ausspricht, soll auch das abge<lb xml:id="IV-8_152-14" rendition="#hyphen"/>droschene Zeug, als Kränze winden und Toasten unterbleiben.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-8_152-15"/>
            <p>Aber nun zur Hauptsache, über die ich heute zum Erstenmal<lb xml:id="IV-8_152-16"/> mich
          gegen Sie auszusprechen versuche; und dieses Wagestück<lb xml:id="IV-8_152-17"/> macht
          mich so überaus selig, wie ich nochnie es war. Wie soll ich<lb xml:id="IV-8_152-18"/> es
          beschreiben welchen Eindruck Ihre Schriften auf mich ma<lb xml:id="IV-8_152-19" rendition="#hyphen"/>chen? Es
          stehen auf manchen Landstraßen bei uns steinerne<lb n="20" xml:id="IV-8_152-20"/> Bänke,
          man nennt sie Ruhen; müde Lastträger, Taglöhner und<lb xml:id="IV-8_152-21"/> Wanderer,
          legen da ihre Päcke nieder und setzen sich darneben<lb xml:id="IV-8_152-22"/> um ein
          Weilchen auszuruhen. Wer schon zugesehen hat mit wel<lb xml:id="IV-8_152-23" rendition="#hyphen"/>cher
          Sehnsucht die armen Ermüdeten diesem Ruheplatzen zueil<lb xml:id="IV-8_152-24" rendition="#hyphen"/>ten, wie
          dankbar gern hat sie sich neben die niedergelegte Bürde<lb n="25" xml:id="IV-8_152-25"/>
          setzten, und wie gestärkt und ermuthigt sie sie wieder aufpakten<lb xml:id="IV-8_152-26"/>
          und frisch weiter marschirten; der kann sich einigermaßen einen<lb xml:id="IV-8_152-27"/>
          Begriff machen von dem, was mir durch Ihre Bücher gegeben<lb xml:id="IV-8_152-28"/> wurde.
          Was mich den Tag über drückte, oder was mir wehe that,<lb xml:id="IV-8_152-29"/> ich
          ertrug es leichter und williger, denn ich konnte immer zu mir<lb n="30" xml:id="IV-8_152-30"/> sagen: warte warte nur bis gegen zehn Uhr! dann nimmst Du<lb xml:id="IV-8_152-31"/> einen Band von <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>, und alle Feßeln
          fallen ab, alle Wehen<lb xml:id="IV-8_152-32"/> lösen sich in eine selige Stille auf! Und
          so war es auch! O Gott, so<lb xml:id="IV-8_152-33"/> war es, seit den 18 Jahren da ich zum
          Erstenmal einen Band von<lb xml:id="IV-8_152-34"/> Ihnen in die Hände bekam; nie schloß
          ich die Augen, ohne ge<lb n="35" xml:id="IV-8_152-35" rendition="#hyphen"/>stillt, gehoben, erquickt worden
          zu sein, und ich feierte jede<lb xml:id="IV-8_152-36"/> Nacht einen stillen, seligen
          Sabath; ich schloß Frieden mit denen<lb xml:id="IV-8_152-37"/>
               <pb n="153" facs="#f0171"/> die mir etwa wehe gethan hatten, und
          Frieden mit mir; denn ich<lb xml:id="IV-8_153-1"/> lernte es immer beßer, wie Sie so
          menschlich-schön rathen, die<lb xml:id="IV-8_153-2"/> welche mich schmerzlich verlezt
          hatten, oder mich selbst, dahin<lb xml:id="IV-8_153-3"/> versetzen wo man den langen,
          lezten Abschied nimmt. Dann<lb xml:id="IV-8_153-4"/> mußte ich ja verzeihen, oder um
          Verzeihung bitten und nicht<lb n="5" xml:id="IV-8_153-5"/> rasten, bis die versöhnten
          Herzen sich wärmer und schöner lieb<lb xml:id="IV-8_153-6" rendition="#hyphen"/>ten. Ich muß mir das
          Weiterschreiben streng verbieten; wie<lb xml:id="IV-8_153-7"/> endigte ich sonst! denn ich
          gedenke so eben der Luftschiffart im<note corresp="#IV-8_153-8">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010629">
                        <title>Des Luftschiffers Giannozzo Seebuch (1801)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_153-8"/> Titan, der Extrablätter des
          Hesperus, Schoppes Gründe, warum er<note corresp="#IV-8_153-9">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010923">
                        <title>Titan (1800-1803): Schoppe (Leibgeber)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_153-9"/> nicht außerordentlich berühmt
          werden will, und endlich des<lb n="10" xml:id="IV-8_153-10"/> Kometen, den Herr P <hi rendition="#k">Voss</hi> mir lieh, wofür ich demselben dann<note corresp="#IV-8_153-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004520">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010605">
                        <title>Der Komet (1820-1822)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_153-11"/>
          auch eine Art Tempelchen in meinem Herzen eingeweihet habe.<lb xml:id="IV-8_153-12"/> Da
          war indeßen an kein Lichtlöschen zu denken; ich las den<lb xml:id="IV-8_153-13"/> ersten
          Band durch bis der irdische Tag anbrach, und die Aus<lb xml:id="IV-8_153-14" rendition="#hyphen"/>schweifungen noch zweimal.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-8_153-15"/>
            <p>Noch muß ich Ihnen sagen wie es mir ergieng, als ich zum<lb xml:id="IV-8_153-16"/>
          Erstenmal einen Band von Ihnen in die Hände bekam. Es war<lb xml:id="IV-8_153-17"/> mir
          als führe ich in eine dunkle Schacht hinunter; ich sah nichts,<lb xml:id="IV-8_153-18"/>
          stieß an Manches, konnte aber nicht unterscheiden an was; hie<lb xml:id="IV-8_153-19"/>
          und da erschien ein kleines, aber unbeschreiblich mildes, anzie<lb n="20" xml:id="IV-8_153-20" rendition="#hyphen"/>hendes Lichtpünktchen; es verschwand wieder, und ich stand wie<lb xml:id="IV-8_153-21"/> vorher betrübt und sehnsüchtig da. Indeßen, ich konnte nicht<lb xml:id="IV-8_153-22"/> mehr ablaßen; ich mußte das Buch wieder nehmen, der helle<lb xml:id="IV-8_153-23"/> Punkt war zu erfreulich gewesen; ich hoffte daß vielleicht
            noch<note corresp="#IV-8_153-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001158">
                        <persName>Joseph <name type="reg">Fraunhofer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_153-24"/> mehrere dieser Sterne mir aufgehen würden. Und siehe,
            sie<lb n="25" xml:id="IV-8_153-25"/> erschienen wieder und wurden immer größer, bald
          dämmerte es<lb xml:id="IV-8_153-26"/> wie ein Mondenlicht über alle Stellen; zulezt wurde
          es um mich,<lb xml:id="IV-8_153-27"/> und in mir, und über mir ganz helle und ich durfte
          immer weni<lb xml:id="IV-8_153-28" rendition="#hyphen"/>ger überschlagen; seit Jahren keine Zeile mehr! (denn
          die frem<lb xml:id="IV-8_153-29" rendition="#hyphen"/>den Wörter habe ich mir längst von gelehrten Männern
            erklären<lb n="30" xml:id="IV-8_153-30"/> laßen) Wie es mir aber zu Muthe war als ich
          alles verstand und<lb xml:id="IV-8_153-31"/> alles klar geworden war! und ich die Schätze
          im Schacht alle<lb xml:id="IV-8_153-32"/> erblickte und sie nur zu nehmen hatte als mein
          Eigenthum; und<lb xml:id="IV-8_153-33"/> jeden Abend nur hinreichen durfte auf das
          Nachttischchen und<lb xml:id="IV-8_153-34"/> dort fand was ich bedurfte, um bei mancher
          Entbehrung und<lb n="35" xml:id="IV-8_153-35"/> mancher Lebensmühe doch reich und selig
          und sehr glücklich zu<lb xml:id="IV-8_153-36"/> sein! ich kann dieß nicht beschreiben; nur
            <hi rendition="#g">Sie</hi> können es; und<lb xml:id="IV-8_153-37"/>
               <pb n="154" facs="#f0172"/> was ich gerne sagen
          möchte, und nicht kann, weil mich die Fülle<lb xml:id="IV-8_154-1"/> von Rührung und Dank
          nicht zum Worte kommen läßt, können<lb xml:id="IV-8_154-2"/> nur Sie aussprechen. Und so
          begleiten mich nun Ihre Schriften<lb xml:id="IV-8_154-3"/> bis zum Ziel meiner
          Lebensreise, als Monde und Sonne und Ster<lb xml:id="IV-8_154-4" rendition="#hyphen"/>ne die die trübere
          Stationen derselben beleuchten. <hi rendition="#g">Sie, Sie</hi> lehr<lb n="5" xml:id="IV-8_154-5" rendition="#hyphen"/>ten mich, mit <hi rendition="#g">Liebe</hi> und <hi rendition="#g">Milde</hi> vergeben, zärter schonen und<lb xml:id="IV-8_154-6"/> tragen; ich darf es
          sagen daß ich beßer geworden seit dem Ihre<lb xml:id="IV-8_154-7"/> Schriften mein Herz
          gestillt und ihm <hi rendition="#g">seinen</hi> Frieden gegeben<lb xml:id="IV-8_154-8"/>
          haben!</p>
            <lb xml:id="IV-8_154-9"/>
            <p>Wie wohl und leicht es mir jetzo ist, da ich einen Theil von<lb n="10" xml:id="IV-8_154-10"/> dem was ich so lange im Herzen trug herausgeschrieben habe!<lb xml:id="IV-8_154-11"/> Und wann Sie kommen kann ich nun gelaßen neben Ihnen sitzen<lb xml:id="IV-8_154-12"/> und schweigen und darf ja nur auf dieses Blatt deuten und
            sagen:<lb xml:id="IV-8_154-13"/> »Wie geschrieben steht …« Aber wenn Sie auch nie kämen
            und<lb xml:id="IV-8_154-14"/> ich Sie nie sehen sollte, auch für diesen sehr
            wahrscheinlichen<lb n="15" xml:id="IV-8_154-15"/> Fall, freut es mich Ihnen dieses
          geschrieben zu haben: Einmal<lb xml:id="IV-8_154-16"/> doch, treffe ich Sie irgendwo, und
          sollte es auch erst nach Jahr<lb xml:id="IV-8_154-17" rendition="#hyphen"/>hunderten geschehen; es wird sich
          doch einer von den vielen<lb xml:id="IV-8_154-18"/> Seraphen erbitten laßen mich auf den
          Stern zu begleiten, wo Sie<lb xml:id="IV-8_154-19"/> leben und mich in Ihre Nähe zu
          führen; auch dann darf ich Ihnen<lb n="20" xml:id="IV-8_154-20"/> nur meinen irdischen
          Namen nennen, und Sie verstatten mir<lb xml:id="IV-8_154-21"/> gerne ein bischen
          Unzertrennlichkeit. Es würde mich zwar sehr<lb xml:id="IV-8_154-22"/> freuen Sie einmal
          noch dießeits zu sehen; der Wunsch aber<lb xml:id="IV-8_154-23"/> erhebt sich nicht bis
          zur Hoffnung und längst bin ich es gewohnt<lb xml:id="IV-8_154-24"/> es so mit meinen
          Wünschen zu halten, diesem niederschlagenden<lb n="25" xml:id="IV-8_154-25"/> Pülverchen
          verdanke ich die Heiterkeit des Gemüthes, die innere<lb xml:id="IV-8_154-26"/> Windstille,
          bei so Manchem was jene trüben könnte, denn ich<lb xml:id="IV-8_154-27"/> glaube ja an
          eine beßre Zukunft und in <hi rendition="#g">diese</hi> blicke ich oft recht<lb xml:id="IV-8_154-28"/> lange und selig hoffend hinein, und es wird mir dann leichter
            die<lb xml:id="IV-8_154-29"/> Gegenwart zu ertragen, und zu jedem wärmern Wunsch, zu
            je<lb n="30" xml:id="IV-8_154-30" rendition="#hyphen"/>der tiefern Sehnsucht zu sagen, wie einst die
          Franzosen in andrer<lb xml:id="IV-8_154-31"/> Beziehung: <hi rendition="#k">À l’ordre du
            jour</hi>!</p>
            <lb xml:id="IV-8_154-32"/>
            <p>Verzeihen Sie die gewagte Freiheit, würde ich zu jedem andern<lb xml:id="IV-8_154-33"/>
          Schriftsteller sagen, wenn ich mir eine ähnliche herausgenommen<lb xml:id="IV-8_154-34"/>
          hätte – welches mir aber in meinem Leben noch nicht paßirt ist,<lb n="35" xml:id="IV-8_154-35"/> noch je geschehen wird – <hi rendition="#g">Sie</hi> haben mir
          schon verziehen ehe ich<lb xml:id="IV-8_154-36"/> die Bitte niederschreibe; und so habe
          ich nichts mehr hinzuzuset<lb xml:id="IV-8_154-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="155" facs="#f0173"/>zen als meinem Namen, der zu
          unbedeutend für die Anonymität<lb xml:id="IV-8_155-1"/> ist; jede ihn begleitende, Ihnen
          geweihten Empfindung, liegt in<lb xml:id="IV-8_155-2"/> dem Motif und Inhalt dieses
          Blattes; und so will ich mich nicht<lb xml:id="IV-8_155-3"/> wie die Paulschen, deutlicher
          erklären, nachdem ich mich bereits<lb xml:id="IV-8_155-4"/> sehr deutlich erklärt
          habe.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-8_155-5"/>
            <p>Die in einem sehr miserablen Winkel des K Preußischen Staa<note corresp="#IV-8_155-6">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005924" ana="†">
                        <placeName>Kreuznach</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-006166">
                        <placeName>Preußen, preußisch</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_155-6" rendition="#hyphen"/>tes
          sitzende Schreiberin heißt:</p>
            <lb xml:id="IV-8_155-7"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">Luise Fuchs</hi>
            </p>
         </div>
         <pb n="785" facs="#f0161"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Mondenlicht] Mondenlich <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">154,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> steht ...«] steht ... <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Blattes] Battes <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> wie endigte] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> denn <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001220">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Bei der Verfasserin des vorliegenden Briefes muss es sich um eine Bekannte von Abra<lb/>ham Voß gehandelt haben, der seit Herbst 1819 in Kreuznach am Gymnasium unter<lb/>richtete (wie dieser subskribierte sie übrigens die »Gedichte. Briefe und Tageblätter« von<lb/> Johann Heinrich Kaufmann &lt;vgl. Erläuterung zu IV 8, 223,33–34, Nr. 110&gt;). Abra<lb/>ham war der Bruder von Jean Pauls Heidelberger Freund Heinrich Voß, von dem im vor<lb/>liegenden Brief mehrfach die Rede war. Das Datum postquem für die Datierung des Brie<lb/>fes ist die Auslieferung von »Der Komet«; Reimer hatte diesen Ende Oktober erhalten<lb/> (vgl. IV 8, 141,10–11, Nr. 74), doch ist es durchaus möglich, dass Heinrich Voß, der Kor<lb/>rektur gelesen hatte, von Engelmann, dem Drucker des »Kometen« in Heidelberg, bereits<lb/> früher ein Exemplar ausgehändigt erhielt. Voß hielt sich Ende September / Anfang Okto<lb/>ber 1820 in Kreuznach auf, wie man einem Brief Jean Pauls an ihn entnehmen kann<lb/> (III 8, Nr. 99). Schließlich bezieht Berend (III 8, 451, Nr. 76) eine Stelle im Brief von<lb/> Max Richter an seinen Vater vom 27.11. auf den vorliegenden Brief, wonach Voß ver<lb/>suche, Jean Paul durch eine alte Dame, die ihm geschrieben habe, wieder nach Heidelberg<lb/> zu locken (IV 8, 149,15–18, Nr. 80). Der Brief könnte also nach Heinrich Voß’ Besuch<lb/> in Kreuznach, wobei er Luise Fuchs die ersten beiden Bändchen von »Der Komet« lieh,<lb/> und vor Max’ Brief im Oktober oder – wie Berend vermutete – im November 1820<lb/> geschrieben sein. Über die Identität der Verfasserin selbst ist nichts bekannt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">151,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Dito von Tostatos Dunsin] <hi rendition="#i">Im Sinne von: ein Ebenbild von Tostatos Törin.<lb/> Tostato heißt im »Hesperus« der Italiener; dessen namenlose, schöne Ziehtochter Vik<lb/>tor trifft, während sie aus einem lateinischen Gebetbuch zu beten scheint, aber – des<lb/> Latein und des Lesens Lateins unkundig – in Wirklichkieit eine gelehrte Schrift (die</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="786" facs="#f0162"/>
                  <hi rendition="#i">Dissertation des Matthias Norberg »De Chalifis literarum studiosis« von 1791) vor<lb/> sich hat (10. Hundsposttag, H-HKA 1, 276,21 ff. und 277, 21 ff. bzw. I 151,27 ff.);<lb/> während der Hochzeit der Prinzessin küsst er sie, ohne dass die</hi> Dumme <hi rendition="#i">sich rührt<lb/> (11. Hundsposttag, H-HKA 1, 3066,26 ff. und 307, 26 ff. bzw. I 167,31 ff.). »Dun<lb/>sin« ist eine Eigenbildung Jean Pauls aus dem um die Mitte des 18. Jahrhunderts<lb/> »Dun« in Deutschland nach dem englischen »dunce« gebildeten »Dun«: aufgeblase<lb/>ner, eingebildeter, geistloser Gelehrter (DWB 2, 1557–1559).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–9</hi> Luftschiffart im Titan] <hi rendition="#i">»Des Luftschiffers Giannozzo Seebuch« bildet<lb/> den Hauptteil des zweiten Bändchens vom »Komischen Anhang zum Titan« (1801).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> der Extrablätter des Hesperus] <hi rendition="#i">Vermutlich die »Schalttage« (neben den<lb/> »Hundsposttagen«).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Schoppes Gründe <hi rendition="#i">bis</hi> will] <hi rendition="#i">Luise Fuchs bezieht sich auf »Leibgebers<lb/> Schreiben über den Ruhm« im »Siebenkäs« (11. Kapitel bzw. Manipel; vgl. v.a. den<lb/> Schluss I 6, 322,37–323,4). Leibgeber wanderte später als Schoppe in den »Titan« ein<lb/> (vgl. auch Kurt Wölfel: Schoppe, in: JbJPG 35/36, 2000/2001, 305–320).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Herr P <hi rendition="#k">Voss</hi>] <hi rendition="#i">Professor Heinrich Voß.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">154,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> À <hi rendition="#k">l’ordre du jour</hi>!] <hi rendition="#i">Frz.: heute wohl am besten mit an der Tagesordnung<lb/> zu übersetzen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> Winkel <hi rendition="#i">bis</hi> Staates] <hi rendition="#i">Kreuznach, vor der Französischen Revolution zur<lb/> Kurpfalz gehörig, kam 1815 zu Preußen und wurde dem Regierungsbezirk Koblenz<lb/> zugeschlagen (heute Rheinland-Pfalz).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>