<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_318">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="318">318. VON JOHANN FRIEDRICH KÜTTLINGER. ERLANGEN, 1.
          DEZEMBER 1824, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Johann Friedrich Küttlinger an Jean Paul. Erlangen, 1. Dezember 1824, Mittwoch</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>510</num>
                  <num>511</num>
                  <num>512</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1094</num>
                  <num>1095</num>
                  <num>1096</num>
                  <num>1097</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002298">Johann Friedrich Küttlinger</persName>
               <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName>
               <date when="1824-12-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1960"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_319"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_317"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_319"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_510-26"/>
            <p>Da das leidende Auge schon mehrmals von Sachverständigen<lb xml:id="IV-8_510-27"/>
          untersucht u der Pupillarraum ganz rein gefunden worden ist; so<lb xml:id="IV-8_510-28"/>
          läßt sich wohl kaum bezweifeln, daß das geschwächte u eliminirte<lb xml:id="IV-8_510-29"/>
          Sehvermögen in der sensibeln Sphäre des Organs gegründet sey,<lb n="30" xml:id="IV-8_510-30"/> wenn schon in der ersten Entwicklung dieses Krankheitszustan<lb xml:id="IV-8_510-31" rendition="#hyphen"/>des sehr leicht Täuschungen Statt finden können. Im vorliegen<lb xml:id="IV-8_510-32" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="511" facs="#f0529"/>den Fall ist der dichte Nebel, welcher beym Sonnenlichte u
            starker<lb xml:id="IV-8_511-1"/> Beleuchtung der Gegenstände vor das linke Auge tritt,
          und sich<lb xml:id="IV-8_511-2"/> dem rechten mittheilt, das constanteste Symptom u eine
            Erschei<lb xml:id="IV-8_511-3" rendition="#hyphen"/>nung, die wohl auch bey entstehenden
            Mischungsveränderungen<lb xml:id="IV-8_511-4"/> in der Linse bemerkt wird, allein die
          veränderte Lichtempfindung<lb n="5" xml:id="IV-8_511-5"/> bey einiger Ueberreizung u die
          Unwirksamkeit der Brillen zur<lb xml:id="IV-8_511-6"/> Erleichterung des Sehens zeugen zu
          sehr von dem Sitze in den<lb xml:id="IV-8_511-7"/> nervösen Gebilden. Diese erscheinen
          nach ihrem dynamischen<lb xml:id="IV-8_511-8"/> Verhältnisse herabgestimmt, geschwächt,
          wahrscheinlich in Folge<lb xml:id="IV-8_511-9"/> eines in ihre Organisation eingegangenen
            Krankheitsprozeßes,<lb n="10" xml:id="IV-8_511-10"/> dem die an einer Stelle des Körpers
          unterdrückte Herpetische<lb xml:id="IV-8_511-11"/> Hautthätigkeit zu Grunde liegen
          kann.</p>
            <lb xml:id="IV-8_511-12"/>
            <p>Nach Kieser würde demnach diese amblyopische Schwäche<note corresp="#IV-8_511-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002100">
                        <persName>Dietrich Georg <name type="reg">Kieser</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_511-13"/> unter
          diejenige Gattung gehören, bey welcher die Irritabilität auf<lb xml:id="IV-8_511-14"/>
          Kosten der gesunkenen Sensibilität gesteigert ist.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-8_511-15"/>
            <p>Zufolge dieser Ansicht finde ich nachstehendes Heilverfahren<lb xml:id="IV-8_511-16"/>
          indicirt:</p>
            <lb xml:id="IV-8_511-17"/>
            <p>1.) Zweckdienliche Diät, bey welcher ganz besonders auf Ver<lb xml:id="IV-8_511-18" rendition="#hyphen"/>meidung des Blutandranges nach dem Kopf Rücksicht zu neh<lb xml:id="IV-8_511-19" rendition="#hyphen"/>men
          ist;</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-8_511-20"/>
            <p>2.) Täglicher Gebrauch von Fußbädern des Morgens u Abends,<lb xml:id="IV-8_511-21"/> die
          mit Senfmehl u Salz geschärft werden;</p>
            <lb xml:id="IV-8_511-22"/>
            <p>3.) Viele Bewegung in freier Luft, Schonung der Augen hin<lb xml:id="IV-8_511-23" rendition="#hyphen"/>sicht<hi rendition="#i">lich</hi> des Lesens u Schreibens, aber dagegen fleißiges
          Sehen in<lb xml:id="IV-8_511-24"/> die Ferne, wobey die von Gräfe in seinem neuesten Werke
            über<note corresp="#IV-8_511-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001377">
                        <persName>Carl Ferdinand <name type="reg">Graefe</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008564">
                        <author>Graefe, Carl Ferdinand (1787–1840)</author>
                        <title>Die epidemisch-contagiöse Augenblennorrhöe Aegyptens in den Europäischen
                        Befreiungsheeren, ihre Entstehung, Erkenntniss, Vorbeugung und Heilart,
                        während der. Feldzüge 1813, 1814 u. 1815 beobachtet (1823)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-8_511-25"/> die ägyptische Augenentzündung abgebildete
          Florbrille, zur Ver<lb xml:id="IV-8_511-26" rendition="#hyphen"/>meidung der Blendung bey zu starkem
          Sonnenlicht, von Nutzen<lb xml:id="IV-8_511-27"/> seyn könnte;</p>
            <lb xml:id="IV-8_511-28"/>
            <p>4.) Herstellung einer analogen krankhaften Hautthätigkeit an<lb xml:id="IV-8_511-29"/>
          der Stelle, wo die Flechte verschwunden ist, durch Einreibungen<lb n="30" xml:id="IV-8_511-30"/> von Brechweinsteinsalbe, oder durch Auflegung einer Zugsalbe<lb xml:id="IV-8_511-31"/> (das <hi rendition="#k">ungt. epispast. mit</hi>.) u Unterhaltung
          der Eiterung.</p>
            <lb xml:id="IV-8_511-32"/>
            <p>5.) Fortsetzung der kalten Wein-Fermentationen abwechselnd<lb xml:id="IV-8_511-33"/> mit
          den Einreibungen von Franzbranntwein, welche der beste<lb xml:id="IV-8_511-34" rendition="#hyphen"/>henden
          Augenschwäche entsprechende Reize zu seyn scheinen u<lb n="35" xml:id="IV-8_511-35"/>
          Uebergang zu stärkern, z.B. Hofmännischen Liquor allein, oder<lb xml:id="IV-8_511-36"/>
          mit Cajeput. Oel gemischt, Dünstungen von Schwefelnaphta<lb xml:id="IV-8_511-37"/>
               <pb n="512" facs="#f0530"/> u. s. w.,
          wenn die bisherigen an Wirksamkeit durch die Macht der<lb xml:id="IV-8_512-1"/> Gewöhnung
          verlieren sollten.</p>
            <lb xml:id="IV-8_512-2"/>
            <p>6.) Hiernächst mache ich noch auf den innerlichen Gebrauch<lb xml:id="IV-8_512-3"/> des
            <hi rendition="#k">hydr. muriat. corros. in refracta dosi</hi> aufmerksam, das<lb xml:id="IV-8_512-4"/> nach zahlreichen Erfahrungen, die ich ebenfalls nach eigenen
            Ver<lb n="5" xml:id="IV-8_512-5" rendition="#hyphen"/>suchen bestättigen kann, unter den vielen gepriesenen
            empiri<lb xml:id="IV-8_512-6" rendition="#hyphen"/>schen Mitteln oben ansteht. Hier scheint es mir darum
            angezeigt,<lb xml:id="IV-8_512-7"/> weil seine Anwendung auch ätiologische Beziehung
          hat, indem<lb xml:id="IV-8_512-8"/> nicht ohne Grund anzunehmen ist, daß die leidenden
            Gebilde<lb xml:id="IV-8_512-9"/> organische Veränderungen mit dem herpetischen Charakter
            ein<lb n="10" xml:id="IV-8_512-10" rendition="#hyphen"/>gegangen haben. Ohne merkliche Störungen des
            Allgemeinbefin<lb xml:id="IV-8_512-11" rendition="#hyphen"/>dens habe ich dasselbe nach Langenbeck in
          folgender Formel:<note corresp="#IV-8_512-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002354">
                        <persName>Conrad Johann Martin <name type="reg">Langenbeck</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_512-12"/>
               <hi rendition="#k">hydr. mur. corr. gr. j. solve in aqu. com. d. ℥ vj. add. tinct.<lb xml:id="IV-8_512-13"/> op. s. <foreign xml:lang="gr">϶</foreign> j. gum. arab. Ʒ
            jj</hi>. zu einem Eßlöffel voll des Morgens u<lb xml:id="IV-8_512-14"/> Abends angewandt
          u öfters sehr nützlich befunden.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-8_512-15"/>
            <p>Würden diese wenigen Bemerkungen das ihrige zur Genesung<lb xml:id="IV-8_512-16"/> u
          Beruhigung des Herr Pat., dessen stiller Verehrer der Unter<lb xml:id="IV-8_512-17" rendition="#hyphen"/>zeichnete von jeher war, beytragen; so würde sich dadurch über<lb xml:id="IV-8_512-18" rendition="#hyphen"/>aus glücklich u belehrt fühlen</p>
            <lb xml:id="IV-8_512-19"/>
            <p>Er<hi rendition="#i">langen</hi> d<hi rendition="#i">en</hi> 1/12. 24.</p>
            <lb xml:id="IV-8_512-20"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Küttlinger.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">511,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> (das <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">mit</hi>.)] /das <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">mit</hi>./ <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002298">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Friedrich Küttlinger wurde als Sohn eines Pfarrers und Lehrers am 16. Mai<lb/> 1778 in Neustadt a. d. Aisch geboren. Nach häuslichem Unterricht und dem Gymna<lb/>sium in Bayreuth nahm er 1794 sein Studium der Medizin in Erlangen auf, das er<lb/> 1797 mit der Promotion abschloss. Nach einer weiteren Ausbildung 1798 in Berlin<lb/> wurde er 1800 Stadtphysikus in Neustadt a. d. Aisch. 1806 wurde er Verwalter des<lb/> Kreisphysikats Erlangen, 1814 von Bayern als Physikus und Gerichtsarzt des bayeri<lb/>schen Landgerichts Erlangen übernommen, eine Stellung, die er bis 1848 innehatte.<lb/> Küttlinger tat sich mit Impfaktionen hervor, vor allem aber auch, nach einer Fortbil</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1095" facs="#f0471"/>
                     <hi rendition="#i">dung in Wien bei dem berühmten Georg Joseph Beer, als Augenarzt (er führte den<lb/> Hornhautstich ein). Als Augenarzt konsultierte ihn auch Jean Paul, ob persönlich<lb/> Anfang September in Erlangen oder brieflich (ein Brief ist allerdings nicht überliefert).<lb/> Küttlinger starb am 16. Juni 1851 in Erlangen. (Vgl. Neuer Nekrolog der Deutschen,<lb/> Jg. 29, 1851, S. 481–491; Biographisches Lexikon der hervorragenden Ärzte aller<lb/> Zeiten und Völker, hg. von August Hirsch, Bd. 3, Berlin <hi rendition="#sup">2</hi>1931, S. 629 f.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">511,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> Herpetische Hautthätigkeit] <hi rendition="#i">Hauterscheinungen, die die für einen Her<lb/>pes charakteristischen Bläschen aufweisen – Jean Paul litt an einer Flechte auf der lin<lb/>ken Achsel oder am linken Arm (vgl. III 8, 262,32, Nr. 443 und IV 8, 499,17–18,<lb/> Nr. 310 und S. 510,29–32, Nr. 318).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">511,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Kieser] <hi rendition="#i">Dietrich Georg Kieser unterscheidet zwei Arten der Amaurose (voll<lb/>ständige Erblindung, Schwarzer Star): »Bei der ersten Art der Amaurose mit vermehr<lb/>ter Sensibilität und verminderter Irritabilität ist also die Indication, die Sensibilität zu<lb/> vermindern, und die Irritabilität zu erhöhen; bei der zweiten Art der Amaurose mit<lb/> verminderter Sensibilität und erhöhter Irritabilität, ist die Indication die Sensibilität zu<lb/> erhöhen und die Irritabilität zu vermindern.« (Ueber die Natur, Ursachen, Kennzei<lb/>chen und Heilung des schwarzen Staares, Göttingen 1811, S. 116 f., zu Ursachen und<lb/> Behandlung S. 96–101, S. 138–153; vgl. auch Erläuterung zu IV 8, 18,9–10, Nr. 8.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">511,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> amblyopische Schwäche] <hi rendition="#i">Amblyopie (von griech. »stumpfes Auge«), der<lb/> medizinische Fachausdruck für das schwache Sehvermögen eines oder beider Augen;<lb/> Küttlingers Ausdruck ist hier tautologisch.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">511,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi> Gräfe <hi rendition="#i">bis</hi> Florbrille] <hi rendition="#i">Carl Ferdinand Graefe: »Die epidemisch-contagiöse<lb/> Augenblennorrhöe Aegyptens in den Europäischen Befreiungsheeren, ihre Entstehung,<lb/> Erkenntniss, Vorbeugung und Heilart, während der Feldzüge 1813, 1814 u. 1815<lb/> beobachtet«, Berlin: Reimer 1823. Carl Ferdinand Graefe (1787–1840) war Professor<lb/> der Chirurgie und Direktor der chirurgischen Klinik der Charité in Berlin und hatte<lb/> sich besonders in der Augenheilkunde einen Namen gemacht. Die von Küttlinger<lb/> empfohlene Brille findet sich bei Graefe auf Taf. 5, Fig. 6 (vgl. Abb. 16 hier); der<lb/> »Florbrillen« überschriebene § 279</hi> (S. <hi rendition="#i">150) gibt eine Erläuterung: »Gewöhnliche<lb/> mit Glasscheiben versehene Schutzbrillen, sind bei kaltem Wetter dem Anlaufen<lb/> unterworfen«, was leicht zu Entzündungen der Bindehaut führen könne. »Wohlthätig<lb/> wirken dagegen (...) Brillen aus einer leichten grünen Lederbinde, und aus den so<lb/>genannten Florkapseln.« Nach einer Anweisung zur Herstellung solcher Brillen endet<lb/> der Paragraph: »Florbrillen leisten den Nutzen, dass sie in der Kälte nicht anlaufen,<lb/> dass sie (...) weder thierische Wärme noch ausgedünstete Gasarten am Auge sammeln,<lb/> frische Luft hinreichend zulassen, bei heftigem Sturme raue Berührungen hindern, und<lb/> den grössten Theil des Staubes vom Auge abwehren. Verderben mit der Zeit gebrauchte<lb/> Florstücke, so sind sie leicht zu ersetzen, da man einen kleinen Vorrath derselben ohne<lb/> Beschwerde bei sich tragen kann.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">511,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–32</hi> 4) Herstellung <hi rendition="#i">bis</hi> Eiterung.] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu Z. 11–12. Brech<lb/>weinsteinsalbe war schon von schon Philipp Franz von Walther gegen die Hauterkran<lb/>kung empfohlen worden (vgl. IV 8, 499,17–18, Nr. 310 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="1096" facs="#f0472"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">511,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi>
                  <hi rendition="#k">ungt. epispast. mit</hi>.] <hi rendition="#i">Unguentum epispasticum mitius, auch Uguentum<lb/> Cantharidium, das sogenannte Spanische Fliegenpflaster ist ein durchblutungsfördern<lb/>des und lymphstrombeschleunigendes Pflaster, das mit einer Salbe aus dem getrockne<lb/>ten und gemahlenen »Spanischen Käfer« (Cantharidenkäfer auch »Spanische Fliege«)<lb/> bestrichen ist. Cantharidenpflaster kamen durch die arabische Medizin nach Europa,<lb/> wo sie seit dem Mittelalter als sogenanntes ausleitendes Verfahren eingesetzt wer<lb/>den. Das Pflaster sollte 8–12 Stunden auf der erkrankten Hautstelle verbleiben, wo<lb/> nach einigen Stunden lokal eine Blase entsteht, die nach 8–10 Tagen zumeist ohne<lb/> Narbenbildung abheilt. »Die Edinburgischen [Apotheker] (...) brühen zwei Loth<lb/> spanische Fliegen mit kochendem Wasser ab, lassen es in einem verschlossenen Gefäße<lb/> über Nacht darüber stehen, pressen es dann stark aus, seihen es durch, kochen es mit<lb/> 4 Loth Schweinsspeck, bis alles Wässerige abgedampft ist, und rühren dann über dem<lb/> Feuer eben so viel Terpentin, 2 Loth weißes Harz und eben so viel gelbes Wachs<lb/> darunter, bis es zur Salbe wird. Man wendet die Blasensalbe (...) als Rubefaciens<lb/> [hautrötendes Mittel] oder Vesicans [Blasen verursachendes Mittel] an. Jedoch muß<lb/> man mit derselben sehr vorsichtig umgehen und wegen der zu befürchtenden Wirkun<lb/>gen auf das Urinsystem, muß sie nur immer in kleinen, etwa einer Erbse großen, Por<lb/>tionen angewendet werden.« (Johann Georg Krünitz’s ökonomisch-technologische<lb/> Encyklopädie, oder Allgemeines System der Staats- Stadt-, Haus- und Landwirth<lb/>schaft, und der Kunstgeschichte, Bd. 131: Salbe bis Salpetersalz, Berlin: Pauli 1822,<lb/> S. 14 f.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">511,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> Hofmännischen Liquor] <hi rendition="#i">Hofmännische Tropfen, ein beliebtes krampflösen<lb/>des und belebendes Allzweckmittel vom frühen 19. Jahrhundert an, zusammengesetzt<lb/> zu drei Teilen aus Ethanol und einem Teil aus Diethylether, meist tropfenweise auf<lb/> Zucker eingenommen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">511,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> Cajeput. Oel] <hi rendition="#i">Ätherisches Öl, das aus den Blättern und Zweigen des in<lb/> Malaysia, auf den Philippinen, den Molukken und in weiten Gegenden Australiens<lb/> beheimateten Cajaputbaumes gewonnen wird und eine antiseptische Wirkung besitzt<lb/> (vgl. Encyklopädie der gesammten Medicin, in Vereine mit mehreren Aerzten, hg. von<lb/> Carl Christian Schmidt, Bd. 2: C-F, Leipzig: Wigand 1841, S. 2–3).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">511,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> Schwefelnaphta] <hi rendition="#i">Schwefeläther oder Vitrioläther (vgl. Erläuterung zu IV 8,<lb/> 499,20, Nr. 310).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">512,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi>
                  <hi rendition="#k">hydr</hi>. <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">dosi</hi>] <hi rendition="#i">Hydrargyrum muriaticum corrosivum oder oxydatum, ätzendes<lb/> salzsaures Quecksilber, in kleinen Dosen. Carl Ferdinand Graefe gibt in seinem<lb/> »Repertorium augenärztlicher Heilformeln« (Berlin: Realschulbuchhandlung 1817)<lb/> die Herstellung an: »der Sublimat (...) aus vollkommenem Quecksilberkalke und<lb/> Salzsäure, ist in Weingeist und in sechzehn Theilen Wasser auflöslich (...) Er ist unter<lb/> allen Mercurialpräparaten das schärfste, zerstörendste, der organischen Mischung<lb/> fremdartigste.« (S. 129) – und nennt einige Anwendungen in der Augenheilkunde<lb/> (S. 163–165).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">512,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> Langenbeck] <hi rendition="#i">Conrad Johann Martin Langenbeck (1776–1851) lehrte seit<lb/> 1802 an der Universität Göttingen (seit 1814 als ordentlicher Professor); er leitete ein</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1097" facs="#f0473"/>
                  <hi rendition="#i">Institut für Chirurgie und Augenheilkunde und war als berühmter Wundarzt Gene<lb/>ralchirurg der Armee von Hannover. Seit 1806 gab er die »Bibliothek für die Chirur<lb/>gie und Ophthalmologie« heraus.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">512,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–15</hi>
                  <hi rendition="#k">hydr. mur. corr</hi>. <hi rendition="#i">bis</hi> angewandt] <hi rendition="#i">Die Formel lautet aufgelöst: »hydrar<lb/>gyrum muriaticum corrosivum gran j. solve [löse] in aqua communis [a]d ℥ vj. an a ad<lb/> [zu gleichen Teilen] Tinctura opii s[implex] ℈ j. Gummi arabicum</hi>
                  <unclear reason="unknown-character"/>
                  <hi rendition="#i">jj.« (das »d« als<lb/> zusammengezogenes ad würde bedeuten, dass man das Gran »hydr. mur. corr.« bis auf<lb/> ℥ vj auflöst, also auf einer Waage zugibt, bis das gewünschte Gewicht erreicht ist). Wie<lb/> von Küttlinger hier angegeben, empfahl Langenbeck gegen den Schwarzen Star, Hydrar<lb/>gyrum muriaticum corrosivum in Trinkwasser zu lösen, mit einer Opiumtinktur zu ver<lb/>setzen und mit Gummi arabicum zu emulgieren (siehe C. J. M. Langenbeck: Reflexio<lb/>nen über die Natur, Ursachen und Heilung des schwarzen Staares, in: Neue Bibliothek<lb/> für die Chirurgie und Ophthalmologie, hg. von C. J. M. Langenbeck, Bd. 1, St. 1, Han<lb/>nover 1815, S. 51–80; Medicinisch-chirurgisch-therapeutisches Wörterbuch oder Reper<lb/>torium der vorzüglichsten Kurarten, Bd. 1, Berlin: Duncker 1839, S. 13).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>