<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_61">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="61">61. VON EMANUEL OSMUND. BAYREUTH, 14. AUGUST 1820,
          MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Emanuel Osmund an Jean Paul. Bayreuth, 14. August 1820, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>121</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>753</num>
                  <num>754</num>
                  <num>755</num>
                  <num>756</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1820-08-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_83"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1705"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_EB_10"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_EB_11"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_83"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_84"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="121" facs="#f0139"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_121-2"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-8_121-3"/>
            <p>Guten Morgen, mein Richter! Hier sind die bis zum Stechen,<lb xml:id="IV-8_121-4"/>
          Schneiden, Bohren und Beißen <hi rendition="#g">scharfsinnigen</hi> Fragmente,<note corresp="#IV-8_121-5">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009357">
                        <author>Otto, Christian (Pseud. Georgius, Christianus, 1763–1828)</author>
                        <title>Fragmente, den Geist und die Wirkungen der Mosaischen Anlehen-, Pfand-
                        und Zinsen-Gesetze betreffend, oder Versuch einer Nachweisung, dass die
                        unvertilgbaren Ur- und Erbfehler der Israeliten ihren Grund in der
                        Mosaischen Gesetzgebung haben (in: Europäischen Annalen, Bd. 1, 1820, 3.
                        St., S. 364–384; Bd. 2, 1820, 4. und 7. St., S. 46–82 und 7. St., S.
                        90–128)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-8_121-5"/> denen man es nicht ansieht, aus welchem reinen Gemüthe und<lb xml:id="IV-8_121-6"/> aus welcher reinen Seele sie stammen und flammen. Sollte denn<lb xml:id="IV-8_121-7"/> kein sterblicher, selbst Luther nicht schon <hi rendition="#g">solche</hi> Flecken in der<note corresp="#IV-8_121-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002555">
                        <persName>Martin <name type="reg">Luther</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_121-8"/>
               <hi rendition="#g">heiligen</hi> Schrift – die uns doch wahrlich näher liegt als der<lb xml:id="IV-8_121-9"/> fleckigte Mond – entdeckt haben? Wären die Israeliten wirklich<note corresp="#IV-8_121-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001899">
                        <persName>
                           <name type="reg">Israeliten</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-8_121-10"/> je so gewesen, sie wären nicht mehr so, sie längst gar
          nicht mehr;<lb xml:id="IV-8_121-11"/> denn das Böse ist nicht von so langer Dauer. Aus
          reiner Liebe zu<lb xml:id="IV-8_121-12"/> diesem, unserm Scharfsinnigen wünscht’ ich, er
          hätte diese Frag<lb xml:id="IV-8_121-13" rendition="#hyphen"/>mente nicht im Auszug, sondern mit und im
          ganzen größern<lb xml:id="IV-8_121-14"/> Werk geliefert, denn zum Ganzen werden sie
          wahrscheinlich ge<lb n="15" xml:id="IV-8_121-15" rendition="#hyphen"/>hören und dort werden sie einen
          sanftern Charakter annehmen.</p>
            <lb xml:id="IV-8_121-16"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>
                  <hi rendition="#c">am 14. Aug. 1820.</hi>
               </dateline>
               <lb xml:id="IV-8_121-17"/>
               <cb/>
               <salute>E</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H<hi rendition="#sup">k</hi>: Ehemals Dr. Goldschmidt, Berlin (verschollen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA, A: Berend / Jean Paul Archiv, Mappe 16 (Abschrift Berends von H<hi rendition="#sup">k</hi>).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sup">1</hi>: III 8, 60, Nr. 82 (1.8.1820) – B<hi rendition="#sup">2</hi>: III 8, 60–61, Nr. 83 (13.8.1820).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 8, 61, Nr. 84 (15.8.1820).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="754" facs="#f0130"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Auf der Rückseite des ursprünglichen Blattes befanden sich von Berend kopierte Noti<lb/>zen, die mit Emanuels Schreibweise nicht zusammenpassen und kaum von ihm stam<lb/>men dürften, für die aber Berend auf seiner Abschrift keine Zuordnung vornimmt<lb/> (Bemerkungen Jean Pauls auf H ?). Die drei Sätze, deren ersten Berend in der Abkür<lb/>zung der Handschrift ein zweites Mal notiert und das *<hi rendition="#sup">t</hi> als Christen auflöst und<lb/> deren dritter auR kaum mit Sicherheit zu lesen ist, lauten:</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">»1) Die *<hi rendition="#sup">t</hi> haben den Israeliten mehr auf als durch die Finger gesehen</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">2) Scharfsinniger Unsinn.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">3) Durch Reihen [?] d[er] div[ersen] Schr[ei]b[e]r wieder die Israeliten verstecken ver<lb/>stehen sie ihren Zweck«.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003087">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Emanuel (Mandel) Samuel wurde am 6. Juni 1766 (nach dem jüdischen Kalender am<lb/> 29. Siwan) als Sohn des Hausierers Samuel (1733–1814) und dessen Frau Rösel<lb/> (1736–1808) in Altenkunstadt geboren. Finanz- und Grundstücksgeschäfte verhal<lb/>fen ihm zu Vermögen und Ansehen, was ihn nicht davor schützte, von zwei Offizieren,<lb/> Brüdern seiner damaligen Freundin, so schwer misshandelt zu werden, dass er einen blei<lb/>benden Gehörschaden davontrug. Als 1814 den bayerischen Juden Familiennamen ver<lb/>ordnet wurden, nahm Emanuel auf Vorschlag Jean Pauls den Familiennamen Osmund<lb/> an. Im Sommer 1816 lernte er Flora Benda (1791–1867), eine Tochter des Fürther Spie<lb/>gelfabrikanten Benedikt Hirsch Benda, kennen, die er am 26. November 1816 heiratete<lb/> und mit der er sechs Kinder hatte: die älteste, Therese, kam 1817 zur Welt, Benno Bene<lb/>dikt 1818, Henriette 1820 († 1821), Ida 1821, Adelgunde 1823 († 1824) und Sa<lb/>muel Leopold 1826. Emanuel starb am 23. Oktober 1842 in Bayreuth, der Grab<lb/>stein auf dem jüdischen Friedhof Bayreuth nennt den 24. Oktober. (Vgl. einleitende<lb/> Erläuterungen zu IV 2, Nr. 12, zu IV 3.1, Nr. 13, zu IV 4, Nr. 79, IV 5, Nr. 10, zu<lb/> IV 6, Nr. 3 und IV 7, Nr. 17 sowie Gunnar Och: »... und beschenkten sogar Moses«.<lb/> Jean Paul und sein jüdischer Freund Emanuel Osmund, in: JbJPG 21, 1986, 123–145<lb/> und Christine Bartholomäus: Von Emanuel Osmund bis Hilde Marx. Biografische Skiz<lb/>zen zu ausgewählten jüdischen Persönlichkeiten aus Bayreuth, in: Jüdisches Bayreuth, hg.<lb/> von der Gesellschaft für christlich-jüdische Zusammenarbeit, Bayreuth 2010, S. 105 f.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Die erste Begegnung mit Jean Paul fand am 2. September 1793 statt. Von da war<lb/> Emanuel – neben Christian Otto – Jean Pauls engster, lebenslanger Freund, sieht man<lb/> von einem Zerwürfnis ab, das von Januar bis Mai 1810 zu einer tiefen Verstimmung<lb/> zwischen beiden führte. Der Briefwechsel, oft ein Wechsel von kurzen Billetts von<lb/> Haus zu Haus, gibt die Enge des Verhältnisses und die Intensität des Austausches<lb/> kaum wieder, zumal nur ein Teil seiner Schreiben (und überdies oft nur in seinen Ab<lb/>schriften oder nur im Druck) erhalten ist.</hi>
                  </p>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Fragmente, die Emanuel mit einem kurzen Kommentar an Jean Paul zurück<lb/>sendet, stammen von Christian Otto. Es handelt sich um »Fragmente, den Geist und</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="755" facs="#f0131"/>
                  <hi rendition="#i">die Wirkungen der Mosaischen Anlehen-, Pfand- und Zinsen-Gesetze betreffend, oder<lb/> Versuch einer Nachweisung, dass die unvertilgbaren Ur- und Erbfehler der Israeliten<lb/> ihren Grund in der Mosaischen Gesetzgebung haben«; die »Fragmente« erschienen<lb/> 1820 in Cottas Zeitschrift »Europäische Annalen«, im Dritten Stück (Erster Band<lb/> 1820, S. 364–384), im Vierten Stück (Zweyter Band 1820, S. 46–82) und im Sie<lb/>benten Stück (Dritter Band 1820, S. 90–128). Jean Paul hatte am 1. August nur den</hi>
                  <lb/> halben<hi rendition="#i">[n]</hi> Aufsatz <hi rendition="#i">an Emanuel geschickt, und zwar mit deutlich kritischen Bemer<lb/>kungen (III 8 60,15–18, Nr. 82):</hi> Ich fand manche Härten und Irrthümer<lb/> darin (z.B. über die Wohlthätigkeit im 4<hi rendition="#sup">ten</hi> Stücke S. 66.67.); <hi rendition="#i">die Passage lau<lb/>tet:</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#et">
                  <hi rendition="#i">So ehrwürdig und unentbehrlich die <hi rendition="#g">Wohlthätigkeit</hi> ist: so <hi rendition="#g">bestärkt</hi> sie doch<lb/> leichtlich jenen Grundzug des bösartigen Theils der menschlichen Natur, den man<lb/> einen Bestandtheil angeborner Erbsünde nennen könnte, nämlich die <hi rendition="#g">Herrsch<lb/>sucht</hi>.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#et">
                  <hi rendition="#i">Dieß geschiehet, indem nicht nur <hi rendition="#g">der,</hi> welcher aus <hi rendition="#g">fremder Nöthigung</hi> Wohl<lb/>thaten oder Allmosen austheilt, durch <hi rendition="#g">das</hi>, was er von dem Seinigen abgibt, sich<lb/> gleichsam abfindet und gegen die Anregungen eines überflüssigen Mitleids verhär<lb/>tet, sondern sogar <hi rendition="#g">der</hi>, welcher aus wahrhafter Theilnahme gibt, in Gefahr geräth,<lb/> sich jene <hi rendition="#g">wollüstige</hi> und <hi rendition="#g">wucherliche</hi> Denkart zuzueignen, die lieber <hi rendition="#g">geben</hi>,<lb/> als nehmen; die lieber abhängig <hi rendition="#g">machen</hi>, als abhängig seyn will.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#et">
                  <hi rendition="#i">Wo man – wie sich dieß fast immer ereignen wird – solche evangelische Seligkeit<lb/> des Gebens lieber allein und ausschließend genießen, als mit andern theilen will;<lb/> da will man auch — <hi rendition="#g">aber man ist sich diese Neigung und Gemüthsstim<lb/>mung nie klar bewusst</hi>; – die Armen nicht der Armuth entreißen, sondern in<lb/> ihrem, durch unterjochende Dankverpflichtungen verschlimmerten Zustand lassen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#et">
                  <hi rendition="#i">Unterjochend sind diese Dankverpflichtungen, weil sie ewige seyn sollen, vermöge<lb/> einer sonderbaren Täuschung, die Endliches mit Unendlichem in ein vergeltendes<lb/> Gleichgewicht zu stellen; daher einer – nur endlicher Wirkung fähige – Gabe<lb/> unendliche Bedeutsamkeit beyzulegen, und auf eine unendliche Wiedervergeltung<lb/> Ansprüche zu verschaffen und zu sichern sucht.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#et">
                  <hi rendition="#i">Denn, weil die Dankbarkeit eine Gesinnung ist; jede gute Gesinnung aber ihren<lb/> Werth durch Unvergänglichkeit bewähren soll: so muß auch von und für die<lb/> Dankbarkeit eine unendliche Dauer gefodert werden wegen der kleinsten Gabe,<lb/> oder für eine <hi rendition="#g">augenblickliche, eigene</hi> oder <hi rendition="#g">fremde</hi> Lusterregung oder Schmer<lb/>zensstillung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#et">
                  <hi rendition="#i">Es entstehet so der <hi rendition="#g">allergrößte</hi> Wuchersinn, der sich gefallt und zu befriedigen<lb/> sucht, durch Austheilung von <hi rendition="#g">tausend</hi> kleinen Gaben, die den <hi rendition="#g">tausend</hi> Empfän<lb/>gern <hi rendition="#g">nichts</hi> helfen, obwol sie zusammen vielleicht einen Einzelnen aus der Noth<lb/> hätten retten können, die aber auch auf unendliche Dankbarkeit unendliche An<lb/>sprüche verschaffen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#et">
                  <hi rendition="#i">Dieser wucherlichen Ansprüche wegen kommt es allzuleicht dahin, daß ein Zu<lb/>stand der Unterwürfigkeit Vieler gegen wenige Einzelne — ohne Bewusstseyn sol</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="756" facs="#f0132"/>
                  <hi rendition="#i">chen frevelhaften Bestrebens — sogar von den besten Menschen beabsichtiget wird,<lb/> welche schenken, um dankpflichtig; durch aufgelegte Dankpflichtigkeit aber unter<lb/>würfig zu machen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#et">
                  <hi rendition="#i">Die Wohlthäter bestärken sich, unter eigener Lobpreisung ihres schenkenden Gut<lb/>seyns, in solcher Herrschaft um so mehr, je mehr sie – was nur allzuoft geschiehet –<lb/> durch fremde Undankbarkeit verletzet, zum Wehgeschrey über dieselbe veranlasset<lb/> werden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Emanuels Urteil und die Rücksendung sind durch Jean Pauls Bitte in B<hi rendition="#sup">2</hi> veranlasst,<lb/> er wolle Ottos »Fragmente« an den Bayreuther Gymnasiallehrer Lorenz Heinrich<lb/> Wagner weiterreichen. In A stimmte er Emanuels Urteil zu (III 8, 61,10–12, Nr. 84):</hi>
                  <lb/> Leider haben Sie gegen O[tto]’s Aufsatz mehr Recht als er in ihm; aber Ihre<lb/> schöne milde Scheidung zwischen Mensch und Behauptung erquickt mich<lb/> desto mehr. <hi rendition="#i">Die »Europäischen Annalen« erschienen monatlich (das Siebente Stück<lb/> enthält außerdem unter der Inhaltsangabe die Anzeige für die erschienene Juni<lb/>Ausgabe des »Morgenblatts für gebildete Stände«). Es ist also davon auszugehen,<lb/> dass der letzte Teil der Fragmente noch im Juli 1820 erschienen; sie finden jedoch in<lb/> der Korrespondenz Jean Pauls keine Erwähnung mehr. In der »Vorerinnerung« (Bd. 1,<lb/> S. 364) hatte Christian Otto erklärt, die Fragmente seien Teil einer größeren Schrift,<lb/> die künftig erscheinen werde: »Fragmente über die Entstehung Geld-bedeutender<lb/> Urkunden oder des Geldpapiers und Papiergeldes«; diese Schrift ist aber nie er<lb/>schienen.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>