<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_348">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="348">348. VON JOHANN FRIEDRICH FREIHERR COTTA VON COTTENDORF.
          STUTTGART, 5. OKTOBER 1825, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Johann Friedrich Freiherr Cotta von Cottendorf an Jean Paul. Stuttgart, 5. Oktober 1825, Mittwoch</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>552</num>
                  <num>553</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1129</num>
                  <num>1130</num>
                  <num>1131</num>
                  <num>1132</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000698">Johann Friedrich von Cotta</persName>
               <placeName key="JP-006315">Stuttgart</placeName>
               <date when="1825-10-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0077"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_499"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_347"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_350"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_496"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_510"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="552" facs="#f0570"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_552-3"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-8_552-4"/>
            <opener>
               <dateline>Stuttgardt 5. Octobr 1825.</dateline>
            </opener>
            <lb n="5" xml:id="IV-8_552-5"/>
            <p>Von meiner Dampf Reise zurückgekehrt finde ich, mein Verehr<lb xml:id="IV-8_552-6" rendition="#hyphen"/>tester Ihr Werthes v. 11<hi rendition="#sup">ten</hi> v. M. und freue mich vor Allem
            daraus<lb xml:id="IV-8_552-7"/> entnommen zu haben, daß die <hi rendition="#k">bella
            donna</hi> heilsam gewirkt hat.</p>
            <lb xml:id="IV-8_552-8"/>
            <p>Dankbarst erkenne ich, daß Sie bei der Herausgabe Ihrer<lb xml:id="IV-8_552-9"/>
          sämmtlichen Werke auf mich so freundschaftlich gütig Rücksicht<note corresp="#IV-8_552-10">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010983">
                        <title>Werke, opera omnia (Sämtliche Werke, ab 1826)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-8_552-10"/> nehmen wollten: auch bin ich zur Übernahme aufs bereitwil<lb xml:id="IV-8_552-11" rendition="#hyphen"/>ligste, nur über die Mittel der Ausführung und der darauf zu
            be<lb xml:id="IV-8_552-12" rendition="#hyphen"/>gründenden Vorschläge bin ich mit mir noch nicht im
            Reinen<lb xml:id="IV-8_552-13"/> weil ich diese Unternehmung zur einträglichsten für Sie
          und Ihre<lb xml:id="IV-8_552-14"/> verehrte Familie machen möchte.</p>
            <note corresp="#IV-8_552-15">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003482" type="family">
                     <persName>
                        <name type="reg">Richter</name>, seine Familie</persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb n="15" xml:id="IV-8_552-15"/>
            <p>Zunächst ist meine Ansicht, daß sich dieß am sichersten erzie<lb xml:id="IV-8_552-16" rendition="#hyphen"/>len ließe wenn nach Art von Schillers Werken eine Taschen Aus<note corresp="#IV-8_552-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003737">
                        <persName>Friedrich (ab 1802) von <name type="reg">Schiller</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009608">
                        <author>Schiller, Friedrich von (1759–1805)</author>
                        <title>Friedrich von Schillers sämmtliche Werke (18 Bde, Stuttgart und Tübingen:
                  Cotta 1822–1826)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_552-17" rendition="#hyphen"/>gabe veranstaltet, und Sie durch Ihre Freunde Subskribenten sam<lb xml:id="IV-8_552-18" rendition="#hyphen"/>meln ließen, so wie ich dieß durch meine Handlungsmittel thätig<lb xml:id="IV-8_552-19"/> besorgen würde. Hiezu ist aber ein niederer Subskriptions<lb n="20" xml:id="IV-8_552-20"/> nothwendig um durch die Menge zu ersehen, was am Preiß im<lb xml:id="IV-8_552-21"/> Einzelnen abgeht.</p>
            <lb xml:id="IV-8_552-22"/>
            <p>Nach diesen Voraus setzungen möchte anzunehmen sein: <hi rendition="#k">Sub<lb xml:id="IV-8_552-23" rendition="#hyphen"/>sc</hi>r. Preiß für 24 Bändchen Fl. 12 oder 6.16. Das 6<hi rendition="#sup">te</hi>
               <hi rendition="#k">gratis</hi>, so, daß<lb xml:id="IV-8_552-24"/> das Exemplar a f 10 zu
          rechnen wäre. Diese 1200 Ex<hi rendition="#i">emplare</hi> der<lb n="25" xml:id="IV-8_552-25"/> Druck d. Pap. Auflage für 2000 Aufl<hi rendition="#i">age</hi>
          gedeckt sein möchte – die<lb xml:id="IV-8_552-26"/> weitre 800 Ex. würde f. 8000 Honorar
          abwerfen und in jedem<lb xml:id="IV-8_552-27"/> weitern 500 <hi rendition="#k">Subsribenten</hi> theilten wir uns, so daß Sie die Hälfte<lb xml:id="IV-8_552-28"/> und
          ich die andere Hälfte erhielte, ich dabei aber die weiteren<lb xml:id="IV-8_552-29"/>
          Druckosten zu tragen hätte. So nach würden Sie bei 3000 Subskri<lb n="30" xml:id="IV-8_552-30" rendition="#hyphen"/>benten</p>
            <lb xml:id="IV-8_552-31"/>
            <table>
               <row>
                  <cell>an Honorar</cell>
                  <cell>—</cell>
                  <cell>—</cell>
                  <cell>13,000</cell>
               </row>
               <lb xml:id="IV-8_552-32"/>
               <row>
                  <cell>bei 4000</cell>
                  <cell>—</cell>
                  <cell>—</cell>
                  <cell>18,000</cell>
               </row>
               <lb xml:id="IV-8_552-33"/>
               <row>
                  <cell>– 5000</cell>
                  <cell>—</cell>
                  <cell>—</cell>
                  <cell>23,000</cell>
               </row>
            </table>
            <lb xml:id="IV-8_552-34"/>
            <p>u. s. w. erhalten.</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-8_552-35"/>
            <pb n="553" facs="#f0571"/>
            <p>Dieß ist nun, was sich mir im Augenblik darbot, was ich Ihnen<lb xml:id="IV-8_553-1"/>
          zur Prüfung vorlegen wollte, dabei aber wiederhole, daß ich zu<lb xml:id="IV-8_553-2"/>
          Allem bereit bin, was Ihr und der Ihrigen Interesse convenabler<lb xml:id="IV-8_553-3"/>
          fänden, und mir angeben möchten.</p>
            <lb xml:id="IV-8_553-4"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Mit der höchsten Verehrung<lb n="5" xml:id="IV-8_553-5"/> Ihr<lb xml:id="IV-8_553-6"/> Cotta.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="1129" facs="#f0505"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: SBB, Nachlass Jean Paul, Fasz. XXVa, Mappe 12, Bl.</hi> 38<hi rendition="#sup">r-v</hi>, <hi rendition="#i">vdH Caroline Richters.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 8, 288–289, Nr. 496 (11.9.1825).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 8, 297, Nr. 510 (30.10.1825).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">552,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> Auflage] Ausläge <hi rendition="#i">h, wie der folgende ein auf die schwer lesbare Handschrift<lb/> Cottas zurückgehender Lesefehler Caroline Richters</hi>
                  <hi rendition="#b">552,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> 800 Ex.] 800 fl. <hi rendition="#i">h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">552,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> die Hälfte] die <hi rendition="#i">üdZ, darunter gestr.</hi> als <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">553,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Prüfung] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi>
                  <lb/> unterwerfen <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">553,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> convenabler fänden] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> ist. <hi rendition="#i">h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Caroline Richters</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">auR nach der Grußformel:</hi> Gleich nach Empfang dieses von Woche zu Woche<lb/> sehnlich <hi rendition="#i">&lt;über gestr.</hi> schmerzlich&gt; erwarteten Briefes, der den Anerbietun<lb/>gen <hi rendition="#k">Reimers</hi> den Ausschlag geben sollte — diktierte der schwache, unaus<lb/>sprechlich leidende <hi rendition="#k">Jean Paul</hi>, niedergeschlagen über das Unbefriedigende<lb/> dieser Antwort, die eine so langsame Ausführung seiner Herausgabe wel<lb/>che er mit der Ungeduld eines Fieberkranken erwartete, voraussehen ließ,<lb/> die zusagende Antwort an <hi rendition="#k">Reimer</hi>, es war 4Wochen vor seinem Tode.<lb/> Und Er sollte <hi rendition="#k">Subscriptionen</hi> sammeln? <hi rendition="#i">h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">552,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Dampf Reise zurückgekehrt] <hi rendition="#i">Zusammen mit verschiedenen Geldgebern<lb/> hatte Cotta ab 1822 die Dampfschifffahrt im Rhein-, Main- und Donaugebiet einge<lb/>führt, die er im Benehmen mit den jeweiligen Regierungen als europäisches Wasser<lb/>straßennetz mit Überseeanschluss zu erweitern suchte. Anfang September 1825 war<lb/> Cotta nach Rotterdam gereist, um sich über die Fortschritte im Dampfbootsbau zu<lb/> informieren und um einen Verkehrsverbund zwischen der dortigen Dampfschifffahrts<lb/>gesellschaft mit verschiedenen deutschen Gesellschaften auf den Weg zu bringen. Um<lb/> den seit Juli 1825 bestehenden wöchentlichen Schiffsverkehr von Rotterdam über<lb/> Köln nach Mainz bis nach Straßburg auszubauen, hatte Cotta als Teilhaber der</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1130" facs="#f0506"/>
                  <hi rendition="#i">Großherzoglich Badischen Rheindampfschifffahrtsgesellschaft mit dem Dampfschiff<lb/> »Rhein« eine Probefahrt von Neuwied nach Kehl unternommen (er stieg am 16. Sep<lb/>tember zu), von der er erst Ende September nach Stuttgart zurückkehrte. Die Fahrt<lb/> mit der »Rhein« von Köln bis Straßburg war der Beginn der Personendampfschifffahrt<lb/> auf dem Mittel- und Oberrhein. Hierüber war in Cottas »Allgemeiner Zeitung« am<lb/> 28. September 1825 zu lesen: »Der Hauptzweck dieser Probefahrt: die möglichst<lb/> genaue Erforschung der Stärke der Strömung, Tiefe des Stroms, Breite des Fahrwassers,<lb/> Wendungen – wurde, vollkommen erreicht, und die Stärke der Dampfmaschine, Form<lb/> und Construction des Dampfboots sind nun so genau ausgemittelt, als es H<hi rendition="#sup">r</hi>. v. Cotta<lb/> für die Schifffahrt auf dem Ober-Rhein, (mit der sich derselbe seit geraumer Zeit<lb/> beschäftigte, und sie nach den erhaltenen Privilegien nun auch ausführen wird)<lb/> wünschte. – Auch sind die bis Kehl durch diese Probefahrt gewonnenen Resultate hin<lb/>reichend, um die zur weitern Fahrt nach Basel, und zurück, bestimmten Dampfboote<lb/> zu erbauen« (Nr. 271, S. 1083).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">552,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi>
                  <hi rendition="#k">bella donna</hi> heilsam gewirkt] <hi rendition="#i">Vgl. B:</hi> Zum Glück begünstigen mich<lb/> außer äußerer mechanischer Mithülfe meine verbesserten Augen, bei<lb/> denen dem Lichtraub des grauen Staars – dieses schlimmsten Gevögels, das<lb/> kein Paradies-Vogel sondern ein Paradies-Räuber ist – durch die <hi rendition="#k">Bella<lb/>Donna</hi> einige Gränzen gesetzt wurden <hi rendition="#i">(III 8, 288,19–23, Nr. 496). Jean Paul<lb/> litt am Grauen Star und war dadurch auch bei seiner Korrespondenz zunehmend auf<lb/> Hilfe angewiesen. Die hiergegen eingesetzte schwarze Tollkirsche (Atropa belladonna)<lb/> ist eine giftige, zur Gattung der Nachtschattengewächse gehörige Pflanzenart, deren<lb/> atropinhaltiger Saft wegen seiner pupillenerweiternden Wirkung lokal eingesetzt<lb/> wurde, um das Gesichtsfeld des Star-Erkrankten vorübergehend zu erweitern (noch<lb/> heute wird synthetisches Atropin zu diagnostischen Zwecken in der Augenheilkunde<lb/> eingesetzt, um den Augenhintergrund spiegeln zu können). Anfang September 1825<lb/> war Jean Paul nach Nürnberg gereist, um seine Augen von dem Gründer und Leiter<lb/> der dortigen Maximilians-Augenheilanstalt, Johann Michael Kapfer (1774–1847),<lb/> untersuchen zu lassen, der eine Operation für das Frühjahr 1826 in Aussicht gestellt<lb/> hatte (vgl. III 8, 83,4–5, Nr. 125 und A, III 8, 297,17–18, Nr. 510 sowie III 8,<lb/> 297,32–35, Nr. 511 und Richard Otto Spazier: Jean Paul Friedrich Richter. Ein bio<lb/>graphischer Commentar zu dessen Werken, Leipzig: Wigand 1835, Bd. 5, S. 215).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">552,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–12</hi> Herausgabe <hi rendition="#i">bis</hi> aufs bereitwilligste,] <hi rendition="#i">In B hatte Jean Paul Cotta die<lb/> Herausgabe seiner sämtlichen Werke für die künftige Ostermesse angetragen; weil die<lb/> Antwort des Verlegers zunächst ausblieb (vgl. Erläuterung zu Z. 6), sandte er nach<lb/> knapp zwei Wochen einen Brief an die Cottasche Buchhandlung mit der Bitte, dem Ver<lb/>leger seine Anfrage unverzüglich nachzusenden, hinterher (vgl. III 8, Nr. 497). Cotta<lb/> antwortete indes erst nach seiner Rückkehr. Um den Verlag von Jean Pauls Werkaus<lb/>gabe hatten sich der Breslauer Buchhändler Joseph Max und der Berliner Verleger<lb/> Georg Reimer bemüht, doch reagierte der Dichter zurückhaltend. Bereits Anfang Juni<lb/> 1822 hatte er Joseph Max auf dessen Anerbieten (vgl. IV 8, Nr. 178) erklärt, er habe</hi>
                  <lb/> schon vor Jahren meinem immer loyalen Cotta geschrieben, daß er einmal<lb/>
                  <pb n="1131" facs="#f0507"/> der Verleger meiner Gesammtwerke werden könne. Ob er gleich darauf ge<lb/>schwiegen: so könnt’ ich doch mit keinem andern kontrahieren, ohne ihm<lb/> vorher sein deutliches Nein abgefragt zu haben <hi rendition="#i">(III 8, 201,23–27, Nr. 336).<lb/> Noch kurz vor dem Eintreffen des vorliegenden Briefes erklärte Jean Paul trotz seines<lb/> Unmuts über die ausbleibende Nachricht aus Stuttgart Reimer, der ihn Anfang Sep<lb/>tember 1825 in Bayreuth besucht hatte und ihm ein finanziell sehr lohnendes An<lb/>gebot unterbreitet hatte (vgl. IV 8, Nr. 347), dass er sich Cotta verpflichtet fühle (vgl.<lb/> III 8, 290,17–23, Nr. 500). Von der zögerlichen Antwort Cottas und seinem Vor<lb/>schlag, eine Suskriptionsausgabe zu veranstalten, enttäuscht und verärgert, schrieb Jean<lb/> Paul am 12. Oktober 1825 Reimer:</hi>
                  <hi rendition="#k">Cotta</hi> gab mir eine Antwort, die nach sei<lb/>ner Gewohnheit Alles in unbestimmte Zeit hinaus schöbe. (...) Hier sende<lb/> ich Ihnen ein Druckbogenverzeichnis, das im Durchschnitt gerechnet, eher<lb/> zu klein als zu groß ist (...). In jedem Fall bitte ich Sie um mehrere Druck<lb/>musterformate zur Auswahl. (...) Übrigens freue ich mich auf unser<lb/> freundschaftliches Verhältnis schon darum voraus, weil Ihre Verbindung<lb/> nicht wie bei Cotta durch hundert ganz ungleichartige Geschäfte und<lb/> Plane erschwert und gehindert wird <hi rendition="#i">(III 8, 291,18–33, Nr. 501). Ohne von sei<lb/>nen schnell konkret werdenden Verhandlungen mit Reimer zu berichten, weist Jean<lb/> Paul in A zwar die Vorschläge Cottas zurück, formuliert aber auch keinen vollständi<lb/>gen Rücktritt von den Verhandlungen in dieser Sache (vgl. III 8, 297,6–11, Nr. 510).<lb/> Das Antwortschreiben hierauf von Cotta, in dem er sich zu allem bereit erklärte und<lb/> um einen Gegenvorschlag des Dichters bat (vgl. IV 8, Nr. 359), traf erst nach dem<lb/> Tode Jean Pauls in Bayreuth ein (vgl. IV 8, 595,6–7, Anhang Nr. 24).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">552,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–15</hi> einträglichsten <hi rendition="#i">bis</hi> Familie] <hi rendition="#i">Auf ein in Baden 1809 beschlossenes<lb/> Gesetz zum Schutz vor Raubdrucken anspielend, heißt es in B:</hi> Ich zögere nicht<lb/> länger, da zumal in Baden literarische Leichenräuber andrer Art nur auf das<lb/> Zuschließen zweier Augen warten, um eine ganze Familie zu bestehlen<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 8, 288,23–25, Nr. 496). Tatsächlich war Baden der erste der vielen deutschen<lb/> Kleinstaaten, der 1810 den Eigentumsbegriff nicht nur auf das Manuskript, sondern<lb/> auch auf den geistigen Inhalt eines Werkes anwandte – das Gesetz gewährte allerdings<lb/> nur eine Schutzfrist von zehn Jahren nach Veröffentlichung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">552,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–18</hi> Schillers Werken eine Taschen Ausgabe] <hi rendition="#i">Eine in der Herstellung<lb/> günstigere Taschenausgabe wurde oft als Paralleldruck veranstaltet, um der Konkur<lb/>renz durch die Raubdrucke vorzubeugen. Cotta hatte »Schillers sämmtliche Werke«<lb/> von 1822 bis 1826 in achtzehn Bändchen verlegt; die Auflage war bereits 1826 ver<lb/>griffen und wurde deshalb von 1827 an neu aufgelegt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">552,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–22</hi> Subskribenten <hi rendition="#i">bis</hi> Einzelnen abgeht.] <hi rendition="#i">Nicht nur die insgesamt zöger<lb/>liche Zusage Cottas, sondern besonders dieser mit der</hi> Eile des Geschäfts <hi rendition="#i">und mit</hi>
                  <lb/> allen (...) Verhältnissen <hi rendition="#i">(A, III 8, 297,10–11, Nr. 510; vgl. den Abschnitt Text<lb/>grundlage) sich nicht vertragende Vorschlag des Verlegers brachte Jean Paul auf, der<lb/> gegenüber Reimer seinem Ärger Luft machte:</hi> Er will die Auflage von Subskriben<lb/>ten abhängig machen und sogar ich soll sie, bei meiner Abneigung dagegen<lb/>
                  <pb n="1132" facs="#f0508"/> und meinem gänzlichen Misverhältnis zu ihnen, mitwerben helfen <hi rendition="#i">(III 8,<lb/> 291,19–22, Nr. 501).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">552,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–31</hi>
                  <hi rendition="#k">Subscr</hi>. Preiß <hi rendition="#i">bis</hi> 3000 Subskribenten] <hi rendition="#i">Eine unklare Formulierung,<lb/> die sicher auf die unsichere Lesung Caroline Richters zurückgeht, die die Handschrift<lb/> Cottas nicht immer eindeutig entziffern konnte (vgl. Abschnitt Lesarten). Gemeint ist,<lb/> dass Cotta davon ausgeht, dass 1200 Exemplare zu einem Verkaufspreis von 10 Gul<lb/>den die Kosten für Druck und Papier decken und dann bei einer Gesamtauflage von<lb/> 2000 Exemplaren die restlichen 800 Exemplare einen Gewinn von 8000 Gulden<lb/> einbrächten, den Cotta komplett Jean Paul zuspricht. Gemessen an dem Angebot Rei<lb/>mers, der ihm bei einer Auflage von 6000 Exemplaren ein Honorar von 35000 Talern<lb/> (63000 Gulden) geboten hatte, hätte Cotta 13000 Subskribenten gebraucht, um mit<lb/> Reimer zu konkurrieren.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>