<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_310">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="310">310. VON PHILIPP FRANZ VON WALTHER. BONN, 13. SEPTEMBER
          1824, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Philipp Franz von Walther an Jean Paul. Bonn, 13. September 1824, Montag</title>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="AS" ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>499</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1083</num>
                  <num>1084</num>
                  <num>1085</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004588">Philipp Franz von Walther</persName>
               <placeName key="JP-005607">Bonn</placeName>
               <date when="1824-09-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_450"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_311"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_309"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_311"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_448"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="499" facs="#f0517"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_499-2"/>
            <opener>
               <salute>
                  <hi rendition="#c">Verehrtester Herr Legationsrath</hi>
               </salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_499-3"/>
            <p>Ich wünsche sehr, daß ich im Stande seyn möge, aus der Ferne<lb xml:id="IV-8_499-4"/>
          Ihnen zur Wiedererlangung des freien Gebrauches der Augen<lb n="5" xml:id="IV-8_499-5"/>
          einen nützlichen Dienst zu leisten. Vor allen wäre es aber nöthig<lb xml:id="IV-8_499-6"/>
          bestimt zu wissen ob die vorhandenen Symptome, Lichtscheue<lb xml:id="IV-8_499-7"/> und
          Nebelsehen, durch eine krankhaft veränderte Thätigkeit der<lb xml:id="IV-8_499-8"/> Nerven
          Gebilde des Auges, oder durch materielle Trübheit des<lb xml:id="IV-8_499-9"/>
          Lichtleitenden Mediums, des Linsensystems, bedingt seyn. Es<lb n="10" xml:id="IV-8_499-10"/> kann das Eine und das Andere der Fall seyn. Ist das Letzte, so<lb xml:id="IV-8_499-11"/> muß bei der in Ihrem Briefe angegebenen Dauer und dem Grade<lb xml:id="IV-8_499-12"/>
          des Leidens eine solche Trübheit in der Linse oder in ihrer Capsel<lb xml:id="IV-8_499-13"/> bereits einem geübten Auge deutlich sichtbar und erkennbar seyn.<lb xml:id="IV-8_499-14"/> Ehe dieß nun ausgemittelt ist, kann ich Ihnen bestimmt nur<lb n="15" xml:id="IV-8_499-15"/> 2 Punkte rathen.</p>
            <lb xml:id="IV-8_499-16"/>
            <p>1.) Suchen Sie die Flechte auf der linken Achsel durch Einrei<lb xml:id="IV-8_499-17" rendition="#hyphen"/>bung von Brechweinstein-Salbe wieder herzustellen.</p>
            <lb xml:id="IV-8_499-18"/>
            <p>2.) Von einer Mischung aus gleichen Theilen <hi rendition="#k">naphtha<lb xml:id="IV-8_499-19"/> vitriol</hi>. und <hi rendition="#k">sprt sal. Ammon.
            Causticus</hi> gießen Sie morgens<lb n="20" xml:id="IV-8_499-20"/> ½ Stunde nach dem
          Aufstehen 1 Theelöffel voll auf die hohle<lb xml:id="IV-8_499-21"/> Hand, und halten Sie
          diese in einer Entfernung von 5 Zollen vor<lb xml:id="IV-8_499-22"/> das prüfente Auge
          solange biß der Geist sich verflüchtiget hat.<lb xml:id="IV-8_499-23"/> Dabei trinken Sie
          morgens und abends einige Schaalen von<lb xml:id="IV-8_499-24"/> einem Thee aus <hi rendition="#k">herba ruthae</hi>.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-8_499-25"/>
            <p>Das Lesen im Gehen und Fahren ist schädlich.</p>
            <lb xml:id="IV-8_499-26"/>
            <p>Möge Ihre außere Sehkraft bald wieder ganz der inneren so<lb xml:id="IV-8_499-27"/>
          klaren und hellen gleichen!</p>
            <lb xml:id="IV-8_499-28"/>
            <p>Mit lebhaftester Verehrung binn ich</p>
            <lb xml:id="IV-8_499-29"/>
            <space dim="vertical"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr ergebenster<lb xml:id="IV-8_499-30"/> v. <hi rendition="#g">Walther
            Dr</hi>
               </salute>
               <lb xml:id="IV-8_499-31"/>
               <cb/>
               <dateline>Bonn 13 Sept.<lb n="30"/> 1824</dateline>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 1 ⅔ S. S. 4 Adr.:</hi> Herrn LegationsRath | <hi rendition="#g">Jean<lb/> Paul Friedr. Richter</hi> | Wohlgeboren | in <hi rendition="#g">Baireut | über Frankfurt</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#i">(doppelt unterstr.). Poststempel:</hi> BONN | 16 | <hi rendition="#i">9. Siegel.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 8, 266, Nr. 448 (16.8.1824).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">499,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> ich] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> es <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">499,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> einer Mischung] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> beifolgender<lb/>
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004588">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Philipp Franz von Walther wurde am 3. Januar 1782 in Burweiler (Rheinpfalz) als<lb/> Sohn von Franz Joseph (1743–1811) und Margarethe (1748–1823) von Walther ge<lb/>boren. Mit fünfzehn Jahren (!) begann er das Studium der Medizin in Heidelberg, stu<lb/>dierte in Wien u.a. bei dem berühmten Augenarzt Georg Joseph Beer und promovierte<lb/> in Landshut 1803. Unmittelbar danach wurde er 1804 an diese Universität als ordent<lb/>licher Professor für Physiologie und Chirurgie berufen. In dieser Zeit kam er mit Schel<lb/>ling in Berührung, dessen Naturphilosophie ihn prägte und die ihn zu einem der wich<lb/>tigsten Vertreter der romantischen Medizin werden ließ. Daran änderte auch ein<lb/> Aufenthalt in Paris nichts, wo Walther die moderne Diagnostik und pathologische Ana</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1084" facs="#f0460"/>
                     <hi rendition="#i">tomie der französischen Medizin studierte. 1818 wurde er an die neue Universität Bonn<lb/> berufen, auch weil er sich inzwischen einen Namen als Ophthalmologe gemacht hatte.<lb/> Zwölf Jahre später, 1830, ging er nach München, wo er neben einem medizinischen<lb/> Lehrstuhl und der Leitung der chirurgischen und der Augenklinik auch die Stelle eines<lb/> Leibarztes von König Ludwig I. inne hatte. Walther wirkte in all diesen Jahren nicht<lb/> nur als Hochschullehrer und Arzt, sondern auch als medizinischer Schriftsteller mit zahl<lb/>reichen Büchern, etwa einer »Physiologie des Menschen mit durchgängiger Rücksicht auf<lb/> die comparative Physiologie der Thiere« (1807) und einem »System der Chirurgie«<lb/> (1833, mehrfach wieder aufgelegt) sowie Schriften zur Augenheilkunde. Walther starb<lb/> am 29. Dezember 1849 in München an Unterleibstyphus. (Vgl. ADB 41.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">499,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> bei der <hi rendition="#i">bis</hi> Leidens] <hi rendition="#i">B ist nur als knappe Abschrift in Jean Pauls Brief<lb/>buch überliefert, so dass der genaue Wortlaut der Fragen nicht bekannt ist.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">499,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> Brechweinstein-Salbe] <hi rendition="#i">Brechweinstein wurde 1631 entdeckt (ein Doppel<lb/>salz der Weinsäure aus Kaliumtartrat und Antimonoxid, chem. Kaliumantimonyltar<lb/>trat, heute in der Textil- und Leder-Industrie zum Beizen von Gewebe verwandt). Er<lb/> wurde als Brechmittel, aber auch zur Anregung der Sekretion der Schleimhäute (bei<lb/> Atemwegserkrankungen) eingesetzt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">499,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi>
                  <hi rendition="#k">naphtha vitriol.</hi>] <hi rendition="#i">Vitrioläther, naphtha vitrioli, wegen der Herstellung<lb/> aus konzentrierter Schwefelsäure (Vitriolsäure) und Alkohol auch Schwefeläther<lb/> genannt, obgleich das Produkt Diethylether keinen Schwefel enthält (C4H10O). Der<lb/> Direktor der Chirurgischen Klinik der Berliner Charité Carl Ferdinand Graefe riet,<lb/> Dünste aus Schwefeläther allein oder in einer Mischung mit Ammoniumdämpfen<lb/> einige Male am Tag gegen das Auge zu verdunsten (vgl. Z. 20 sowie IV 8, 511,25–<lb/>26, Nr. 318 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">499,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi>
                  <hi rendition="#k">sprt sal. Ammon. Causticus</hi>] <hi rendition="#i">Spiritus salis ammoniaci causticus, eine<lb/> Verbindung von Salmiak und Ätzkalk, Salmiakgeist / Ätz-Ammonium. Ätherische<lb/> Ammoniumdämpfe galten als höchst wirksames Mittel gegen Augenschwäche bis hin<lb/> zur nervlich bedingten Blindheit:«Man wendet sie in diesem Bezuge gegen paralyti<lb/>sche Zustände des Sehorgans gleich unter dem Processu mastoideo [der sog. Warzen<lb/>fortsatz des Schläfenbeins] vermöge eines gefensterten Pflasters so an, dass sie eine<lb/> Hautstelle von ungefähr einem Zoll im Durchmesser mit hohem Schmerze und grade<lb/> in der Gegend zerstören, von welcher aus die Hauptverzweigung des dritten Haupt<lb/>astes vom fünften Nervenpaar geschieht. Um die Aetzung tief genug wirken zu lassen,<lb/> wählt man bei letzterem Anwendungszwecke nicht das weniger tief eingreifende<lb/> ätzende Ammonium, sondern die am meisten zerstörende ätzende Kalkerde oder das<lb/> caustische Kali, indem man beide in Substanz nur leicht befeuchtet auflegt.« (Carl<lb/> Ferdinand Graefe: Repertorium augenärztlicher Heilformeln, Berlin: Realschulbuch<lb/>handlung 1817, S. 94 f.) Carl Ferdinand Graefe hatte gegen Augenschwäche und be<lb/>ginnende Blindheit auch eine Mischung aus Schwefeläther und Ammoniumdämpfen<lb/> angewandt, die er entweder tropfenweise in die Augenregion einreiben ließ oder »auf<lb/> der Hand gegen das Auge verdunsten zu lassen« empfahl (vgl. Taschenbuch der Rezep<lb/>tirkunst und der Arzneyformeln nach den Methoden der berühmtesten Ärzte, hg. von</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1085" facs="#f0461"/>
                  <hi rendition="#i">Karl Sundelin, Berlin 1828, S. 191). Wegen der lokal durchblutungsfördernden Wir<lb/>kung wurde die flüchtige Verbindung in flüssiger Form auch gegen infizierte Wunden<lb/> und Ödeme eingesetzt (vgl. Johann Nepomuck Rust: Theoretisch-praktisches Hand<lb/>buch der Chirurgie, Bd. 1: A-AND, Berlin, Wien 1830, S. 525; Wilhelm Joseph<lb/> Anton Werber: Specielle Heilmittellehre. Physikalisch, chemisch, physiologisch und kli<lb/>nisch, 1. Abth., Bd. 2, Erlangen 1853, S. 190 ff.). Bis heute ist Salmiakgeist ein be<lb/>währtes, belebendes Mittel gegen Ohnmachten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">499,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi>
                  <hi rendition="#k">herba ruthae</hi>] <hi rendition="#i">Gartenraute, Rautenkraut (herba rutae) fand als Tee viel<lb/>seitige Anwendung; er wirkt appetitanregend, schwach krampflösend und wasser<lb/>treibend; er wurde auch bei ungewollten Schwangerschaften zur Auslösung eines<lb/> Abortes eingesetzt. Gegen Augenleiden wurde es häufig als zu verdampfender Aufguss<lb/> empfohlen (Georg August Richter: Ausführliche Arzneimittellehre. Ein Handbuch für<lb/> praktische Ärzte, Bd. 3, Berlin 1828, S. 80–82).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>