<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_257">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="257">257. VON CHRISTIAN KAPP. ERLANGEN, 20. JULI 1823,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Christian Kapp an Jean Paul. Erlangen, 20. Juli 1823, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>410</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1015</num>
                  <num>1016</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002028">Christian Kapp</persName>
               <placeName key="JP-005721">Erlangen</placeName>
               <date when="1823-07-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_387"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_258"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_255"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_258"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_387"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_410-8"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-8_410-9"/>
            <opener>
               <dateline>Erlangen, 20. Jul. 1823.</dateline>
            </opener>
            <lb n="10" xml:id="IV-8_410-10"/>
            <p>Ich kann nicht umhin, mir von neuem die Ehre der Erlaubnis,<lb xml:id="IV-8_410-11"/> an
          Sie schreiben zu dürfen, ohne weiteres zukommen zu lassen.<lb xml:id="IV-8_410-12"/> Die
          Wohnungen, die ich bereits auskundschaften konnte, reichen<lb xml:id="IV-8_410-13"/> alle
          nicht das erwartete, doch bat ich Engelhardt und bei diesem<note corresp="#IV-8_410-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000958">
                        <persName>Veit <name type="reg">Engelhardt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_410-14"/> oder
          bei Schubert werden Sie, sobald Sie hier ankommen (etwa<note corresp="#IV-8_410-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003876">
                        <persName>Gotthilf Heinrich von <name type="reg">Schubert</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-8_410-15"/>
          im Wallfisch absteigend), erfahren, ob oder vielmehr welche er<note corresp="#IV-8_410-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011277">
                        <placeName>Gasthof Goldner Walfisch</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_410-16" rendition="#hyphen"/>sprießlichere Wohnung sich gefunden. Schwerlich kann ich hof<lb xml:id="IV-8_410-17" rendition="#hyphen"/>fen, mich Ihrer Gegenwart für mich unmittelbar erfreuen zu dür<lb xml:id="IV-8_410-18" rendition="#hyphen"/>fen und das ist für mich das schwerste … Schelling würde sich<note corresp="#IV-8_410-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003713">
                        <persName>Friedrich Wilhelm Joseph (ab 1812) von <name type="reg">Schelling</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_410-19"/>
          freuen, in seiner Wohnung Sie zu beherbergen, aber er erwartet<lb n="20" xml:id="IV-8_410-20"/> schon Gäste seit einigen Tagen.</p>
         </div>
         <pb n="1015" facs="#f0391"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen. Nach Berend 2 ¼ S. 8°.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA, A: Berend /Jean Paul Archiv, Mappe 11 (stenographische Abschrift).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum und Ort</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In den Berends Regesten (III 8, 467, Nr. 245) wohl versehentlich die Ortsangabe<lb/> Nürnberg.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 8, 229–230, Nr. 387 (18.7.1823).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. – Der vorliegende Brief gehört zu jener Gruppe von Autographen aus der Preußi<lb/>schen Staatsbibliothek, die seit dem Ende des Zweiten Weltkrieges verschollen ist. Der<lb/> edierte Text folgt daher der stenographischen Abschrift Eduard Berends (h), dem der<lb/> Brief noch im Original vorlag.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002028">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Georg <hi rendition="#g">Christian</hi> Kapp kam am 18. März 1798 in Bayreuth als Sohn des<lb/> Konsistorialrats Johann Kapp (1739–1817) und seiner Frau Henriette, geb. Müller als<lb/> eines von neun Kindern zur Welt. Nach dem Umzug von Jean Paul nach Bayreuth<lb/> 1804 befreundeten sich die Familien Richter und Kapp und scheinen viel miteinander<lb/> verkehrt zu haben; in der letzten Lebenszeit des alten Kapp magnetisierte Jean Paul<lb/> den Kranken und war zunächst von seiner Heilung überzeugt. Christian Kapp stu<lb/>dierte in Berlin und Erlangen evangelische Theologie und Philosophie und promo<lb/>vierte 1819 in Erlangen. 1824 wurde er dort Professor der Philosophie, allerdings<lb/> bereits 1832 in den Ruhestand versetzt. Kapp war 1818 in Berlin Burschenschaftler<lb/> geworden, dieses politische Engagement überschattet seine wissenschaftliche Laufbahn.<lb/> 1839 aus dem bayerischen Staatsdienst entlassen, nahm er 1840 einen Ruf nach Hei<lb/>delberg an, trat jedoch schon 1844 zurück und lebte fortan als Privatgelehrter. 1846<lb/> wurde er Abgeordneter in der badischen Ständeversammlung und ein Mitstreiter<lb/> von Friedrich Hecker; mit diesem führenden badischen Revolutionär engagierte er sich<lb/> 1847 in der revolutionären Bewegung. 1848/49 war Kapp Mitglied in der Frankfur<lb/>ter Nationalversammlung, wo er der am äußeren linken Rand politisierenden Fraktion<lb/> Donnersberg angehörte. Kapp starb am 31. Dezember 1874 in der Nähe von Heidel<lb/>berg. (Vgl. Helge Dvorak: Biographisches Lexikon der Deutschen Burschenschaft.<lb/> Bd. I 3, Heidelberg 1999, S. 64–65.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Mit Datum vom 27. November 1822 hatte Jean Paul ein Zeugnis für Christian<lb/> Kapp ausgestellt, von dem sich eine Abschrift im Geheimen Staatsarchiv Preußischer</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1016" facs="#f0392"/>
                     <hi rendition="#i">Kulturbesitz erhalten hat (I. HA, Rep. 76 Kultusministerium, Vf Lit. K Nr. 19, Acta<lb/> betreffend den Professor Dr. Christian Kapp an der Universität zu Erlangen. Vom<lb/> August 1823, fol. 47a):</hi> Unser Vaterland darf sich freuen, daß ihm ein Jüng<lb/>ling angehört, der das Buch <hi rendition="#k">Sylvae Cratyli seu variae in varios scriptores<lb/> veteres lucubrationes</hi> geschrieben, und welcher darin mit einem Auf<lb/>wande von Kenntnissen seine philologische Laufbahn angetreten, womit<lb/> ein Anderer die seinige ruhevoll beschließen könnte. (...) <hi rendition="#i">Kapp sandte dieses<lb/> Zeugnis mit einem Begleitschreiben am 19. April 1823 an Karl Sigmund Franz Frei<lb/>herr von Stein zum Altenstein, seit 1817 Minister für Kultus, Unterricht und Medi<lb/>zinalwesen in Preußen (a.a. O., fol. 47b–c): »Meiner unmittelbaren Unbedeutenheit<lb/> übrigens mir sehr wohl selbstbewußt, unterstehe ich mich dennoch ohne weitere wört<lb/>liche Entschuldigung ein Zeugniß Jean Pauls beizulegen über eine frühere kleine<lb/> Schrift, mit dem einfachen Bekenntnisse, daß ich mir, was darin poetisch und in so fern<lb/> nur prophetisch von dem gütigen und verehrten Manne schon bejaht wird, zur Auf<lb/>gabe meines ganzen Lebens gestellt habe.«</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Für den Spätsommer 1823 plante Jean Paul eine Reise nach Erlangen und Nürn<lb/>berg (die er vom 26. August bis zum 11. September auch unternahm); im vorliegenden<lb/> Brief berichtet Kapp von seinen Versuchen, ihm eine Unterkunft in Erlangen zu ver<lb/>schaffen, was sich als unnötig erwies, da er nur zwei Tage in der Stadt weilte und<lb/> danach nach Nürnberg weiterreiste.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">410,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> Engelhardt] <hi rendition="#i">Veit Engelhardt (1791–1855) war Professor der Theologie in<lb/> Erlangen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">410,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Schubert] <hi rendition="#i">Gotthilf Heinrich Schubert (1780–1860) war seit 1819 Professor<lb/> der Naturgeschichte in Erlangen; er hatte Jean Paul früh im Hause Herder in Weimar<lb/> kennen gelernt und noch 1816 vergeblich versucht, ihn in Bayreuth zu treffen. Anders<lb/> als im Falle Engelhardt vermerkt Jean Pauls Reisetagebuch eine Begegnung mit Schu<lb/>bert (II 6.1, 849,21).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">410,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> im Wallfisch] <hi rendition="#i">Jean Paul stieg am 26. August tatsächlich im Gasthof »Zum<lb/> Goldenen Walfisch« ab (II 6.1, 849,21–22). Der Gasthof, der auch als »Hôtel du<lb/> Dauphin d’or« firmierte und von 1698–1913 existierte, war hoch angesehen und hatte<lb/> ein gehobenes Publikum (vgl. Hans-Joachim Schoeps: Das war Christian-Erlang,<lb/> Erlangen 1950, S. 46 f., 58 f.).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">410,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Schelling] <hi rendition="#i">Friedrich Wilhelm Joseph Schelling lehrte als Honorarprofessor<lb/> 1820–1826 an der Universität Erlangen. Jean Pauls Reisetagebuch vermerkt für beide<lb/> Erlanger Tage ein Treffen mit Schelling (II 6.1, 849,26 und Z. 30).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>