<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_8">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="8">8. VON JOHANN GOTTFRIED LANGERMANN. BERLIN, 23. JANUAR 1820,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Gottfried Langermann an Jean Paul. Berlin, 23. Januar 1820, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>13</num>
                  <num>14</num>
                  <num>15</num>
                  <num>16</num>
                  <num>17</num>
                  <num>18</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>659</num>
                  <num>660</num>
                  <num>661</num>
                  <num>662</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002357" n="659">
                  <persName>Johann Gottfried <name type="reg">Langermann</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002357">Johann Gottfried Langermann</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1820-01-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_13"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0039"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_AN_2"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_10"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VII_355"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IX_31"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_13-28"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-8_13-29"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Berlin</hi>, 23. Jan. 1820</dateline>
               <lb n="30" xml:id="IV-8_13-30"/>
               <salute>
                  <hi rendition="#c">Mein innigstverehrter Freund</hi>!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_13-31"/>
            <p>Das böse Prinzip regt sich noch in mir, indem ich die Feder an<lb xml:id="IV-8_13-32" rendition="#hyphen"/>setze und flüstert mir zu, ich möchte, um weniger beschämt und<lb xml:id="IV-8_13-33"/>
               <pb n="14" facs="#f0032"/> demüthig
          vor Ihnen erscheinen zu dürfen, irgend einen Hader<lb xml:id="IV-8_14-1"/> anfangen über
          Dinge die Sie eben anders als ich, ansehn, und<lb xml:id="IV-8_14-2"/> damit mein lieblos
          und undankbar scheinendes Schweigen noth<lb xml:id="IV-8_14-3" rendition="#hyphen"/>dürftig zu bedecken
          suchen. Aber mein Richter, der wohl andre<lb xml:id="IV-8_14-4"/> Dinge durchschaut, würde
          so kahlen Vorwand bald entdecken,<lb n="5" xml:id="IV-8_14-5"/> und darum kein Wort zur
          Entschuldigung. Vielmehr will ich still<lb xml:id="IV-8_14-6"/> aushalten wenn Sie
          schelten. Ich hoffe aber jetzt von meinen<lb xml:id="IV-8_14-7"/> guten Vorsätzen bessere
          Früchte, weil das nahende Alter den ti<lb xml:id="IV-8_14-8" rendition="#hyphen"/>tanischen Trotz bändigt,
          und den Dünkel, als wäre es unserer<lb xml:id="IV-8_14-9"/> Willkühr überlassen, wie lange
          wir mit unsern Freunden hier<lb n="10" xml:id="IV-8_14-10"/> leben wollten. Die Nachricht,
          daß ein Freund krank sei, erinnert<lb xml:id="IV-8_14-11"/> mich allemal schmerzlich an
          versäumte Mittheilungen die doch<lb xml:id="IV-8_14-12"/> die schönsten Wechselgaben des
          Lebens sind, besonders in Jahren,<lb xml:id="IV-8_14-13"/> wo nur wenige Menschen noch
          neue Freunde finden. Herzlichen<lb xml:id="IV-8_14-14"/> Dank also für die erwünschte in
          der Person Ihrer Frau Gemahlin<note corresp="#IV-8_14-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003491">
                        <persName>Odilie <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004029">
                        <persName>William <name type="reg">Shakespeare</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-8_14-15"/> mir erschienene
          Gelegenheit, die mir aber so flüchtig überall ver<lb xml:id="IV-8_14-16" rendition="#hyphen"/>schwunden ist,
          daß ich sie viel zu wenig gesehen und gesprochen<lb xml:id="IV-8_14-17"/> habe. Ja sie
          wird kaum im Stande sein, mit voller Ueberzeugung<lb xml:id="IV-8_14-18"/> zu sagen, daß
          ich sie viel zu wenig gesehen und gesprochen habe.<lb xml:id="IV-8_14-19"/> Ja sie wird
          kaum im Stande sein, mit voller Ueberzeugung zu<lb n="20" xml:id="IV-8_14-20"/> sagen, ob
          ich noch der alte Bayr. Langermann bin oder nicht. Ich<lb xml:id="IV-8_14-21"/> selber
          hätt’ es von ihr gern erfahren, denn so etwas kann man<lb xml:id="IV-8_14-22"/> selbst
          nicht wissen. Auch der Tapferste ermüdet wohl im täg<lb xml:id="IV-8_14-23" rendition="#hyphen"/>lichen
          Kampfe mit fremden Gewohnheiten. Warum ich glaube,<lb xml:id="IV-8_14-24"/> doch nur mit
          einem lahmen Flügel davon gekommen zu sein, ist<lb n="25" xml:id="IV-8_14-25"/> daß ich
          von keiner Frau bin genommen worden. Sonst möchte<lb xml:id="IV-8_14-26"/> mir schwerlich
          noch eine Schwungfeder übrig sein. Das sehe ich<lb xml:id="IV-8_14-27"/> an vielen sonst
          braven Jungen, die durch Frau und Sippschaft bis<lb xml:id="IV-8_14-28"/> zum
          Unkenntlichen verändert sind. Doch – Sie sind glücklich ge<lb xml:id="IV-8_14-29" rendition="#hyphen"/>wesen
          in diesem Verhältnisse und Ihre lieben Kinder werden nun<lb n="30" xml:id="IV-8_14-30"/>
          dafür sorgen, daß Sie es auch bleiben. An Pflegekindern fehlt es<lb xml:id="IV-8_14-31"/>
          mir auch nicht, die mir viel Sorge und bisweilen auch Freude<lb xml:id="IV-8_14-32"/>
          machen. Die Kinder meiner im Kriege zu Grunde gerichteten<note corresp="#IV-8_14-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002358" type="family">
                        <persName>
                           <name type="reg">Langermann</name>, seine Familie</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_14-33"/>
          Geschwister und einige junge Leute, deren Schicksal mir der<lb xml:id="IV-8_14-34"/>
          Himmel während ihrer hiesigen Studienzeit ganz unmerklich in<lb n="35" xml:id="IV-8_14-35"/> meine Leitung gegeben hat, machen mich zum vielgesuchten und<lb xml:id="IV-8_14-36"/>
          geschmeichelten Väterchen, ob ich gleich etwas streng bin und<lb xml:id="IV-8_14-37"/>
               <pb n="15" facs="#f0033"/> Tüchtigkeit
          verlange, auch wo der Zeitgeist zärtliche Nichtigkeit<lb xml:id="IV-8_15-1"/> gestattet.
          Einen Kummer aber werde ich schwerlich besiegen, den<lb xml:id="IV-8_15-2"/> kennen Sie:
          er ist, daß ich nicht dazu kommen kann, nach Ihrem<lb xml:id="IV-8_15-3"/> Ausdruck an die
          Welt zu schreiben, und dabei doch die Ueber<lb xml:id="IV-8_15-4" rendition="#hyphen"/>zeugung nicht los
          werden kann, daß ich ihr einiges zu sagen<lb n="5" xml:id="IV-8_15-5"/> hätte. Schon haben
          die Buchmacher manches was sie erschnapp<lb xml:id="IV-8_15-6" rendition="#hyphen"/>ten, verdorben und
          verkehrt in die Welt gebracht, so daß es mich<lb xml:id="IV-8_15-7"/> jammert – aber
          helfen kann ich nicht so lange ich in meinen jetzi<lb xml:id="IV-8_15-8" rendition="#hyphen"/>gen Geschäften
          bleibe. Meine einzige Hoffnung ist darauf ge<lb xml:id="IV-8_15-9" rendition="#hyphen"/>gründet, daß ich mich
          in Stand zu setzen denke, meine alten Tage<lb n="10" xml:id="IV-8_15-10"/> ganz nach
          meinem Sinne den Freunden und den Wissenschaften<lb xml:id="IV-8_15-11"/> zu leben und so
          im Staatsdienste der täglich unerfreulicher wird,<lb xml:id="IV-8_15-12"/> dem jüngeren
          Volke Platz zu machen. Berlin würde mir vielleicht<note corresp="#IV-8_15-13">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_15-13"/> werther sein,
          wenn ich alle 4 Jahre einige Monate hier leben und<lb xml:id="IV-8_15-14"/> was die
          Zwischenzeit Gutes hervorgebracht hätte, genießen und<lb n="15" xml:id="IV-8_15-15"/> mich
          daran belehren und erfreuen könnte. Jetzt verkümmern mir<lb xml:id="IV-8_15-16"/> die
          Tagesangelegenheiten auch das einzeln vorkommende Gute,<lb xml:id="IV-8_15-17"/> was sich
          darunter verliert. Daß ich diese Armseligkeiten nicht<lb xml:id="IV-8_15-18"/> aufsuche,
          sondern nur das Unabwendbare davon an mich kom<lb xml:id="IV-8_15-19" rendition="#hyphen"/>men lasse, schützt
          mich noch vor dem Untergange darin. Nur die<lb n="20" xml:id="IV-8_15-20"/> Thätigkeit,
          die in unsere wissenschaftlichen Anstalten gekommen<lb xml:id="IV-8_15-21"/> ist, hat eine
          sehr erfreuliche Seite, und der kleine Antheil den ich<lb xml:id="IV-8_15-22"/> daran zu
          nehmen habe, läßt mich manches damit Contrastierende<lb xml:id="IV-8_15-23"/> übersehen.
          Ich habe mich sorgfältig vor Aemtchen und Stellun<lb xml:id="IV-8_15-24" rendition="#hyphen"/>gen gehütet wo
          ich den Professoren in den Weg gekommen, und<lb n="25" xml:id="IV-8_15-25"/> ihrem Neide
          ausgesetzt gewesen wäre, das allein macht ein gutes<lb xml:id="IV-8_15-26"/> Verhältniß
          möglich, welches ich auch mit vielen Künstlern unter<lb xml:id="IV-8_15-27" rendition="#hyphen"/>halte. Daß
          ich mit Seebecks wieder vereinigt bin, gehört zu den<note corresp="#IV-8_15-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003991" type="family">
                        <persName>Thomas Johann <name type="reg">Seebeck</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_15-28"/> schönsten
          Lebensereignissen der letzten Zeit. Die Wiedererlan<lb xml:id="IV-8_15-29" rendition="#hyphen"/>gung einer
          theuern lang abgetrennten Provinz kann dem Könige<lb n="30" xml:id="IV-8_15-30"/> kaum so
          viel Freude gemacht haben. Möge dies ein gutes Omen<lb xml:id="IV-8_15-31"/> sein für
          Vereinigung mit geliebten Freunden, die noch in der<lb xml:id="IV-8_15-32"/> Ferne leben!
          So lange ich hier sein muß, wünsche ich so viel<lb xml:id="IV-8_15-33"/> gelehrte und
          geistreiche Männer hieher, als nur zu haben sind.<lb xml:id="IV-8_15-34"/> Berlin will
          noch gar kein gelehrter Ort werden, und geistreich ist<note corresp="#IV-8_15-35">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="IV-8_15-35"/> die
          große Gesellschaft auch nicht, und wird sie sobald auch nicht,<lb xml:id="IV-8_15-36"/>
          zumal wenn Hof, Adel und Offiziere wieder nach alter Weise<lb xml:id="IV-8_15-37"/>
               <pb n="16" facs="#f0034"/> leben wollen.
          Nur die noch nicht veralteten Offizianten sind<lb xml:id="IV-8_16-1"/> gelehrter und haben
          zum wenigsten Achtung vor den Gelehrten<lb xml:id="IV-8_16-2"/> und Künstlern. Dem
          herrschenden Geschmacke der Zeit huldi<lb xml:id="IV-8_16-3" rendition="#hyphen"/>gend, werden auch hier
          historische und philosophisch Wissen<lb xml:id="IV-8_16-4" rendition="#hyphen"/>schaften vernachläßigt und
          desto eifriger Naturwissenschaften<lb n="5" xml:id="IV-8_16-5"/> getrieben; Sammlungen
          aller Art zu machen ist nicht mehr Lieb<lb xml:id="IV-8_16-6" rendition="#hyphen"/>haberei, sondern ein
          Furor. Die Sammlungen dienen aber meh<metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">r</hi>
               <metamark>]</metamark>
               <lb xml:id="IV-8_16-7"/> zum Spielwerk; das Einzelne wird
          bewitzelt und beplaudert, bald<lb xml:id="IV-8_16-8"/> in dieses, bald in jenes Fach
          gelegt. Ein strenger philosophischer<lb xml:id="IV-8_16-9"/> und systematischer Kopf
          fehlt. Möchte doch ein Wolf auch für<note corresp="#IV-8_16-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004792">
                        <persName>Christian <name type="reg">Wolff</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-8_16-10"/> dieses Jahrhundert
          bald erscheinen. Unsere Generation liebt die<lb xml:id="IV-8_16-11"/>
          Erfahrungswissenschaften und weiß doch nicht zu beobachten,<lb xml:id="IV-8_16-12"/> lernt
          den Verstand nicht gebrauchen, sperrt halbe Jahre lang das<lb xml:id="IV-8_16-13"/> Maul
          auf bei Hegel und erschnappt nichts. Von der alten Instru<note corresp="#IV-8_16-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001588">
                        <persName>Georg Wilhelm Friedrich <name type="reg">Hegel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_16-14" rendition="#hyphen"/>mental-Philosophie lernt man auf Schulen und Universitäten<lb n="15" xml:id="IV-8_16-15"/> nichts mehr. Auf meine Veranlassung sind die mediz. Doktor<lb xml:id="IV-8_16-16" rendition="#hyphen"/>Promozionen in aller Strenge wieder hergestellt; aber es wird<note corresp="#IV-8_16-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000177">
                        <persName>Franz von <name type="reg">Baader</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_16-17"/>
          noch Jahre lang dauern, ehe nur die jungen Leute wieder öffent<lb xml:id="IV-8_16-18" rendition="#hyphen"/>lich lateinisch sprechen und disputiren lernen. Sogar die Professo<lb xml:id="IV-8_16-19" rendition="#hyphen"/>ren hatten es fast gänzlich verlernt und benahmen sich Anfangs<lb n="20" xml:id="IV-8_16-20"/> lächerlich. Zum Theil war daran Schuld, daß vor 10 Jahren
          ein zu<lb xml:id="IV-8_16-21"/> großes Gewicht aufs Griechische in unseren Schulen, zum
            Nach<lb xml:id="IV-8_16-22" rendition="#hyphen"/>theil des Lateinischen gelegt wurde.</p>
            <lb xml:id="IV-8_16-23"/>
            <p>Noch einen unsaubern Winkel von Berlin muß ich erwähnen,<lb xml:id="IV-8_16-24"/> dessen
          sich alle hellen Köpfe herzlich schämen und sich ärgern,<note corresp="#IV-8_16-25">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000177">
                        <persName>Franz von <name type="reg">Baader</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-8_16-25"/>
          daß mächtige Köpfe ihre Freude dort finden. Es sind unser Ban<lb xml:id="IV-8_16-26" rendition="#hyphen"/>quets und die Magnetiseurs Wolfart, Koreff, Schweitzer Andreße.<note corresp="#IV-8_16-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000088">
                        <persName>Peter Ludwig Wilhelm <name type="reg">Andresse</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002212">
                        <persName>David (Johann) Ferdinand <name type="reg">Koreff</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003963">
                        <persName>Johann S. <name type="reg">Schweitzer</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004791">
                        <persName>Karl Christian <name type="reg">Wolfart</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_16-27"/>
          Von des Erstern Schandgeschichte brauche ich nichts zu sagen.<lb xml:id="IV-8_16-28"/>
          Ihre liebe Frau wird darüber genug gehört haben, und auch<note corresp="#IV-8_16-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_16-29"/> wissen,
          wie sich Wolfart nicht schämt, täglich auf neuen Lügen<note corresp="#IV-8_16-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004791">
                        <persName>Karl Christian <name type="reg">Wolfart</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-8_16-30"/>
          ertappt zu werden. Bis hieher hatte ich selbst W. sogar gegen<lb xml:id="IV-8_16-31"/>
          manchen dringenden Verdacht, daß er nicht Betrogener, sondern<lb xml:id="IV-8_16-32"/>
          Betrüger sei, vertheidigt; jetzt kann ich das nicht mehr mit Ehren<lb xml:id="IV-8_16-33"/> und gutem Gewissen! An Koreff merke ich, daß er den ersten<note corresp="#IV-8_16-34">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002212">
                        <persName>David (Johann) Ferdinand <name type="reg">Koreff</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_16-34"/>
          Vorwand benutzen wird, um den Kram aufzugeben, wenn er nur<lb n="35" xml:id="IV-8_16-35"/>
          sicher ist, daß ihm die bisher damit erschlichenen Vortheile nicht<lb xml:id="IV-8_16-36"/> entgehn. Er und alle Genossen kommen immer mehr in Verle<lb xml:id="IV-8_16-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="17" facs="#f0035"/>genheit bei ihren
          hohen Protectoren, denen sie sichere Nachrich<lb xml:id="IV-8_17-1" rendition="#hyphen"/>ten von Allem was im
          Himmel und auf Erden vorgeht, verspro<lb xml:id="IV-8_17-2" rendition="#hyphen"/>chen hatten, daß noch immer
          nichts von Bedeutung vorgekom<lb xml:id="IV-8_17-3" rendition="#hyphen"/>men ist. Ich habe rund heraus
          gesagt, was ich weiß und denke,<lb xml:id="IV-8_17-4"/> wohl wissend, daß ich hier mit
          Ihnen in einen ernsten Streit<lb n="5" xml:id="IV-8_17-5"/> komme muß. Diesen will ich
          haben, denn es liegt mir daran, daß<lb xml:id="IV-8_17-6"/> Sie länger nicht getäuscht
          werden. Seitdem ich das hieher Gehö<note corresp="#IV-8_17-7">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010827" ana="†">
                        <title>Mutmaßungen über einige Wunder des organischen Magnetismus
                        (1814)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_17-7" rendition="#hyphen"/>rige in Ihrem Museum gelesen
          habe, liegt mir das auf dem Her<note corresp="#IV-8_17-8">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010825">
                        <title>Museum (1814)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_17-8" rendition="#hyphen"/>zen. Nebenher muß ich auch ihren
          alten Verdacht, als lese ich<lb xml:id="IV-8_17-9"/> von Ihren Schriften wenig,
          berichtigen; denn ich besitze die mei<lb n="10" xml:id="IV-8_17-10" rendition="#hyphen"/>sten selbst und habe
          sie auch gelesen. Das Poetische der Aus<lb xml:id="IV-8_17-11" rendition="#hyphen"/>führung ist herrlich, und
          den Poeten hat man ja immer das heid<lb xml:id="IV-8_17-12" rendition="#hyphen"/>nische Bestreben nachgesehn,
          den Menschen zu vergöttern; was<lb xml:id="IV-8_17-13"/> sollte auch sonst aus der Poesie
          werden! Aber was das Faktische<lb xml:id="IV-8_17-14"/> betrifft, so sind das <hi rendition="#k">Facta non facta</hi>. Bei Ihrer arglosen Redlich<lb n="15" xml:id="IV-8_17-15" rendition="#hyphen"/>keit und Gewissenhaftigkeit können Sie Sich von der Ungeschick<lb xml:id="IV-8_17-16" rendition="#hyphen"/>lichkeit derjenigen Aerzte im Empirischen und von ihrem Leicht<lb xml:id="IV-8_17-17" rendition="#hyphen"/>sinne keine Vorstellung machen, welche verständig sein könnten<note corresp="#IV-8_17-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003859">
                        <persName>Friedrich Ludwig <name type="reg">Schröder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_17-18"/> und würden, hätten sie nur den Verstand zu brauchen gelernt.<lb xml:id="IV-8_17-19"/> Findet sich hinterher Täuschung, so beruhigen sie sich
            hinterher<lb n="20" xml:id="IV-8_17-20"/> mit dem Hippokratischen: <hi rendition="#k">Experientia fallax</hi>. Am schädlichsten<note corresp="#IV-8_17-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003859">
                        <persName>Friedrich Ludwig <name type="reg">Schröder</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004653">
                        <persName>Josephine Freifrau von <name type="reg">Welden</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_17-21"/> aber sind in der
          Empirie die Gemüthsmenschen, die die mühsa<lb xml:id="IV-8_17-22" rendition="#hyphen"/>men
          Verstandes-Operazionen für die Wissenschaft durchs Gefühl<lb xml:id="IV-8_17-23"/>
          ersetzen wollen, und bei welchen der Verstand nur das ist, was<lb xml:id="IV-8_17-24"/>
          die Irrenwärter beim Wahnsinnigen – damit dieser nicht in Koth<lb n="25" xml:id="IV-8_17-25"/> fällt, nicht ersäuft. So lange die Wissenden diese Gläubigen
            ehr<lb xml:id="IV-8_17-26" rendition="#hyphen"/>lich bedienen, erscheinen diese Gefühls-Menschen herrlich
            durch<lb xml:id="IV-8_17-27"/> Wärme, Eifer und selbst durch Uebertreibung um das Recht
            gel<lb xml:id="IV-8_17-28" rendition="#hyphen"/>tend zu machen. Gerathen sie aber an Schelme, so fechten
          sie mit<lb xml:id="IV-8_17-29"/> Windmühlen, und sind durch nichts zu belehren. Den
            Gläubigen<lb n="30" xml:id="IV-8_17-30"/> muß man daher nicht glauben, sondern den
          Zweifelnden. Diesen<lb xml:id="IV-8_17-31"/> Unterschied der Arbeiter im Empirischen
          machte man zwar<lb xml:id="IV-8_17-32"/> längst in aller Stille; aber man wird ihn bald
          laut zur Sprache brin<lb xml:id="IV-8_17-33" rendition="#hyphen"/>gen müssen, damit alle Mischung dieser
          Parteien aufhöre. Ein<lb xml:id="IV-8_17-34"/> andres Hinderniß was Ihnen das empirische
          Hellsehen in dieser<lb n="35" xml:id="IV-8_17-35"/> Sache erschwert, ist, daß Sie weder
          Irrenhausarzt noch katholi<lb xml:id="IV-8_17-36" rendition="#hyphen"/>scher Beichtvater, noch Inquisitor
          gewesen sind, sich vielmehr<lb xml:id="IV-8_17-37"/>
               <pb n="18" facs="#f0036"/> fleißig mit Metamorphosiren der
          weiblichen Natur in Engelein<lb xml:id="IV-8_18-1"/> abgegeben haben, mithin keine Ahndung
          haben, um welcher<lb xml:id="IV-8_18-2"/> kleiner Zwecke willen ein eitles Weib oder
          Mädchen ein unge<lb xml:id="IV-8_18-3" rendition="#hyphen"/>heures Lügengewebe spinnt, und alles, ja ihr
          Leben selber lieber<lb xml:id="IV-8_18-4"/> aufs Spiel setzt, als ihre Verstellung und
          Liebe aufgibt. So oft die<lb n="5" xml:id="IV-8_18-5" rendition="#hyphen"/>ser Betrug entdeckt wird, sucht
          man gewöhnlich die Geschichte<lb xml:id="IV-8_18-6"/> in Vergessenheit zu bringen, weil es
          Männer Art ist, des schwa<lb xml:id="IV-8_18-7" rendition="#hyphen"/>chen Weibes Verirrungen schonend zu
          behandeln, um ihnen<lb xml:id="IV-8_18-8"/> Beschämung zu ersparen. Ausnahme macht ein
            Bettelmädchen,<note corresp="#IV-8_18-9">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008909" ana="†">
                        <author>Kieser, Dietrich Georg (1779–1862) (Hrsg.)</author>
                        <title>Archiv für den thierischen Magnetismus</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_18-9"/> wie die im letzten Hefte von Kiesers Journal.
          Diese wird Preis<lb n="10" xml:id="IV-8_18-10"/> gegeben, zumal dahier der Hr. Prof.
          Kieser selbst als Schafskopf<note corresp="#IV-8_18-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002100">
                        <persName>Dietrich Georg <name type="reg">Kieser</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_18-11"/> sich zum Besten gibt. Wir erhalten
          hier seit zwei Jahren alle<lb xml:id="IV-8_18-12"/> Berichte über magnetische Kuren und
          Erscheinungen. Nichts als<lb xml:id="IV-8_18-13"/> Plunder, alltägliche, längst bekannte
          Dinge, die jederzeit ohne<lb xml:id="IV-8_18-14"/> Magnetisörs vorgekommen sind, oder
          Betrug. Geschichten des<lb n="15" xml:id="IV-8_18-15"/> letzteren werde immer ohne Namen
          erzählt und ich wünschte,<lb xml:id="IV-8_18-16"/> Sie wären mir näher, damit ich sie
          Ihnen mittheilen könnte. Eine<lb xml:id="IV-8_18-17"/> etwas fein gesponnene Geschichte
          dieser Art ist ohnlängst im<lb xml:id="IV-8_18-18"/> Arnsberg. Regier.-Departement
          vorgekommen in einer bedeu<note corresp="#IV-8_18-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005534">
                        <placeName>Arnsberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_18-19" rendition="#hyphen"/>tenden Familie, wo zwei Schwägerinnen,
          die einverstandene<lb n="20" xml:id="IV-8_18-20"/> Somnambulen waren, ihre bornirten
          Männer und die ganze Sipp<lb xml:id="IV-8_18-21" rendition="#hyphen"/>schaft tüchtig gefoppt haben.</p>
            <lb xml:id="IV-8_18-22"/>
            <p>Doch davon für diesmal genug. Ich komme eben vom Ab<lb xml:id="IV-8_18-23" rendition="#hyphen"/>schiedsbesuch bei Ihrer Fr. Gemahlin. Ich habe ihr noch einiges<note corresp="#IV-8_18-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_18-24"/>
          zur mündlichen Mittheilung gesagt und erwarte nun, da der Krieg<lb n="25" xml:id="IV-8_18-25"/> einmal erklärt ist, von welcher Seite Sie mich angreifen
            werden.<lb xml:id="IV-8_18-26"/> Soviel ich auch Schlappen und Niederlagen erleiden
          werde, ich<lb xml:id="IV-8_18-27"/> mache nicht Friede, so lange ich noch Mittel zum
          Kriege habe.</p>
            <lb xml:id="IV-8_18-28"/>
            <p>Auch über unser dermaliges Regiment, Censur und Verfolgung<lb xml:id="IV-8_18-29"/> der
          Umtreiber habe ich zur mündlichen Ausrüstung was ich weiß<lb n="30" xml:id="IV-8_18-30"/>
          und einsehe, mitgetheilt und kann es hier übergehen. Ich möchte<lb xml:id="IV-8_18-31"/>
          gern noch ein wenig schelten, daß Ihre Umtriebe seit mehreren<lb xml:id="IV-8_18-32"/>
          Jahren Sie nicht einmal nach Berlin geführt haben! aber ich fühle,<lb xml:id="IV-8_18-33"/> daß wir jetzt wenig Recht zu dieser Prätension haben, und will das<lb xml:id="IV-8_18-34"/> auf bessere Zeiten verschieben. Ihr treu ergebener</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-8_18-35"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Langermann</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 3, 306–312.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> Banquets] Baquets <hi rendition="#i">D</hi>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Kiesers] Kiefers <hi rendition="#i">D</hi>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Kieser] Kiefer <hi rendition="#i">D</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002357">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Gottfried Langermann wurde am 8. August 1768 in Maxen bei Dresden als<lb/> Sohn eines Bauern geboren, besuchte die Dresdner Kreuzschule und studierte anschlie<lb/>ßend in Leipzig Jura, Geschichte sowie Philosophie. In Jena, wohin er 1794 gewechselt<lb/> hatte, nahm er das Studium der Medizin auf und promovierte 1797 mit einer Abhand<lb/>lung über die Heilung von Geisteskranken. Als Arzt wirkte er anschließend in Bayreuth,<lb/> zunächst als Medicinal-Assessor, Geburtshelfer und Lehrer der Hebammenkunst. Da<lb/>nach arbeitete er kurze Zeit als Arzt im Zucht- und Irrenhaus in Torgau (etwa 1802/<lb/> 1803) und wirkte 1803 bis 1804 an der Umwandlung der Bayreuther Irrenanstalt<lb/> St. Georgen in eine »Psychische Heilanstalt für Geisteskranke« mit, deren Leiter er bis<lb/> 1810 war. Ab 1810 war Langermann als Staatsrat im preußischen Innenministerium in<lb/> Berlin angestellt, 1819 wurde er Mitglied des Oberzensurkollegiums und Leiter der Tier<lb/>arzneischule, später des preußischen Medizinalwesens. Er starb am 5. September 1832 in<lb/> Berlin. (Vgl. ADB 17; einleitende Erläuterungen zu IV 5, Nr. 188 und IV 6, Nr. 35.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Langermann kurze Zeit nach seinem Umzug nach Bayreuth Anfang<lb/> 1805 kennen gelernt; Langermann vertonte in diesem Jahr seinen »Wechselgesang der<lb/> Oreaden und Najaden« (I 17, 159–162). Zunächst konsultierte Jean Paul Langermann<lb/> auch bei Krankheiten, doch kamen ihm nach einer Weile Zweifel an dessen Fähigkeiten<lb/> als praktischer Arzt – wogegen er seinem Urteil bei Geisteskrankheiten weiter vertraute.<lb/> Nach Langermanns Wegzug nach Berlin blieb eine lose briefliche Beziehung bestehen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14–19</hi> Herzlichen <hi rendition="#i">bis</hi> gesprochen habe.] <hi rendition="#i">Caroline Richter war Ende November<lb/> 1819 nach Berlin gereist, um den Nachlass ihres verstorbenen Vaters zu ordnen, und ver<lb/>ließ die preußische Hauptstadt wieder am 25. Januar 1820. Sie traf aber Langermann<lb/> bereits auf der Hinreise am 2. Dezember 1819 in Dresden (vgl. IV 7, 369,13–15,</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="660" facs="#f0036"/>
                  <hi rendition="#i">Nr. 233 und S. 371,19–30, Nr. 235). In Berlin warnt er sie vor der angeblichen Zah<lb/>lungsunfähigkeit von Jean Pauls Verleger Reimer (IV 7, 389,2–3, Nr. 240). Den vorlie<lb/>genden Brief kündigt sie ihrem Mann schon am 27. Dezember an (IV 7, 399,5, Nr. 243).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">14,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–34</hi> Die Kinder <hi rendition="#i">bis</hi> Geschwister] <hi rendition="#i">Über die Familie, aus der Langermann<lb/> stammt, ist nichts bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">15,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Seebecks] <hi rendition="#i">Thomas Johann Seebeck (1770–1831), der Physiker, lebte von<lb/> 1802 bis 1810 in Jena als Privatgelehrter und danach in Bayreuth (zeitweilig im sel<lb/>ben Haus wie Jean Paul, vgl. IV 6, 282,15–16, Nr. 180). Seine Frau Julia Amalie<lb/> Ulrike (1774–1861), die er 1795 geheiratet hatte, war eine Tochter des preußischen<lb/> Hofkammerrats Moritz Boyé. Seebeck war 1818 zum ordentlichen Mitglied der Preu<lb/>ßischen Akademie der Wissenschaften ernannt worden und aus diesem Grunde nach<lb/> Berlin übergesiedelt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Wolf] <hi rendition="#i">Der rationalistische Philosoph Christian Wolff (1679–1754), der sich<lb/> um eine philosophische Systembildung in der Nachfolge von Leibniz bemühte und<lb/> schulbildend wirkte (die »Wolffianer«).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> bei Hegel] <hi rendition="#i">Georg Wilhelm Friedrich Hegel war seit 1818 Professor der Philo<lb/>sophie in Berlin.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> die Magnetiseurs <hi rendition="#i">bis</hi> Andreße.] <hi rendition="#i">Karl Christian Wolfart (1778–1832) war<lb/> seit 1817 Professor für Heilmagnetismus an der Universität Berlin (vgl. auch einlei<lb/>tende Erläuterung zu IV 7, Nr. 178). David (seit 1816: Johannes) Ferdinand Koreff<lb/> (1783–1851) war Leibarzt Hardenbergs und der Universität gegen deren Willen auf<lb/>gedrängt worden, weil er Anhänger des Mesmerismus war; er gehörte zum Kreis der<lb/> Serapionsbrüder um E.T.A. Hoffmann. Johann S. Schweitzer (1777–1834), nach den<lb/> Befreiungskriegen praktischer Arzt in Berlin, hatte in Wolfarts »Jahrbüchern für<lb/> Lebensmagnetismus« 1819 eine »Geschichte durch den Magnetismus gelungener und<lb/> nicht gelungener Curen« (Bd. 1 1818/19, Heft 2, S. 219–225) veröffentlicht. Peter<lb/> Ludwig Wilhelm Andresse (1789–1865) arbeitete seit 1810 als praktischer Arzt in<lb/> Berlin und veröffentlichte neben populärmedizinischen Werken auch in Wolfarts<lb/> »Jahrbüchern für Lebensmagnetismus«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Von des Erstern Schandgeschichte] <hi rendition="#i">Ein Rittmeister von Altrock hatte beim<lb/> Königlichen Kammergericht eine Anzeige gegen Wolfart eingereicht; danach habe die<lb/>ser erst seine Tochter geschwängert und ihr dann Medikamente verabreicht, die zu<lb/> einem Abgang des Fötus geführt hätten – eine Geschichte, die in die Öffentlichkeit<lb/> dringt und die Medizinische Fakultät der Universität dazu veranlasst, sowohl beim<lb/> Beschuldigten wie beim zuständigen Minister auf eine Klärung zu dringen. Dieser Vor<lb/>gang ist durch eine Akte gut dokumentiert (Humboldt-Universität zu Berlin, Univer<lb/>sitätsarchiv, Medizinische Fakultät, Nr. 1456). Am Anfang steht das Protokoll von der<lb/> Besprechung einiger Mitglieder der Fakultät am 27. Januar (Akte 1456, Bl. 1r–1v):</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#i">Sitzung der Medicinischen Facultät Berlin d 27sten Januar 1820</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#i">Nachdem der Herr Professor Wohlfahrt weggegangen war, besprach sich die Facul<lb/>tät über die unangenehme Lage, worin sie sich durch das üble Gerücht gesetzt<lb/> sieht, welches auf den gedachten Hrn Professor einen so üblen Schein wirft</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="661" facs="#f0037"/>
               <p>
                  <hi rendition="#et">
                     <hi rendition="#i">Die Facultät beschloß dem Herrn Professor Wohlfahrt anzuzeigen, wie schmerzlich<lb/> es ihr sey, von einem ihren Collegen einen solchen üblen Verdacht bey dem Publi<lb/>cum herrschend zu finden, und sie müße ihn daher dringend bitten, sich öffentlich<lb/> von diesem Verdacht zu reinigen.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Anwesend waren der Chirurg und Ophthalmologe Karl Ferdinand Graefe (vgl. Er<lb/>läuterung zu IV 8, 511,25–26, Nr. 318), der Pathologe Karl August Wilhelm<lb/> Berends (1798–1854), Christoph Wilhelm Hufeland (vgl. einleitende Erläuterung zu<lb/> IV 7, Nr. 81), der Botaniker und Pharmakologe Heinrich Friedrich Link (1767–<lb/>1851), der Geburtshilfemediziner Adam Elias von Siebold (1775–1828) und der<lb/> Anatom, Botaniker und Zoologe Karl Asmund Rudolphi (1771–1832); später betei<lb/>ligte sich auch Koreff am Vorgehen der Fakultät. Rudolphi, mit dem zusammen Lan<lb/>germann am Aufbau der Veterinärmedizin an der Universität gewirkt hatte, erklärte<lb/> an anderer Stelle (a.a. O., Bl. 2v), worum es ging: Wolfart müsse den Gerüchten ent<lb/>gegentreten, um die Fakultät und ihre Mitglieder zu schützen (schließlich soll sich<lb/> Wolfart in Ausübung seines Berufes an einer Patientin vergangen haben). Wolfart<lb/> wehrte die Anfrage ab (a. a. O., Bl. 6r–6v); er vernehme von der Untersuchung, die<lb/> »hinter seinem Rükken« angestrengt worden sei, mit »Schmerz und Indignation« und<lb/> verweigere eine Erklärung gegenüber der Fakultät, da die Angelegenheit bei den Be<lb/>hörden liege: »ein Aufregen der Fakultät aber zu einem Ansinnen irgend einer Art«<lb/> werde er »nicht allein nicht beachten, sondern als einen inkompetenten, sonach beleidi<lb/>genden, Schritt nicht dulden können«. Auch die Anfrage der Medizinischen Fakultät<lb/> beim zuständigen Minister Karl Freiherr vom Stein zum Altenstein wurde mit der<lb/> Erklärung abgewehrt, der Verdacht sei unbegründet (a. a. O., Bl. 25r–25v). Die<lb/> Fakultät versuchte danach, eine eingehendere Untersuchung einzuleiten, ohne Erfolg:<lb/> Die Untersuchung wurde schließlich von Seiten des Ministeriums niedergeschlagen.<lb/> Immerhin erregte die Affäre so viel Aufsehen, dass Friedrich Schleiermacher noch in<lb/> seiner Grabrede dezent, aber verständlich darauf anspielt (Friedrich Schleiermacher:<lb/> Kritische Gesamtausgabe</hi>. <hi rendition="#i">Im Auftrag der Berlin-Brandenburgischen Akademie der<lb/> Wissenschaften und der Akademie der Wissenschaften zu Göttingen hrsg. von Günter<lb/> Meckenstock u.a. Abt. 3: Predigten. Bd. 13: Predigten 1832, hg. von Dirk Schmid,<lb/> Berlin 2014, S. 250–254).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> Seitdem <hi rendition="#i">bis</hi> Herzen.] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte sich immer wieder zustimmend zum<lb/> Heilmagnetismus geäußert, magnetisierte selbst Kranke und veröffentlichte dazu in der<lb/> Sammlung »Museum« (1814), die die für das Frankfurter Museum geschriebenen<lb/> Beiträge versammelte, den Aufsatz »Muthmaßungen über einige Wunder des organi<lb/>schen Magnetismus« (1813).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi>
                  <hi rendition="#k">Facta non facta</hi>.] <hi rendition="#i">Nach dem lat. Sprichwort »facta non verba« (Taten statt<lb/> Worte) Fakten ohne Fakten (Faktizität).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi>
                  <hi rendition="#k">Experientia fallax.</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: trügerische Erfahrung. Das Wort stammt aus den<lb/> »Aphorismen« des Hippokrates, kurzen Lehrsätzen zur Heilkunde, die im 18. Jahr<lb/>hundert in lateinischer Sprache verbreitet waren; es gehört in einem zum Bonmot<lb/> gewordenen Zusammenhang zur lateinischen Standardversion des erstes Aphorismus</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="662" facs="#f0038"/>
                  <hi rendition="#i">des ersten Abschnitts: »Vita brevis, ars longa, occasio praeceps, experientia fallx, iudici<lb/>um difficle.« In einer zeitgenössischen Übersetzung (Hippokrates Aphorismen, aus der<lb/> Originalsprache übersetzt, und mit kurzen Anmerkungen erläutert, Wien: Hörling<lb/> 1791, S. 31): »Das Leben ist kurz, die Kunst weitläuftig, die Gelegenheit flüchtig, die<lb/> Erfahrung trüglich, und die Beurtheilung schwer.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Ausnahme <hi rendition="#i">bis</hi> Journal.] <hi rendition="#i">Dietrich Georg von Kieser (1779–1862) lehrte in<lb/> Jena Medizin (ab 1824 als ordentlicher Professor); er war Chirurg, beschäftigte sich<lb/> Augenheilkunde und wandte sich später der Psychiatrie zu. Außerdem war er Verfasser<lb/> wichtiger medizinischer Schriften (»System der Medizin«, 2 Bde., 1817/19). Kieser<lb/> war überdies ein wichtiger Vertreter des Heilmagnetismus und Mitherausgeber des<lb/> »Archivs für den thierischen Magnetismus«. Bei dem von Langermann erwähnten Fall<lb/> muss es sich um »Maria Rübel, die Hellseherin in Langenberg« handeln, aufgezeich<lb/>net von Adolf Köttgen (1777–1838), herausgegeben von Kieser (4. Band, 1. Stück,<lb/> 1818; das Titelblatt des Bandes gibt das Jahr 1819). Die 19-jährige Maria Rübel,<lb/> die Tochter eines Webers und in ärmsten Verhältnissen aufgewachsen, leidet unter<lb/> Krampfanfällen und fügt sich selbst schwere Verletzungen zu; im Laufe der Behand<lb/>lung beginnt sie, ein hellseherisches Vermögen vorzutäuschen. Vgl. auch Heike Scheuer<lb/>brandt: Die Stimme der Natur. Dietrich Georg Kiesers Auffassung vom tierischen<lb/> Magnetismus, in: Athenäum, Heft 9, 1999, S. 227–249.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–22</hi> Eine etwas <hi rendition="#i">bis</hi> gefoppt haben.] <hi rendition="#i">Die nicht bekannte Geschichte aus<lb/> Arnsberg (Sauerland) könnte Langermann aus einem Zeitungsbericht oder im dienst<lb/>lichen Zusammenhang erfahren haben.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>