<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_226">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="226">226. VON CARL AUGUST BÖTTIGER. DRESDEN, 10. JANUAR 1823,
          FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Carl August Böttiger an Jean Paul. Dresden, 10. Januar 1823, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>368</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>977</num>
                  <num>978</num>
                  <num>979</num>
                  <num>980</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000400">Carl August Böttiger</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1823-01-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0084"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_227"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_225"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_227"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_300"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_357"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_368-9"/>
            <opener>
               <dateline>Dresden d. 10 Janner<lb n="10" xml:id="IV-8_368-10"/> 1823.</dateline>
               <lb xml:id="IV-8_368-11"/>
               <salute>Mein alter, edler Freund!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_368-12"/>
            <p>Die Beilagen mögen Ihnen mein herzliches Andenken und nie<lb xml:id="IV-8_368-13"/>
          erkaltete Liebe verbürgen. Ihre Anwesenheit bei uns, Festtage der<lb xml:id="IV-8_368-14"/> Erinnerung f<hi rendition="#i">ü</hi>r alle Freunde und Freundinen, fiel in eine
            unheil<lb n="15" xml:id="IV-8_368-15" rendition="#hyphen"/>schwangere Zeit für mich. Mein Auge ist
          glücklich operiert wor<lb xml:id="IV-8_368-16" rendition="#hyphen"/>den. Allein da ich bei Lampenlicht nicht
          schreiben u<hi rendition="#i">n</hi>d lesen soll,<lb xml:id="IV-8_368-17"/> um das
          Neugeborne zu kräftigen, so bin ich in meine Thätigkeit<lb xml:id="IV-8_368-18"/> sehr
          gelähmt. Sagen Sie mir doch, sind Sie selbst mit Ihrem Por<lb xml:id="IV-8_368-19" rendition="#hyphen"/>trät
          ganz zufrieden. Die Dame, deren Urtheil ich anführe, ist die<lb n="20" xml:id="IV-8_368-20"/> Frau v. Ende, deren Sohn ihr Ihr Porträt zum Weihnachtsge<note corresp="#IV-8_368-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000948">
                        <persName>Henriette von <name type="reg">Ende</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-000949">
                        <persName>Otto Leopold Freiherr von <name type="reg">Ende</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_368-21" rendition="#hyphen"/>schenk gegeben hatte. Der geist- und gemüthvolle Amerikaner<note corresp="#IV-8_368-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001893">
                        <persName>Washington <name type="reg">Irving</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_368-22"/> Irving lebt jetzt bei uns, und treibt das Deutsche mit
            verdoppelten<note corresp="#IV-8_368-23">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_368-23"/> Eifer, weil er so gern Ihre (ihm wahrhaft
          congenialen) Schriften<lb xml:id="IV-8_368-24"/> lesen – vielleicht einige davon auch ins
          Englische übertragen<note corresp="#IV-8_368-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005715">
                        <placeName>England, englisch, Britannien</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-8_368-25"/> möchte. Er versichert Sie durch mich
          seiner aufrichtigsten Ach<lb xml:id="IV-8_368-26" rendition="#hyphen"/>tung. Vielleicht kommen Sie im Lenz
          wieder zu uns! Irving will<note corresp="#IV-8_368-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001893">
                        <persName>Washington <name type="reg">Irving</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_368-27"/> bis Ende Mays hier bleiben u<hi rendition="#i">n</hi>d Walter Scott’s Ankunft hier er<note corresp="#IV-8_368-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003975">
                        <persName>Sir Walter <name type="reg">Scott</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_368-28" rendition="#hyphen"/>warten.
          Unsere edele Elisa sehnt sich schon Ende Aprill nach<note corresp="#IV-8_368-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003370">
                        <persName>Elisa von der <name type="reg">Recke</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_368-29"/> Carlsbad
          (zum 30 mal) zu gehn u<hi rendition="#i">n</hi>d ist gerade jetzt sehr leidend.<note corresp="#IV-8_368-30">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005890">
                        <placeName>Karlsbad </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-8_368-30"/> Wir sind alle <hi rendition="#g">besorgt</hi> um sie. Sie sowohl
          als Tiedge haben mir<note corresp="#IV-8_368-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004311">
                        <persName>Christoph August <name type="reg">Tiedge</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_368-31"/> die treuesten Grusse aufgetragen. Mit
          alter, nie veraltender Liebe<lb xml:id="IV-8_368-32"/> und Treue Ihr ganz eigener</p>
            <lb xml:id="IV-8_368-33"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Böttiger</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S. S. 2 Adr.:</hi> Herrn Legationsrath | Jean Paul Fried<lb/>rich | <hi rendition="#g">Richter</hi> | in | Baireuth | frei – bis an die Grenze. <hi rendition="#i">Siegelreste.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Christian Müller, Porträtstich von Jean Paul sowie vielleicht Schriften und<lb/> Henriette von Endes Brief an Caroline Richter vom 25.12.1822.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 8, 214, Nr. 357 (1.2.1823).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In lateinischer Schreibschrift.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> kommen] komm <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000400">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Carl August Böttiger wurde am 8. Juni 1760 in Reichenbach im Vogtland geboren.<lb/> Nach dem Besuch des Gymnasiums in Schulpforta und dem Studium der Theologie<lb/> und klassischen Philologie in Leipzig wurde Böttiger 1784 Rektor des Gubener<lb/> Lyzeums, 1790 Direktor am Bautzener Gymnasium; 1791 wurde er durch Fürspra<lb/>che Herders in Weimar zum Direktor des Gymnasiums und Oberkonsistorialrat in<lb/> Schulangelegenheiten ernannt. Hier beteiligte sich Böttiger so rege an den philosophi<lb/>schen, ästhetischen und kunsttheoretischen Kontroversen, dass er sich bald zahlreiche</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="978" facs="#f0354"/>
                     <hi rendition="#i">Feinde machte, allen voran Goethe. 1804 erhielt er in Dresden die Stellung eines Ober<lb/>aufsehers des Pageninstituts und Studiendirektors der Ritterakademie. Böttiger mietete<lb/> sich im Coselschen Palais bei der Frauenkirche ein. Hier hielt er ab 1806 archäologische<lb/> Privatvorlesungen für die interessierte Öffentlichkeit, zunächst zur Geschichte der grie<lb/>chischen Plastik, später zur Kunstmythologie, danach auch zur Literatur der Antike.<lb/> 1814 wurde er zum Oberaufseher der Antikensammlung ernannt; ab 1821 füllte er<lb/> diese Aufgabe vollamtlich aus. Böttiger starb am 17. November 1835 als angesehener<lb/> Gelehrter in Dresden.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul und Böttiger lernten sich im Juni 1796 in Weimar kennen. Während er<lb/> von 1798 bis 1800 in Weimar wohnte, nutzte Jean Paul Böttigers Bibliothek. Nach<lb/> seinem Wegzug aus Weimar und der Hochzeitsreise 1801 traf er Böttiger erst im Mai<lb/> 1822 in Dresden wieder. Auch der Briefwechsel kam nach 1804 fast ganz zum Er<lb/>liegen (ein einzelner Brief von 1806 sowie der vorliegende sind danach noch erhalten).<lb/> (Vgl. einleitende Erläuterungen zu IV 2, Nr. 114, IV 3.1, Nr. 76 und IV 4, Nr. 6<lb/> sowie Julia Schmidt-Funke: Karl August Böttiger &lt;1760–1835&gt;. Weltmann und<lb/> Gelehrter, Heidelberg 2006, besonders S. 102–110.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Die Beilagen] <hi rendition="#i">Böttiger hatte Jean Paul, wie man dessen Brief an Miedel (III 8,<lb/> 213, Nr. 354) sowie A entnehmen kann, den Stich geschickt, den Christian Müller in<lb/> Weimar angefertigt hatte (vgl. Minna Uthe-Spaziers ganz anderes Urteil darüber und<lb/> die Erläuterung dazu IV 8, 367,29, Nr. 225). Von diesem Stich ist auch im Folgen<lb/>den die Rede. Ob sich der Plural darüber hinaus auf Schriften Böttigers bezieht, muss<lb/> offen bleiben. Vgl. Abb. 9.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Frau v. Ende] <hi rendition="#i">Henriette von Endes Urteil ist überliefert in ihrem Briefe an<lb/> Caroline Richter vom 25.12.1822 (BJK, Berlin A), der diesem Brief möglicherweise<lb/> beilag: »Daß ich Ihnen nicht einige Tage eher schrieb ist mir, stellen Sie Sich dies vor!<lb/> lieb; es würde mir recht leid gethan haben, wenn der Brief fort gewesen wäre, ohne daß er<lb/> die Mittheilung der vorgestern zum WeinachtsAbend gehabten Freude, enthalten hätte;<lb/> mein Sohn der sich Ihnen allerseits herzlich empfielt gab mir auf den Weinachtstisch,<lb/> auch des lieben <hi rendition="#k">Jean Pauls</hi> höchst ähnliches Bild in Kupferstich, welches eben vor ein<lb/> Paar Tagen in der <hi rendition="#k">Rittner</hi>schen Kunsthandlung erschienen war, beym Kauf hörte mein<lb/> Sohn, daß es in der nehmlichen Stunde bereits das dritte Exemplar wäre, daß man holte;<lb/> wir haben uns beyde schon recht sehr über die Aehnlichkeit dieses Bildes gefreut, die<lb/> nicht wie oft auch gelungene Bilder, nur diesen oder jenen Geistes-Moment darstellt, son<lb/>dern so umfaßend ist, daß sie sich höchst befriedigend zu allen bekennt, welche Erinne<lb/>rung oder Schriften in so vielfachen reichhaltigen Seiten darbieten; es ist gestochen von<lb/> C. <hi rendition="#k">Müller</hi> nach einem Gemälde von <hi rendition="#k">Fr. Maier</hi>; wir glauben beynah, daß es nach<lb/> dem in Ihrer Wohnung befindlichen Bilde gemacht ist mit Weglaßung der Fehler des<lb/>
                     <hi rendition="#k">Colorits</hi> jenes Bildes, welche störend für den Ausdruck waren.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> deren Sohn] <hi rendition="#i">Otto Leopold Freiherr von Ende.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> Irving] <hi rendition="#i">Der amerikanische Schriftsteller Washington Irving (1783–1859), der<lb/> als Satiriker angefangen hatte, lebte seit 1815 in England. Hier entstand 1818–1820<lb/> »The Sketch Book of Geoffrey Crayon, Gent.«, mit dem er nicht nur in seiner Heimat,</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="979" facs="#f0355"/>
                  <hi rendition="#i">sondern auch in Europa Erfolg hatte. 1822 trat er eine Reise durch Deutschland und<lb/> Österreich an; in deren Verlauf nahm er vom 28. November 1822 bis zum 20. Mai<lb/> 1823 einen längeren Aufenthalt in Dresden; davon geben – wie von der ganzen<lb/> Reise – umfangreiche Tagebücher Zeugnis (The Complete Works of Washington Irving.<lb/> Journals and Notebooks, Volume III: 1819–1827, hg. von Walter A. Reichart, Madi<lb/>son [u. a.] 1970, insbes. S. 93–162). Irving hatte kurz nach seiner Ankunft beim eng<lb/>lischen Gesandten John P. Moriers Böttiger kennen gelernt (3.12.1822, a.a.O.,<lb/> S. 94). Im Folgenden führt er sehr genau Buch über die Gesellschaft, in der er sich<lb/> bewegt: Briten in Dresden, ausländische Diplomaten, der ansässige Adel und Schrift<lb/>steller. Neben Böttiger tauchen auch andere Bekannte Jean Pauls auf: So notiert Irving<lb/> am 10. Januar einen Besuch bei Ludwig Tieck, den er gemeinsam mit dem Lyriker<lb/> und Übersetzer Ernst Friedrich Georg Otto Freiherr von der Malsburg, einem Mitglied<lb/> der kurhessischen Gesandtschaft in Dresden, unternahm (a.a. O., S. 110). Am 25. Ja<lb/>nuar 1823 ist er bei Vogel von Vogelstein, dem Porträtisten Jean Pauls. Die Anekdoten<lb/> über dessen Besuch in Dresden, die er bereits am 25. Dezember notiert, sind ihm von<lb/> seinem Sprachlehrer erzählt worden (a.a. O., S. 101): »Jean Paul – a comic or rather<lb/> humourous German writer – about 50 years old – The Germans are very fond of his<lb/> writings – rather coarse in manners &amp; habits – drinks – carries a poodle dog with him<lb/> wherever he goes – at dinner it lies behind him on his chair – &lt;When&gt; He went to<lb/> see the Dresden gallery – the attendants told him civilliy that his dog could not be<lb/> admitted – Then said John P. I cannot see the Dresden Gallery – &amp; in fact he went<lb/> away without seeing it – He has &lt;some&gt; a small pension from some sovreign – prob<lb/>ably the King of Bavaria – He has likewise some small office«. Unter den von Irving<lb/> aufgelisteten Büchern findet sich »Folksglauben von J Paul«, also das von Jean Paul<lb/> mit einem Vorwort versehene Werk Ludwig Ferdinand von Dobenecks »Des deutschen<lb/> Mittelalters Volksglauben und Heroensagen« (1815), sowie die Sammlung »Museum«<lb/> (1814). In sein Exzerptheft, worin vor allem Schiller ausführlich zum Zuge kommt,<lb/> notiert er nur einen Satz aus dem »Hesperus« (Dritter Schalttag, Wetterbeobachtungen<lb/> über den Menschen, vgl. I 3, 187,18–19). Übersetzungen Jean Pauls durch Irving sind<lb/> nicht bekannt (die ersten Übersetzungen ins Englische stammen von Thomas de Quincy).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Walter Scott’s Ankunft] <hi rendition="#i">Washington Irving hatte Walter Scott Ende<lb/> August 1817 in Abbotsford besucht (vgl. The Complete Works of Washington Irving.<lb/> Journals and Notebooks, Volume II: 1807–1822, hg. von Walter A. Reichart und<lb/> Lillian Schlissel, Boston 1981, S. 117; John Gibson Lockhart: The Life of Sir Walter<lb/> Scott. New Popular Edition, London 1893, S. 352–354). Der Sohn des Romanciers,<lb/> der wie sein Vater Walter hieß, war von seinem Vater zu Ausbildungszwecken auf den<lb/> Kontinent geschickt worden war und befand sich, aus Berlin kommend, seit August in<lb/> Dresden. Ein Plan des Vaters, den Sohn in Deutschland zu besuchen, zerschlug sich<lb/> wegen der Krankheit seiner Frau. Dass Irving in Erwartung eines solchen Besuchs<lb/> war, belegt ein Eintrag im Tagebuch am 1. Januar 1823: »Asked Scott when his father<lb/> would come« (a. a. O., S. 104). Sir Walter Scott hat Deutschland, trotz seiner frühen<lb/> Affinität für deutsche Literatur, nie bereist.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="980" facs="#f0356"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Elisa] <hi rendition="#i">Elisa von der Recke.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Tiedge] <hi rendition="#i">Der Schriftsteller Christoph August Tiedge, der Lebensgefährte Elisa<lb/> von der Reckes, den Jean Paul bereits aus Löbichau (August-September 1819) kannte<lb/> und in Dresden wieder getroffen hatte.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>