<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_235">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="235">235. VON GOTTFRIED WILHELM LEHMANN. BERLIN, 18.
          FEBRUAR 1823, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Gottfried Wilhelm Lehmann an Jean Paul. Berlin, 18. Februar 1823, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>377</num>
                  <num>378</num>
                  <num>379</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>989</num>
                  <num>990</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002385">Gottfried Wilhelm Lehmann</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1823-02-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_234"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0343"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_234"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_237"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_377-16"/>
            <opener>
               <salute>Jean Paul!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_377-17"/>
            <p>»Sage nicht zu mir: ich kenne Dich nicht! – Warum kann der<note corresp="#IV-8_377-18">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010732" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Brief Viktors an Emanuel</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_377-18"/>
          Mensch auf dem Sonnenstäubchen Erde, auf dem er warm wird<lb xml:id="IV-8_377-19"/> und
          während der schnellen Augenblicke, die er am Pulse abzählt,<lb n="20" xml:id="IV-8_377-20"/> zwischen dem Blitze des Lebens und dem Schlage des Todes<lb xml:id="IV-8_377-21"/> noch
          einen Unterschied machen unter Bekannten und Unbe<lb xml:id="IV-8_377-22" rendition="#hyphen"/>kannten? Warum
          fallen die kleinen Wesen, die einerlei Wunden<lb xml:id="IV-8_377-23"/> haben und von
          denen die Zeit das nämliche Maß zum Sarge<lb xml:id="IV-8_377-24"/> nimmt, nicht einander
          ohne Zögern mit dem Seufzer in die<lb n="25" xml:id="IV-8_377-25"/> Arme: ach wohl sind
          wir einander ähnlich und bekannt.«</p>
            <lb xml:id="IV-8_377-26"/>
            <p>O, wär auch ich Dir bekannt und so geliebt wie Du von mir! –<lb xml:id="IV-8_377-27"/>
          Ich kann das unendliche Sehnen nicht mehr unterdrücken, die<lb xml:id="IV-8_377-28"/>
          überselige Harmonie Deiner Seele mit der meinigen nicht länger<lb xml:id="IV-8_377-29"/>
          Dir verbergen – ich zerreiße die Fesseln der Verhältnisse, die auch<lb n="30" xml:id="IV-8_377-30"/> Dir nichtig sein müssen und werfe mich Dir ans liebende Herz.
            –<lb xml:id="IV-8_377-31"/> Ja Liebe ist es, die Dich durchgöttert, Liebe Dein ganzes
            Sein,<lb xml:id="IV-8_377-32"/> und der Liebe traut die Liebe.</p>
            <lb xml:id="IV-8_377-33"/>
            <pb n="378" facs="#f0396"/>
            <p>Ach, wie oft bringt die Phantasie mich zu Dir hinüber, wenn<lb xml:id="IV-8_378-1"/>
          Deine Worte mich mit sprachlicher Wonne überfüllen, dann<lb xml:id="IV-8_378-2"/> möcht’
          ich als ein süßer Ton Dich umwallen, der, von bebenden<lb xml:id="IV-8_378-3"/> Saiten
          entflossen, über ferne Wälder und Seen herübertönt, ich<lb xml:id="IV-8_378-4"/> umschwebe
          Dich dann, und meine liebende Seele umflattert<lb n="5" xml:id="IV-8_378-5"/> Dich, wie
          ein Schmetterling das Licht – mit unwiderstehlicher<lb xml:id="IV-8_378-6"/> Zauberkraft
          ziehst Du mich an, gleich einem silbernen See in den<lb xml:id="IV-8_378-7"/> der Himmel
          sich spiegelt, und in den ich, nachdem alle Himmel<lb xml:id="IV-8_378-8"/> mein Auge
          durchdrungen, selig versinken möchte! O, ihr großen<lb xml:id="IV-8_378-9"/> Seelen! ihr
          erhabnen Dichter! wenn nur unendlicher Geist mein<lb n="10" xml:id="IV-8_378-10"/> Herz
          mit Entzücken erfüllt, so fühlt es sich wohl gehoben aus<lb xml:id="IV-8_378-11"/> dem
          elenden Gefühl der Wirklichkeit, des irrdischen Drucks –<lb xml:id="IV-8_378-12"/> gehoben
          zu unendlichem schönen Leben – aber Dein Gesang, o<lb xml:id="IV-8_378-13"/> Gottesvoller,
          zieht mich außerdem noch mit Liebe – ach wie<lb xml:id="IV-8_378-14"/> nenn’ ich sie doch-
          mit ewiger Liebe zu Dir hin. – Aufgelöst<lb n="15" xml:id="IV-8_378-15"/> in die selige
          Harmonie Deines Geistes umfasse ich Dich kühn<lb xml:id="IV-8_378-16"/> und sage ja auch
          mir bist du geschaffen, ja auch mein Geist fühlt<lb xml:id="IV-8_378-17"/> den Funken der
          göttlichen Liebe, deren Flamme Dich durch<lb xml:id="IV-8_378-18" rendition="#hyphen"/>glüht!</p>
            <lb xml:id="IV-8_378-19"/>
            <p>Hast du nie nach einer himmlischen Seele geschmachtet, im<lb n="20" xml:id="IV-8_378-20"/> liebeflehend Dich nach ihr gesehnet? – Ja, Du hast es – Du hast<lb xml:id="IV-8_378-21"/> sie auch gefunden, Du bist beheligt worden! O, erinnere Dich der<lb xml:id="IV-8_378-22"/> Scenen, rufe die Tage der Jugend Dir zurück mit dem unend<lb xml:id="IV-8_378-23" rendition="#hyphen"/>lichen Sehnen in der Brust – und dann tritt her und fühle mein<lb xml:id="IV-8_378-24"/> Herz ebenso allgewaltig schlagen und eben so unendlich sich
            seh<lb n="25" xml:id="IV-8_378-25" rendition="#hyphen"/>nen und – stille es –</p>
            <lb xml:id="IV-8_378-26"/>
            <p>Du kannst es – du kannst mich zur höchsten Begeisterung ent<lb xml:id="IV-8_378-27" rendition="#hyphen"/>flammen – Du kannst eine unendliche himmlische Liebe in mir<lb xml:id="IV-8_378-28"/>
          entzünden – O höre meinen Ton und verstehst Du die heilige<lb xml:id="IV-8_378-29"/>
          Sympathie der Seelen, die Harmonie der Geister, o so töne – töne<lb n="30" xml:id="IV-8_378-30"/> sanft zu mir herüber, daß zur höchsten Wonne unsere Töne sich<lb xml:id="IV-8_378-31"/> durchwallen, und ich unendlich selig werde.</p>
            <lb xml:id="IV-8_378-32"/>
            <p>Ach vergieb mein Stürmen – es ist der erste Erguß eines Jüng<lb xml:id="IV-8_378-33" rendition="#hyphen"/>lings, der ein Herz sucht – »ach was wird nicht sehnlicher und<lb xml:id="IV-8_378-34"/>
          länger gesucht als ein Herz« – Ja ich strebe nach dem edelsten,<lb n="35" xml:id="IV-8_378-35"/> meine Wünsche umfassen das sanfteste himmlischste, höchste –<lb xml:id="IV-8_378-36"/> doch die Liebe ermuthigt mich, und umfaßt sie nicht den Unend<lb xml:id="IV-8_378-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="379" facs="#f0397"/>lichen? – zittert sie vor Gott? nein – je höher er erscheint, je<lb xml:id="IV-8_379-1"/> weniger der Gedanke ihn umfassen kann, desto fester schlingt
            sie<lb xml:id="IV-8_379-2"/> ihre Arme um ihn, um den Unendlichen unendlich zu
          lieben</p>
            <lb xml:id="IV-8_379-3"/>
            <p>O! könnte ich mein ganzes Ich auflösen! mein Herz ist ge<lb xml:id="IV-8_379-4" rendition="#hyphen"/>preßt,
          beengt, ach, und Worte entladen es nicht – Du – nur Du<lb n="5" xml:id="IV-8_379-5"/>
          kannst mich verstehn –</p>
            <lb xml:id="IV-8_379-6"/>
            <p>Mit deinem Stern der Liebe hast Du süß in mein Erdenträume<lb xml:id="IV-8_379-7"/>
          geschimmert, mein Herz aufgerichtet aus dem niedern Staube<lb xml:id="IV-8_379-8"/> der
          Erde und hingeführt zu der erhabenen göttlichen Liebe –<lb xml:id="IV-8_379-9"/> ich
          könnte nun ruhig sein – nur Dir es sagen will ich noch;<lb n="10" xml:id="IV-8_379-10"/>
          ach ich bin doch nicht eher ruhig, als bis Du mich gekannt<lb xml:id="IV-8_379-11"/> und
          geliebt hast – bis ich Dir den unendlichen Dank gezollt<lb xml:id="IV-8_379-12"/> habe für
          den Himmel, für den Seelenfrieden, den Du in meiner<lb xml:id="IV-8_379-13"/> Brust
          geschaffen hast; drum laß Dir, o große schöne Seele, das<lb xml:id="IV-8_379-14"/> Opfer
          meiner Liebe wohlgefallen, denn nur Liebe kann ich dafür<lb n="15" xml:id="IV-8_379-15"/>
          geben.</p>
            <lb xml:id="IV-8_379-16"/>
            <p>Und so schließe ich dann, mein Herz ist noch nicht frei noch<lb xml:id="IV-8_379-17"/>
          möcht’ ich mich ergießen vor heißer Liebe, aber es drängt sich zu<lb xml:id="IV-8_379-18"/> gewaltig heraus und hemmt sich im Erguß, drum laß mich ver<lb xml:id="IV-8_379-19" rendition="#hyphen"/>stummen vor Dir.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-8_379-20"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Gottfried Wilhelm Lehmann</salute>
               <lb xml:id="IV-8_379-21"/>
               <cb/>
               <dateline>Berlin 18<hi rendition="#sup">te</hi> Februar<lb xml:id="IV-8_379-22"/>
            1823.</dateline>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-8_379-23"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>Neue Commandantenstraße No. 13 eine Treppe hoch.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 ½ S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002385">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Gottfried Wilhelm Lehmann kam am 23. Oktober 1799 als Sohn des Kupferstechers<lb/> Gottfried Arnold Lehmann (1766–1819) und seiner Frau Therese (1770–1823), der<lb/> Tochter eines Bamberger Porträtmalers, in Hamburg zur Welt. Als Heranwachsender<lb/> hielt er sich einige Jahre bei einem reichen Onkel in Leer auf, wo er mit der Herrnhu<lb/>ter Brüdergemeine in Berührung kam. Erst 1817 kehrte er ins elterliche Haus nach</hi>
                     <pb n="990" facs="#f0366"/>
                     <hi rendition="#i">Berlin zurück, das inzwischen selbst unter den Einfluss von Erweckungsbewegungen<lb/> gekommen war. Lehmann scheint sich nach seiner Rückkehr auch in diesem Umfeld<lb/> bewegt zu haben, machte aber ab 1819 eine Ausbildung an der Berliner Akademie der<lb/> Künste als Kupferstecher und Lithograph. In die Jahre des Studiums fällt auch die<lb/> ›Entdeckung‹ Jean Pauls; von der schwärmerischen Lektüre zeugt der vorliegende Brief,<lb/> vielleicht auch veranlasst durch den Tod seiner Mutter wenige Wochen zuvor im<lb/> Januar 1823. Allerdings – wohl entschieden unterstützt durch seine erste Ehefrau<lb/> Eleonora (1794–1844), die er 1827 heiratete – obsiegte dann der Glaube über die<lb/> Kunst: Das Engagement bei den Böhmischen Brüdern und den Herrnhutern, in der<lb/> »Gesellschaft christlicher Freunde zur Verbreitung von Erbauungsschriften« und als<lb/> Sekretär eines Mäßigkeitsvereins führten ihn schließlich zu den Baptisten. 1837<lb/> wurde er durch Johann Georg Oncken (1800–1884) nach baptistischem Ritus (durch<lb/> Untertauchen) getauft. Zusammen mit Oncken und Julius Köbner (1806–1884)<lb/> baute Lehmann in den folgenden Jahrzehnten die deutsche Baptistenbewegung auf<lb/> und bemühte sich – weitgehend erfolglos (zu seinen Lebzeiten gelang ihm dies nur in<lb/> Berlin 1875) – um Anerkennung von Seiten des Staates und seiner Kirche. Lehmann<lb/> starb 21. Februar 1882 in Berlin. (Vgl. NDB 14; Hans Luckey: Gottfried Wilhelm Leh<lb/>mann und die Entstehung einer deutschen Freikirche, Kassel 1939, insbes. S. 14–41.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">377,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–26</hi> »Sage nicht <hi rendition="#i">bis</hi> bekannt.«] <hi rendition="#i">Der viel angeführte Brief Viktors an seinen<lb/> Lehrer Emanuel im »Hesperus« (7. Hundsposttag, HKA 1, 190,23–31 und 191,23–<lb/>31 bzw. I 3, 106,6–15).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">378,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–35</hi> »ach was <hi rendition="#i">bis</hi> Herz«] <hi rendition="#i">Vgl. Titan, 1. Band, 22. Zykel (T 1, 228 bzw. I 8,<lb/> 109,18–19); die Stelle lautet richtig:</hi> Ach du Lieber, was wird denn schmerz<lb/>licher und länger gesucht als ein Herz?</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">379,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Neue Commandantenstraße No. 13] <hi rendition="#i">Seit 1846 Kommandantenstraße<lb/> (Bezirke Mitte und Kreuzberg).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>