<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_123">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="123">123. VON LUDWIG TIECK. DRESDEN, 12. AUGUST 1821,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Ludwig Tieck an Jean Paul. Dresden, 12. August 1821, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>243</num>
                  <num>244</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>849</num>
                  <num>850</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004302">Ludwig Tieck</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1821-08-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_202"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_124"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_122"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_124"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_202"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_291"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="20" xml:id="IV-8_243-20"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#k">Dresden</hi>, den 12<hi rendition="#sup">t</hi>
                  <hi rendition="#k">Aug</hi>. 21.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_243-21"/>
            <p>Durch einen jungen Reisenden, der Sie, verehrtester Freund,<lb xml:id="IV-8_243-22"/> aus
          Enthusiasmus in <hi rendition="#k">Bayreuth</hi> aufsuchen wird, schicke ich Ihnen<note corresp="#IV-8_243-23">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_243-23"/> dieses Blättchen, um Ihnen meinen Nahmen wieder einmal ins<lb xml:id="IV-8_243-24"/> Gedächtniß zu rufen. Seit lange hört man schon viele Gerüchte,<lb n="25" xml:id="IV-8_243-25"/> daß Sie einmal hieher kommen würden, aber es sind auch
            nur,<lb xml:id="IV-8_243-26"/> wie so viele andre, leere Gerüchte geblieben. Machten Sie
          sie aber<lb xml:id="IV-8_243-27"/> einmal wahr, so würde ich mich sehr glücklich schätzen,
          Sie hier<lb xml:id="IV-8_243-28"/> zu sehn. Ist denn gar keine Hofnung dazu? Keine, daß
          Sie einst<lb xml:id="IV-8_243-29"/> meiner liebsten Bücher eines, di<hi rendition="#i">e</hi>
               <hi rendition="#k">Flegeljahre</hi>, fortsetzen und<note corresp="#IV-8_243-30">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010695">
                        <title>Flegeljahre. Eine Biographie (4 Bde., Tübingen: Cotta 1804-1805)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-8_243-30"/>
          beschliessen würden? Vielen Dank für den <hi rendition="#k">Cometen</hi>. Ich gehöre,<note corresp="#IV-8_243-31">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010605">
                        <title>Der Komet (1820-1822)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_243-31"/> bilde ich mir ein, zu denen Lesern, die Ihren Humor und Witz<lb xml:id="IV-8_243-32"/> am meisten zu schmecken wissen. Wie Sie mit der Composition,<lb xml:id="IV-8_243-33"/> und mit den vielen Figuren ausreichen werden, darauf bin ich<lb xml:id="IV-8_243-34"/>
               <pb n="244" facs="#f0262"/> unendlich begierig. So vieles ist mir in diesem Buche eingefallen,<lb xml:id="IV-8_244-1"/> worüber ich so gern mündlich mit Ihnen spräche, alles Schreiben<lb xml:id="IV-8_244-2"/> ist zu lahm und weitläufig; über Ihre Aenderungen im <hi rendition="#k">Siebenkäs</hi>
               <note corresp="#IV-8_244-3">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_244-3"/> möchte ich gar zu gern einmal mit
          Ihnen streiten, um mich Raths<lb xml:id="IV-8_244-4"/> bei Ihnen zu erholen. Sind Sie mit
          allen zufrieden? Es ist mir eine<lb n="5" xml:id="IV-8_244-5"/> hohe Freude, wahrzunehmen,
          daß Sie nicht, wie die meisten<lb xml:id="IV-8_244-6"/> Autoren, älter werden; es entsteht
          bei den meisten, wenn sie auch<lb xml:id="IV-8_244-7"/> viel schreiben, ein
          Schreibeüberdruß, wie bei Abgelebten ein<lb xml:id="IV-8_244-8"/> Lebensüberdruß, – und
          nichts Widerwärtigeres, als eine Jugend<lb xml:id="IV-8_244-9" rendition="#hyphen"/>liebe im Sonnenaufgang u
            d<hi rendition="#i">ergleichen</hi> bei einem solchen Schach<lb n="10" xml:id="IV-8_244-10" rendition="#hyphen"/>matten zu lesen, was er sich selbst im angepeinigten Enthusiasm<lb xml:id="IV-8_244-11"/> abzwingt. Mögen die Götter der Jugend und der Heiterkeit Sie<lb xml:id="IV-8_244-12"/> auch ferner in Ihren Schutz nehmen, und die herrliche Muse<lb xml:id="IV-8_244-13"/> Ihres Gesanges Sie noch oft begeistern. Wir denken oft an Sie,<lb xml:id="IV-8_244-14"/> lesen mit Freude und Genuß viel von Ihnen: sei es Ihnen nicht<lb n="15" xml:id="IV-8_244-15"/> unangenehm, wenn mein Bild einmal wied<hi rendition="#i">er</hi> in Ihrer Phantasie<lb xml:id="IV-8_244-16"/> aufsteigt, und nehmen Sie es
          freundlich auf, wenn ich Ihnen noch<lb xml:id="IV-8_244-17"/> einmal wiederhole, wie sehr
          ich Sie liebe und verehre.</p>
            <lb xml:id="IV-8_244-18"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-8_244-19"/>
                  <hi rendition="#k">Ludw. Tieck</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: SLUB Dresden, Signatur Mscr. Dresd. Aut. 2219 (ehemals Dr. G. Doehler, Greiz).<lb/> 1 Bl. 8°, 2 S. Durch Ludwig Rellstab überbracht.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Uwe Schweikert: Jean Paul und Ludwig Tieck. Mit einem ungedruck<lb/>ten Brief Tiecks an Jean Paul, in: JbJPG 8, 1973, 44–45.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004302">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Ludwig Tieck (31. Mai 1773–28. April 1853) hatte gemeinsam mit Novalis Jean<lb/> Paul in Weimar im Dezember 1799 von Jena aus besucht. Trotz anfänglichem Be<lb/>fremden brachten zwei Gelegenheiten einen intensiveren Austausch. Im Oktober 1800<lb/> kam Jean Paul für ein Dreivierteljahr nach Berlin; in diesen Monaten trafen er, Tieck<lb/> und dessen Schwager, der Sprachwissenschaftler und Pädagoge August Ferdinand Bern<lb/>hardi, immer wieder zu ästhetischen Debatten zusammen. In dem Zirkel spielte die<lb/> Feindschaft Garlieb Merkels und Kotzebues gegen Jean Paul wie Tieck sicherlich eine<lb/> wichtige Rolle. Nach Jean Pauls Abreise aus Berlin hörte der Kontakt auf zu bestehen.<lb/> Aber im Oktober 1805 bat Jean Paul Tieck um ein Urteil zum »Titan« und zur »Vor<lb/>schule der Aesthetik« – eine Bitte, die unerfüllt blieb, auch weil Tieck Jean Pauls<lb/> Schriften zunächst verwarf. Im »Phantasus« ruft er »das Andenken unsers phantasie<lb/>vollen, witzigen, ja wahrhaft begeisterten Jean Paul« wach und dankt ihm für seine<lb/> »Irrgärten und wundervollen Ersinnungen« (Phantasus, Bd. 1, Berlin 1812, S. 101).<lb/> Im Juni 1812 schreibt Tieck erstmals wieder an Jean Paul (vgl. IV 6, Nr. 202), 1817<lb/> trafen sie sich zufällig in Heidelberg. 1819 siedelte Tieck nach Dresden über. Hier bezog<lb/> er mit seiner Frau, deren Tochter Agnes, Dorothea Tieck und der Gräfin Finck von Fin<lb/>kenstein eine Wohnung am Altmarkt (im heutigen Bau an der Ecke Kreuzstraße findet<lb/> sich eine Gedenktafel); diese Wohnung wird in den folgenden Jahrzehnten zum literari<lb/>schen Mittelpunkt Dresdens, insbesondere wegen der berühmten Lesungen. Zu seinen<lb/> Bekannten und Gästen gehörten viele Mitglieder des Dresdner Liederkreises, einer Lite<lb/>ratengruppe um Theodor Hell und Carl August Böttiger; Tieck war selber zeitweilig<lb/> Mitglied, zerstritt sich später jedoch mit der Vereinigung (vgl. Erläuterung zu IV 8,<lb/> 363,17, Nr. 224). Als Jean Paul sich vom 5. Mai bis 12. Juni 1822 in Dresden auf<lb/>hielt, suchte er bereits am 8. Mai Tieck auf (II 6.1, 856, 31–32), möglicherweise er<lb/>folglos, traf ihn aber dann bei Elisa von der Recke am folgenden Tag (vgl. II 6.1,<lb/> 857,25–26). Zu einem Gespräch unter vier Augen kommt es allerdings erst, als sich</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="850" facs="#f0226"/>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul über dessen Ausbleiben beklagt (III 8, 178, Nr. 291). Bei einem Besuch<lb/> einige Tage vor seiner Abreise müssen beide ein gemeinsames Projekt entworfen haben,<lb/> das später freilich nirgendwo mehr aufgenommen wird (vgl. IV 8, Nr. 168). Jean Pauls</hi>
                     <lb/> letzte Worte <hi rendition="#i">in Dresden gelten Tieck (III 8, 187,25, Nr. 308); danach bleibt ein sehr<lb/> lockerer Briefwechsel bestehen. (Vgl. Andreas Känner: »Jeder Ort hat seinen Heili<lb/>gen ...« Gruppenbildung um Ludwig Tieck in Dresden – Inszenierung und Selbstins<lb/>zenierung eines Autors, Dresden 2009 &lt;Oskar-Walzel-Schriften 1&gt;; Uwe Schwei<lb/>kert: Jean Paul und Ludwig Tieck. Mit einem ungedruckten Brief Tiecks an Jean Paul,<lb/> in: JbJPG 8, 1973, 23–77; einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 202.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> Durch einen jungen Reisenden] <hi rendition="#i">Ludwig Rellstab (vgl. einleitende Erläu<lb/>terung zu IV 8, Nr. 121), der den Brief (zusammen mit einem von Hans Georg von<lb/> Ahlefeldt, vgl. IV 8, EB Nr. 30) bei seinem ersten Besuch am 24. August überbrachte.<lb/> Daran, mitsamt einem Zitat aus Tiecks Brief, erinnert sich Rellstab noch Jahrzehnte<lb/> später in »Aus meinem Leben« (1861, vgl. Persönlichkeit, 264,6–14 und 265,4–8,<lb/> Nr. 296).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> di<hi rendition="#i">e</hi>
                  <hi rendition="#k">Flegeljahre</hi>] <hi rendition="#i">Die mit dem entschwindenden Vult endenden »Flegel<lb/>jahre« haben seit ihrem Erscheinen die Frage nach ihrem (vorgesehenen?) Abschluss<lb/> aufgeworfen. Rellstab führt in »Aus meinem Leben« (Persönlichkeit, 265,9–11,<lb/> Nr. 296) Jean Pauls Antwort auf Tiecks Frage an: »Er sagte: der Plan sei fertig, aber<lb/> er habe so viel Entwürfe im Kopfe, daß er noch nicht wissen könne, wann er an die<lb/> Vollendung gehen werde.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">243,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Vielen <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#k">Cometen</hi>.] <hi rendition="#i">Jean Paul ließ den Roman wahrscheinlich über den<lb/> Verleger Reimer Tieck zukommen, wofür es allerdings keinen Beleg gibt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">244,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Ihre Aenderungen im <hi rendition="#k">Siebenkäs</hi>] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte 1818 bei Reimer eine<lb/> »Zweite, verbesserte und vermehrte Auflage« von »Blumen-, Frucht- und Dornen<lb/>stücke; oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St. Siebenkäs« her<lb/>ausgebracht; die erste Ausgabe war 1796/97 bei Matzdorff erschienen. Den Text der<lb/> Erstausgabe und die Varianten von 1818 gibt Jean Paul: »Siebenkäs«, hg. von Klaus<lb/> Pauler, München: edition text &amp; kritik 1991.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>