<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_360">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="360">360. VON JULIUS VINCENZ VON HOENNINGHAUS. WÜRZBURG, 18.
          NOVEMBER 1825, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Julius Vincenz von Hoenninghaus an Jean Paul. Würzburg, 18. November 1825, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>567</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1143</num>
                  <num>1144</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001780">Julius Vincenz Hoenninghaus</persName>
               <placeName key="JP-006422">Würzburg</placeName>
               <date when="1825-11-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1392"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0231"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_359"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_AN_23"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="5" xml:id="IV-8_567-5"/>
            <p>
               <metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">Bitte um Beiträge zu einer katholischen Zeitschrift »Palmblätter«, die
              ab<note corresp="#IV-8_567-6">
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-010331">
                           <author/>
                           <title>Palmblätter, katholische Wochenschrift (1826–1832) </title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-8_567-6"/> 1. Januar 1826 erscheinen soll, und um die Erlaubnis, in
            der ersten Nummer<lb xml:id="IV-8_567-7"/> Jean Pauls Aufsatz »Die Neujahrsnacht eines
            Unglücklichen« abzudru<note corresp="#IV-8_567-8">
                     <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-010562">
                           <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799): Die Neujahrsnacht
                        eines Unglücklichen</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-8_567-8" rendition="#hyphen"/>cken.</hi>
               <metamark>]</metamark>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <p>
               <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen. Nach Berend 2 S. 8°.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rendition="#i">h: DLA, A: Berend /Jean Paul Archiv, Mappe 11 (stenographische Abschrift).</hi>
            </p>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. – Der vorliegende Brief gehört zu jener Gruppe von Autographen aus der Preußi<lb/>schen Staatsbibliothek, die seit dem Ende des Zweiten Weltkrieges verschollen ist. Der<lb/> edierte Text folgt daher der stenographischen Abschrift Eduard Berends (h), dem der<lb/> Brief noch im Original vorlag.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001780">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Julius Vincenz von Paula Hoenninghaus (Berend schreibt »Henninghaus«) wurde<lb/> 1802 geboren; über seine Biographie ist wenig bekannt. Hoenninghaus führte später<lb/> den Doktortitel, muss also studiert haben. Angeblich war er Konvertit, der Zeitpunkt<lb/> der Konversion muss vor dem Datum des Briefes an Jean Paul gelegen haben (vermut<lb/>lich 1824). Ab 1826 machte er sich einen Namen als Redakteur reaktionär-katholi<lb/>scher Zeitschriften und als Verfasser antiprotestantischer Bücher. Die von 1826 bis 1832<lb/> erscheinenden »Palmblätter« (für die er Jean Paul um einen Beitrag bittet) waren eine<lb/> »Wochenschrift für christliche Familien und alle Verehrer des Wahren, Guten und Schö<lb/>nen«. In der »Allgemeinen Kirchenzeitung« vom 16. Oktober 1825 (Nr. 138,<lb/> Sp. 1133–1135) erschien ein Artikel, der auch aus der Ankündigung zitiert: Dem<lb/> »religiösen Familienblatte« sei »die Bestimmung zugedacht, mit Ausschluß aller Pole<lb/>mik, wie denn auch seine friedliche Tendenz schon durch die Benennung angedeutet<lb/> wird, in den häuslichen Vereinen unseres lieben Vaterlandes als eine wohlthätige<lb/> Labung für Geist und Gemüth zu erscheinen«. Vorgesehen waren belletristische und<lb/> lyrische Beiträge »religiösen Inhalts«, Historisches, Biographisches und Pädagogisches,</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="1144" facs="#f0520"/>
                     <hi rendition="#i">Hirtenbriefe, Missionsberichte und kirchliche Nachrichten. Als Motto diene ein Wort<lb/> von Augustinus: »In necessariis unitas, in dubiis libertas, in omnibus charitas.« Der<lb/> Widerstand gegen die neue Zeitschrift ließ nicht auf sich warten, wie ein Artikel in<lb/> Cottas »Hesperus. Encyclopädische Zeitschrift für gebildete Leser« (13.12.1825,<lb/> Nr. 297, S. 1188) zeigt; dieser enthält auch Biographisches über Hoenninghaus, wenn<lb/> auch in polemischer Absicht: »Am Ende Augusts wurde hier die Ankündigung einer<lb/> neuen Wochenschrift unter dem Titel ›<hi rendition="#g">Palmblätter</hi>‹ für christliche Familien und alle<lb/> Verehrer des Wahren, Schönen und Guten, herausgegeben von J. V. <hi rendition="#g">Peregrin</hi>, vertheilt.<lb/> Die Eigenthümer und Mitarbeiter und Drucker des <hi rendition="#g">Religionsfreundes</hi> erhoben<lb/> gegen diesen <hi rendition="#g">Rival</hi> laut ihre Stimme, und bald wurde unter dem Druckorte Offen<lb/>bach eine 2 ½ Bogen starke Schrift dahier und in der weitesten Umgebung, besonders<lb/> über <hi rendition="#g">Hammelburg</hi> gegen <hi rendition="#g">Fuld</hi>[a] hin, unentgeldlich vertheilt. In dieser ganz eigent<lb/>lichen <hi rendition="#g">Flugschrift</hi> ist Herrn <hi rendition="#g">Peregrin</hi> ordentlich die Nativität gestellt: er habe näm<lb/>lich keine wissenschaftliche Bildung genossen, sey ein geborner Protestant aus Crefeld,<lb/> Handlungsdiener gewesen, voriges Jahr zu Würzburg katholisch geworden, habe wol<lb/>len sogleich Priester werden etc. Da dieß sich nicht thun ließ, so irrte er bestimmungs<lb/>los im <hi rendition="#g">Würzburgischen</hi> und am <hi rendition="#g">Rheine</hi> umher, und verfiel auf den Gedanken,<lb/> eine Zeitschrift als <hi rendition="#g">Peregrin</hi> herauszugeben, obgleich er Höningshaus heißt.« Es fol<lb/>gen einige kritische Bemerkungen über die Flugschrift.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Hoenninghaus gründete nach den »Palmblättern« weitere Zeitschriften, darunter<lb/> mit einem protestantischen Geistlichen und einem Rabbiner (!) die kurzlebige »Uni<lb/>versal-Kirchenzeitung für die Geistlichkeit und die gebildete Weltclasse des protestan<lb/>tischen, katholischen und israelitischen Deutschlands«. Die folgende »Katholische Kir<lb/>chenzeitung« (1838–1843) zeichnete sich hingegen durch polemische Attacken gegen<lb/> Protestanten aus. Gegen diese veröffentlichte Hoenninghaus auch einige Bücher:<lb/> »Morgenröthe des Friedens oder die Möglichkeit einer Wiedervereinigung der prote<lb/>stantischen Confession mit der katholischen Kirche nach den Grundsätzen angesehe<lb/>ner protestantischer Gelehrten« (1828), »Das Resultat meiner Wanderungen durch<lb/> das Gebiet der protestantischen Litteratur« (1835/36, mit französischer und holländi<lb/>scher Übersetzung) und »Chronologisches Verzeichniß der denkwürdigsten Bekehrun<lb/>gen vom Protestantismus zur katholischen Kirche«. 1842 wurde Hoenninghaus als<lb/> Redakteur der Kirchenzeitung entlassen, danach sah er sich einer Untersuchung wegen<lb/> sittlicher Vergehen ausgesetzt und floh im Januar 1844 ins Ausland, möglicherweise<lb/> nach Belgien. Von da an verliert sich seine Spur. (Vgl. ADB 13.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der vorliegende ist der letzte an Jean Paul gerichtete Brief; als er geschrieben<lb/> wurde, war er bereits beerdigt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">567,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi>
                  <hi rendition="#i">»Die Neujahrsnacht eines Unglücklichen«] Aus dem 4. Brief von »Briefe und<lb/> bevorstehender Lebenslauf« (1799): Der Traum eines Jünglings, er sei ein alter Mann<lb/> und stehe kurz vor dem Grab, lässt ihn den Pfad der Tugend beschreiten.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>