<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_212">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="212">212. VON WILHELM HEIDELBERG. BRAUNSCHWEIG, 22. OKTOBER 1822,
          DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Wilhelm Heidelberg an Jean Paul. Braunschweig, 22. Oktober 1822, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>351</num>
                  <num>352</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>960</num>
                  <num>961</num>
                  <num>962</num>
                  <num>963</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-001596" n="960">
                  <persName>Wilhelm <name type="reg">Heidelberg</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001596">Wilhelm Heidelberg</persName>
               <placeName key="JP-005619">Braunschweig</placeName>
               <date when="1822-10-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_211"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VIII_343"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_211"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_213"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_351-23"/>
            <opener>
               <dateline>Braunschweig, 22 Octbr. 1822.</dateline>
               <lb xml:id="IV-8_351-24"/>
               <salute>Wohlgeborener Herr,<lb n="25" xml:id="IV-8_351-25"/> Hochgeehrtester Herr
            Legationsrath!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_351-26"/>
            <p>Ew. Wohlgeboren sind seit meiner Knabenzeit vor vielen, nicht<lb xml:id="IV-8_351-27"/>
          nur den meisten, sondern ich möchte sagen, allen Schriftstellern<lb xml:id="IV-8_351-28"/>
          mir der anziehendste und liebste gewesen. Ich verdanke Ihnen<lb xml:id="IV-8_351-29"/>
          meine schönsten, segens- und erfolgreichsten Stunden. Um desto<lb n="30" xml:id="IV-8_351-30"/> angenehmer ist es mir, im Auftrage einer Gesellschaft, von der
            die<lb xml:id="IV-8_351-31"/>
               <pb n="352" facs="#f0370"/> Beilage Ihnen das Nähere entwickeln wird, Ew. Wohlgeb. zur<lb xml:id="IV-8_352-1"/> Theilnahme und Mitwirkung an derselben einladen zu müssen.<lb xml:id="IV-8_352-2"/> Zwischen Männern, die sich verstehen – was freilich im gegen<lb xml:id="IV-8_352-3" rendition="#hyphen"/>wärtigen Falle nur von mir in Hinsicht Ihrer gesagt werden kann,<lb xml:id="IV-8_352-4"/> denn ich darf mir nicht schmeicheln, daß <hi rendition="#g">Sie</hi> mich schon ken<lb n="5" xml:id="IV-8_352-5" rendition="#hyphen"/>nen; zu unbedeutend ist meine
          Wenigkeit noch – mag ohne Vor<lb xml:id="IV-8_352-6" rendition="#hyphen"/>theil gern jedes Bollwerk der
          Convenienz, in so weit es die<lb xml:id="IV-8_352-7"/> Schicklichkeit erlaubt, wegfallen,
          und wenn ich den in der Bei<lb xml:id="IV-8_352-8" rendition="#hyphen"/>lage angegebenen Zweck der
          Gesellschaft der Arkadier mir deut<lb xml:id="IV-8_352-9" rendition="#hyphen"/>lich vorhalte, so muß ich mir
          gestehen, daß Ew. Wohlgeb. gern<lb n="10" xml:id="IV-8_352-10"/> dieser Gesellschaft
          beitreten werden. Wiewol aufrichtigsten und<lb xml:id="IV-8_352-11"/> wärmsten Dankes für
          Ihre, der ganzen Menschheit so hoch<lb xml:id="IV-8_352-12"/> erfreuliche und segensreiche
          schriftstellerische Thätigkeit Sie ver<lb xml:id="IV-8_352-13" rendition="#hyphen"/>sichernd, und Ihrer
          geneigten Antwort auf diese einfache, aber<lb xml:id="IV-8_352-14"/> herrliche, und von
          den Mitgliedern so sehr gewünschte Theil<lb n="15" xml:id="IV-8_352-15" rendition="#hyphen"/>nahme, entgegen
          sehend, führe ich Ihnen die Gesellschaft der<lb xml:id="IV-8_352-16"/> Arkadier in
          folgenden Männern, denen Sie sich nicht schämen<lb xml:id="IV-8_352-17"/> werden, als eine
          fürs Erste geschlossene Gesellschaft zur wahrsten<lb xml:id="IV-8_352-18"/> Erwägung von
          Ihrer Seite: Goethe, Müllner, Bouterwek, <hi rendition="#k">Fou<note corresp="#IV-8_352-19">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-000454">
                           <persName>Friedrich Ludewig <name type="reg">Bouterwek</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-001138">
                           <persName>Friedrich Freiherr de la Motte <name type="reg">Fouqué</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-001353">
                           <persName>Johann Wolfgang von <name type="reg">Goethe</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-002923">
                           <persName>Adolph <name type="reg">Müllner</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-8_352-19" rendition="#hyphen"/>qué</hi>, Voß nebst Söhne, Kind, Winkler, Schütz in Halle, Böttiger<note corresp="#IV-8_352-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000400">
                        <persName>Carl August <name type="reg">Böttiger</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002107">
                        <persName>Friedrich <name type="reg">Kind</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003898">
                        <persName>Friedrich Karl Julius <name type="reg">Schütz</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004507">
                        <persName>Abraham <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004520">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004524">
                        <persName>Johann Heinrich <name type="reg">Voß</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004742">
                        <persName>Karl Theodor <name type="reg">Winkler</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005809">
                        <placeName>Halle a. d. Saale</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-8_352-20"/> und von Schmidt-Phiseldeck, wozu noch die Profess. Wendt und<note corresp="#IV-8_352-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003815">
                        <persName>Justus von <name type="reg">Schmidt-Phiseldeck</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004668">
                        <persName>Johann Amadeus <name type="reg">Wendt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_352-21"/> Clodius in Leipzig kommen. Gönnen Ew. Wohlgeb. mir, einen<note corresp="#IV-8_352-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000657">
                        <persName>Christian August Heinrich <name type="reg">Clodius</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-8_352-22"/> zwar noch sehr jungen aber, wie ich mir schmeichle, in
            Begeiste<lb xml:id="IV-8_352-23" rendition="#hyphen"/>rung für das höchste der Kunst und Wissenschaft
          Keinem nach<lb xml:id="IV-8_352-24" rendition="#hyphen"/>stehenden Manne, die Freude, mit Ihrer gewißen
          Antwort, der<lb n="25" xml:id="IV-8_352-25"/> Gesellschaft Ihren freudigen Beitritt und
          zugleich das hohe Glück<lb xml:id="IV-8_352-26"/> bekannt machen zu können, welches ihr
          daraus erwachsen wird.<lb xml:id="IV-8_352-27"/> Mit der innigsten und höchsten Verehrung
          Ihres schönen und<lb xml:id="IV-8_352-28"/> ganz ausgefüllten Wirkungskreises, mit der
          reinsten Anerken<lb xml:id="IV-8_352-29" rendition="#hyphen"/>nung und der vollkommensten Hochachtung</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-8_352-30"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>ewig der Ihrige<lb xml:id="IV-8_352-31"/> Dr. Wilhelm Heidelberg<lb xml:id="IV-8_352-32"/> bdr. Viewegschen Buchhand<hi rendition="#i">lung</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="960" facs="#f0336"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 2 S. Vielleicht Einlage zum Brief von Friedrich Vieweg<lb/> vom 25.10.1822 (IV 8, Nr. 214).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Einladung zur Gesellschaft der Arkadier (Druck).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">über der Datumszeile</hi>
                  <hi rendition="#g">Akten in Sachen der Narrheit</hi>
                  <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-001596">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Vermutlich erkundigte sich Jean Paul im (nur durch das Kopierbuch überlieferten)<lb/> Brief vom 8.11.1822 bei Friedrich Vieweg nach dem Verfasser des vorliegenden Schrei<lb/>bens (was Berend vermuten ließ, dieses hätte IV 8, Nr. 214 beigelegen). Vieweg gab<lb/> ausführlich Auskunft, kannte den Mann allerdings auch nicht näher (vgl. IV 8, 360,<lb/> 7–27, Nr. 220): Wilhelm Heidelberg habe sich am Collegium Carolinum um eine<lb/> Stelle als Lehrer beworben und Vieweg das Projekt der Arkadier vorgeschlagen, der<lb/> daraufhin Einladung und Programm in dreißig Exemplaren gedruckt habe (das Pro<lb/>gramm lag diesem Brief bei). Mitbeteiligt war laut Vieweg der unten genannte Fried<lb/>rich Karl Julius Schütz (1779–1844), Sohn von Christian Gottfried Schütz (dem<lb/> Gründer der »Allgemeinen Literatur-Zeitung«) und wie dieser Professor der Philoso<lb/>phie in Halle; Schütz habe Heidelberg sogar die Präsidentschaft der Arkadier angetra<lb/>gen. Nachdem Schütz die Stelle am Collegium Carolinum nicht erhalten habe, werde<lb/> er Braunschweig wieder verlassen.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">In Leipzig, wohin Heidelberg danach gegangen war, unternimmt er neue Anstren<lb/>gungen zur Gründung seiner Gesellschaft. In der Zeitschrift »Der Gesellschafter oder<lb/> Blätter für Geist und Herz« erscheint am 28. April 1823 ein Aufruf betitelt »Arkadier«<lb/> (Jg. 7, 1823, Nr. 68, Bemerker Nr. 10, S. 326 f.), dem man – das programmatisch dif<lb/>fuse, aber vielleicht ökonomisch umso klarere – Ziel der Neugründung entnehmen<lb/> kann. Nach einer langen Klage über den gegenwärtigen Zustand der Literatur redet<lb/> Heidelberg der Gründung einer Gesellschaft der »anerkanntesten, bewährtesten Schrift<lb/>steller« zur Hebung des Geschmacks das Wort. Es folgt ein längeres Zitat aus der<lb/> Ankündigung, die er verschickt und die auch Jean Paul erhalten hatte:</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">»Arkadien war von jeher in der Phantasie-Sprache das Land, wo die Vorzüge des<lb/> Himmels mit der schönen Wirklichkeit der Erde gepaart erscheinen. Es entspricht<lb/> vollkommen der Poesie, die ihre idealischen Gestalten und Welten doch immer<lb/> genau an die Natur der Dinge knüpfen muß, damit sie nicht in leere Träume ohne<lb/> Gehalt und Bedeutung ausarte. Sie verweilt daher nirgends lieber, als in den Zau</hi>
                        <lb/>
                        <pb n="961" facs="#f0337"/>
                        <hi rendition="#i">ber-Gefilden dieses Landes, unter welchem andern Namen es auch Vorkom<lb/>men möge, und ihre Priester, die Dichter und deren Kunstfreunde nennen es<lb/> gern ihre Heimath. Die römischen Arkadier geben hier den Beleg, und eine ähn<lb/>liche Gesellschaft, in Deutschland gestiftet, welche die Mängel ihrer Schwester<lb/> möglichst zu Vermeiden, nur die vorzüglichsten Talente und Kenner, von gemein<lb/>schaftlicher Begeisterung für das Höchste und Treflichste der Kunst zu einander<lb/> hingezogen, in sich zu vereinigen suchte, möchte ich hierin nicht unpassend nach<lb/>ahmen.«</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Heidelberg entwirft im Folgenden den äußeren Rahmen der Gesellschaft (deren Präsi<lb/>dent er nicht werden wolle), u. a. dass die Mitgliederzahl auf dreißig begrenzt werden<lb/> solle, um die Aufnahme mittelmäßiger Schriftsteller zu verhindern. Dass den Gesell<lb/>schaftsgründer ein pekuniäres Interesse antreibt, macht der zweite Teil des Aufrufes<lb/> deutlich, in dem er wiederum aus seiner verschickten Ankündigung zitiert:</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">»Die Gesellschaft der Arkadier soll eine öffentliche seyn. Der Unterzeichnete hofft<lb/> daher und strebt dahin, dass, wenn sie sicher gegründet ist und innere Consistenz<lb/> erhalten hat, sie dann zu einer Akademie erhoben und zugleich von der Freigebig<lb/>keit, sey es kunstliebender Privatpersonen oder deutscher Fürsten, dotirt werde.<lb/> Sollte ihr dieses Glück widerfahren, so wäre dem hinsichtlich der himmlischen Ga<lb/>ben von der Mutter Natur reichlich ausgestatteten, hinsichtlich der irrdischen aber<lb/> kärglich oder ganz vergessenen Musen-Lieblinge auch eine, seinen Neigungen ent<lb/>sprechende, Bahn gezeigt, auf welcher fortschreitend er zu einer sorgenfreien Exi<lb/>stenz gelangen könnte. Jedes Gewerbe ernährt seinen Mann, jede schöne Kunst<lb/> und Kunstfertigkeit verhilft zu Brot, jedes nützliche Studium hat Aemter und<lb/> Würden in seinem Gefolge. Aber die Poesie? – Man verweise den Dichter nicht auf<lb/> den Ertrag seiner Schriften. Wer verbürgt ihm diesen Ertrag? Ist er doch bis jetzt<lb/> noch nicht einmal vor diebischen Nachdruckern geschützt! Soll er neben seiner<lb/> himmlischen Kunst noch irgend ein Gewerbe oder Studium zum Broterwerb trei<lb/>ben? Wie weit mag er es bei einer solchen Theilung seiner Zeit, seiner Talente und<lb/> Kräfte bringen? und wie unendlich schwer, wie sauer wird es dem Flügelrosse, am<lb/> Ackerwagen oder Pfluge zu ziehen, wie nachtheilig und verdüsternd für seinen<lb/> Genius zugleich?!Freilich muß sich der Dichter in vielen Fächern des menschlichen<lb/> Wissens umsehen, er muß alle Felder der Geschichte durchwandern, er muß die<lb/> Wahrheit in allen Tiefen und Höhen der Philosophie zu erforschen suchen, er muß<lb/> das Leben in seinen mannigfaltigsten Erscheinungen auffassen, aber er bezieht dies<lb/> Alles nur auf das Eine, auf seine Poesie. Wie unglücklich muß er sich daher fühlen,<lb/> wenn eben seine äußere Lage mit seiner Neigung im Widerspruch steht! Gewiß<lb/> wäre die Gesellschaft der Arkadier, könnte sie bis zu dem angegebenen Ziele, wie<lb/> nicht unwahrscheinlich, noch weniger unmöglich ist, gebracht werden, eine der<lb/> segensreichsten für das Vergnügen und Wohl der Menschheit, und welcher Edle<lb/> wollte nicht gern zu einem solchen Ziele mitwirken? So viel Schwierigkeiten bei<lb/> der Ausführung des ganzen Planes auch noch zu beseitigen seyn mögen, der Unter<lb/>nehmer sieht dem Gelingen zuversichtlich entgegen. Je größer ein Charakter ist, je</hi>
                        <lb/>
                        <pb n="962" facs="#f0338"/>
                        <hi rendition="#i">mehr Vorzüge er in sich vereinigt, desto bereitwilliger und freundlicher wird er zu<lb/> allem Guten, Schönen und Großen die Hände bieten.«</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Die Gesellschaft sollte also die Existenz mittelloser Dichter sichern helfen, da diese<lb/> von ihren Büchern und auch von ihren Zeitschriften- und Almanachbeiträgen nicht<lb/> leben konnten. An den Briefen an Jean Paul ist ablesbar, dass nach 1815 junge Män<lb/>ner und auch junge Frauen in das schreibende Gewerbe drängten, um auf diese Weise<lb/> ihren Lebensunterhalt zu sichern. Manche von ihnen versuchten, Almanache oder<lb/> Zeitschriften ins Leben zu rufen, deren erfolgreichste gutes Geld brachten. Heidelbergs<lb/> Idee einer Gesellschaft der Arkadier weicht davon ab, weil er nicht mit Schreiben Geld<lb/> zu verdienen beabsichtigt, sondern – sicherlich realistischer – Geld einzuwerben ver<lb/>sucht, um zu schreiben.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Dass dieser Versuch gerade auch seine eigene Person betrifft, lassen die Spuren er<lb/>kennen, die Heidelberg in der deutschen Literatur hinterließ, zunächst als Lyriker:<lb/> 1823 erschien »Philomele. Ein Gedicht«, es folgten 1827 »Gedichte« und 1829 »Or<lb/>pheus und Eurydice. Ein episches Gedicht in zwölf Gesängen«. Später kam die – öko<lb/>nomisch ertragreichere – erzählende Prosa dazu, darunter »Romantische Wälder« in<lb/> mehreren Bänden. Geboren wurde Friedrich <hi rendition="#g">Wilhelm</hi> Gerhard Heidelberg am<lb/> 26. Juni 1799 in Bodenburg als Sohn des dortigen Cantors; im nahen Hildesheim<lb/> absolvierte er das Gymnasium Adreaneum. Danach nahm er im Frühjahr 1817 das<lb/> Studium der Theologie in Göttingen auf (vgl. Die Matrikel der Georg-August-Univer<lb/>sität zu Göttingen 1743–1837, hg. von Götz von Selle, Hildesheim, Leipzig 1937,<lb/> Nr. 25953). Am 24.8.1820 trug er sich in Leipzig als stud. »theol. et phil.« ein (Die<lb/> Matrikel der Universität Leipzig, hg. von Jens Blecher und Gerald Wiemers, Teilbd. 1<lb/> Die Jahre 1809–1832, Weimar 2006, S. 223). Karl Rosenkranz berichtet, Heidelberg<lb/> habe ihn in Halle aufgesucht und das Manuskript eines epischen Gedichtes »Jesus<lb/> Christus« gebracht; Rosenkranz habe ihm jedoch nichts abgewinnen können, worauf<lb/> Heidelberg ausfallend geworden sei (vgl. Von Magdeburg bis Königsberg, Berlin 1973,<lb/> S. 467). Unter dem Pseudonym »Isidorus« feiert er 1837 seine erste Universität mit dem<lb/> Festspiel »Die Botschaft aus Elysium, an alle Freunde und Genossen der Georgia Augu<lb/>sta, bei deren erster Säcularfeier am 17. September 1837« (das Pseudonym lösen jedenfalls<lb/> Goedeke und ein alter Bibliothekarseintrag im Göttinger Exemplar &lt;Poet. Dram. III<lb/> 5422&gt; so auf). Im Jahr darauf erscheinen noch »Erzählungen«, bis in diese Zeit ist<lb/> er auch publizistisch tätig, danach ist nichts mehr von ihm bekannt. (Vgl. Goedeke 10,<lb/> 609.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">352,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Müllner, Bouterwek] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu IV 8, 360,10, Nr. 220.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">352,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Voß nebst Söhne] <hi rendition="#i">Johann Heinrich, Abraham und Heinrich Voß (der zwei<lb/> Tage vor Heidelbergs Brief verstorben war, was natürlich weder diesem noch Jean Paul<lb/> bekannt war).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">352,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Kind] <hi rendition="#i">Friedrich Kind, Lyriker und Dramatiker (u. a. Verfasser des Libretto<lb/> zum »Freischütz«) in Dresden, wo Jean Paul ihn im Mai getroffen hatte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">352,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Winkler] <hi rendition="#i">Karl Gottlieb Theodor Winkler, der unter dem Pseudonym Theo<lb/>dor Hell publizierte (vgl. Erläuterung zu IV 8, 386,31, Nr. 239).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="963" facs="#f0339"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">352,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Schütz in Halle] <hi rendition="#i">Vgl. einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">352,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> Böttiger] <hi rendition="#i">Carl August Böttiger (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 8, Nr. 226).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">352,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> Schmidt-Phiseldeck] <hi rendition="#i">Justus von Schmidt-Phiseldeck (1769–1851), Jurist,<lb/> hoher Verwaltungsbeamter in Braunschweig, später Richter im Königreich Westphalen,<lb/> nach 1814 Gesandter des Herzogs von Braunschweig am Wiener Kongress und an<lb/> zentraler Stelle in der braunschweigischen Verwaltung für die Modernisierung des Lan<lb/>des verantwortlich. Schmidt-Phiseldeck wurde 1826 entlassen und verließ Braun<lb/>schweig heimlich. Zum Zeitpunkt, da Heidelberg seinen Namen in der Liste der<lb/> Arkadier nennt, ist er aber nach dem Herzog der mächtigste Mann im Staat!</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">352,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–22</hi> die Profess. <hi rendition="#i">bis</hi> Leipzig] <hi rendition="#i">Johann Amadeus Wendt (1783–1836) war<lb/> ordentlicher Professor der Philosophie in Leipzig und Kustos der Universitätsbiblio<lb/>thek; er machte sich einen Namen als Musiktheoretiker. Christian August Heinrich<lb/> Clodius (1772–1836) wirkte ebenfalls als ordentlicher Professor der Philosophie in<lb/> Leipzig, veröffentlichte zudem eigene Dichtungen und als Herausgeber Werke verstor<lb/>bener Autoren.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>