<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_223">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="223">223. VON JULIUS EDUARD HITZIG. BERLIN, 2. JANUAR 1823, DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Julius Eduard Hitzig an Jean Paul. Berlin, 2. Januar 1823, Donnerstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>362</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>972</num>
                  <num>973</num>
                  <num>974</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001768">Julius Eduard Hitzig</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1823-01-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0819"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_224"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_222"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_224"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VI_103"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_245"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_362-26"/>
            <note type="editorial">ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-8_362-27"/>
            <p>In den unvergeßlichen Tagen des Sept. v. J., denen ich das Glück<lb xml:id="IV-8_362-28"/> Ihrer Bekanntschaft verdanke … <metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">bittet um einen
            Beitrag zu seinem<lb xml:id="IV-8_362-29"/> Werk über Hoffmann, das zu Ostern erscheinen
            soll</hi>
               <metamark>]</metamark> Ich wollte <hi rendition="#g">nur<note corresp="#IV-8_362-30">
                     <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                        <bibl corresp="#JP-008746">
                           <author>Hitzig, Julius Eduard (1780–1849)</author>
                           <title>Aus Hoffmanns Leben und Nachlaß (1823)</title>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </note>
                  <lb n="30" xml:id="IV-8_362-30"/>
            das</hi> schwarz auf weiß haben, was Sie mir auf Ihrem Kanapee<lb xml:id="IV-8_362-31"/>
          über H. hingeworfen … <metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">Grüße an C., Emma (an die
            seine Tochter<note corresp="#IV-8_362-32">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-000817">
                           <persName>Caroline von <name type="reg">Dobeneck</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-001789">
                           <persName>Ernst Theodor Amadeus <name type="reg">Hoffmann</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003469">
                           <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003471">
                           <persName>Emma <name type="reg">Richter</name>
                           </persName>
                        </person>
                        <person corresp="#JP-003561">
                           <persName>Anna Dorothea <name type="reg">Rollwenzel</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-8_362-32"/> Eugenie ein paar Zeilen beigefügt hat), Fr. v.
            Dobeneck, die Rollwenzel.</hi>
               <metamark>]</metamark>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen. 3 S. 4°, S. 4 Adr.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: DLA, A: Berend /Jean Paul Archiv, Mappe 11 (stenographische Abschrift).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 8, 224, Nr. 377 (20.5.1823).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h. – Der vorliegende Brief gehört zu jener Gruppe von Autographen aus der Preußi<lb/>schen Staatsbibliothek, die seit dem Ende des Zweiten Weltkrieges verschollen ist. Der<lb/> edierte Text folgt daher der stenographischen Abschrift Eduard Berends (h), dem der<lb/> Brief noch im Original vorlag.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Julius Eduard Hitzig wurde als Isaak Elias Itzig am 26. März 1780 in Berlin geboren;<lb/> sein Vater war Elias Daniel Itzig (1755–1818), Gutsbesitzer, Lederfabrikant und Stadt<lb/>rat in Potsdam, seine Mutter die Bankierstochter Marianne, geb. Leffmann (1758–<lb/>1827). Nach dem Studium der Rechte begann Hitzig 1799 die juristische Laufbahn<lb/> in Warschau, im selben Jahr konvertierte er zum lutherischen Glauben. Anfang 1801<lb/> wurde er als Referendar zum Kammergericht nach Berlin versetzt; in der preußischen<lb/> Hauptstadt begann er seinen literarischen Neigungen zu folgen. Hitzig hatte in War<lb/>schau Zacharias Werner kennen gelernt, dessen frühen Dramen er Pate stand. In Ber<lb/>lin gründete er mit Varnhagen van Ense, Chamisso, Fouqué und anderen einen Dich<lb/>terklub, den »Nordsternbund«. 1804 wieder in Warschau, lernte Hitzig E.T.A.<lb/> Hoffmann kennen. Nach der Gründung des Großherzogtums Warschau durch Napo<lb/>leon wurde Hitzig, wie viele andere preußische Beamte auch, stellenlos. Er kehrte nach<lb/> Berlin zurück und begann eine Karriere als Buchhändler und Verleger (als solcher ver<lb/>trieb er u. a. Kleists »Berliner Abendblätter«, war Verleger für seine Freunde Friedrich</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="973" facs="#f0349"/>
                  <hi rendition="#i">und Caroline de la Motte Fouqué und kurzzeitig für Friedrich Schlegel). Nach dem<lb/> Sturz Napoleons kehrte er in den preußischen Staatsdienst zurück und wurde schließ<lb/>lich der führende Kriminalist Preußens (auch als Herausgeber einschlägiger Zeitschrif<lb/>ten). Aus diesem beruflichen Engagement entstand schließlich noch ein literarisches<lb/> Produkt, die zusammen mit Willibald Alexis (vgl. einleitende Erläuterung zu IV 8,<lb/> Nr. 64) von 1842 bis 1847 herausgegebenen zwölf Bände des »Neuen Pitaval«. Der<lb/> Staatsdienst hinderte Hitzig ohnehin nicht an der Verfolgung seiner literarischen Inter<lb/>essen: Als Otmar war er Mitglied der ›Serapionsbrüder‹, also des Autorenkreises um<lb/> E.T.A. Hoffmann. 1824 gründete er eine neue Mittwochs-Gesellschaft als literarische<lb/> Vereinigung für das bürgerliche Publikum. Von den zwanziger Jahren an entstanden<lb/> auch die Biographien seiner Freunde: vor allem »Aus Hoffmanns Leben und Nach<lb/>laß« von 1823, der »Lebens-Abriss« des Zacharias Werner, im selben Jahr erschienen,<lb/> sowie die Lebensbeschreibungen Chamissos und Fouqués. Hitzig war mit Johanna,<lb/> geb. Bartenstein, geschiedene Meyer (1782–1814) verheiratet; das Paar hatte einen<lb/> Sohn (den Architekten Friedrich Hitzig, 1811–1881) und zwei Töchter, deren jüngere,<lb/> Clara (1812–1873), Franz Kugler heiratete (zur älteren vgl. S. 362,33). Hitzig starb<lb/> am 26. November 1849 in Berlin. (Vgl. ADB 12; NDB 9; Nikolaus Dorsch: Julius<lb/> Eduard Hitzig. Literarisches Patriarchat und bürgerliche Karriere. Eine dokumentari<lb/>sche Biographie zwischen Literatur, Buchhandel und Gericht der Jahre 1780–1815,<lb/> Frankfurt a. M. [u. a.] 1994 sowie einleitende Erläuterung zu IV 6, Nr. 103.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ob Hitzig dem Dichter im Winter oder Frühjahr 1801 in irgendeinem Salon<lb/> begegnete, ist nicht bekannt (Hitzig war zu Jahresanfang von Warschau nach Berlin<lb/> zurückgekommen, um das Referendarsexamen zu machen); Elisa von der Recke jeden<lb/>falls verwendet in einem Brief von 1822 – aufgrund einer Korrektur und sicher nicht<lb/> ohne Zutun Hitzigs – den Ausdruck »die Bekanntschaft erneuern« (vgl. IV 8, 334,<lb/> 22, Nr. 199), aber ob sich die ›Erneuerung‹ auf eine frühere Begegnung bezieht, ist<lb/> nicht zu eruieren. An Jean Paul gewandt hat er sich nachweisbar jedenfalls erstmals als<lb/> Verleger, schickte dem Rezensenten Friedrich de la Motte Fouqués ein Päckchen von<lb/> dessen Büchern und fragte nach, ob Jean Paul bereit wäre, eine Memorialdichtung auf<lb/> Königin Luise (bei ihm) zu drucken (vgl. IV 6, Nr. 103). Eine Antwort Jean Pauls ist<lb/> nicht überliefert. Bezeugt ist hernach ein Besuch in Bayreuth im September 1822 (vgl.<lb/> S. 362,28–29) sowie ein kurzer Briefwechsel 1823. Im folgenden Jahr richtete Hitzig<lb/> noch ein Geburtstagsfest für Jean Paul in Berlin aus (vgl. IV 8, Nr. 284).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">362,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> In den unvergeßlichen <hi rendition="#i">bis</hi> verdanke] <hi rendition="#i">Hitzigs Besuch in Bayreuth<lb/> ging von Karlsbad aus, wo er Elisa von der Recke getroffen hatte, die ihn und seine<lb/> mitreisende Tochter (vgl. S. 362,33) mit einem Empfehlungsschreiben ausstattete<lb/> (vgl. IV 8, Nr. 199). Der Bamberger Verleger Karl Friedrich Kunz erinnert sich an<lb/> einen Brief, den ihm »Jean Paul unmittelbar nach dessen [Hitzigs] Abreise aus Bai<lb/>reuth schrieb, und sich in Lobeserhebungen über den trefflichen Mann ergoß« (Funck,<lb/> 133).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">362,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi>
                  <hi rendition="#i">Werk über Hoffmann] »Aus Hoffmanns Leben und Nachlaß«, erstmals 1823<lb/> in zwei Bänden in Berlin bei Dümmler (dem Käufer von Hitzigs eigenem Verlag)</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="974" facs="#f0350"/>
                  <hi rendition="#i">erschienen und danach mehrfach wieder aufgelegt. Jean Paul steuerte nichts bei, erhielt<lb/> die Bände aber von Hitzig im April trotzdem zugeschickt (vgl. IV 8, Nr. 245).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">362,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi>
                  <hi rendition="#i">seine Tochter Eugenie] Elisa von der Recke erwähnt in ihrem Brief an<lb/> Jean Paul die mitreisende Tochter, offensichtlich die ältere der beiden, Eugenie (1807–<lb/>1843), die 1826 den Geodäten und Generalleutnant Johann Jakob Baeyer (1794–<lb/>1885) heiratete. Die Zeilen an die fünf Jahre ältere Emma (die auf dem Brief des<lb/> Vaters gestanden haben dürften) wurden von dieser beantwortet, was Emma eine Ein<lb/>ladung nach Berlin eintrug (vgl. IV 8, Nr. 256).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">362,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>
                  <hi rendition="#i">Fr. v. Dobeneck] Zu Karoline von Dobeneck vgl. Erläuterung zu IV 8,<lb/> 33,25, Nr. 17. Ludwig Ferdinand von Dobenecks »Des deutschen Mittelalters Volks<lb/>glauben und Heroensagen« war auf Betreiben Jean Pauls und mit einem Vorwort von<lb/> ihm postum 1815 bei Reimer erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">362,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi>
                  <hi rendition="#i">die Rollwenzel] Zu Anna Dorothea Rollwenzel, der Wirtin der Rollwenzelei,<lb/> vgl. Erläuterung zu IV 8, 123,6 und S. 123,31, Nr. 64. Jean Paul muss mit Hitzig, da<lb/> dieser Grüße ausrichtet, zur Rollwenzelei vor den Toren der Stadt gewandert sein.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>