<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_247">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="247">247. VON EDUARD POHL. BRESLAU, 4. MAI 1823, SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Eduard Pohl an Jean Paul. Breslau, 4. Mai 1823, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>397</num>
                  <num>398</num>
                  <num>399</num>
                  <num>400</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>1003</num>
                  <num>1004</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003263">Eduard Pohl</persName>
               <placeName key="JP-005622">Breslau</placeName>
               <date when="1823-05-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_246"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IX_32"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_246"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_248"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_286"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_397-26"/>
            <opener>
               <salute>Emanuel!</salute>
            </opener>
            <note corresp="#IV-8_397-27">
               <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-010728" ana="†">
                     <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-8_397-27"/>
            <p>Zweimal grüßtest Du mich, und zweimal hat meine Seele in<lb xml:id="IV-8_397-28"/> hoher
          Entzückung gebebt. – Neigst Du Dich zu mir aus Deiner<lb xml:id="IV-8_397-29"/> Höhe, Du
          Heißgeliebter? Ziehst Du mich zu Dir mit Deiner rei<lb n="30" xml:id="IV-8_397-30" rendition="#hyphen"/>nen
          Liebe an Dein großes wärmendes Herz? ist darin noch Raum<lb xml:id="IV-8_397-31"/> für
          mein kleines und gehst Du nicht achtlos daran vorüber?!</p>
            <lb xml:id="IV-8_397-32"/>
            <pb n="398" facs="#f0416"/>
            <p>O reiche mir immerhin Deine Hand in der heiligen feierlichen<lb xml:id="IV-8_398-1"/>
          Abendstunde dieses Lebens, ich will sie festhalten und an mein<lb xml:id="IV-8_398-2"/>
          glühendes hochklopfendes Herz drücken, damit Du die Minuten<lb xml:id="IV-8_398-3"/>
          Deines Lebens und meiner reinsten Erdenseligkeit an seinen<lb xml:id="IV-8_398-4"/>
          Wonneschlägen abzählest. –</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-8_398-5"/>
            <p>Hebe mich empor zu Dir aus dem fluthenden Gedränge der<lb xml:id="IV-8_398-6"/> Welt,
          damit ich Deinen klaren Himmel schaue und an Deine<lb xml:id="IV-8_398-7"/> Brust voll
          namenloser Wonne sinke. Erfülle mich mit Deiner<lb xml:id="IV-8_398-8"/> Liebe, wie mit
          einer magnetischen Kraft, damit ich Dich immer<lb xml:id="IV-8_398-9"/> suche und Dir
          zugekehrt sei in beiden Welten! –</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-8_398-10"/>
            <p>Ich bin ganz glücklich. Das ganze Leben liegt wie ein stiller hei<lb xml:id="IV-8_398-11" rendition="#hyphen"/>liger Sonntag, wie der heutige, vor meiner Seele da; die Natur<lb xml:id="IV-8_398-12"/> strahlt wie ein herrlicher Tempel, und schließt ihre Pforten auf
            für<lb xml:id="IV-8_398-13"/> das überselige dankerfüllte Herz; die Glockenschläge der
            nahen<lb xml:id="IV-8_398-14"/> Kirchen tönen durch den frischen aufblühenden Morgen,
            wie<lb n="15" xml:id="IV-8_398-15"/> Laute aus jener Welt zu mir herüber und die Sonne
          erhebt sich<lb xml:id="IV-8_398-16"/> groß und glühend, wie ein Opferaltar über den Rand
          der Erde und<lb xml:id="IV-8_398-17"/> steigt von unsichtbaren Händen getragen mit tausend
            Opfergaben<lb xml:id="IV-8_398-18"/> guter Menschen in den Himmel hinauf. Die Sänger des
            Frühlings<lb xml:id="IV-8_398-19"/> erheben ihren Preisgesang, und Du stehst als
          Priester vor dem<lb n="20" xml:id="IV-8_398-20"/> Altare des ewigen Vaters und hältst mich
          an Deiner Hand; das ent<lb xml:id="IV-8_398-21" rendition="#hyphen"/>zückte Auge hüllt sich in seine
          Freudenthränen, und ich sinke voll<lb xml:id="IV-8_398-22"/> unendlicher Entzückung, voll
          Dank und Liebe gegen Gott an Dein<lb xml:id="IV-8_398-23"/> erhabnes Herz, das auch sein
          Tempel ist! – Kannst Du mich lieben,<lb xml:id="IV-8_398-24"/> Emanuel? – Ja hoher Mensch,
          ich ranke mich an Dir hinauf, ich<lb n="25" xml:id="IV-8_398-25"/> umschlinge Dich mit
          meinen kleinen Armen. Ach vergebens<lb xml:id="IV-8_398-26"/> sehnte sich lange dieses
          volle Herz nach einer Liebe, die erhaben<lb xml:id="IV-8_398-27"/> ist über das Leben,
          und, Dank sei dem Lenker dort oben, es fand<lb xml:id="IV-8_398-28"/> sie in Dir und ist
          befriedigt und glücklich! – –</p>
            <lb xml:id="IV-8_398-29"/>
            <p>Aber bin ich auch Deiner Liebe werth? – Ich öffne Dir mein<lb n="30" xml:id="IV-8_398-30"/> ganzes Herz; schaue hinein und erquicke es mit Deiner Milde<lb xml:id="IV-8_398-31"/>
          und richte das reuevolle wieder empor! – Ich habe eine bange<lb xml:id="IV-8_398-32"/>
          Neujahrsnacht verträumt! – Die Erde versank vor meinem Blicke<lb xml:id="IV-8_398-33"/>
          und einsam stand ich in der grauenvollen Finsterniß, selbst ohne<lb xml:id="IV-8_398-34"/>
          Licht und Hoffnung. – Ein unendlich tiefes Grab sperrte unter<lb n="35" xml:id="IV-8_398-35"/> mir seinen Rachen auf und wollte mich verschlingen; wie ein<lb xml:id="IV-8_398-36"/> Nebelmeer wogte vor mir das Weltall dahin mit seinen tausend<lb xml:id="IV-8_398-37"/>
               <pb n="399" facs="#f0417"/> Sonnen, die alle um eine große Sonne ziehen; aber mich nahm<lb xml:id="IV-8_399-1"/> keine auf! Ausgestoßen aus der Reihe der Wesen, rief ich in die<lb xml:id="IV-8_399-2"/> Nacht hinein und zu den fliehenden Sternen empor: Unendli<lb xml:id="IV-8_399-3" rendition="#hyphen"/>cher; ich verdiene Deine Liebe nicht und Deinen Himmel nicht,<lb xml:id="IV-8_399-4"/> vernichte mich ganz; denn ich will nicht leben, wenn ich gegen<lb n="5" xml:id="IV-8_399-5"/> Dich frevle! – Aber kein Erretter wollte erscheinen und
            ich<lb xml:id="IV-8_399-6"/> glaubte, Gott höre meine Stimme nicht, und düstrer wurd es
            vor<lb xml:id="IV-8_399-7"/> meinem Blick und meine Seele wollte sich in einen
            verhallenden<lb xml:id="IV-8_399-8"/> Säufzer auflösen. – –</p>
            <lb xml:id="IV-8_399-9"/>
            <p>Da drangen Töne der Liebe, wie Strahlen durch die Nacht und<lb n="10" xml:id="IV-8_399-10"/> wiegten das Herz mit seinen Wunden ein. –</p>
            <lb xml:id="IV-8_399-11"/>
            <p>Und ich erwachte auf dem Schoose der Mutter Natur. Groß<lb xml:id="IV-8_399-12"/> und
          heilig war ihr Antlitz in den Strahlen der Frühlingssonne;<lb xml:id="IV-8_399-13"/>
          Blumen waren ihr Kleid und um ihre Locken schwebten Nachti<lb xml:id="IV-8_399-14" rendition="#hyphen"/>gallen; da konnte ich wieder weinen und die Sonne spiegelte sich<lb n="15" xml:id="IV-8_399-15"/> in meinen Thränen. Und die treue Mutter Natur nahm mich lie<lb xml:id="IV-8_399-16" rendition="#hyphen"/>bend auf, und ich drückte mich fest an ihre Brust und nimmer<lb xml:id="IV-8_399-17"/> weiche ich von ihr, bis sie mich eingesungen und gewiegt und
            das<lb xml:id="IV-8_399-18"/> schlummernde Kind dem unendlichen Vater hinreicht, daß Er
            es<lb xml:id="IV-8_399-19"/> mit Liebesarmen umfange und mit den Blumen und Tönen
            sei<lb n="20" xml:id="IV-8_399-20" rendition="#hyphen"/>nes Himmels wecke! –</p>
            <lb xml:id="IV-8_399-21"/>
            <p>Nimm mich auch auf, wie sie, Emanuel, und heile und beglücke<lb xml:id="IV-8_399-22"/>
          mich! Höre dieses Wort der Reue und nimm es hin als ein heiliges<lb xml:id="IV-8_399-23"/>
          Gelübde, das ich in Deine Hand niederlege: Gott und der Tugend<lb xml:id="IV-8_399-24"/>
          treu zu sein und Deiner Liebe würdig! – Verhülle Dein Antlitz<lb n="25" xml:id="IV-8_399-25"/> nicht, stiller freundlicher Hesperus, leuchte mild auf mich herab
            in<lb xml:id="IV-8_399-26"/> der Dämmerung dieses Lebens, und nimm meine Sehnsucht,<lb xml:id="IV-8_399-27"/> meine Liebe, meine ganze Seele mit, wenn Du niedersteigst, um<lb xml:id="IV-8_399-28"/> als heller Morgenstern in der zweiten Welt aufzugehen.</p>
            <lb xml:id="IV-8_399-29"/>
            <p>Mit dem Frühlinge bin ich zu einem neuen frohen Leben<lb n="30" xml:id="IV-8_399-30"/>
          erwacht, und flattere durch die Natur, wie ein Schmetterling, der<lb xml:id="IV-8_399-31"/> seinem Gefängniß entfloh. – Als die Sonne in unsre Hemisphäre<lb xml:id="IV-8_399-32"/>
          trat, an dem Tage, den ich wie einen Festtag begehe, da trat ich als<lb xml:id="IV-8_399-33"/> Theologe in die Universität und bleibe die drei
            Frühlingsmonate<lb xml:id="IV-8_399-34"/> des Lebens, die drei Studentenjahre darin und
          will so viel Blüthen<lb n="35" xml:id="IV-8_399-35"/> entwickeln als ich kann, bis meine
          Lebenssonne in den nörd<lb xml:id="IV-8_399-36" rendition="#hyphen"/>lichen Wendekreis eintritt, das heißt:
          bis sie über der ländlichen<lb xml:id="IV-8_399-37"/>
               <pb n="400" facs="#f0418"/> Pastorenwohnung stehn bleibt und mir die
          künftige reiche Ernte<lb xml:id="IV-8_400-1"/> für die Scheuern des Herren zeigt. –</p>
            <lb xml:id="IV-8_400-2"/>
            <p>O wie glücklich macht mich dieser Gedanke! – Wenn mir nur<lb xml:id="IV-8_400-3"/> die
          gelehrten Herrn mit ihren Dogmen nicht mein kleines Chri<lb xml:id="IV-8_400-4" rendition="#hyphen"/>stus-
          und Kindheitsparadies verbauten – wie mir jetzt der Nachbar<lb n="5" xml:id="IV-8_400-5"/>
          grade über die Aussicht in die schöne Natur durch sein gebrech<lb xml:id="IV-8_400-6" rendition="#hyphen"/>liches Haus verbaut, – das macht mich wieder betrübt. Sie sagen<lb xml:id="IV-8_400-7"/>
          Lukas sei ein Maler und habe die Geschichte Christi schön ausge<lb xml:id="IV-8_400-8" rendition="#hyphen"/>malt; sie nehmen den Stein der Weisen vom Himmel und wollen<lb xml:id="IV-8_400-9"/> es
          nicht leiden, daß die drei Weisen zum Christkindlein kommen,<lb n="10" xml:id="IV-8_400-10"/> ich glaube aber: daß die drei Weisen klüger waren, als viele
            der<lb xml:id="IV-8_400-11"/> heutigen; denn jene brachten doch dem Kindlein Etwas,
            diese<lb xml:id="IV-8_400-12"/> bringen ihm aber oft nichts mit. Und die heilige
          Christnacht soll<lb xml:id="IV-8_400-13"/> ohne Glanz und Engel sein, und die Hirten auf
          dem Felde sollen<lb xml:id="IV-8_400-14"/> das große Evangelium nicht hören? Nein, das
          glaub’ ich ihnen<lb n="15" xml:id="IV-8_400-15"/> durchaus nicht, und kein Professor soll
          mich davon abbringen! –</p>
            <lb xml:id="IV-8_400-16"/>
            <p>Ich habe Dir mein ganzes Herz gezeigt, Du Heißgeliebter, mit<lb xml:id="IV-8_400-17"/>
          seinen Wunden und allen seinen Freuden, ich hab’ es Dir geöff<lb xml:id="IV-8_400-18" rendition="#hyphen"/>net, wie die Blume dem Sonnenstrahle; o scheine hinein und<lb xml:id="IV-8_400-19"/>
          erquicke es mit Deiner großen Liebe! Reiche mir die Hand aus<lb n="20" xml:id="IV-8_400-20"/> Deiner Wolke, aus welcher Dir mein Gruß entgegentönte, nimm<lb xml:id="IV-8_400-21"/> mein kleines liebendes Herz an Dein großes erhabnes, denn in<lb xml:id="IV-8_400-22"/> Dir lieb’ ich Gott und die ganze Welt!</p>
            <lb xml:id="IV-8_400-23"/>
            <p>Lebe wohl, Emanuel, und die Seligkeit des Himmels durch<lb xml:id="IV-8_400-24" rendition="#hyphen"/>glühe
          und erfülle noch lange hinnieden Deine Seele! –</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-8_400-25"/>
            <space dim="vertical"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Breslau d. 4<hi rendition="#sup">ten</hi> Mai<lb xml:id="IV-8_400-26"/>
            1823.</dateline>
               <lb xml:id="IV-8_400-27"/>
               <cb/>
               <salute>Eduard Pohl.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Carl Friedrich <hi rendition="#g">Eduard</hi> Pohl wurde am 1. November 1801 in Breslau oder im nieder<lb/>schlesischen Silberberg (Srebrna Góra) in ärmliche Verhältnisse als Sohn eines Kantors<lb/> geboren. Die ohnehin wenig begüterte Familie verlor ihr Hab und Gut bei der Belage<lb/>rung Breslaus 1806: Geldsorgen und drohende Armut prägten danach das Leben des<lb/> Kindes, des Jugendlichen und des jungen Mannes. Ab seinem 8. Lebensjahr besuchte er<lb/> das Gymnasium in Breslau, erteilte aber früh Privatunterricht, um zum Unterhalt der<lb/> Familie beizutragen. Im Frühjahr 1823 schloss er das Gymnasium ab, studierte an<lb/>schließend Theologie zunächst in Breslau, danach in Berlin; die Matrikel der Univer<lb/>sität vermerkt »rite abg. 18.2.1826« (Die Matrikel der Friedrich-Wilhelms-Univer<lb/>sität zu Berlin. Bd. 1: Die Matrikel für das 1. bis 23. Rektoratsjahr &lt;1810 bis 1833&gt;,<lb/> hg. von Peter Bahl und Wolfgang Ribbe, Berlin 2010, S. 289, Nr. 505). Nach dem</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="1004" facs="#f0380"/>
                  <hi rendition="#i">Abschluss des Studiums fand er eine Stelle als Hauslehrer bei der gräflichen Familie<lb/> Pilati in Schlegel (Słupiec). Das »Amts-Blatt der Königlichen Preußischen Regierung<lb/> zu Oppeln« (Bd. 12, Stück 11, S. 49) führt ihn in der Ausgabe vom 15. März 1827<lb/> unter jenen Kandidaten der Theologie auf, denen nach bestandener Prüfung die Predigt<lb/>erlaubnis erteilt worden sei (Bekanntmachung vom 12.2.1827). Im Frühjahr 1829<lb/> kehrte er mit der Aussicht auf eine Stelle als Religionslehrer und auf eine Ehe nach Bres<lb/>lau zurück, erkrankte jedoch und starb am 13. Mai. Als Gymnasiast hatte er angefan<lb/>gen zu dichten; 1826 erschienen im »Schlesischen Musenalmanach« erstmals einige<lb/> Gedichte von Pohl und 1829 brachte der Verleger Joseph Max in Breslau eine Samm<lb/>lung »Lyrische Gedichte« heraus. Veröffentlicht hatte Pohl unter dem Pseudonym Paul<lb/> Gottwalt (das Pseudonym taucht auch als zwei seiner Vornamen auf). Obwohl Jean<lb/> Paul kein Lyriker war, diente er Pohl als wichtigstes Vorbild (er redet ihn in diesem<lb/> Brief mit »Emanuel« an). Vielleicht hatte Joseph Max ihm Gedichte Pohls zukommen<lb/> lassen. Jedenfalls taucht Pohl 1822 plötzlich in der Korrespondenz Jean Pauls auf:<lb/> Emanuel nennt ihn in seinem Geburtstagsbrief vom 21.3.1822 (vgl. IV 8, 275,29–<lb/>30, Nr. 148). Am 6.8.1822 bittet Jean Paul Heinrich Voß, Max Grüße auszurichten</hi>
                  <lb/> an einen gewissen Gymnasiast Pohl in Breslau, dessen Gemüth und Poesie<lb/> ich herzlich liebgewonnen, ohne daß ich doch aus Zeitmangel ihm meine<lb/> warme Anerkennung schriftlich gezeigt <hi rendition="#i">(III 8, 196,15–18, Nr. 324). Am 1.4.<lb/>1823 fragt Jean Paul bei Max erneut nach dem jungen Mann (III 8, 220,10–12,<lb/> Nr. 367), der diesem die beiden Zeilen zeigt, von seiner überbordenden Freude berichtet<lb/> und dass Pohl jetzt Theologie studiere (IV 8, 394,21–30, Nr. 244). Es folgt Pohls<lb/> Besuch in Bayreuth (von dem Caroline dem in Nürnberg weilenden Jean Paul berich<lb/>tet, vgl. IV 8, 422,8, Nr. 263), 1824 sein Geburtstagsgedicht (IV 8, Nr. 286), das<lb/> Dankschreiben Jean Pauls sowie 1825 (vermutlich) eine Wiederholung von Gratula<lb/>tion und Dank. Zu Jean Pauls Tod verfasste Pohl zwei Gedichte, die in seiner Samm<lb/>lung »Lyrische Gedichte« erschienen (Berend/Krogoll, 245, Nr. 2309–2310). (Vgl.<lb/> Neuer Nekrolog der Deutschen, Jg. 17, 1829, Bd. 1, S. 425–427; Goedeke 13, 255 f.)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">397,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Emanuel!] <hi rendition="#i">Emanuel oder Dahore ist der Name des (indischen) Lehrers von<lb/> Viktor und Klotilde im »Hesperus«. Die Anrede leitet einen stark an den Ton dieses<lb/> Romans (der 1819 neu erschienen war) angelehnten Brief ein.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">398,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–33</hi> Ich habe <hi rendition="#i">bis</hi> verträumt!] <hi rendition="#i">Hier und für das Folgende vgl. »Hesperus«,<lb/> 38. Hundsposttag.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>