<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-VIII_164">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="164">164. VON ERNST FRIEDRICH VON DER MALSBURG. DRESDEN, 22. MAI
          1822, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Ernst Friedrich von der Malsburg an Jean Paul. Dresden, 22. Mai 1822, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="DH">
                  <surname>Hartmann</surname>
                  <forename>Dürten</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="VIII">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band VIII. Hrsg. von Markus Bernauer und Dürten Hartmann. Berlin: Akademieverlag, 2015.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>293</num>
                  <num>294</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>901</num>
                  <num>902</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002592">Ernst Friedrich Freiherr von der Malsburg</persName>
               <placeName key="JP-005687">Dresden</placeName>
               <date when="1822-05-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_286"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0207"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-VIII_163"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-VIII_AN_8"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="VIII_286"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-8_293-23"/>
            <opener>
               <dateline>Dresden 22 May 1822.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-8_293-24"/>
            <p>Sie haben so gütig und mild über meine Boyneburg geurtheilt,<note corresp="#IV-8_293-25">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009148" ana="†">
                        <author>Malsburg, Ernst Friedrich Georg Otto, Freiherr von der
                        (1786–1824)</author>
                        <title>Die drei Fräulein Boyneburg</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-8_293-25"/> Hochverehrtester! und aus Ihrem Munde hat mich das so sehr<lb xml:id="IV-8_293-26"/> beglückt, daß ich es wage, Sie mit beykommenden Buche zu be<lb xml:id="IV-8_293-27" rendition="#hyphen"/>lästigen: Es ist noch viel Junges darin, doch bewegt Sie
            vielleicht<lb xml:id="IV-8_293-28"/> Eines oder das Andere zu größerer Nachsicht.</p>
            <lb xml:id="IV-8_293-29"/>
            <p>Zugleich frage ich an, ob Sie mir nach Ihrer Wahl den Pfingst<lb n="30" xml:id="IV-8_293-30" rendition="#hyphen"/>sonnabend oder den ersten Pfingsttag die Freude gönnen wollen,<lb xml:id="IV-8_293-31"/> Sie Mittags zwey Uhr bey mir zu sehen.</p>
            <lb xml:id="IV-8_293-32"/>
            <pb n="294" facs="#f0312"/>
            <p>Mit innigster Verehrung begrüße ich Sie an diesem schönen<lb xml:id="IV-8_294-1"/>
          sonnigen Morgen.</p>
            <lb xml:id="IV-8_294-2"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>EFrd Malsburg</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, ⅔ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Buch Malsburgs (Calderón ?).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 8, 176, Nr. 286 (22.5.1822).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002592">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Ernst Friedrich</hi> Georg Otto Freiherr von der Malsburg wurde am 23. Juni 1786 in<lb/> Hanau als Sohn eines kurhessischen Majors geboren. Nach dem frühen Tod seines</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="902" facs="#f0278"/>
                     <hi rendition="#i">Vaters lag die Erziehung in den Händen seines Onkels Karl Otto von der Malsburg,<lb/> der Minister in kurhessischen Diensten war. Malsburg wuchs teils in Kassel, teils im<lb/> nahe davon gelegenen Schloss Escheberg auf. In Marburg studierte er die Rechte und<lb/> trat 1806 als Assessor in den Staatsdienst. Unter Jérôme Bonaparte machte er im<lb/> Königreich Westphalen Karriere, musste nach dessen Untergang von vorne anfangen,<lb/> wurde aber wieder schnell befördert und 1817 Geschäftsträger der kurhessischen Ge<lb/>sandtschaft in Dresden. Für den literarisch interessierten Malsburg war das Leben in<lb/> Dresden außerordentlich anregend. Schon seit der Zeit in Kassel mit Jacob und Wil<lb/>helm Grimm befreundet, schloss er sich nach dessen Übersiedlung nach Dresden 1819<lb/> Ludwig Tieck an (vgl. seine Briefe in: Briefe an Ludwig Tieck, hg. von Karl von Hol<lb/>tei, Bd. 2, Breslau 1864, S. 289–325); mit ihm teilte er nicht zuletzt das Interesse an<lb/> den spanischen Autoren des 17. Jahrhunderts. Schon vor Dresden hatte er begonnen,<lb/> sich literarisch zu betätigen (1817 waren seine »Gedichte« erschienen). In Dresden<lb/> widmete er sich vor allem der »Übersetzung aus Calderon«, wovon bis zu seinem<lb/> Tode sechs Bände erschienen. 1824 brachte er einen Goethe gewidmeten Band mit<lb/> Theaterstücken von Lope de Vega heraus. Malsberg starb überraschend am 20. Sep<lb/>tember 1824 in Escheberg. Nach seinem Tod erschien noch sein »Poetischer Nachlass«.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Malsburg bei seinem Besuch in Dresden kennen; folgt man den<lb/> Briefen und den Tagebucheinträgen, haben die beiden sich bis zu Malsburgs Abreise<lb/> nach Escheberg Anfang Juni 1822 mehrfach getroffen. Eine darüber hinaus reichende<lb/> Verbindung scheint allerdings nicht bestanden zu haben.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">293,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> meine Boyneburg] <hi rendition="#i">»Die drei Fräulein von Boyneburg« ist eine Verserzäh<lb/>lung Malsburgs; Jean Paul muss sie im Manuskript vorgelegen haben, denn veröffent<lb/>licht wurde sie erst aus dem Nachlass (Ernst Friedrich Georg Otto’s von der Malsburg<lb/> Poetischer Nachlass und Umrisse aus seinem innern Leben. Von P[ihilippine von]<lb/> C[alenberg], Kassel: Bohné 1825, S. 285–304).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">293,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> mit beykommenden Buche] <hi rendition="#i">Möglicherweise ein Band mit Dramen<lb/> Calderóns (bis 1821 waren die ersten vier Bände mit Malsburgs Übersetzungen er<lb/>schienen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">293,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–32</hi> Zugleich <hi rendition="#i">bis</hi> sehen.] <hi rendition="#i">Jean Paul schlug die Einladung in A zwar nicht<lb/> aus, mochte aber so viele Tage im Voraus auch nicht zusagen. In einem (im Druck) auf<lb/> den zweiten Pfingstfeiertag datierten Brief schreibt Malsburg an Ludwig Tieck (Briefe<lb/> an Tieck, a. a. O., S. 309): »Jean Paul schlug das Diner wegen Müllner aus; der Pudel<lb/> war mit im Spiel, denn J. P. sagte: er fürchte, M[ü]lln[e]r möge ihm Terpentin ins Ohr<lb/> gießen.« Unter dem Datum des Pfingstsonntages notiert aber Jean Paul in sein Tage<lb/>buch (II 6.1, 862,25):</hi> Essen bei <hi rendition="#k">Malsburg,</hi>
                  <hi rendition="#i">ergänzend dazu allerdings (Z.30):</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#k">Kalkreut</hi> bat mich zu Tisch mit <hi rendition="#k">Müllner.</hi>
                  <hi rendition="#i">Malsburg Bemerkung gegenüber<lb/> Tieck ist also nicht nachvollziehbar. Über das schwierige Verhältnis von Jean Paul und<lb/> Müllner in Dresden vgl. einleitende Erläuterung zu IV 8, Nr. 174.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>