<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_110">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="110">110. VON PAUL EMILE THIERIOT. OFFENBACH, 27. OKTOBER BIS 4
          NOVEMBER 1806</title>
            <title n="digital">Von Paul Emile Thieriot an Jean Paul. Offenbach, 27. Oktober bis 4 November 1806</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>139</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>532</num>
                  <num>533</num>
                  <num>534</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004275">Paul Emile Thieriot</persName>
               <placeName key="JP-006099">Offenbach bei Frankfurt a. M.</placeName>
               <date when="1806-10-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_255"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_256"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_109"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_111"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_251"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_264"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="139" facs="#f0143"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-5_139-2"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-5_139-3"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Offenbach</hi>, den 27. Oktober 1806.</dateline>
               <lb xml:id="IV-5_139-4"/>
               <salute>Himmelswetter!</salute>
            </opener>
            <lb n="5" xml:id="IV-5_139-5"/>
            <p>Rasches Aufeinanderpochen und »Macht auf! macht gleich auf!«<lb xml:id="IV-5_139-6"/> Die
          Hofmann an meiner Thüre. – Nun? – »Göthe ist verschont<note corresp="#IV-5_139-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001353" ana="ff">
                        <persName>Johann Wolfgang von <name type="reg">Goethe</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004277" ana="ff">
                        <persName>Eva <name type="reg">Thieriot</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_139-7"/> geblieben
          – Nachrichten von Weimar! Die alte Herzogin ist eben<note corresp="#IV-5_139-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000090">
                        <persName>
                           <name type="reg">Anna Amalia, Herzogin von Sachsen-Weimar-Eisenach</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_139-8"/> da gewesen,
          da sie haben plündern wollen, an seinem Hause, hat<lb xml:id="IV-5_139-9"/> einen Ring vom
          Finger gezogen, den General gebeten etc. etc;<note corresp="#IV-5_139-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000784" ana="?">
                        <persName>Georg Friedrich (Georges Frédéric) <name type="reg">Dentzel</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002942" ana="?">
                        <persName>
                           <name type="reg">Joachim, König von Neapel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-5_139-10"/> von der
          alten Andrée weiß ich’s … So eine Herzogin ist werth –<note corresp="#IV-5_139-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000084">
                        <persName>Catharina Elisabeth <name type="reg">André</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-000090">
                        <persName>
                           <name type="reg">Anna Amalia, Herzogin von Sachsen-Weimar-Eisenach</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_139-11"/> Er hat’s
          gleich an die Mutter geschrieben nach Frankfurt – (Sein<note corresp="#IV-5_139-12">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005743">
                        <placeName>Frankfurt a. M.</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_139-12"/> liebes
          Haus!) Ich bin so froh —«</p>
            <lb xml:id="IV-5_139-13"/>
            <p rendition="#right">Den 29. Oktober.</p>
            <lb xml:id="IV-5_139-14"/>
            <p>Der ewige Gott läßt zuweilen Blicke auf uns fallen – plötzliche<lb n="15" xml:id="IV-5_139-15"/> Lichter – und dann gehn wir wieder in den Schatten.</p>
            <lb xml:id="IV-5_139-16"/>
            <p rendition="#right">Den 4. November.</p>
            <lb xml:id="IV-5_139-17"/>
            <p>Nach näherer Briefnachricht von Göthe war der Krieg viel<lb xml:id="IV-5_139-18" rendition="#hyphen"/>leicht
          noch vier Häuser von seinem, als Attila seine Hunnen für<note corresp="#IV-5_139-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002955">
                        <persName>
                           <name type="reg">Napoleon I. Bonaparte, Kaiser von Frankreich </name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_139-19"/> einen
          Fußfall der Herzogin Amalia zurückhielt. Ein Ring wurde<note corresp="#IV-5_139-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000090">
                        <persName>
                           <name type="reg">Anna Amalia, Herzogin von Sachsen-Weimar-Eisenach</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-5_139-20"/>
          dabei verehrt. Den alten Wieland habe er, schreibt Göthe, mit<note corresp="#IV-5_139-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004710">
                        <persName>Christoph Martin <name type="reg">Wieland</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_139-21"/>
          Gefahr seines Lebens gerettet.</p>
            <lb xml:id="IV-5_139-22"/>
            <p>Mein Leben sei im Dunkeln, nicht im Finstern, mein alter, alt<lb xml:id="IV-5_139-23" rendition="#hyphen"/>geliebter Richter!</p>
            <lb xml:id="IV-5_139-24"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Thieriot</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Denkwürdigkeiten 1, 474.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 5, 107–108, Nr. 251 (17.10.1806).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 5, 111–113, Nr. 264 (13.–14.11.1806).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Die Hofmann] <hi rendition="#i">Gemeint ist Eva Hoffmann.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–22</hi> Göthe <hi rendition="#i">bis</hi> gerettet] <hi rendition="#i">Thieriot bezieht sich offenbar in seinen Ausführungen,<lb/> Jean Pauls Kenntnis der allgemeinen militärischen und politischen Ereignisse vor und<lb/> nach der Schlacht von Jena und Auerstedt voraussetzend, mittelbar auf Briefe Goethes<lb/> an seine in Frankfurt am Main lebende Mutter Catharina Elisabeth (1731–1808)<lb/> über die Lage in Weimar im Oktober 1806. Einzelheiten aus diesen Briefen waren<lb/> offenbar direkt oder indirekt der Witwe des Offenbacher Komponisten und Musikverle<lb/>gers Johann André, Catharina Elisabeth André geb. Schmaltz (1739–1816), bekannt<lb/> geworden, die sie vielleicht dem mit Goethe bekannten Thieriot bzw. dessen Freundin<lb/> Eva Hoffmann oder an Personen aus deren Umgebung weitererzählte. Es muss offen<lb/> bleiben, an welcher Stelle in dieser Kette Goethes ursprüngliche Mitteilungen mehrfach<lb/> missverstanden oder verändert wurden. Die Briefe Goethes an seine Mutter sind aus<lb/> dieser Zeit nicht überliefert. Aus einem Brief Catharina Elisabeth Goethes an ihren<lb/> Sohn vom 27. Oktober 1806 lässt sich auf einen Brief Goethes schließen, der u. a. Mit<lb/>teilungen über seine Unversehrtheit bei der Plünderung Weimars durch die Franzosen</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="533" facs="#f0193"/>
                  <hi rendition="#i">enthielt sowie seine Trauung mit Christiane Vulpius am 19. Oktober zum Gegenstand<lb/> hatte (vgl. Johann Wolfgang von Goethe, Gedenkausgabe der Werke, Briefe und Ge<lb/>spräche, Ergänzungsband 1: Briefe aus dem Elternhaus, hg. von Wolfgang Pfeiffer<lb/>Belli, Zürich und Stuttgart 1960, S. 844–846, Nr. 381, vgl.</hi> RA <hi rendition="#i">5, 186, Nr. 522).<lb/> Weitere nicht überlieferte Briefe Goethes an seine Mutter stammten vom 27. und vom<lb/> 31. Oktober 1806 (vgl. WA IV 19, 538 und GT III 1, 270,10). Jean Paul bezieht sich<lb/> im zweiten Teil von A auf diesen Bericht und bittet um weitere Mitteilungen (vgl. A).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Das Herzogtum Sachsen-Weimar und Eisenach hatte sich im vierten Koalitions<lb/>krieg gegen Napoleon auf die Seite Preußens gestellt. Nach der auf dem Territorium<lb/> des Herzogtums geschlagene Schlacht bei Jena und Auerstedt, an der auf Seiten Preu<lb/>ßens auch ein Sachsen-Weimarisches Kontingent beteiligt war, war die siegreiche fran<lb/>zösische Armee am 14. Oktober 1806 in Weimar eingezogen. Die Stadt wurde zur<lb/> Plünderung freigegeben. Von der herzoglichen Familie befand sich zu diesem Zeit<lb/>punkt allein Herzogin <hi rendition="#g">Louise</hi> Auguste von Sachsen-Weimar und Eisenach (1757–<lb/>1830) in der Stadt, von den anderen Mitgliedern der Familie hatte Herzog Carl<lb/> August an der Schlacht als Preußischer General teilgenommen (er kehrte erst am<lb/> 29. Januar 1807 nach Weimar zurück), die Herzoginmutter Anna Amalia (1739–<lb/>1807) hatte Weimar in der Hoffnung, Braunschweig erreichen zu können, am 14. Ok<lb/>tober verlassen (sie kehrte am 30. Oktober 1806 aus Göttingen nach Weimar zurück).<lb/> Am 15. Oktober war es zu einer ersten Begegnung zwischen Napoleon Bonaparte und<lb/> Herzogin Louise gekommen. Nach einer Unterredung mit der Herzogin am 16. Okto<lb/>ber ließ Napoleon die Plünderungen einstellen (vgl. Eleonore von Bojanowski, Louise<lb/> Grossherzogin von Sachsen-Weimar und ihre Beziehungen zu den Zeitgenossen,<lb/> Stuttgart und Berlin 1903, S. 283–298). Von zahlreichen Zeitgenossen wurde es<lb/> hauptsächlich dem Einsatz der Herzogin zugeschrieben, dass das Herzogtum in seiner<lb/> unabhängigen Existenz gewahrt blieb. Goethe schrieb am 18. Oktober an die Jenaer<lb/> Freunde: »Die Herzogin ist wohl und hat sich auf eine Weise betragen, welche zur<lb/> höchsten Bewunderung auffodert (...) Das Schloß ist unversehrt. Dieß verdanken wir<lb/> allein unserer Fürstin« (WA IV 19, 198,17–22). Vgl. auch den Brief Knebels an Jean<lb/> Paul vom 8. bis 9. Januar 1807, IV 5, 146,8–25, Nr. 115.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Goethe hatte in seinem Haus Einquartierungen, war von der Plünderung jedoch<lb/> verschont geblieben. Am 14. Oktober verzeichnet sein Tagebuch: »Früh Canonade bei<lb/> Jena darauf Schlacht bey Kötschau Deroute der Preußen Abends um 5 Uhr flogen die<lb/> Caonnonenkugeln durch die Dächer um ½ 6 Einzug der Chasseurs. 7 Uhr Brand<lb/> Plünderung schrekliche Nacht. Erhaltung unseres Hauses durch Standhaftigkeit u.<lb/> Glück« (GT III 1, 263,10–14). Am 20. Oktober schrieb er an Nicolaus Meyer: »Wir<lb/> leben! unser Haus blieb von Plünderung und Brand, wie durch ein Wunder verschont.<lb/> Die regierende Herzoginn hat mit uns die schröcklichsten Stunden verlebt, ihr ver<lb/>dancken wir einige Hoffnung des Heils für künftig, so wie für jetzt die Erhaltung des<lb/> Schlosses« (WA IV 19, 204,4–9, vgl. auch die nahezu gleichlautenden Mitteilungen<lb/> an Cotta und Blumenbach, WA IV 19, 205,2–7 und S. 206,2–7). Nicht erwähnt wird<lb/> von Thieriot die ihm vielleicht nicht mitgeteilte Nachricht von der Trauung Goethes mit</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="534" facs="#f0194"/>
                  <hi rendition="#i">Christiane Vulpius am 19. Oktober, worauf jedoch möglicherweise die Andeutungen<lb/> vom »Ring« zurückgehen, sowie der Einsatz Christianes für das Haus am Frauen<lb/>plan, der von Goethes in mehreren Briefen gewürdigt wurde. Auch Wieland hatte in<lb/> seinem Haus Einquartierung französischer Soldaten, die gleichfalls glimpflich verlief. Er<lb/> konnte seinem Schwiegersohn Heinrich Geßner am 31. Oktober mitteilen, dass er »für<lb/> meine Person, Familie und Habseligkeiten völlig unbeschädigt geblieben« und durch<lb/> Vorsprache des Marschalls Ney bei General Murat nachdrücklich in Schutz genom<lb/>men worden sei (Wieland BW 17.1, 139, Nr. 115). Goethe und Wieland begegneten<lb/> sich am 17. Oktober (vgl. GT III 1, 263,28–29 sowie Goethes Brief an die Jenaer<lb/> Freunde vom 18.10.1806, WA IV 19, 198,14–21).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> den General] <hi rendition="#i">Möglicherweise war in Goethes Brief der General Joachim Mu<lb/>rat (1767–1815) erwähnt worden, vielleicht auch der Stadtkommandant Georg Fried<lb/>rich (Georges Frédéric) Dentzel (1755–1824 oder 1828) (vgl. WA IV 19, 201,8–9,<lb/> Nr. 5254).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> Attila seine Hunnen] <hi rendition="#i">Gemeint sind Napoleon Bonaparte und die französi<lb/>schen Soldaten.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>