<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_120">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="120">120. VON ADOLPH WAGNER. LEIPZIG, 2. FEBRUAR 1807,
          MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Adolph Wagner an Jean Paul. Leipzig, 2. Februar 1807, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>153</num>
                  <num>154</num>
                  <num>155</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>550</num>
                  <num>551</num>
                  <num>552</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004547">Adolph Wagner</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1807-02-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0369"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1283"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_35"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IX_2.7"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_294"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_321"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="15" xml:id="IV-5_153-15"/>
            <opener>
               <dateline>Leipzig<lb xml:id="IV-5_153-16"/> den 2 Febr.<lb xml:id="IV-5_153-17"/>
            1807.</dateline>
               <lb xml:id="IV-5_153-18"/>
               <salute>Herzlichen Gruß zuvor!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-5_153-19"/>
            <p>Von Th. erfahre ich, daß er Ihnen schreibt. Er mag Ihnen er<note corresp="#IV-5_153-20">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004281">
                        <persName>Friedrich <name type="reg">Thiersch</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-5_153-20" rendition="#hyphen"/>zählen, was sich begeben. Von mir und für mich nur folgendes.<lb xml:id="IV-5_153-21"/> Eben was meine Tugend ist, die unwandelbare Beharrung in dem,<lb xml:id="IV-5_153-22"/> was Natur und Glück schenkte, die Seele aber als ewig, weil
            edler<lb xml:id="IV-5_153-23"/> Gemüther treuen unwiderstehlichen Zug, behandelte, und
            meine<lb xml:id="IV-5_153-24"/> entschiedene verachtende Misbilligung des Schlechten und
            Un<lb n="25" xml:id="IV-5_153-25" rendition="#hyphen"/>reinen, worin schlaff zu acquiesciren nur die
          Leidenschaft für edel<lb xml:id="IV-5_153-26"/> und würdig halten kann, entrüstete Minna
          so gegen mich, daß sie,<note corresp="#IV-5_153-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004393" ana="ff">
                        <persName>Minna <name type="reg">Uthe-Spazier</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_153-27"/> wie eine wahnsinnige Mutter schonungslos
          den Säugling von<lb xml:id="IV-5_153-28"/> ihrer Brust schleudert, mich von sich wies; es
          war eben als sie an<lb xml:id="IV-5_153-29"/> ihre Schwester schrieb, woran sie ihre
          Phantasie erhitzt haben<note corresp="#IV-5_153-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-5_153-30"/> mochte. Obwol ich meinerseits für
          solche Verletzung der Charis<lb xml:id="IV-5_153-31"/>
               <pb n="154" facs="#f0158"/> keinen Zorn habe, sondern nur Erbarmen:
          so zwingt sie mich<lb xml:id="IV-5_154-1"/> doch dadurch, unser persönliches Verhältnis
          für beleidigt, ja auf<lb xml:id="IV-5_154-2" rendition="#hyphen"/>gelöst zu achten und, auch hierin
          besonnener, als sie, aus Ehre<lb xml:id="IV-5_154-3"/> und Diskretion sie nun seltener zu
          sehen. Denn mein Name ist<lb xml:id="IV-5_154-4"/> lange unbescholten und meine gänzliche
          plötzliche Entfernung,<lb n="5" xml:id="IV-5_154-5"/> da nun, laut eigenem Geständnis,
          ihre Eitelkeit von jenem Wun<lb xml:id="IV-5_154-6" rendition="#hyphen"/>derfrevel mit dem Taumeltrank
          trüglicher Hoffnungen berauscht<lb xml:id="IV-5_154-7"/> in vollen Segeln geht, und ihr
          guter Name ohnedies in der Stadt<lb xml:id="IV-5_154-8"/> der reiche Reim von jener
          unglücklichen Karoline Roitzschke <hi rendition="#i">(?)</hi>
               <lb xml:id="IV-5_154-9"/> ist
          – ich sage fürwahr! kein Wort zu viel – möchte leicht ihr<lb n="10" xml:id="IV-5_154-10"/>
          nachtheiliger seyn, als mir. Mag sie denn alles aufs Spiel setzen,<lb xml:id="IV-5_154-11"/> ich mindestens will, mir klar und treu, soviel schützen, als ich<lb xml:id="IV-5_154-12"/> kann. Was von ihrer Seite nur frevelhafter, unbesonnener Bruch<lb xml:id="IV-5_154-13"/> ist, möge es von meiner Seite ein Sühnopfer und Gnadenzeichen<lb xml:id="IV-5_154-14"/> ihrer Rettung werden! Denn nicht, wie ihrer Person oder
            meiner,<lb n="15" xml:id="IV-5_154-15"/> kann sie mich ihrer, immer mißlicher werdenden
          Sache zu entste<lb xml:id="IV-5_154-16" rendition="#hyphen"/>hen zwingen, und dies Gelübde, welches sie mir
          so frei und herz<lb xml:id="IV-5_154-17" rendition="#hyphen"/>lich abgenommen, als ich es gethan, will ich,
          soviel an mir ist,<lb xml:id="IV-5_154-18"/> lösen. Dies möge sie bei dereinst wieder
          erlangter Ruhe und<lb xml:id="IV-5_154-19"/> Maas des Gemüths, den Mann achten lehren, von
          dem sich zu<lb n="20" xml:id="IV-5_154-20"/> reissen nur ihr Frevel sich vermessen konnte.
          Ihnen aber sei dies<lb xml:id="IV-5_154-21"/> ein neuer Beweis, wie wahr, innig und treu
          meine Liebe zu M.,<lb xml:id="IV-5_154-22"/> mein Vertrauen zu Ihnen sei, zugleich aber
          auch ein Sporn, in<lb xml:id="IV-5_154-23"/> dem, was noth und gut und löblich ist, frisch
          und fröhlich zu wir<lb xml:id="IV-5_154-24" rendition="#hyphen"/>ken, weil es noch Tag ist; denn die Nacht
          kommt schnell und<lb n="25" xml:id="IV-5_154-25"/> sicher.</p>
            <lb xml:id="IV-5_154-26"/>
            <p>Ich mag nicht bergen, daß mir die Säumnis hierin unerwartet<lb xml:id="IV-5_154-27"/> und
          unlieb ist – zwei Monate sind bereits spurlos verstrichen –;<lb xml:id="IV-5_154-28"/>
          aber wenn ich mich zwar bescheide; daß mein frischer, vorscher<lb xml:id="IV-5_154-29"/>
          Muth, wie das lebendige Anschaun unerfreulicher Gegenwart,<lb n="30" xml:id="IV-5_154-30"/> und schrecklicherer Zukunft für die Herrliche daran Theil habe,<lb xml:id="IV-5_154-31"/> so bin ich mir doch in meiner tiefsten Brust bewußt, daß ich nur<lb xml:id="IV-5_154-32"/> etwas Gutes und Löbliches will, Minna’s Heil, und daß ich Ver<lb xml:id="IV-5_154-33" rendition="#hyphen"/>trauen verdiene. Wäre es mir vergönnt, bei Ihnen zu seyn, oder<lb xml:id="IV-5_154-34"/> Sie hier zu sehen, auch das kleinste Wölkchen von Mistrauen<lb n="35" xml:id="IV-5_154-35"/> würde schwinden, was vielleicht der Sache Verwirrung,
            Unlauter<lb xml:id="IV-5_154-36" rendition="#hyphen"/>keit und lichtescheue Verheimlichung herbei geführt.
          Die Sophi<lb xml:id="IV-5_154-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="155" facs="#f0159"/>stik der Leidenschaft wird sich in M.s leztem
          Schutzbriefe an ihre<lb xml:id="IV-5_155-1"/> Schwester gewiß hinlänglich aussprechen,
          aber auch gesunden<lb xml:id="IV-5_155-2"/> und geraden Sinn blenden? Wenn Berlins
          traurige Lage den Vater<note corresp="#IV-5_155-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002703">
                        <persName>Johann Siegfried Wilhelm <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_155-3"/> auch hindern sollte, seine Tochter dahin
          zu berufen: ist nicht bei<lb xml:id="IV-5_155-4"/> Ihnen ein verhältnismäßig sicheres und
          wünschenswerthes Asyl?<lb n="5" xml:id="IV-5_155-5"/> Wie dem auch sei, wahrhaft, ehrlich
          und treu wiederhole ich,<lb xml:id="IV-5_155-6"/> wovon jeder Tag mich fester überzeugt:
          M. ist hier unausbleiblich<lb xml:id="IV-5_155-7"/> verloren, weil getrübt und
          verunreinet; aber nur der männlich<lb xml:id="IV-5_155-8"/> starke Vaterarm wird sie vom
          Verderben retten können, der Ge<lb xml:id="IV-5_155-9" rendition="#hyphen"/>retteten pflegen mag der sanfte
          Schwesterarm. Möchte ich das<lb n="10" xml:id="IV-5_155-10"/> veranlassen, bewirken! Mit
          Lust will ich der Welt erliegen, wenn<lb xml:id="IV-5_155-11"/> dieser Stern mir in meiner
          Nacht leuchtet. – Ich habe mich dem<lb xml:id="IV-5_155-12"/> Vater genannt, um jeden
          Argwohn muthig zu bannen; noch hat<lb xml:id="IV-5_155-13"/> er mir nicht geantwortet.
          Leben Sie wohl, guter Mensch, und<lb xml:id="IV-5_155-14"/> glauben Sie, daß so sehr kein
          Lob mich erfreuen kann als Ihr lei<lb n="15" xml:id="IV-5_155-15" rendition="#hyphen"/>sester Verdacht mich
          schmerzen würde. Mit treuer Achtung gegen<lb xml:id="IV-5_155-16"/> Sie und Ihre würdige
          Gattin</p>
            <note corresp="#IV-5_155-17">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003469">
                     <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-5_155-17"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-5_155-18"/>
                  <hi rendition="#g">Adolph Wagner</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 2 S. Papierschäden.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 5, 122, Nr. 294 (30.12.1806) (vgl. Erläuterung zu S. 153,20–29).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 5, 132, Nr. 321 (14.2.1807).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004547">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Philologe und Schriftsteller Gottlob Heinrich <hi rendition="#g">Adolph</hi> (Adolf) Wagner (Pseud.<lb/> Ralph Nym) wurde am 15. November 1774 als zweiter Sohn des Kurfürstlichen<lb/> General-Accise-Einnehmers Gottlob <hi rendition="#g">Friedrich</hi> Wagner (gest. 1795) und dessen Ehe<lb/>frau Sophie in Leipzig geboren. Sein Bruder Carl Friedrich Wilhelm Wagner<lb/> (1770–1813) war der Vater des Komponisten Richard Wagner. Adolf Wagner besuchte<lb/> die Thomasschule in seiner Heimatstadt und studierte anschließend (immatrikuliert</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="551" facs="#f0211"/>
                     <hi rendition="#i">12.4.1792) Theologie und Philosophie an der Leipziger Universität sowie in Jena.<lb/> Seit 1799 lebte er als Privatgelehrter in Leipzig. Wagner heiratete erst in höherem<lb/> Alter Christiane Sophie geb. Wendt (Leipzig 1792–1860 Leipzig), eine Schwester des<lb/> Publizisten Amadeus Wendt, die unter dem Pseudonym »Adolfine« bzw. »Adol<lb/>phine« Novellen und Märchen publizierte. Er starb am 1. August 1835 auf Gut<lb/> Hohenthal in Großstädteln bei Leipzig.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Als Schriftsteller wurde Wagner vor allem durch seine Übersetzungen (u.a. Euripi<lb/>des, Sophokles, Walter Scott) sowie durch kulturgeschichtliche und philologische Schrif<lb/>ten mit den Schwerpunkten griechische und römische Antike, Renaissance und Huma<lb/>nismus bekannt. Er war eng mit Jean Pauls Freund Johann Arnold Kanne befreundet<lb/> (vgl. einleitende Erläuterung zu Nr. 192).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">(Vgl. Kosch 26, Sp. 660–661; Carl Friedrich Glasenapp: Adolf Wagner, der<lb/> Oheim Richard Wagners (1774–1835). Ein Lebensbild, zugleich als ein Beitrag zur<lb/> Jugendgeschichte Wagner’s, in: Bayreuther Blätter 8, 1885, S. 197–226).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">In Jean Pauls Brief vom 30. Dezember 1806, auf den Wagner mit diesem Schrei<lb/>ben möglicherweise antwortete, hatte sich jener über Wagners Buch »Zwei Epochen der<lb/> modernen Poesie in Dante, Petrarka, Boccaccio, Goethe, Schiller und Wieland« (Leip<lb/>zig: Breitkopf 1806) beifällig geäußert, das »Titelblatt« aber kritisiert (vgl. B, bes.<lb/> S. 122,13–27). Bezüglich der »Hauptsache«, um die es im Briefwechsel ging – Wag<lb/>ners Ringen um die verloren geglaubte Liebe Minna Spaziers – hatte Jean Paul Wag<lb/>ner auf seinen Brief vom gleichen Tag an Friedrich Thiersch verwiesen (vgl. Erläute<lb/>rung zu S. 153,20–29).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–29</hi> Von Th. <hi rendition="#i">bis</hi> wies] <hi rendition="#i">Adolph Wagner hatte den Briefwechsel mit Jean Paul<lb/> im Spätherbst 1806 mit zwei nicht erhaltenen Briefen (EB 27 und 33) eröffnet, in<lb/> denen es offenbar hauptsächlich um das Liebesverhältnis zwischen Jean Pauls Schwä<lb/>gerin Minna Spazier und dem Schriftsteller Johann August Apel (1771–1816) ging,<lb/> der mit Wagner befreundet war (vgl. Erläuterung zu S. 143,16–17). Einem Brief<lb/> Minna Spaziers an ihre Schwester Caroline Richter vom 26. Oktober 1808 zufolge<lb/> (H: BJK Berlin A) hatte Minna Spazier von Adolph Wagner ein Kind, das im Alter<lb/> von 5 Monaten gestorben war. Der erste der beiden Briefe Wagners an Jean Paul war<lb/> offenbar anonym gewesen, während Wagner im zweiten seine Namen genannt hatte<lb/> (vgl. III 5, 119,14–16, Nr. 286 und S. 120,1–3). Als Mittelsmann miteinbezogen<lb/> war Wagners Freund Friedrich Thiersch in Leipzig, dessen Briefe an Jean Paul jedoch<lb/> nicht überliefert sind (vgl. EB 28 und 32).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> Minna] <hi rendition="#i">Das Wort ist mit auffällig schwächerem Tintenstrich geschrieben als<lb/> die umgebenden Wörter.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> acquiesciren] <hi rendition="#i">Von lat.: acquiescere: ausruhen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–30</hi> als sie <hi rendition="#i">bis</hi> schrieb] <hi rendition="#i">Minna Spaziers Brief an Caroline Richter ist nicht<lb/> überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">153,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> Charis] <hi rendition="#i">Gemeint ist die griechische Göttin der Anmut.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">154,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–11</hi> da nun <hi rendition="#i">bis</hi> mir] <hi rendition="#i">Die Sorge um den guten Ruf der seit 2 Jahren verwitwe<lb/>ten Minna Spazier angesichts ihres Verhältnisses mit Johann August Apel stand – zu</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="552" facs="#f0212"/>
                  <hi rendition="#i">mindest rhetorisch – im Vordergrund des Briefaustauschs zu diesem Fall (vgl. III 5,<lb/> 118,26–29, Nr. 284, S. 119–120, Nr. 287, von Dezember 1806 an Minna Spazier).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">154,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> der reiche Reim] <hi rendition="#i">Der reiche Reim ist eine Form des erweiterten Reimes, bei<lb/> dem der Reimklang weiter als bis zum letzten akzentuierten Vokal zurückreicht; im<lb/> Falle des reichen Reims beginnt der Gleichklang mit dem vorletzten betonten Vokal<lb/> (z. B. Tugendreiche/Jugendstreiche). Wenn die Lesung des Namens »Roitzschke«<lb/> stimmt, dann wäre »Wilhelmine« bzw. »Mine« als Reimwort zu »Caroline« zu ver<lb/>muten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">154,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> jener Karoline Roitzschke <hi rendition="#i">(?)</hi>] <hi rendition="#i">Der Nachname steht in gestauchter Hand<lb/>schrift am Ende der Zeile und ist schwer zu entziffern. Vielleicht bezieht sich Wagner<lb/> auf einen Fall, der in einem der vorhergehenden Briefwechsel zwischen ihm und Jean<lb/> Paul oder diesem und Friedrich Thiersch thematisiert worden war.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">154,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> entstehen] <hi rendition="#i">Im Sinne von: fern stehen (vgl. DWB, Art. entstehen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">154,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–34</hi> Ich mag <hi rendition="#i">bis</hi> verdiene] <hi rendition="#i">Jean Paul antwortete:</hi> Mir widersteht dieses<lb/> glänzend-unreine Gewebe. Für Sie – zumal für die Zweideutigkeit Ihrer<lb/> inneren Zukunft – gibt es weiter keine Mittel als das schwerste, nämlich<lb/> ein Zusehen ohne Widerstand. Durch Zeit löset sich die Nichtigkeit, wenn<lb/> kein Kampf von aussen sie verdichtet, von selber in ihren unelastischen<lb/> Dunst auf. – Der Wille Ihrer Liebe ist ernst und recht. Aber in der Ehe<lb/> kehren alle Verzeihungen und Nachsichten aus der ersteren als doppelte<lb/> Wiederklagen zurück; und Beichtvater und Beichttochter klagen zusam<lb/>men über Vergeben <hi rendition="#i">(III 5, 132,5–13).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">154,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> zwei Monate <hi rendition="#i">bis</hi> verstrichen] <hi rendition="#i">Der erste Hinweis auf Apels Rolle im Leben<lb/> Minna Spaziers findet sich in Jean Pauls Brief an die Schwägerin vom 2. Dezember<lb/> 1806, worin er sich über Apels Tragödie »Die Aitolier« äußert (III 5, 114, Nr. 268);<lb/> die ersten Briefe Thierschs und Wagners, die das Verhältnis thematisieren, stammen aus<lb/> der Zeit um Mitte Dezember 1806 (vgl. EB 27 und 28).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">154,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi>–<hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Die Sophistik <hi rendition="#i">bis</hi> aussprechen] <hi rendition="#i">Vermutlich Minna Spaziers oben<lb/> erwähnter Brief an ihre Schwester (vgl. Erläuterung zu S. 153,29–30).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Berlins traurige Lage] <hi rendition="#i">Berlin war von französischen Truppen besetzt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> den Vater <hi rendition="#i">bis</hi> berufen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte am 27. Dezember 1806 an seinen<lb/> Schwiegervater Johann Siegfried Wilhelm Mayer in Berlin geschrieben:</hi> Die Kur der<lb/> Liebe besteht wie der meisten Krankheiten in Bewegung von Ort zu Ort<lb/>
                  <hi rendition="#i">(III 5, 121,7–8, Nr. 291); eine Antwort Mayers an Jean Paul ist nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–14</hi> Ich habe <hi rendition="#i">bis</hi> geantwortet] <hi rendition="#i">Der Brief ist nicht überliefert. Die Anonymi<lb/>tät des ersten Briefs Wagners wurde von Jean Paul gegenüber Dritten getadelt, die Auf<lb/>hebung des Inkognitos hervorgehoben bzw. gelobt (III 5, 120,1–3, S. 121,6–7 (?) und<lb/> Z. 25–26).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>