<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_121">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="121">121. VON CASPAR FRIEDRICH VON SCHUCKMANN. BAYREUTH,
          7. MÄRZ 1807, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Caspar Friedrich von Schuckmann an Jean Paul. Bayreuth, 7. März 1807, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>155</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>553</num>
                  <num>554</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003878" n="553">
                  <persName>Kaspar Friedrich Freiherr von <name type="reg">Schuckmann</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003878">Kaspar Friedrich Freiherr von Schuckmann</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1807-03-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_329"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0367"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_36"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_122"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_327"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_486"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-5_155-21"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-5_155-22"/>
            <opener>
               <dateline>Bayreut, den 7. März 1807.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-5_155-23"/>
            <p>Gedanken sind kontributions- wie zollfrei, sowohl die vergan<lb xml:id="IV-5_155-24" rendition="#hyphen"/>genen, wie die gegenwärtigen und künftigen, sobald sie nicht in<lb n="25" xml:id="IV-5_155-25"/> eine nach fixem Tarif verdungene Waare übergegangen sind; und<lb xml:id="IV-5_155-26"/> die wandernden Nachtigallen sucht man wohl zu fangen, aber<lb xml:id="IV-5_155-27"/> man rupft sie nicht wie die Hofgänse. Es geht Sie daher, mein<lb xml:id="IV-5_155-28"/> werther Freund, das Kapitalistenwesen nichts an, wohl aber<lb xml:id="IV-5_155-29"/> wünschte ich, daß Sie heute Mittag mein frugales Mahl mit mir<lb n="30" xml:id="IV-5_155-30"/> theilen möchten.</p>
            <lb xml:id="IV-5_155-31"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>S.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="553" facs="#f0213"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Wahrheit 7, 101–102.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 5, 133–134, Nr. 327 (5.3.1807).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>D.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003878">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Caspar Friedrich Freiherr von Schuckmann wurde am 25. Dezember 1755 in Mölln<lb/> geboren; er war der Bruder von Jean Pauls Freundin Henriette von Schuckmann (vgl.<lb/> IV 2, einleitende Erläuterung zu Nr. 148), welche die meiste Zeit bei ihm wohnte.<lb/> Von Schuckmann besuchte die Ritterakademie in Brandenburg und nahm 1779 ein<lb/> Studium der Rechts- und der Staatswissenschaften in Halle auf. Seine Karriere als<lb/> preußischer Staatsbeamter führte ihn zunächst nach Berlin, Breslau und Bayreuth,<lb/> wohin er 1795 von Hardenberg berufen wurde. 1796 wurde er Kammerpräsident in<lb/> Ansbach, 1798, unter Beibehaltung seines Amtes im preußischen Franken, Geheimer<lb/> Oberfinanz-, Kriegs- und Domänenrat. Am 8. Oktober 1806 wurde er zum Kam<lb/>merpräsidenten von Pommern ernannt, konnte das Amt jedoch aufgrund der kriegeri<lb/>schen Verwicklungen, die ihm u. a. eine französische Gefangenschaft eintrugen (vgl.<lb/> Erläuterung zu S. 172,21–22, Nr. 132), nicht antreten. Am 6. Oktober 1806 erhielt<lb/> er vom preußischen König seinen Abschied und ließ sich 1809 als Gutsbesitzer in<lb/> Schlesien nieder. 1810 kehrte er in den preußischen Staatsdienst zurück und stieg 1814<lb/> zum Innenminister auf. Im Frühjahr 1834 wurde er von seinen Geschäften entbun<lb/>den, wenige Monate später starb er am 17. September 1834 in Berlin. Von Schuck<lb/>mann war in erster Ehe verheiratet mit Leopoldine Margarethe von Röder, in zweiter<lb/> mit <hi rendition="#g">Henriette</hi> Eleonore Auguste geb. von Lüttwitz (1769–1799), in dritter mit<lb/> deren Schwester Eleonore von Lüttwitz. (Vgl. ADB XX, 647–650, Adelslexikon<lb/> Band XIII, 128 Gesamtreihe, Limburg 2002.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–29</hi> Gedanken <hi rendition="#i">bis</hi> nichts an] <hi rendition="#i">Nach der Besetzung Bayreuths gehörte es zur<lb/> Hauptaufgabe des dem Stadtkommandanten Etienne Le Grand beigeordneten »Inten<lb/>danten«, des Zivilgouverneurs Camille de Tournon, die Kriegskontributionen von<lb/> 2,5 Millionen Francs einzutreiben, die der »Provinz Bayreuth« abverlangt wurden.<lb/> Die Befehle der Militärregierung wurden in der »Bayreuther Zeitung« und in deren<lb/> »Intelligenzblatt« veröffentlicht. Zum vorliegenden Zusammenhang vgl. das »Intelli<lb/>genzblatt« vom 27. Februar 1807:</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="554" facs="#f0214"/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">»Durch das in der Bayreuther Zeitung vom 17ten v. M. Nro. 10 abgedruckte Publi<lb/>candum der hießigen hochlöblichen Kriegs- und Domainenkammer vom 8ten v. M.,<lb/> sind die allgemeinen Grundsätze, nach welchen sämmtliche Einwohner der Provinz,<lb/> welche Capitalien besitzen oder Leibrenten beziehen, von diesen zur Kriegs-Contribu<lb/>tion beitragen sollen, öffentlich bekannt gemacht, auch ist darinn das dabei zu beach<lb/>tende Verfahren bestimmt worden. Die unterzogene Behörde hat daher bereits im städ<lb/>tischen Bezirk die Einwohner aufgefordert, sich über die zu leistenden Beiträge von<lb/> ihren Capitalien und Renten zur Kriegs-Contribution schriftlich gewissenhaft zu er<lb/>klären. Viele haben diese Aufforderung befolgt, mehrere aber sind darin noch zurück.<lb/> Diesen, so wie denjenigen, welche vielleicht aus einem Versehen unaufgefordert geblie<lb/>ben sind, wird daher hierdurch zur Pflicht gemacht, die Beiträge, welche sie von ihren<lb/> Capitalien und Renten nach der Bestimmung des Eingangs gedachten Publicandums<lb/> vom 8ten v.M. zur Kriegs-Contribution zu leisten haben, der unterzogenen Stelle<lb/> binnen 8 Tagen ganz unfehlbar schriftlich anzuzeigen und ausdrücklich bemerkt, daß<lb/> von denjenigen, welche diese Anzeige längstens bis zum 8ten des künftigen Monats<lb/> Merz nicht erstatten, angenommen werden soll, als hätten sie erklärt, keine Capitalien<lb/> zu besitzen, und daß sodann die Untersuchung gegen sie sofort verhängt werden wird.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In Ansehung derjenigen Capitalisten, die augenblicklich als Fremde ihre Beiträge<lb/> verweigern, hat die hochlöbl. Kriegs- und Domainen-Kammer die Bestimmung er<lb/>theilt, daß sie nicht frei gelassen werden können, weil sie nach dem gesetzlichen Begriff<lb/> nicht Fremde sondern Ortseinwohner sind, da Capital-Vermögen der Person folgt und<lb/> von ihren auswärtigen Gütern keine Beiträge verlangt werden, welches hierdurch zu<lb/> ihrer Wissenschaft und Nachacht bekannt gemacht wird. Baireuth am 23. Februar<lb/> 1807. Der Stadt Magistrat.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die hier gesetzte Frist war also schon beinahe abgelaufen, als Jean Paul in B bei<lb/> Schuckmann angefragt hatte, ob er sich als steuerpflichtig anzusehen habe, da er in der<lb/> von der Kammer veröffentlichten</hi> Rangliste <hi rendition="#i">als</hi> kontribuzions-fähiger Kapitalist«<lb/>
                  <hi rendition="#i">verzeichnet sei (vgl. III 5, 133,19–24). Er hatte in seiner Anfrage an Schuckmann<lb/> betont, dass er nicht als Ausnahmefall behandelt werden wolle, sondern nur Auskunft<lb/> über die tatsächliche Gesetzeslage wünsche, der er nachkommen wolle (vgl. III 5,<lb/> 133,24–134,4). Weiterhin hatte er die Passage aus dem »Intelligenzblatt« zitiert, der<lb/> zufolge »auswärtige Güter« nicht zu Kapitalien gerechnet würden, und daran an<lb/>schließend nach der diesbezüglichen Bewertung seiner eigenen Vermögensverhältnisse<lb/> gefragt (III 5, 134,5–6). Abschließend hatte er geschrieben:</hi> Ich frage fast zu viel<lb/> für Ihre Geduld und Zeit. Ich bitte blos um Ihre einsilbige Entscheidung,<lb/> (nicht um Ihre Entscheidungsgründe) noch vor dem 8<hi rendition="#sup">ten</hi> dieses. – Übrigens<lb/> ist mir alles gleichgültig, nur nicht das Unrecht. <hi rendition="#i">(III 5, 134,22–24).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> wünschte ich <hi rendition="#i">bis</hi> theilen möchten] <hi rendition="#i">Jean Paul war am 22. März 1807<lb/> bei Schuckmann zu Tisch (vgl. III 5, 137,13–14, Nr. 333 vom 22.3.1807 an Ema<lb/>nuel).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>