<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_136">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="136">136. VON UNBEKANNT. OHNE ORT, AUGUST 1807</title>
            <title n="digital">Von Unbekannt an Jean Paul. Ohne Ort, August 1807</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>177</num>
                  <num>178</num>
                  <num>179</num>
                  <num>180</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004373">Unbekannt</persName>
               <date notBefore="1807-08-01" notAfter="1807-08-31">August 1807</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1768"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_383"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_134"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_40"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_258"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_EB_44"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="20" xml:id="IV-5_177-20"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-5_177-21"/>
            <p>Jede Ihrer Leserinnen, die es wagt, vor Sie zu treten, muß mit<lb xml:id="IV-5_177-22"/>
          Dank beginnen, Dank für Genuß und Bildung, die sie in ihren<note corresp="#IV-5_177-23">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_177-23"/>
          Werken fand. Sie sind vor allen der Lieblingsschriftsteller der<lb xml:id="IV-5_177-24"/>
          Teutschen, Sie sollten es vorzüglich von unserm Geschlecht seyn;<note corresp="#IV-5_177-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-5_177-25"/> denn – kein anderer blickt so tief in das weibliche Herz, und<lb xml:id="IV-5_177-26"/> mahlt es so schön, Dank biete ich Ihnen also auch vor allen
            an,<lb xml:id="IV-5_177-27"/> aber ich wage mehr. Lebhaft und innig kann ich nur
            auffassen,<lb xml:id="IV-5_177-28"/> was meinem Wesen verwandt ist; dann flößt aber das
            aufgefaßte<lb xml:id="IV-5_177-29"/> Wesen mir Zutrauen ein; mit diesem Zutrauen vom
          Geiste zu<lb n="30" xml:id="IV-5_177-30"/> Geist spreche ich mit Ihnen.</p>
            <lb xml:id="IV-5_177-31"/>
            <p>Bey einem Lebensgang, der mich an sehr vielem Lesen oft ver<lb xml:id="IV-5_177-32" rendition="#hyphen"/>hindert, las ich alles von Ihnen, was ich finden konnte. Ein Leben<lb xml:id="IV-5_177-33"/>
               <pb n="178" facs="#f0182"/> reich an unendlichem Schmerz und unzerstörbarer Freude hat<lb xml:id="IV-5_178-1"/> mich früh gelehrt, mein eignes Gemüth, und die Bedürfnisse<lb xml:id="IV-5_178-2"/> meiner Zeitgenossen zu beobachten. <hi rendition="#g">Sie</hi>
          halfen mir oft in bey<lb xml:id="IV-5_178-3" rendition="#hyphen"/>dem. Wir trafen tausendmal zusammen mit
          Thränen und himm<lb xml:id="IV-5_178-4" rendition="#hyphen"/>lischer Freude. Ich genoß Ihren Geist um so
          reiner, weil ich Ihre<lb n="5" xml:id="IV-5_178-5"/> Nationalität nicht theilen kann, also
          mir auch Ihre Individualität<lb xml:id="IV-5_178-6"/> nicht aneignete.</p>
            <lb xml:id="IV-5_178-7"/>
            <p>In Ihrem Titan ahndete ich, daß Sie meine Sehnsucht, auf die<note corresp="#IV-5_178-8">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_178-8"/>
          Beglückung unserer Zeitgenossen durch Erziehung zu wirken,<lb xml:id="IV-5_178-9"/>
          erfüllen könnten, und indem ich mir oft Ihren Beruf dazu dachte,<lb n="10" xml:id="IV-5_178-10"/> las ich Ihre Levana.</p>
            <note corresp="#IV-5_178-11">
               <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-010811">
                     <title>Levana (1807)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-5_178-11"/>
            <p>Sie kennen mich nicht, und meine Bekanntschaft könnte auch<lb xml:id="IV-5_178-12"/>
          keinen Einfluß auf Sie haben; ich folge aber einem innern Beruf,<lb xml:id="IV-5_178-13"/>
          indem ich Sie aufrufe, unserm Zeitalter durch unser anwachsen<lb xml:id="IV-5_178-14" rendition="#hyphen"/>des Geschlecht zu helfen. Ich kenne keinen lebenden Schrift<lb n="15" xml:id="IV-5_178-15" rendition="#hyphen"/>steller, der so tief in die Herzen eingreift, wie Sie. Sie haben
            nun<lb xml:id="IV-5_178-16"/> in der Levana die Saite berührt, deren Mißton jede beste
            Stimme<note corresp="#IV-5_178-17">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010811">
                        <title>Levana (1807)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_178-17"/> unserer Zeiten überstimmt; Sie könnten unzuberechnend
          viel bey<lb xml:id="IV-5_178-18" rendition="#hyphen"/>tragen, daß die Todtenklage Germaniens zu reiner Hymne
            der<lb xml:id="IV-5_178-19"/> Wiedergeburt hinübergleite. Aus Zerstörung treten neue
            Schöp<lb n="20" xml:id="IV-5_178-20" rendition="#hyphen"/>fungen hervor; der Tod ist der Keim neues Lebens,
          darum scheint<lb xml:id="IV-5_178-21"/> mir der Zeitpunkt gekommen, wo es müßte leicht
          werden, dem<lb xml:id="IV-5_178-22"/> Erziehungswesen in Teutschland eine neue Gestalt zu
          geben.</p>
            <lb xml:id="IV-5_178-23"/>
            <p>Die gewaltsame Umänderungen bürgerlicher Verhältnisse ma<lb xml:id="IV-5_178-24" rendition="#hyphen"/>chen
          es leichter, tausend konventionelle Rücksichten zu beseiti<lb n="25" xml:id="IV-5_178-25" rendition="#hyphen"/>gen; Schmerz, Vernunft, Haß, Nothwendigkeit können in diesem<lb xml:id="IV-5_178-26"/>
          Augenblick eine Handelsweise statthaft machen, welche ehemals<lb xml:id="IV-5_178-27"/>
          jedem Einzelnen, das Gepräge eines Sonderlings aufgedrückt<lb xml:id="IV-5_178-28"/>
          hätte. Aus allen diesen Gründen scheint es mir jetzt möglich zu<lb xml:id="IV-5_178-29"/>
          seyn, den Menschen bey der Behandlung des nächstfolgenden<lb n="30" xml:id="IV-5_178-30"/>
          Geschlechts einen andern Zweck und andere Mittel unterzuschie<lb xml:id="IV-5_178-31" rendition="#hyphen"/>ben. Männer voll Güte und Kraft; Weiber voll Liebe und De<lb xml:id="IV-5_178-32" rendition="#hyphen"/>muth
          erziehen, würde uns eine Zukunft bereiten, in welcher<lb xml:id="IV-5_178-33"/> unsere
          Kinder vielleicht ihren Vätern die Vergangenheit verzei<lb xml:id="IV-5_178-34" rendition="#hyphen"/>hen. Wem
          kann dieses inniger am Herzen liegen, als den Müt<lb n="35" xml:id="IV-5_178-35" rendition="#hyphen"/>tern?
          Ich bin auch Mutter, bin – das hoffe ich zu Gott! – jetzt die<lb xml:id="IV-5_178-36"/>
          Wortführerin von dem besten Theil meines Geschlechtes, und<lb xml:id="IV-5_178-37"/>
               <pb n="179" facs="#f0183"/> fordere Sie auf,
          zu diesem großen Werke die Hand zu bieten.<lb xml:id="IV-5_179-1"/> Levana, Titan, die
          Vorschule, belehren mich, daß Sie die Krank<note corresp="#IV-5_179-2">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010811">
                        <title>Levana (1807)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010970">
                        <title>Vorschule der Aesthetik (1804)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_179-2" rendition="#hyphen"/>heit unserer Zeit
          kennen. Aber bis jetzt lehrten Sie uns, wie unser<lb xml:id="IV-5_179-3"/> Zustand bey den
          einmal vorhandenen Umständen zu behandeln,<lb xml:id="IV-5_179-4"/> wie einzelne Erkrankte
          zu erretten seyen. Sie haben unter den<lb n="5" xml:id="IV-5_179-5"/> vorhandenen Uebeln
          das Mindere zu wählen gelehrt, Sie haben –<lb xml:id="IV-5_179-6"/> wie weise Regenten zu
          einer Zeit hätten thun sollen, und thaten,<lb xml:id="IV-5_179-7"/> gebessert vor dem
          Einsturz.</p>
            <lb xml:id="IV-5_179-8"/>
            <p>Der Einsturz ist nun aber in einem gewissen Sinne da, Regi<lb xml:id="IV-5_179-9" rendition="#hyphen"/>ment,
          Anhänglichkeit, Stellen, Einnahme, Vermögen, haben sich<lb n="10" xml:id="IV-5_179-10"/>
          verändert, werden es noch immer mehr. Es wird dem Menschen<lb xml:id="IV-5_179-11"/>
          leichter werden, in diesem Augenblick bey so vielem anders zu<lb xml:id="IV-5_179-12"/>
          Machenden, auch aus ihren Kindern etwas anders zu machen.<lb xml:id="IV-5_179-13"/> Treten
          Sie also auf, Sie mit der allumfassenden Liebe Ihres Her<lb xml:id="IV-5_179-14" rendition="#hyphen"/>zens,
          welche den Himmel und die Erde mit sehnsüchtigen<lb n="15" xml:id="IV-5_179-15"/> Armen
          umfängt, lehren Sie Ihrer Nation ihre Kinder zu abgehär<lb xml:id="IV-5_179-16" rendition="#hyphen"/>teten,
          einfachen, also kräftigen Menschen erziehen. Unser Un<lb xml:id="IV-5_179-17" rendition="#hyphen"/>glück
          entstand aus Weichlichkeit und Selbstsucht. Wir müssen<lb xml:id="IV-5_179-18"/> den Weg
          zur Kraft und Aufopferung für Andere hervorsuchen.<lb xml:id="IV-5_179-19"/> Lehren Sie
          uns Söhne erziehen, die lieber mit beschränkten Be<lb n="20" xml:id="IV-5_179-20" rendition="#hyphen"/>dürfnissen beglückte Hausväter sind, als unbeweibt in Unnatur, in<lb xml:id="IV-5_179-21"/> Erniedrigung versinken; Töchter, die lieber an der Seite des
            fleißi<lb xml:id="IV-5_179-22" rendition="#hyphen"/>gen Gatten arbeiten, als an der Seite des wohlhabenden
            Gemals<lb xml:id="IV-5_179-23"/> von der Bleylast ihrer und seiner Entehrung
          niedergezogen, in<lb xml:id="IV-5_179-24"/> elendem Genusse sich umherdrehen.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-5_179-25"/>
            <p>Eine Erziehung, durch welche wir die Sclaven unserer sinn<lb xml:id="IV-5_179-26" rendition="#hyphen"/>lichen Bedürfnisse werden; ein Geist müßigen Spekulirens oder<lb xml:id="IV-5_179-27"/>
          Empfindens, in welchem jede Seelenkraft erlahmt; die Furcht,<lb xml:id="IV-5_179-28"/>
          Bequemlichkeiten zu entsagen, ja die noch elendere Furcht, es<lb xml:id="IV-5_179-29"/>
          Andern an Aufwand nicht gleich zu thun, hat uns erniedrigt.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-5_179-30"/>
            <p>Nicht der Verfall der Religion, nicht die Kühnheit der Philoso<lb xml:id="IV-5_179-31" rendition="#hyphen"/>phie, entrissen uns uns selbst; jeder Mensch macht sich seine Reli<lb xml:id="IV-5_179-32" rendition="#hyphen"/>gion selbst nach den schlechten oder guten Bedürfnissen seines<lb xml:id="IV-5_179-33"/> Herzens, und die einzig wahre wohnt in ihm, daß er sie nur
            her<lb xml:id="IV-5_179-34" rendition="#hyphen"/>ausrufe! Die Furcht arm zu seyn, ist der Engel mit
            feurigem<lb n="35" xml:id="IV-5_179-35"/> Schwerdte, welcher uns die Rückkehr in das
          Paradies der Selbst<lb xml:id="IV-5_179-36" rendition="#hyphen"/>ständigkeit verwehrt.</p>
            <lb xml:id="IV-5_179-37"/>
            <pb n="180" facs="#f0184"/>
            <p>Nicht in die Wälder zurückkehren sollen wir, aber die Schätze<lb xml:id="IV-5_180-1"/>
          der Kunst und des Fleißes mehren Menschen darbieten, nicht<lb xml:id="IV-5_180-2"/> den
          auserwählten Reichen.</p>
            <lb xml:id="IV-5_180-3"/>
            <p>Nicht unsere Städte zu Einöden sollen wir machen, aber<lb xml:id="IV-5_180-4"/> unsere
          Einöden zu lachenden Fluren.</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-5_180-5"/>
            <p>Der Städter werde kräftiger und einfacher, der Landmann mil<lb xml:id="IV-5_180-6" rendition="#hyphen"/>der
          und gebildeter, jeder für seine Lebensbahn, dann werden<lb xml:id="IV-5_180-7"/> diese
          getrennten Stände sich wohlthätig berühren. Rufen wir die<lb xml:id="IV-5_180-8"/> Niedern
          zu einem erträglichern Leben empor, und steigen wir zu<lb xml:id="IV-5_180-9"/> ihnen zu
          einem thätigern Leben hinab. Rufen Sie Tausende aus<lb n="10" xml:id="IV-5_180-10"/> dem
          üppigen Müßiggange, aus dem Kriechen nach Brod in den<lb xml:id="IV-5_180-11"/>
          allverschlingenden Städten heraus, daß jeder ein Mann werde auf<lb xml:id="IV-5_180-12"/>
          selstgebautem Boden; daß er sich seiner Söhne freue, die ihm hel<lb xml:id="IV-5_180-13" rendition="#hyphen"/>fen, nicht vor dem Neugebornen schaudern, den er versorgen<lb xml:id="IV-5_180-14"/>
          muß. Physischkranke sendet man ja auf’s Land, um in reinerer<lb n="15" xml:id="IV-5_180-15"/> Luft zu genesen. O, senden Sie unsere kranke Jugend dahin, um<lb xml:id="IV-5_180-16"/> bey dem ersten Berufe des Mannes sich wieder zum Manne aus<lb xml:id="IV-5_180-17" rendition="#hyphen"/>zuheilen. Finden sie Mittel, jene, die dort geboren werden, für<lb xml:id="IV-5_180-18"/> ihre Bestimmung auszubilden, daß sie nicht ihre Furche ziehen<lb xml:id="IV-5_180-19"/> mit ihrem Viehe, kaum erhaben über das Vieh, sondern daß sie<lb n="20" xml:id="IV-5_180-20"/> Herr werden von den Kräften ihres Bodens, welche die
            Natur<lb xml:id="IV-5_180-21"/> ihnen in die Hände gab, und keck und stolz die Elemente
            beu<lb xml:id="IV-5_180-22" rendition="#hyphen"/>gen, um einen Garten zu bauen aus ihrer Erde.</p>
            <lb xml:id="IV-5_180-23"/>
            <p>Ein beschränktes Weib, wie ich, kann nur das Uebel fühlen,<lb xml:id="IV-5_180-24"/> und
          das Mittel dagegen ahnden in der Rückkehr zu natürlichern<lb n="25" xml:id="IV-5_180-25"/>
          Verhältnissen und häuslichern Sitten.</p>
            <lb xml:id="IV-5_180-26"/>
            <p>Bringen Sie Uebel und Heilung durch Ihren allseitigen Geist,<lb xml:id="IV-5_180-27"/>
          Ihr allumfassendes Herz in Verbindung, und verdienen Sie den<lb xml:id="IV-5_180-28"/>
          Dank eines künftigen Geschlechts.</p>
            <lb xml:id="IV-5_180-29"/>
            <p>Im Augustmonat 1807.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-5_180-30"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>E. U.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="573" facs="#f0233"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Jason. Herausgegeben von dem Verfasser des goldnen Kalbes [d. i. Christian Ernst<lb/> von Bentzel-Sternau], Gotha: Becker, Bd. 1, 1809, S. 309–314 (»Mutterruf an<lb/> Levana’s Vater. Brief einer Unbekannten vom Aug. 1807 an Jean Paul«).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Jean Paul erhielt den Brief am 26. September 1807 durch Cotta zugeschickt (vgl. EB<lb/> 36).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">178,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Ihre Nationalität] <hi rendition="#i">Der genaue politisch-geographische Bezug ist unklar.<lb/> Berend spricht von »einer seiner unbekannten Verehrerinnen, und zwar aus dem poli<lb/>tisch aktiveren Norddeutschland« (I 14, XXVIII).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">178,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Ihrem Titan] <hi rendition="#i">Jean Pauls »Titan« war 1800–1803 erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">178,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Ihre Levana] <hi rendition="#i">Jean Pauls Erziehungslehre »Levana« war im Herbst 1806 mit<lb/> dem gedruckten Erscheinungsjahr 1807 erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">179,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> die Vorschule] <hi rendition="#i">Jean Pauls »Vorschule der Aesthetik« war 1804 erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">179,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35–37</hi> der Engel <hi rendition="#i">bis</hi> verwehrt] <hi rendition="#i">Vgl. 1. Mose 3,24.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">180,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–29</hi> Bringen Sie <hi rendition="#i">bis</hi> Geschlechts] <hi rendition="#i">Vgl. die im Druck als Fußnote zur Über<lb/>schrift eingerückte Bemerkung: »›Der Brief der Unbekannten – (schrieb der edle<lb/> Schöpfer Levana’s auf die Verkündigungs-Bitte dieses vom <hi rendition="#g">gütigen</hi> Zufall erhaltne<lb/> Blatt betreffend) werde ohne weiteres bekannt gemacht, sogar mit dem Beysatze, daß<lb/> sie, diese holde Predigerin mich zum Friedensprediger gemacht (ich warf darnach näm<lb/>lich alle andre Arbeit weg, und schrieb eben die Predigt) wie im alltäglichen Sinne ver<lb/>wittibte Predigerinnen Kandidaten auf die Kanzel heben.‹ – Dank ihm, dem genialen<lb/> Prediger des belebenden Wortes für den Doppelreichthum! und ihr, der lieblichen Pre<lb/>digerin für die eigne und die fremde (eigentlich höchst verwandte) Begeisterung. An der<lb/> schönen Zwillingsflamme zünde sich das reine Opfer auf dem Hausaltar unsers<lb/> Innern« (S. 309). Gemeint ist die »Friedens-Predigt an Deutschland gehalten von<lb/> Jean Paul«, die 1808 bei Mohr und Zimmer in Heidelberg erschien (vgl. auch III 6,<lb/> 5,5–8, Nr. 14 vom 18.1.1809 an Emanuel sowie I 14, S. XXVIII).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">180,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> E. U] <hi rendition="#i">Gemeint ist wahrscheinlich: Eine Ungenannte.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>