<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_154">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="154">154. VON MOHR &amp; ZIMMER. HEIDELBERG, 10. JANUAR 1808,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Mohr &amp; Zimmer an Jean Paul. Heidelberg, 10. Januar 1808, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>207</num>
                  <num>208</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>603</num>
                  <num>604</num>
                  <num>605</num>
                  <num>606</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002843" n="603">
                  <persName>
                     <name type="reg">Mohr &amp; Zimmer (Buchhandlung)</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002843">Mohr &amp; Zimmer (Buchhandlung)</persName>
               <placeName key="JP-005819">Heidelberg</placeName>
               <date when="1808-01-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0602"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1058"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_153"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_155"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_455"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_472"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="25" xml:id="IV-5_207-25"/>
            <opener>
               <dateline>Heidelberg d. 10 Jan 1808.</dateline>
               <lb xml:id="IV-5_207-26"/>
               <salute>Verehrtester Herr LegationsRath!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-5_207-27"/>
            <p>Sie haben uns – wenigstens den Schreiber dieses – durch den mit<lb xml:id="IV-5_207-28"/>
          Ihrem Schreiben vom 27<hi rendition="#u">
                  <hi rendition="#sup">ten</hi>
               </hi>
               <hi rendition="#k">Dec</hi>. gemachten gütigen Antrag in<lb xml:id="IV-5_207-29"/> eine
          solche freudig-traurige Bewegung gesetzt; daß blos die ver<lb n="30" xml:id="IV-5_207-30" rendition="#hyphen"/>zögerte Antwort – die Sie auch um deßwillen gütigst entschuldi<lb xml:id="IV-5_207-31" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="208" facs="#f0212"/>gen
          werden – uns vor einer leichtsinnigen übereilten Zusage be<lb xml:id="IV-5_208-1" rendition="#hyphen"/>wahrt
          hat. Wir haben uns so lange gewünscht, einmal Ihre Ver<lb xml:id="IV-5_208-2" rendition="#hyphen"/>leger zu
          werden, und haben uns so sehr darauf gefreut, daß es uns<lb xml:id="IV-5_208-3"/> nun um
          so weher thut, daß uns ihr schmeichelhaftes Anerbieten<lb xml:id="IV-5_208-4"/> gerade zu
          einer Zeit kommt, wo wir nur durch Hintansetzung<lb n="5" xml:id="IV-5_208-5"/> aller
          kaufmännischen u. bürgerlichen Rücksichten, es ergreifen<lb xml:id="IV-5_208-6"/> könnten.
          Was wir zur OsterMesse bereits vor geraumer Zeit über<note corresp="#IV-5_208-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011521">
                        <placeName>Messe</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008002">
                        <author>Achim von Arnim und Clemens Brentano (Hrsg.)</author>
                        <title>Des Knaben Wunderhorn. Alte deutsche Lieder (3 Bde., Heidelberg: Mohr und
                        Zimmer 1806–1808)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009634">
                        <author>Schlegel, Friedrich (1772–1829)</author>
                        <title>Ueber die Sprache und Weisheit der Indier (Heidelberg: Mohr und Zimmer
                  1808)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010713">
                        <title>Friedens-Predigt an Deutschland (Heidelberg: Mohr und Zimmer
                        1808)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_208-7" rendition="#hyphen"/>nommen
          haben erfordert ein Capital von 10–12000 f. und noch<lb xml:id="IV-5_208-8"/> wissen wir
          nicht, wie der Ertrag der Leipziger Messe uns in die<note corresp="#IV-5_208-9">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011521">
                        <placeName>Messe</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_208-9" rendition="#hyphen"/>sen
          Unternehmungen unterstützen wird; aller Wahrscheinlich<lb n="10" xml:id="IV-5_208-10" rendition="#hyphen"/>keit nach sehr dürftig. Dazu kommt daß der Plan zur Herausgabe<lb xml:id="IV-5_208-11"/>
          der Heidelberg<hi rendition="#i">ischen</hi> Jahrbücher der Literatur erst sehr spät
            ent<note corresp="#IV-5_208-12">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010265">
                        <author/>
                        <title>Heidelbergische Jahrbücher der Literatur (1808 ff.) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_208-12" rendition="#hyphen"/>worfen wurde, als wir unsern Calkül bereits gemacht
          hatten. Wir<lb xml:id="IV-5_208-13"/> haben indessen seither immer noch auf das Gelingen
          eines Ver<lb xml:id="IV-5_208-14" rendition="#hyphen"/>suchs, uns die Benutzung eines bedeutenden Capitals zu
            verschaf<lb n="15" xml:id="IV-5_208-15" rendition="#hyphen"/>fen, gehoft, und noch sind wir über den Erfolg
          noch ungewiß.<lb xml:id="IV-5_208-16"/> Sollte sich dise Sache nach unserm Wunsche
          entscheiden – und<lb xml:id="IV-5_208-17"/> entscheiden muß sie sich bald – so werden wir
          Ihnen alsbald<lb xml:id="IV-5_208-18"/> davon Nachricht geben; und haben Sie alsdann Ihre
          Schrift noch<note corresp="#IV-5_208-19">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010713">
                        <title>Friedens-Predigt an Deutschland (Heidelberg: Mohr und Zimmer
                        1808)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_208-19"/> keiner andern Buchhandlung übergeben, so werden wir
            mit<lb n="20" xml:id="IV-5_208-20"/> Freuden unter den angeführten Bedingungen den
          Verlag dersel<lb xml:id="IV-5_208-21" rendition="#hyphen"/>ben übernehmen. Es versteht sich übrigens von
          selbst, daß Sie<lb xml:id="IV-5_208-22"/> durch diesen ungewissen Stand keines wegs genirt
          seyn dürfen.</p>
            <lb xml:id="IV-5_208-23"/>
            <p>Möchte nur übrigens unsere gegenwärtige Erklärung, deren<lb xml:id="IV-5_208-24"/> Gründe
          Sie, wenn Sie solche näher kennten, gewiß nicht tadeln<lb n="25" xml:id="IV-5_208-25"/>
          würden, uns Ihre gütige Neigung nicht entziehen, u. einer künf<lb xml:id="IV-5_208-26" rendition="#hyphen"/>tigen uns sehr schmeichelhaften und wünschenswerthen Verbin<lb xml:id="IV-5_208-27" rendition="#hyphen"/>dung nicht hinderlich seyn.</p>
            <lb xml:id="IV-5_208-28"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Wir sind mit der aufrichtigsten Verehrung<lb xml:id="IV-5_208-29"/> Ihre<lb n="30" xml:id="IV-5_208-30"/> gehorsamsten Diener<lb xml:id="IV-5_208-31"/>
                  <hi rendition="#k">Mohr &amp; Zimmer</hi>
               </salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-5_208-32"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>NS.<lb xml:id="IV-5_208-33"/> Einlage hat uns Hr Prof. <hi rendition="#k">Marheinecke</hi> zur Besorgung über<note corresp="#IV-5_208-34">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-002622">
                           <persName>Philipp Konrad <name type="reg">Marheineke</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-5_208-34" rendition="#hyphen"/>geben.</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 3 S., 4. S. Adr.:</hi> S<hi rendition="#uu">
                     <hi rendition="#sup">r</hi>
                  </hi> Wohlgebohrn | Herrn Legations<lb/> Rath <hi rendition="#k">Richter</hi> | in | <hi rendition="#k">Bayreuth</hi> | <hi rendition="#k">
                     <hi rendition="#g">frco</hi>
                  </hi>.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Brief Philipp Konrad Marheinekes an Jean Paul (Nr. 153).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 5, 189, Nr. 455 (27.12.1807).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 5, 195, Nr. 472 (7.2.1808).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>Antwort: ich werde beiden für Ostern etwas sehr Kleines sehr theuer<lb/> geben – u. die 2 Bändch. vermischte Schriften, die freilich über 1000 rth.<lb/> betragen, den wirklichen guten Menschen für die Michaelis Messe aufhe<lb/>ben.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002843">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jacob Christian Benjamin Mohr (Frankfurt a. Main 9.10.1778–29.1.1854 Heidel<lb/>berg), Sohn des Schneidermeisters Johann Balthasar Mohr (1740–1829) und seiner<lb/> Frau Maria Catharina (1744–1835), ging nach dem Besuch der Lateinschule bei der<lb/> damals angesehenen Frankfurter Buchhandlung Varrentrapp &amp; Wenner in die Lehre.</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="604" facs="#f0264"/>
                     <hi rendition="#i">Danach war er zunächst Gehilfe in der Dieterichschen Buchhandlung von Johann<lb/> Christian Dieterich in Göttingen und anschließend bei der Hamburger Verlagsbuch<lb/>handlung von Benjamin Gottlob Hoffmann (später Hoffmann &amp; Campe). Nach dem<lb/> Tod des Frankfurter Buchhändlers August Hermann, eines Freundes von Mohrs Vater<lb/> (vgl. IV 3.2, einleitende Erläuterung zu Nr. 288), kehrte er in seine Geburtsstadt zu<lb/>rück und erwarb dort am 9. März 1804 die Buchhandlung von Hermanns Witwe<lb/> Anna Christina Catharina (1780–1820), die 1806 seine Frau wurde. Jacob Christian<lb/> Benjamin Mohr gliederte der 1801 gegründeten Buchhandlung einen Verlag an. Die<lb/> badische Regierung erteilte dem jungen Verleger 1805 zudem die Genehmigung zur<lb/> Eröffnung einer selbständigen Handlung in Heidelberg, deren Leitung er seinem lang<lb/>jährigen Freund Johann Georg Zimmer übertrug, während Mohr weiterhin das Frank<lb/>furter Geschäft führte.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Johann Georg Zimmer wurde am 11. Januar 1777 als Sohn von Johann Conrad<lb/> Zimmer (geb. 10.1.1739) und seiner Frau Anna Catharina geb. Huß auf der Unter<lb/>mühle bei Homburg vor der Höhe geboren. Nach dem Besuch der Volksschule lernte er<lb/> ab 1791 den Buchhandel bei E. L. Zeßler in Frankfurt a. Main. In dieser Zeit machte<lb/> er Bekanntschaft mit Jacob Christian Benjamin Mohr, den er 1796 auch bei Dieterich<lb/> in Göttingen ablöste. 1800 wechselte Zimmer zum Hamburger Buchhändler und Ver<lb/>leger Friedrich Perthes. Im Hause Perthes’ lernte er u. a. Matthias Claudius, Friedrich<lb/> Heinrich Jacobi und Philipp Otto Runge kennen. Anfang Juni 1805 ging Johann<lb/> Georg Zimmer nach Heidelberg, um dort mit Mohr die akademische Buchhandlung<lb/> »Mohr &amp; Zimmer« zu etablieren. Zimmer, der seit 1807 mit Marie Charlotte geb.<lb/> Bender (geb. 1788) verheiratet war, starb am 6. Februar 1853 in Heidelberg.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Die neu gegründete Heidelberger Buchhandlung mit Verlag wurde bald zur Haupt<lb/>lieferantin für Baden und die Pfalz (vgl. Festgabe zum 50jährigen Bestehen des Ba<lb/>disch-Pfälzischen Buchhändler-Verbandes, hg. vom Badisch-Pfälzischen Buchhändler<lb/>Verband, Heidelberg 1925, S. 91). Neben wissenschaftlicher Literatur erschien hier zur<lb/> Michaelismesse 1805 bereits der erste Band der von Achim von Arnim und Clemens<lb/> Brentano herausgegeben Sammlung »Des Knaben Wunderhorn«, wodurch der Verlag<lb/> von Mohr und Zimmer führend für die jüngere romantische Schule wurde. Die beiden<lb/> Verleger unterhielten sowohl Geschäftsverbindungen zu Achim von Arnim, Clemens<lb/> Brentano, Jean Paul, Friedrich von Savigny, den Brüdern Schlegel, Ludwig Tieck und<lb/> Johann Heinrich Voß als auch zu den neu berufenen Professoren der 1803 durch Kur<lb/>fürst Carl Friedrich von Baden reorganisierten Universität Heidelberg (Böckh, Creu<lb/>zer, Görres, Marheineke, Schwarz etc.) und verlegten deren Werke (vgl. Karl Fr. Pfau,<lb/> Biographisches Lexikon des deutschen Buchhandels der Gegenwart, Leipzig 1890,<lb/> S. 267). Johann Georg Zimmer war mit einigen Autoren wie Arnim, Böckh, Bren<lb/>tano, Marheineke, Görres, den beiden Schlegels oder Tieck freundschaftlich verbunden.<lb/> Zu den bedeutendsten periodischen Unternehmungen des Verlags gehörten die ab 1808<lb/> erscheinenden »Heidelbergischen Jahrbücher der Literatur für Philologie, Historie, Lite<lb/>ratur und Kunst« und die von Arnim und Brentano gegründete »Zeitung für Einsied<lb/>ler«, die von April bis August 1808 erschien.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <pb n="605" facs="#f0265"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul zählte mit zwei Werken zu den Autoren des Verlags. 1808 erschien bei<lb/> Mohr &amp; Zimmer seine »Friedens-Predigt an Deutschland«. 1809 kam die erste Auf<lb/>lage des Romans »D. Katzenbergers Badereise; nebst einer Auswahl verbesserter Werk<lb/>chen« heraus. Zugleich war Jean Paul Mitarbeiter der »Zeitung für Einsiedler«, die in<lb/> der Nummer 3 vom 9. April 1808 Stücke aus der »Friedens-Predigt« veröffentlichte,<lb/> sowie der »Heidelbergischen Jahrbücher«. Zu einer weiteren Zusammenarbeit mit dem<lb/> Verlag Mohr &amp; Zimmer kam es jedoch nicht. Die Fortsetzung der »Vermischten Schrif<lb/>ten«, zuerst der Buchhandlung angetragen, erschien bei anderen Verlagen (»Herbst<lb/>Blumine« ab 1810 bei der Cottaschen Buchhandlung in Tübingen, »Leben Fibels«<lb/> 1812 bei Johann Leonhard Schrag in Nürnberg). 1811 erfolgte Jean Pauls Trennung<lb/> von Mohr &amp; Zimmer (vgl. III 6, 614, Nr. 147 sowie III 6, 615, Nr. 164; vgl. auch<lb/> III 6, 520, Nr. 520). In demselben Jahr gab Jakob Christian Benjamin Mohr das<lb/> Frankfurter Geschäft aus wirtschaftlichen Gründen auf und zog nach Heidelberg (vgl.<lb/> Siebeck, 68–69). Mit seiner Übersiedlung wurde das Verlagsprogramm stärker wissen<lb/>schaftlich-akademisch ausgerichtet. Zimmers Einfluss trat ab 1811 zurück. Er studierte<lb/> in Heidelberg evangelische Theologie und wurde 1814 Pfarrer im benachbarten Schries<lb/>heim. 1815 löste sich Zimmer ganz von der Buchhandelsfirma, sein Freund Christian<lb/> Friedrich Winter trat als Teilhaber an die Seite von Mohr. Die Firma wurde noch im<lb/> Jahre 1815 in »Mohr &amp; Winter« umbenannt. (Vgl. auch Uwe Schweikert, Jean Paul<lb/> und Johann Georg Zimmer, in: JbFDH 1973, S. 347–353).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">207,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> Sie haben <hi rendition="#i">bis</hi> Antrag] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte der Verlagsbuchhandlung in B<lb/> seine sowohl vom Züricher Verleger Heinrich Geßner als auch von der Dieterichschen<lb/> Buchhandlung in Göttingen abgelehnten »Vermischten Schriften« (mit dem neu ver<lb/>fassten »Katzenberger«) angeboten (vgl. III 5, 178–179, Nr. 427 vom 13.11.1807<lb/> und III 5, 182–183, Nr. 437 vom 3.12.1807 sowie Erläuterungen). Die Auflage<lb/> sollte nach dem Willen Jean Pauls 1500 Exemplare betragen. Als Honorar verlangte<lb/> er vier Louisd’or für den Druckbogen und einen weiteren Louisd’or nach Absatz von<lb/> 1000 Exemplaren. Auch die Grausche Buchhandlung in Hof hatte den Verlag zu die<lb/>sen Bedingungen offenbar abgelehnt (vgl. III 5, 188, Nr. 450 vom 18.12.1807 und<lb/> Erläuterung; vgl. auch I 13, LIX–LXI).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">208,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–7</hi> gerade <hi rendition="#i">bis</hi> könnten] <hi rendition="#i">Siehe Erläuterung zu S. 108,12–15, Nr. 81; vgl. auch<lb/> Siebeck, 68–69.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">208,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> Was wir <hi rendition="#i">bis</hi> haben] <hi rendition="#i">Im Messkatalog für die Frankfurter und Leipziger<lb/> Ostermesse 1808 werden insgesamt 14 Titel des Heidelberger Verlags von Mohr &amp;<lb/> Zimmer aufgeführt, neben Jean Pauls »Friedens-Predigt an Deutschland« u. a. auch<lb/> der zweite Band von »Des Knaben Wunderhorn« und Friedrich Schlegels Schrift<lb/> »Von der Sprache und Weisheit der Indier«. Mohr in Frankfurt verlegte 8 Titel (vgl.<lb/> Allgemeines Verzeichniß der Bücher, welche in der Frankfurter und Leipziger Oster<lb/>messe des 1808 Jahres entweder ganz neu gedruckt, oder sonst verbessert wieder auf<lb/>gelegt worden sind auch ins künftige noch herauskommen sollen, Leipzig 1808).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">208,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Ertrag <hi rendition="#i">bis</hi> wird] <hi rendition="#i">Die Leipziger Ostermesse dauerte 1808 vom 8. Mai bis<lb/> zum 29. Mai und verlief für den Verlag unbefriedigend (vgl. den Brief Johann Georg</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="606" facs="#f0266"/>
                  <hi rendition="#i">Zimmers vom 9.6.1808, III 5, 398, Nr. 175; vgl. auch Jean Pauls Antwort vom<lb/> 21.6.1808, III 5, 222, Nr. 538 und Erläuterung). Insgesamt verzeichneten die Messe<lb/>tage während der Kriegsjahre sinkende Besucher- und Umsatzzahlen sowie geringere<lb/> Geschäfte (vgl. Johann Goldfriedrich, Geschichte des Deutschen Buchhandels vom<lb/> Beginn der Fremdherrschaft bis zur Reform des Börsenvereins im neuen Deutschen<lb/> Reiche. 1805–1889, Leipzig 1913, S. 10–11).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">208,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–13</hi> Plan <hi rendition="#i">bis</hi> wurde] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 202,16–22, Nr. 149. Die »Hei<lb/>delbergischen Jahrbücher« waren zunächst das wichtigste Periodikum des Verlags, am<lb/> Anfang erschienen jährlich 15 Hefte. Johann Georg Zimmer übte in der ersten Zeit<lb/> einen starken Einfluss auf die redaktionelle Ausgestaltung der »Jahrbücher« aus. Er<lb/> nahm regelmäßig an den Sitzungen der Redaktion teil und betreute u.a. die fünfte<lb/> Abteilung (vgl. Reichel, 86–91).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">208,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–16</hi> Wir haben <hi rendition="#i">bis</hi> ungewiß] <hi rendition="#i">Um das finanzielle Risiko für den Verlag der<lb/> »Jahrbücher« zu mindern, hatten sich Mohr und Zimmer bemüht, einen staatlichen<lb/> Zuschuss zu erhalten, den die badische Regierung ihnen zunächst mit 400 f., von<lb/> 1809 an mit 600 f. gewährte (Reichel, 83–84; vgl. auch Siebeck, 61–63).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">208,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–22</hi> so werden <hi rendition="#i">bis</hi> übernehmen] <hi rendition="#i">Jean Paul entschloss sich, die »Friedens<lb/>Predigt« von den »Vermischten Schriften« abzutrennen und selbständig erscheinen zu<lb/> lassen (vgl. die Bemerkungen Jean Pauls auf dem Brief). In A kündigte er Mohr und<lb/> Zimmer an, dass er ihnen das Manuskript der »Friedens-Predigt« vierzehn Tage später<lb/> schicken werde (vgl. III 5, 195, Nr. 472). Am 28. Februar 1808 übersandte er es den<lb/> Verlegern zusammen mit einem Begleitbrief (vgl. III 5, 198, Nr. 485). Seine »Ver<lb/>mischten Schriften« (mit dem »Katzenberger«) bot er am 5. März 1808 zugleich dem<lb/> Braunschweiger Buchhändler Friedrich Vieweg an (vgl. III 5, 202, Nr. 494), der sich<lb/> am 12. März 1808 zur Übernahme bereit erklärte (vgl. III 5, 397, Nr. 164). Als Jean<lb/> Paul am 15. März von Mohr und Zimmer die Zusage erhielt, nicht nur die »Predigt«<lb/> zu drucken, sondern</hi> unter den nun veränderten Umständen <hi rendition="#i">auch den Verlag der<lb/> »vermischten Schriften« zu den vorgeschlagenen Bedingungen zu übernehmen (vgl.<lb/> III 5, 396, Nr. 162 vom 7.3.1808, vgl. auch III 5, 204, Nr. 499 vom 15.3.1808),<lb/> sagte er Vieweg, dessen Antwort er noch nicht erhalten hatte, am gleichen Tage ab (vgl.<lb/> III 5, 204–205, Nr. 500, vgl. auch III 5, 206–207, Nr. 504).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">208,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–35</hi> Einlage <hi rendition="#i">bis</hi> übergeben] <hi rendition="#i">Marheineke hatte Jean Paul im Auftrag mehre<lb/>rer Kollegen zur Mitarbeit an den »Heidelbergischen Jahrbüchern« aufgefordert und<lb/> ihm den Werbeprospekt der Zeitschrift übersandt (vgl. Nr. 149 und Erläuterungen).<lb/> Bei der Einlage von Marheineke handelte es sich höchstwahrscheinlich um seinen Brief<lb/> vom 6. Januar 1808 (Nr. 153).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>