<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_167">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="167">167. VON HENRIETTE BRAUN. KARLSRUHE, 13. MÄRZ 1808,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Henriette Braun an Jean Paul. Karlsruhe, 13. März 1808, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>224</num>
                  <num>225</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>625</num>
                  <num>626</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000472">Henriette Braun</persName>
               <placeName key="JP-005892">Karlsruhe</placeName>
               <date when="1808-03-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_166"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_498"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_166"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_169"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_47-fb"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="20" xml:id="IV-5_224-20"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Karlsruhe den 13ten Marz</hi> 1808.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-5_224-21"/>
            <p>Noch nie habe ich dem Luxus das Wort gesprochen, als eben<lb xml:id="IV-5_224-22"/> jetzt
          da ich es dem Silber sprechen muß. Ich liebe das silberne<lb xml:id="IV-5_224-23"/>
          Zeitalter; für uns Arme wäre es jetzt ein goldenes: ich liebe die<lb xml:id="IV-5_224-24"/> silbernen Hochzeiten, denn die goldenen kosten zuviel Leben:<lb n="25" xml:id="IV-5_224-25"/> ich liebe das Silber selbst, in guter Menschen Händen, und
            deß<lb xml:id="IV-5_224-26" rendition="#hyphen"/>wegen besonders in Emanuels seinen, worinn sich auch das
            Ihrige<lb xml:id="IV-5_224-27"/> seit zehn Monaten befindet: Aber vor allem anderen
          liebe ich das<lb xml:id="IV-5_224-28"/> Ihrige weil ich ihm Worte von Ihnen verdanke.
          »Schicken Sie das<lb xml:id="IV-5_224-29"/> Lichtchen <hi rendition="#g">mir</hi>« schrieb
          mir Emanuel vor unserer letzten Fami<lb n="30" xml:id="IV-5_224-30" rendition="#hyphen"/>lienwanderung, und
          da ich immer gut finde, was Emanuel gut<lb xml:id="IV-5_224-31"/> fand, so folgte ich
          seinem Willen gegen den Ihrigen. Was ich<lb xml:id="IV-5_224-32"/> gethan habe bedarf
          keiner Entschuldigung, aber wohl vielleicht<lb xml:id="IV-5_224-33"/> was ich thun werde.
          Ziehen Sie mit Ihren Lieben an den Rhein,<note corresp="#IV-5_224-34">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006187">
                        <placeName>Rhein</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_224-34"/>
               <pb n="225" facs="#f0229"/> oder an einen seiner
          Verwandte, und ziehen Sie Emanuel nach<lb xml:id="IV-5_225-1"/> sich.</p>
            <lb xml:id="IV-5_225-2"/>
            <p>Karlsruh fehlen manche Vorzüge anderer kleinen Städte, aber<note corresp="#IV-5_225-3">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005892">
                        <placeName>Karlsruhe </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_225-3"/> das
          hat sie mit allen Städten Deutschlands gemein, daß <hi rendition="#k">Jean Paul<note corresp="#IV-5_225-4">
                     <listPlace type="lineReference">
                        <place corresp="#JP-011167">
                           <placeName>Deutsche</placeName>
                        </place>
                     </listPlace>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-5_225-4"/> Fr. Richter</hi> da geliebt und verehrt wird von allen Edlen
            und<lb n="5" xml:id="IV-5_225-5"/> Gebildeten. Doch <hi rendition="#g">ein</hi> Gefühl
          habe ich voraus; noch fand ich kei<lb xml:id="IV-5_225-6" rendition="#hyphen"/>nen der mit mir sagen konnte:
          ich kenne ihn selbst!</p>
            <lb xml:id="IV-5_225-7"/>
            <p>Ihre gute, vortreffliche <hi rendition="#k">Caroline</hi>, und Ihre meiner Erinnerung<note corresp="#IV-5_225-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_225-8"/> wie Engel vorschwebenden Kinder, umfaße ich mit <hi rendition="#g">einem lie<note corresp="#IV-5_225-9">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-003483" type="children">
                           <persName>
                              <name type="reg">Richter</name>, seine Kinder</persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-5_225-9" rendition="#hyphen"/>benden Gruß</hi>.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-5_225-10"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Jette.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 8°, 2 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 5, 201, Nr. 492 (5.3.1808).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-000472">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Henriette</hi> (Jette) Magdalena Catharina Jacobina Braun geb. Mayer (Meier) wurde<lb/> am 23. Juli 1781 in Berlin geboren; sie war die Tochter des ehemaligen Mönchs und<lb/> Novizen, späteren Astronomen und Weltgeistlichen Dr. Johann Georg Mayer (Meier)</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="626" facs="#f0286"/>
                     <hi rendition="#i">und dessen aus Koblenz stammender Ehefrau Henrietta Elisabeth geb. von Heeswick.<lb/> Jette Mayer wuchs nach der Trennung ihrer Eltern zusammen mit ihrem Bruder Fried<lb/>rich Mayer (1788–1828) im Haus des mit Jean Paul befreundeten Hofrates Gottfried<lb/> Schäfer in Bayreuth auf (vgl. IV 2, einleitende Erläuterung zu Nr. 35). Nach dem<lb/> Tod Schäfers zog sie mit ihrer Mutter und ihrem Bruder nach Regensburg und heira<lb/>tete dort am 4. Juni 1802 den Thurn- und Taxis’schen Postinspektor Carl Braun<lb/> (Kälbertshausen 1764–1839 Karlsruhe), der seine Karriere als Schreiber bei einem<lb/> Postmeister in Frankfurt am Main begonnen hatte, dann als Rechnungsrevisor für die<lb/> Thurn- und Taxis’sche Post in Frankfurt am Main tätig war, mit der Leitung der<lb/> Feldpost betraut wurde und zu Beginn des neuen Jahrhunderts seine Stellung in<lb/> Regensburg angetreten hatte. Im Herbst 1807 wurde er Postinspektor und Post-Com<lb/>misär in Karlsruhe, 1809 dann Postmeister in Freiburg im Breisgau, im Herbst 1811<lb/> nach Karlsruhe zurückversetzt, wo er einige Jahre später zum Postdirektionsrat beför<lb/>dert wurde. Henriette Braun starb am 19. März 1837 in Karlsruhe. Das Ehepaar<lb/> Braun hatte zwei früh verstorbene und vier überlebende Kinder, der zweitgeborene<lb/> Sohn <hi rendition="#g">Alexander</hi> Heinrich Braun (Regensburg 1805–1877 Berlin) wurde später als<lb/> Botaniker und Begründer des Botanischen Gartens in Berlin bekannt; weitere Kinder<lb/> waren die Töchter Marie (1807–1815), Cecile (Silly) (1809–1848) und Emmy<lb/> (1812–1860) sowie der Sohn Max (geb. 1814). (Vgl. Cecile Mettenius, Alexander<lb/> Braun’s Leben nach seinem handschriftlichen Nachlass, Berlin: Reimer 1882).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Die Freundschaft zwischen Jean Paul und Jette Braun, deren Schönheit und Geist<lb/> vom Dichter bewundert wurden, beruhte einerseits auf der Freundschaft Jean Pauls mit<lb/> Schäfer, mehr aber noch auf derjenigen mit Emanuel, dem väterlichen Vertrauten Jette<lb/> Brauns, der fortwährend der Mittelsmann blieb, der die Briefkommunikation zwischen<lb/> Jean Paul und Jette Braun begleitete.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–32</hi> Noch nie <hi rendition="#i">bis</hi> Willen] <hi rendition="#i">Jette Braun hatte Jean Pauls Silbergeschirr bei<lb/> ihrer Übersiedlung von Regensburg nach Karlsruhe im Herbst 1807 an Emanuel zu<lb/>rückgeschickt; Jean Paul hatte in B geschrieben:</hi>
                  <hi rendition="#k">Emanuel</hi> hat mich zu meiner<lb/> Freude – die in diesem Briefe besteht – an mein silbernes Eß- und Trink<lb/>zeug erinnert, von dessen Abwesenheit ich bisher weder auf meinem Gau<lb/>men noch in meinem Kopfe auch nur das Geringste verspürt habe. Dieß<lb/> mag sich der Luxus merken, der wie der Straus immer Metall verdauen<lb/> will. Freilich wird mich der Luxus auslachen und erwiedern: im Krieg sei<lb/> dergleichen natürlich. Aber ich antworte dem Diebe (weniger des Geldes als<lb/> des Vergnügens): das ganze Leben ist eben stets irgendwo Krieg und Noth<lb/>fall <hi rendition="#i">(III 5, 201,13–21).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">224,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi>–<hi rendition="#b">225,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Ziehen <hi rendition="#i">bis</hi> Gebildeten] <hi rendition="#i">Jean Paul, der Orte im Südwesten Deutsch<lb/>lands (und somit auch Karlsruhe) stets schon in Sichtweite der Alpen wähnte, hatte in B<lb/> angedeutet:</hi> Sie zu sehen umgeben von den andern obwol leblosen Schönhei<lb/>ten Ihrer Natur, die endlich sich mit Alpen schließt <hi rendition="#i">(III 5, 201,21–23).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>