<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="16">16. VON EMANUEL. BAYREUTH, 5. DEZEMBER 1804, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Emanuel an Jean Paul. Bayreuth, 5. Dezember 1804, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>21</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>388</num>
                  <num>389</num>
                  <num>390</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listBibl subtype="werke" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-009024" n="388">
                  <author>Krause, Christian Sigismund (1758–1829)</author>
                  <title>Der ansbach-baireutische Armenfreund (1804)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010536" n="388">
                  <title>Bitte für Unglückliche (1804)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1804-12-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_41"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0739"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_18"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_17"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_14"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_17"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-5_21-16"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-5_21-17"/>
            <opener>
               <dateline>Den 5. Dez. 1804.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-5_21-18"/>
            <p>Guten Morgen, mein geliebter Almosenierer! … Mich ärgert<lb xml:id="IV-5_21-19"/> seit
          einiger Zeit der Streit, den jeder Mensch mit Allen hat, wie<lb n="20" xml:id="IV-5_21-20" rendition="#hyphen"/>der so sehr, daß ich den mit mir selbst vergessen könnte. Man<lb xml:id="IV-5_21-21"/> kommt mit den Menschen wie mit sich in Fehde, man mag ihnen<lb xml:id="IV-5_21-22"/> die volle Hand reichen, oder den leeren Schuh zuwerfen. Und<lb xml:id="IV-5_21-23"/> soll denn der Mensch wirklich seine Hände nicht eher bieten,
            als<lb xml:id="IV-5_21-24"/> bis zum immer und ewigen Frieden – mein ewiger Schieds<lb n="25" xml:id="IV-5_21-25" rendition="#hyphen"/>richter?</p>
            <lb xml:id="IV-5_21-26"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Emanuel</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="388" facs="#f0048"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Denkwürdigkeiten 1, 174.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 5, 13, Nr. 41 (5.12.1804).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Am 14. November war in der Bayreuther Vorstadt »Neuer Weg« eine Feuersbrunst<lb/> ausgebrochen. Jean Pauls hatte an einer Sammlung für die Betroffenen mitgewirkt und<lb/> eine »Bitte für Unglückliche« verfasst, die handschriftlich in Bayreuth kursierte. Auf<lb/> 1 ½ Seiten trugen sich darunter Spender mit Angabe der gespendeten Beträge ein, be<lb/>ginnend mit Voelderndorff. Emanuel trug sich anonym in die Liste ein: »Ich 3f<lb/> 30kr.« (vgl. den Brief Emanuels an Thieriot vom 27.11.1804: »<hi rendition="#k">Richter</hi> hat einen<lb/> prächtigen Brandbrief für einige arme Leute, die vor 12 Tagen bei uns, durch eine<lb/> kleine Feuersbrunst Schaden hatten, in der Stadt herum geschickt und 167 f. zusam<lb/>men gebracht. Als der Brief zu mir kam, schrieb ich – weil ich mich nicht nennen<lb/> wollte, blos ›Ich‹ vor meine Beisteuer, das mißfiel ihm«, H: Slg. Apelt). Jean Paul<lb/> sandte seinen Aufruf sowie die Liste der Spender an Christian Sigismund Krause, den<lb/> Herausgeber der Wochenschrift »Der ansbach-baireutischen Armenfreund«, die von<lb/> Emanuel bezogen wurde (vgl. Bd. 1, 25. St. S. 405) und in der die »Bitte für Un<lb/>glückliche« nebst einer Nachbemerkung, die wohl nur teilweise von Jean Paul herrührte,<lb/> gedruckt wurde (Bd. 2, 49. St., S. 353–355, vgl. III 5, 11, Nr. 33 vom 17.11.1804<lb/> an Krause sowie III 9, 38, zu Nr. 33):</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#c">Bitte für Unglückliche.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>In der Hoffnung, daß mir das verehrungswerte Publikum eine Freiheit ver<lb/>geben werde, die ich blos mit meiner Achtung für dasselbe und mit mei<lb/>nem Vertrauen auf seine Menschenliebe entschuldigen kann, wag ich für<lb/> die Unglücklichen des vorigen Mittwochs zu bitten.</p>
               <lb/>
               <p>Die Unglücklichsten darunter sind die, die in den abgebrannten Häu<lb/>sern nur zur Miete wohnten und denen die Paar elenden Gerätschaften,<lb/> womit sie sich durchs Leben spinnen, beschädigt, oder verbrannt, oder ge<lb/>stohlen wurden. Den meisten von uns kann der härteste Schlag des Zufalls<lb/> nicht so viel auf einmal zertrümmern als einer Armen untergeht, die das<lb/>
                  <pb n="389" facs="#f0049"/> Spinnrad einbüßt. Es ist fürchterlich, wenn der Arme wider verarmt; aber<lb/> ich brauche diese Waisen des Schicksals, die nun nichts haben als Asche<lb/> und Tränen und den nahen Winter, niemand zu schildern; sie schildern<lb/> sich selber, wenn sie krank, bleich und trostlos vor uns treten.</p>
               <lb/>
               <p>Diese Armen werden nun mühselig fast nur von Armen unterstützt.<lb/> Brennt eine ganze Stadt ab: so kommen ihr wider ganze Städte durch<lb/> Zufuhren ieder Art zu Hülfe; hingegen einzelne Abgebrannte machen<lb/> nicht einmal in ihrem eigenen Wohnorte, der selber die Furcht, wenn auch<lb/> nicht das Unglück mit ihnen teilte, den rechten Eindruck mit ihrem Elende,<lb/> das nun unter der Brandasche ungesehen und ungelöscht Jahre lang fort<lb/>glimmt.</p>
               <lb/>
               <p>Aber so sei es nicht bei uns! Den Unglücklichen, die am Mittwoche<lb/> gleichsam für uns die Opfer geworden, und für uns gelitten haben, sind<lb/> wir eine Erleichterung dieses Opfers schuldig; das Unglück macht noch auf<lb/> eine höhere Assekuranzanstalt Anspruch, als die bezahlte ist, nämlich auf<lb/> iene geistige, welche alle edle Menschen zu einer Hülfe verbindet. Und<lb/> ich weiß, daß ich hier nur die allgemeine Gesinnung ausspreche, an die ich<lb/> meine Bitte wende; denn die schöne Vereinigung fast aller Stände zur<lb/> ersten Rettung gegen das Feuer, lässet auch die zur <hi rendition="#g">zweiten</hi> gegen dessen<lb/> bittere Folgen hoffen. Möge der morgendliche Sonntag für die Unglück<lb/>lichen eine schönere Woche anfangen.</p>
               <lb/>
               <p>Wer zur Erfüllung dieses Wunsches helfen will, wird vielleicht die Bitte<lb/> vergeben, daß er gefällig seinen Namen und seinen Geldbeitrag auf diesen<lb/> Blättern verzeichnen und letztern dem – selber um die Löschung sehr ver<lb/>dienten – Herrn Steinmüller einhändigen möge.</p>
               <lb/>
               <p>Der letzte Wunsch in dieser Bitte für Unglückliche ist, daß Herr Präsi<lb/>dent von <hi rendition="#g">Völderndorff</hi> die Austeilung der einlaufenden Hülfs-Summe<lb/> übernehmen und das Verdienst seiner Volksliebe, Unparteilichkeit und<lb/> Kenntniß, das er oft genug bewiesen, hier blos widerhohlen möge. – Bai</p>
               <lb/>
               <p>reut den 17. Nov. 1804.</p>
               <lb/>
               <space dim="vertical"/>
               <p>
                  <hi rendition="#right">Jean Paul Fr. Richter Legazionsrat.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>Auf diese Bitte trugen 74 Personen von allen Ständen 176 G. 57 Kr. zusam<lb/>men, welche ohne eine andere Rücksicht, als auf Unglück und Bedürfnis,<lb/> verteilt wurden. Als das Militär, welches eine besondere Sammlung veran<lb/>staltet hatte, erfuhr, daß iene Austeilung nur auf Unglückliche, nicht auf<lb/> Stände Rücksicht nahm; so erwiderte es diese Gesinnung, und schickte<lb/> seine Kollekte von 41 G. zu ähnlicher Verteilung. Ein Betragen, welches<lb/> vielleicht anderwärts Auszeichnung verdiente oder bedürfte; bei uns, wo<lb/> gegenseitige Achtung, und die Ueberzeugung, daß wir alle zu <hi rendition="#g">einem</hi> Staate<lb/> gehören, und für einen Hauptzweck da sind, an der Tagesordnung ist, gibt<lb/> es nur Gelegenheit, das fortdauernde Gefühl dieses angenehmen Verhält<lb/>nisses neu zu beleben.</p>
               <lb/>
               <pb n="390" facs="#f0050"/>
               <p>Beide Sammlungen wurden unter lauter Arme, die nur zur Miete wohn<lb/>ten, als sie durch den unglücklichen Brand beschädigt wurden, verteilt, und<lb/> zwar unter folgende, von welchen der erste am meisten bekam, und der<lb/> letzte am wenigsten: Nacht Gärtner, Pitter; Rambach, Bedienter beim Herrn<lb/> General von Unruh; Tauwald, Soldat; Hopfin, Soldaten-Wittwe; Wilfert,<lb/> Nachtwächter; Bauer, Soldat; Bauerin, Wittwe; Bergwitz, Soldat; Holstein,<lb/> Soldat; Leupoldin, Soldatenfrau; Paul, Invalide; Hammon, Taglöhner; Rut<lb/>schizka, geborne Lochnerin; Lochnerin, ihre Mutter; Hautsch, Stadkärner;<lb/> Trautnerin, Mauer-Wittwe; Plenkusin; Kößlerin; Förstnerin; Weberleinin;<lb/> Rödlin; Dornhöferin.</p>
               <lb/>
               <p>Endlich ein durch Helfen nur am Gesicht abgebrannter Schuster Küfner,<lb/> welcher als Ausnahme mit zur Regel gebracht wurde, da die Assekuranz<lb/>kasse in der Tat ieden am meisten entschädigen sollte bis zum Belohnen,<lb/> der seine Glieder dem Helfen auf den Brandopferaltar darbrachte.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit dem vorliegenden Brief versuchte Emanuel offenbar, die Verstimmung, die sich<lb/> zwischen ihm und Jean Paul aufgrund von Emanuels Eintrag in die Liste der Spender<lb/> eingestellt hatte, zu überwinden. Vgl. A:</hi> Guten Morgen für den guten Morgen,<lb/> den ein Paar arme Teufel mehr erleben werden. Ich danke herzlich, Alter,<lb/> Lieber. Warum soll man nicht mit allen streiten, da man ja mit sich jeden<lb/> Tag streitet, d. h. stets ein anderer wird und folglich ist bei dem wachsen<lb/>den Menschen jede Minute die Gegnerinn der vorigen <hi rendition="#i">(III 5, 13,25–29).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>