<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_187">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="187">187. VON CARL REINHOLD. LEIPZIG, 3. SEPTEMBER 1808,
          SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Carl Reinhold an Jean Paul. Leipzig, 3. September 1808, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>257</num>
                  <num>258</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>655</num>
                  <num>656</num>
                  <num>657</num>
                  <num>658</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003425">Carl Reinhold</persName>
               <date when="1808-09-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_186"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_49"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_186"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_49"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_557"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_49"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-5_257-27"/>
            <opener>
               <salute>P. P.</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-5_257-28"/>
            <p>Wie soll ich Ihnen meinen Dank für Ihre liebe liebe Zuschrift,<lb xml:id="IV-5_257-29"/>
          und für Ihre so gütige Auskunft über alles Gefragte ausdrücken!<lb n="30" xml:id="IV-5_257-30"/> Diese Ihre gütige Bereitwilligkeit sowohl als der Wunsch keine<lb xml:id="IV-5_257-31"/>
               <pb n="258" facs="#f0262"/> unvollkommene Erklärung vollkommener Worte zu liefern,<lb xml:id="IV-5_258-1"/> machen mich so kühn Sie noch Ein-Mahl und zum <hi rendition="#g">letzten<lb xml:id="IV-5_258-2"/> Mahle</hi> mit beykommenden Anfragen zu belästigen.
          Es bedarf<lb xml:id="IV-5_258-3"/> von Ihrer Seite nur Winke und kurzer Beantwortungen.
          Ich bitte<lb xml:id="IV-5_258-4"/> Sie inständigst nicht zu ermüden, und dem lästigen
          Frager nicht<lb n="5" xml:id="IV-5_258-5"/> zu zürnen.</p>
            <lb xml:id="IV-5_258-6"/>
            <p>Eine einzige Anfrage habe ich, weil ich sehnlich wünsche, daß<lb xml:id="IV-5_258-7"/>
          solche von Ihnen nicht unbeachtet bleibe für diese Zuschrift<lb xml:id="IV-5_258-8"/>
          selbst aufbewahrt. Sie sagen (11. 321.) »<hi rendition="#g">Das Gesetz der Stätig<lb xml:id="IV-5_258-9" rendition="#hyphen"/>keit wird ewig v. Gefahr des Ab-und Aufsprungs be<lb n="10" xml:id="IV-5_258-10" rendition="#hyphen"/>seelt</hi>.« Wie aber ist das zu verstehen, da die Continuität
          ja jeden<lb xml:id="IV-5_258-11"/>
               <hi rendition="#g">Ab- und Aufsprung</hi> nothwendig ausschließt?</p>
            <lb xml:id="IV-5_258-12"/>
            <p>Ich werde nächstens so frey seyn Ihnen die Blätter der Georgia<note corresp="#IV-5_258-13">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010249">
                        <author><?oxy_comment_start author="roelcke" timestamp="20220919T183730+0200" comment="Ist nicht anonym"?>Kilian,
                        Conrad Joseph (1771–1811)<?oxy_comment_end?></author>
                        <title>Georgia, Zeitschrift (Bamberg 1806–1807)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_258-13"/>
          zuzusenden, in welchen ich es wagte, meine Überzeugung und<lb xml:id="IV-5_258-14"/> meine
          Gefühle auszusprechen, und die Verdienste der deutschen<note corresp="#IV-5_258-15">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-5_258-15"/>
          Männer die ich so <hi rendition="#g">innig ehre und liebe,</hi> zu würdigen. – In<lb xml:id="IV-5_258-16"/> Hinsicht des Wörterbuchs werde ich jeden Ihrer jetzigen Winke<lb xml:id="IV-5_258-17"/> dankbar befolgen; ich habe wirklich seit dem Empfange Ihres<lb xml:id="IV-5_258-18"/> werthen Schreibens schon sehr vieles abgekriegt. Der lange
            Titel<note corresp="#IV-5_258-19">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009481">
                        <author>Reinhold, Karl Wilhelm (1777–1841)</author>
                        <title>Wörterbuch zu Jean Paul's Schriften oder Erklärung aller in dessen
                        Schriften vorkommenden fremden Wörtern und ungewöhnlichen Redensarten (nur
                        erster Band erschienen: Wörterbuch zu Jean Pauls Levana, 1809)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_258-19"/> war bloß f. den Meßcatalog bestimmt. Da der Druck erst
            nach<lb n="20" xml:id="IV-5_258-20"/> dem Empfange Ihrer gütigen Beantwortung dieses
            Schreibens<lb xml:id="IV-5_258-21"/> angefangen werden kann: so erwarte ich auch dießmal
          von Ihrer<lb xml:id="IV-5_258-22"/> Güte eine recht baldige Antwort</p>
            <lb xml:id="IV-5_258-23"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Mit Achtung und Liebe<lb xml:id="IV-5_258-24"/> Ihr ergebenster<lb n="25" xml:id="IV-5_258-25"/> C Reinhold<lb xml:id="IV-5_258-26"/> Leipzig d. 3 7br.
            8</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S., S. 2 Notizen Jean Pauls:</hi>
                  <hi rendition="#k">Toelke. n.</hi> | Wenn<lb/> Nap. nicht groß ist, so gibts kein größ<hi rendition="#i">eres</hi> Hundeg<hi rendition="#i">e</hi>schlecht als unseres.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 5, 230, Nr. 557 (25.8.1808).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sup">1</hi>: III 5, FB Nr. 64 (Anfang September 1808); A<hi rendition="#sup">2</hi>: III 5, 236–237, Nr. 573 (30.9.<lb/>1808).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003425">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Schauspieler und Publizist <hi rendition="#g">Carl</hi> Wilhelm Reinhold wurde als Zacharias Leh<lb/>mann am 24. Februar 1777 in Hamburg als Sohn eines Seidenhändlers geboren. 1798<lb/> konvertierte er vom Judentum zum Protestantismus und nahm das Pseudonym an; bis<lb/> 1806 war er in Schleswig, von Sommer 1806 bis Herbst 1807 im Ensemble des Wei<lb/>marer Hoftheaters engagiert, das dortige Engagement endete jedoch mit einem Zerwürf<lb/>nis; Reinhold, dessen zweite Ehe mit der Schauspielerin Caroline Reinhold geb.<lb/> Huber 1807 geschieden wurde (eine erste Ehe mit Friederike geb. Kloß war erst ein<lb/> Jahr vorher getrennt worden), ging nach Leipzig und später zurück nach Hamburg und<lb/> verstärkte seine publizistische Tätigkeit, die er bereits als Mitarbeiter der bis März<lb/> 1807 in Leipzig, später in Bamberg erscheinenden und von Conrad Joseph Kilian her</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="656" facs="#f0316"/>
                     <hi rendition="#i">ausgegebenen Zeitschrift »Georgia oder der Mensch im Leben und im Staate« begon<lb/>nen hatte. Ab 1808 gab er die »Allgemeine deutsche Theaterzeitung« heraus, ab 1809<lb/> das »Archiv für Theater und Litteratur«, das 1810 in »Archiv für Litteratur, Kunst<lb/> und Politik« umbenannt wurde. 1808 publizierte er das Lustspiel »Die Postkutsche<lb/> zu Bocksdorf«, 1809 den Einakter »Die Eheleute vor der Hochzeit oder Sie sind zu<lb/> Hause«, beide Werke freie Bearbeitungen nach französischen Vorbildern. Als Abrech<lb/>nung mit seinen als beleidigend empfundenen Erfahrungen am Weimarer Hoftheater<lb/> veröffentlichte er anonym »Saat von Göthe gesäet dem Tage der Garben zu reifen. Ein<lb/> Handbuch für Ästhetiker und junge Schauspieler« (Weimar und Leipzig 1808).<lb/> Nebenbei studierte er Philosophie und wurde 1812 in Rostock promoviert. In dritter<lb/> Ehe war er seit dem 18. Dezember 1812 mit der von ihm geförderten Hamburger<lb/> Schauspielerin Christine Löhrs (1790–1827) verheiratet. Von 1817 bis 1831 leitete er<lb/> die Zeitschrift »Harmonia«, von 1832 bis 1840 war er Redakteur der »Wöchentlichen<lb/> Gemeinnützigen Nachrichten«. Er starb am 22. Juni 1841 in seiner Heimatstadt<lb/> Hamburg. (Vgl. ADB 28, 1889, S. 84–86; Kosch<hi rendition="#sup">3</hi> 12, Sp. 910–911).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul war über Reinhold zunächst bekannt geworden, dass dieser einen Auf<lb/>satz »Jean Paul und seine Zeit« im zweiten Jahrgang der »Georgia« (Nr. 17, 26 und<lb/> 27 vom 2.3. sowie vom 3.4. und 6.4.1807) publiziert hatte, den er durch Emanuel<lb/> zu erhalten bemüht war (vgl. III 5, 155, Nr. 375). Im Frühjahr 1808 scheint Rein<lb/>hold ihm dann in einem nicht überlieferten Brief mitgeteilt zu haben, dass er ein Wör<lb/>terbuch zu Jean Pauls Werken erarbeiten wolle, dessen Anfang ein Nachschlagewerk<lb/> zur bei Vieweg in Braunschweig veröffentlichten Erziehungslehre »Levana« machen<lb/> solle, an dem er arbeite; hierzu hatte er sich Auskunft über einzelne Stellen erbeten<lb/> (vgl. IV 5, EB 48); Jean Paul hatte auf diesen Brief mit B reagiert. In dem sich nun<lb/> anschließenden Briefwechsel ging es von Reinholds Seite aus darum, offene Fragen im<lb/> Gespräch mit dem Verfasser der »Levana« zu klären, Jean Paul, der die Druckbogen<lb/> zur Lektüre erhielt, versuchte vor der endgültigen Drucklegung Missverständnisse<lb/> des Wörterbuchherausgebers aus dem Weg zu räumen. Das Buch erschien Ende 1808<lb/> mit gedrucktem Erscheinungsjahr 1809 bei Johann Christian Eurich in Leipzig unter<lb/> dem Titel »Wörterbuch zu Jean Paul’s Levana oder Erziehungslehre« als erster Teil<lb/> des »Wörterbuchs zu Jean Paul’s Schriften oder Erklärung aller in dessen Schriften<lb/> vorkommenden fremden Wörtern und ungewöhnlichen Redensarten; nebst kurzen<lb/> historischen Notizen von den angeführten Personen aus der Geschichte etc. etc. und<lb/> fasslicher Verdeutlichung der schwierigsten Stellen im Zusammenhange. Ein nothwen<lb/>diges Hülfsbuch für alle, welche jene Schrift mit Nutzen lesen wollen.« Mehr als dieser<lb/> erste Band ist nicht erschienen, doch erfuhr er 1811 eine zweite, »wohlfeile« Ausgabe<lb/> mit einem vereinfachten Titel, welcher dem Scheitern des Gesamtunternehmens Rech<lb/>nung trug (»Wörterbuch zu Jean Paul’s Levana oder Erziehungslehre. Ein nothwen<lb/>diges Hülfsbuch für alle, welche diese Schrift mit Nutzen lesen wollen«, Leipzig: Carl<lb/> Cnoblauch 1811).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">257,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–30</hi> Wie soll ich <hi rendition="#i">bis</hi> ausdrücken] <hi rendition="#i">Vgl. B und die dazugehörigen Erläute<lb/>rungen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="657" facs="#f0317"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">258,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–11</hi> Sie sagen <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#g">beseelt</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. L<hi rendition="#sup">1</hi>:</hi> Die physische Natur macht viele<lb/> kleine Schritte, um einen Sprung zu thun, und dann wieder von vorn an;<lb/> das Gesetz der Stätigkeit wird ewig vom Gesetze des Ab- und Aufsprungs<lb/> beseelt <hi rendition="#i">(S. 321); Jean Paul änderte für die zweite Auflage »Aufsprungs« zu »Auf<lb/>springens« (vgl. I 12, 348,30–32). Vgl. auch A<hi rendition="#sup">2</hi>:</hi> Die Natur ist eben stätig <hi rendition="#g">lange</hi>
                  <lb/> – und springend <hi rendition="#g">kurz</hi> –, wie sogar außer der Natur- die Weltgeschichte<lb/> beweist, welche die Völker nur im Wechsel zwischen langem Liegen und<lb/> kurzem Springen darstellt <hi rendition="#i">(III 5, 236,27–30). In Reinholds »Wörterbuch« findet<lb/> sich die Erläuterung: »<hi rendition="#g">Gesetz der Stättigkeit</hi>. Leibnitz lehrte, daß die Natur<lb/> keinen Sprung thue, und nannte diesen Satz: <hi rendition="#g">Gesetz der Stättigkeit</hi>. Man ver<lb/>steht nämlich unter diesem Gesetze die Wahrheit: daß alle Veränderungen nur<lb/> durch fortdauernde stettige Wirksamkeit möglich ist. Eine Ursache bringt also ihre<lb/> Wirkung nicht plötzlich, sondern <hi rendition="#g">in einer Zeit</hi> hervor, so daß, wie die Zeit vom<lb/> Anfangsaugenblicke bis zu ihrer Vollendung wächst, auch die Größe des Entstehenden<lb/> durch alle kleinere Grade, die zwischen dem ersteren und letzteren enthalten sind,<lb/> erzeugt wird. Nach diesem Gesetze also gäbe es <hi rendition="#g">keinen Absprung</hi> in der Natur,<lb/> weil alles in ihr einen gewissen Grad haben, mithin begränzt seyn muß. J. P. behaup<lb/>tet aber dennoch (im 2. Bd. der <hi rendition="#g">Levana</hi>), ›<hi rendition="#g">das Gesetz der Stättigkeit wird<lb/> ewig vom Gesetze des Ab- und Aufsprunges beseelt</hi>,‹ und es ist nicht zu<lb/> läugnen, daß sehr viele Erscheinungen in der Natur dieser Behauptung entsprechen. So<lb/> stehet z. B. das schnelle Wachsthum im Mutterleibe gegen das spätere in keinem Ver<lb/>hältnisse. Allein von diesem <hi rendition="#g">Gesetze des Auf- und Absprungs,</hi> könnte man<lb/> sagen, wird das <hi rendition="#g">Gesetz der Stättigkeit</hi> nicht sowohl <hi rendition="#g">beseelt</hi> als <hi rendition="#g">aufgehoben</hi>.«<lb/> (S. 46–47)</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">258,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–16</hi> Ich werde <hi rendition="#i">bis</hi> würdigen] <hi rendition="#i">Gemeint ist Reinholds Beitrag über Jean Paul<lb/> in der Zeitschrift »Georgia« (vgl. die einleitende Erläuterung); Jean Paul hatte in B<lb/> geschrieben:</hi> Ich machte zuerst Ihre – und halb meine [<hi rendition="#i">FN:</hi> denn Ihr Lob ist<lb/> Überlob] – Bekanntschaft in der zweiten Hälfte Ihres Aufsatzes über mich<lb/> in der <hi rendition="#k">Georgia.</hi> Die erste hab’ ich noch nicht gesehen. Ihre Lessingschen<lb/> Rettungen meines Autor-Ichs, das bisher lieber sich zu fremden als eignen<lb/> entschloß, haben mir wohl gethan <hi rendition="#i">(III 5, 230,12–16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">258,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–18</hi> In Hinsicht <hi rendition="#i">bis</hi> dankbar befolgen] <hi rendition="#i">Jean Pauls erläuternde Hinweise<lb/> standen vermutlich auf einem B beigelegten, nicht überlieferten Blatt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">258,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> Der lange Titel <hi rendition="#i">bis</hi> bestimmt] <hi rendition="#i">Im »Allgemeinen Verzeichniß der Bü<lb/>cher, welche in der Frankfurter und Leipziger Ostermesse des 1808 Jahres entweder<lb/> ganz neu gedruckt, oder sonst verbessert wieder aufgelegt worden sind, auch inskünftige<lb/> noch herauskommen sollen« (Leipzig: Weidmannsche Buchhandlung 1808) lautet der<lb/> Titel des Buches mit kleinen Abweichungen zum später gedruckten: »Reinhold’s K.<lb/> Wörterbuch zu Jean Paul’s Sämmtlichen Schriften; od. Erklärung aller in dessen<lb/> Schriften vorkommenden fremden Wörtern und ungewöhnl. Redensarten; nebst kurzen<lb/> hist. Notizen der angeführten Personen aus der Geschichte etc. u. faßl. Verdeutlichung<lb/> der schwierigsten Stellen im Zusammenhange. Ein nothwend. Hülfsbuch für alle, wel</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="658" facs="#f0318"/>
                  <hi rendition="#i">che jene Schriften mit Nutzen lesen wollen. 15 Bdchn. enthaltend: Levana oder Erzie<lb/>hungslehre etc. 8. Leipzig, Eurich« (S. 142).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">258,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–23</hi> Da der Druck <hi rendition="#i">bis</hi> Antwort] <hi rendition="#i">Jean Paul antwortete offenbar unverzüg<lb/>lich mit A<hi rendition="#sup">1</hi> und noch einmal ausführlicher in A<hi rendition="#sup">2</hi>. Mit einem nicht überlieferten Brief<lb/> (vgl. EB 50) ließ Reinhold Jean Paul in der zweiten Septemberhälfte erste Korrektur<lb/>bogen zukommen, die dieser am 30. September mit A<hi rendition="#sup">2</hi> zurücksandte.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>