<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_192">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="192">192. VON JOHANN ARNOLD KANNE. GÖTTINGEN, 23. OKTOBER 1808,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Johann Arnold Kanne an Jean Paul. Göttingen, 23. Oktober 1808, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>263</num>
                  <num>264</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>664</num>
                  <num>665</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-002021" n="665">
                  <persName>Johann Arnold <name type="reg">Kanne</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002021">Johann Arnold Kanne</persName>
               <placeName key="JP-005786">Göttingen</placeName>
               <date when="1808-10-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_52"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_584"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_52"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_193"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_189"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_1-fb"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-5_263-8"/>
            <note type="editorial">DRUCK</note>
            <lb xml:id="IV-5_263-9"/>
            <opener>
               <dateline>Göttingen, den 23. October 1808.</dateline>
               <lb n="10" xml:id="IV-5_263-10"/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Mein Einziger</hi>!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-5_263-11"/>
            <p>Nun komm’ ich endlich auch zu Ihnen. Täglich mehr gehöre ich<lb xml:id="IV-5_263-12"/>
          dem freundlichen und schönen Universum, und dann küsse ich<lb xml:id="IV-5_263-13"/> mit
          ganzer Seele den, in den ich es auch setzen kann.</p>
            <lb xml:id="IV-5_263-14"/>
            <p>Es ist ja erbaulich in dieser Zeitlichkeit, ewige Wesen zu ken<lb n="15" xml:id="IV-5_263-15" rendition="#hyphen"/>nen und einige Zeilen an sie zu schreiben. Solche Briefe, wenn<lb xml:id="IV-5_263-16"/> man sie, wie ich jetzt, auch nicht schreiben kann, dürfen an
            Gott<lb xml:id="IV-5_263-17"/> Vater, Gott Sohn und Gott Heiligen Geist adressiert
          werden, und<lb xml:id="IV-5_263-18"/> wenn sie dann nicht an den Vielgeliebten kommen, so
          erfährt er,<lb xml:id="IV-5_263-19"/> wenn mein Glaube recht ist, doch einmal den Inhalt,
          wenn wir<lb n="20" xml:id="IV-5_263-20"/> nicht mehr nöthig haben, auf die Farbe der
          Unschuld zu schrei<lb xml:id="IV-5_263-21" rendition="#hyphen"/>ben. So lauten heute meine Worte, nachdem ich
          eine erquik<lb xml:id="IV-5_263-22" rendition="#hyphen"/>kende Satire verfaßt habe, die Keinem eine Wunde
          schlägt und<lb xml:id="IV-5_263-23"/> mir alle geheilt hätte, wenn wo welche gewesen
          wären. Aber<lb xml:id="IV-5_263-24"/> keine ist da. Die Alten sind Tropfen, wenn sie
          meinen, daß die<lb n="25" xml:id="IV-5_263-25"/> Liebe Pfeile habe; die Liebe, die alles
          so vollendet zusammenfügt<lb xml:id="IV-5_263-26"/> was getrennt war, als sei es aus des
          Schöpfers Hand so gekom<lb xml:id="IV-5_263-27" rendition="#hyphen"/>men.</p>
            <lb xml:id="IV-5_263-28"/>
            <p>Daß ich meinem geliebten Wesen nun bald danken kann, wird<lb xml:id="IV-5_263-29"/> Sie
          sehr freuen. Ich erhielt gestern einen Ruf als Professor der<lb n="30" xml:id="IV-5_263-30"/> Geschichte und Archäologie nach Nürnberg von Niethammer<note corresp="#IV-5_263-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003007">
                        <persName>Friedrich Immanuel <name type="reg">Niethammer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006085">
                        <placeName>Nürnberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_263-31"/> auf Veranlassung Jacobis, dem ich geschrieben hatte und nichts<note corresp="#IV-5_263-32">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001909">
                        <persName>Friedrich Heinrich <name type="reg">Jacobi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_263-32"/> verschwiegen.</p>
            <lb xml:id="IV-5_263-33"/>
            <pb n="264" facs="#f0268"/>
            <p>Ich habe hier sehr studiert und es ist bereits das gewiß, daß ich<lb xml:id="IV-5_264-1"/> Sie vollkommen überzeugen werde.</p>
            <lb xml:id="IV-5_264-2"/>
            <p>Wollen Sie mich lieben, so schreiben Sie an Jacobi und danken<note corresp="#IV-5_264-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001909">
                        <persName>Friedrich Heinrich <name type="reg">Jacobi</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_264-3"/>
          ihm.</p>
            <lb xml:id="IV-5_264-4"/>
            <p>Addio Theurer und Guter!</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-5_264-5"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Kanne</hi>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Denkwürdigkeiten 3, 185–187.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="665" facs="#f0325"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002021">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Schriftsteller, Sprach- und Mythologieforscher Johann Arnold Kanne (Pseudo<lb/>nyme: Johannes Author, Walther Bergius, Anton von Preußen) wurde im Mai 1773<lb/> in Detmold geboren (getauft am 31.5.1773). Er studierte Klassische Philologie in<lb/> Göttingen, nahm dann aber ein unstetes Wanderleben auf. In dieser Zeit verfasste er<lb/> erste philologische und satirische Schriften. Nach 1802 trat er mehrfach in österreichi<lb/>sche und preußische Dienste, 1808 wurde er auf Veranlassung Jean Pauls und Fried<lb/>rich Heinrich Jacobis freigekauft. Vermittelt durch Jacobi erhielt Kanne im selben Jahr<lb/> eine Anstellung als Professor für Archäologie und Geschichte am neugegründeten<lb/> Realinstitut in Nürnberg. 1817 wurde er Professor der Philologie am Gymnasium in<lb/> Nürnberg und 1818 schließlich Professor für orientalische Sprachen an der Universität<lb/> in Erlangen. Er starb am 17. Dezember 1824 in Erlangen. (Vgl. IV 4, einleitende<lb/> Erläuterung zu Nr. 169).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">263,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–33</hi> Daß ich <hi rendition="#i">bis</hi> verschwiegen] <hi rendition="#i">Kanne hatte sich von August bis Anfang<lb/> September 1808 in Bayreuth aufgehalten und sich bei dieser Gelegenheit mit Hen<lb/>rietta (<hi rendition="#g">Henriette</hi>, Jette) Regina Luisa Herold (1782–nach 1842, vgl. IV 2, einlei<lb/>tende Erläuterung zu Nr. 76) verlobt, die er im November 1801 in Rudolstadt bei<lb/> ihrer Schwester Caroline, die dort mit dem Kaufmann Ernst Christian Wilhelm Lieb<lb/>mann verheiratet war, kennengelernt hatte (vgl. den Brief Christian Ottos an Jean<lb/> Paul vom 20.11.1801, IV 4, Nr. 188). Vgl. Emanuels Brief an Thieriot vom 11. Sep<lb/>tember 1808: »Dieses Brieflein des K[anne] hat er mir vor 8 Tagen eingehändiget. Er<lb/> hat sich hier mit der Schwester Amönens, ein braves Mädchen, das fester auf seiner<lb/> Moralitaet, als auf seinem Einen Fuß stehet, verlobet. Jetzt sucht er eine Profeßur in<lb/> Göttingen und dann holt er die Frau Profeßor« (H: BJK V). Voraussetzung für den<lb/> Eheschluss, der wenig später vollzogen wurde, war offenbar die Aussicht auf eine feste<lb/> Anstellung gewesen, die sich nun durch den Ruf auf die Professur an dem in der<lb/> Nachfolge der »Städtischen Industrieschule für Knaben« neugegründeten »Städtischen<lb/> Realinstitut« in Nürnberg eingestellt hatte. Friedrich Immanuel Niethammer (1766–<lb/>1848) war seit 1808 Zentralschulrat und Oberkirchenrat in München, offenbar hatte<lb/> er auf Vermittlung Friedrich Heinrich Jacobis gehandelt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">264,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Ich habe <hi rendition="#i">bis</hi> werde] <hi rendition="#i">Kanne hatte sich nach seiner Vorlobung nach Göttin<lb/>gen begeben, um sich dort um eine feste Stelle zu bemühen, was ihm jedoch nicht<lb/> gelang. Er arbeitete zunächst an einer Fortsetzung seines im Frühjahr 1808 erschiene<lb/>nen Werkes »Erste Urkunden der Geschichte oder allgemeine Mythologie« (2 Tle. in<lb/> 1 Bd., Bayreuth: Lübeck); seine Bemerkung bezieht sich wohl auch auf die Vorrede<lb/> Jean Pauls zu diesem Buch (S. I–VIII), worin dieser geschrieben hatte, der subjektive<lb/> Wert des Werkes stehe für ihn außer Frage, wohingegen er nicht wagen wolle, über den</hi>
                  <lb/> objektiven Werth, <hi rendition="#i">die</hi> Wahrheit <hi rendition="#i">des Buches, eine Meinung zu äußern; gleichwohl<lb/> hatte er aus seiner Skepsis keinen Hehl gemacht.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">264,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> Wollen Sie <hi rendition="#i">bis</hi> ihm] <hi rendition="#i">Jean Paul schrieb im September/Oktober 1809 an<lb/> Jacobi, erwähnte dabei Kanne jedoch nicht (vgl. III 6, 54–58, Nr. 160).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>