<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_202">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="202">202. VON KARL HARTWIG GREGOR FREIHERR VON MEUSEBACH.
          DILLENBURG, 27. DEZEMBER 1808, DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Karl Hartwig Gregor Freiherr von Meusebach an Jean Paul. Dillenburg, 27. Dezember 1808, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>274</num>
                  <num>275</num>
                  <num>276</num>
                  <num>277</num>
                  <num>278</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>681</num>
                  <num>682</num>
                  <num>683</num>
                  <num>684</num>
                  <num>685</num>
                  <num>686</num>
                  <num>687</num>
                  <num>688</num>
                  <num>689</num>
                  <num>690</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002790">Karl Hartwig Gregor Freiherr von Meusebach</persName>
               <placeName key="JP-2936985">Dillenburg</placeName>
               <date when="1808-12-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_618"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_619"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_63"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_64"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.1_EB_84a"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="VI_4"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-5_274-12"/>
            <note type="editorial">ORIGINALHANDSCHRIFT UND ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-5_274-13"/>
            <p>Junge Leute lassen zuweilen Etwas drucken und schicken es gro<lb xml:id="IV-5_274-14" rendition="#hyphen"/>ßen, damit diese ihnen Etwas schreiben und schicken sollen.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-5_274-15"/>
            <p>Ich aber habe Ihnen, unaussprechlich Geliebter, ja schon vor<lb xml:id="IV-5_274-16"/>
          neun oder zehn Jahren ein Mahl geschrieben und nicht gewagt<lb xml:id="IV-5_274-17"/> mit
          dem jetzigen Petschafte zu siegeln. Daß Sie jenem Briefe,<lb xml:id="IV-5_274-18"/> wenn
          er (wie ich denke) noch zu Weimar in Ihre Hände gekom<note corresp="#IV-5_274-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_274-19" rendition="#hyphen"/>men,
          jugendliches Sehnen und Glühen nachgesehen haben, dieß<lb n="20" xml:id="IV-5_274-20"/>
          hielt und halte ich mich fest versichert. Aber jene jugendliche<lb xml:id="IV-5_274-21"/>
          noch halb schüchterne Glut ist schon lange in lichterlohe Flam<lb xml:id="IV-5_274-22" rendition="#hyphen"/>men aufgegangen. In diesen eilf Jahren, seit sich das Bild Ihres<lb xml:id="IV-5_274-23"/> Geistes und Herzens vor meine Seele gestellt hat, hatte ich, bey<lb xml:id="IV-5_274-24"/> Gott! kaum Einen Tag, an welchem ich nicht vor diesem hohen<lb n="25" xml:id="IV-5_274-25"/> heiligen Bilde mit dem Auge heißester Andacht und Liebe
            ge<lb xml:id="IV-5_274-26" rendition="#hyphen"/>standen hätte. Es giebt noch drey oder vier Männer, die ich
            liebe<lb xml:id="IV-5_274-27"/> wie Sie; aber <hi rendition="#g">mehr</hi> als Sie <hi rendition="#g">kann</hi> ich keinen lieben u. keinen<lb xml:id="IV-5_274-28"/> weiß ich,
          den ich höher zu verehren, keinen, dem ich heißer<lb xml:id="IV-5_274-29"/> zu <hi rendition="#g">danken</hi> hätte als Ihnen, Unvergleichlichster unter den Män<lb n="30" xml:id="IV-5_274-30" rendition="#hyphen"/>nern!</p>
            <lb xml:id="IV-5_274-31"/>
            <p>Bei Gott u. seiner ewigen Liebe! Nicht heißer war in meinem<lb xml:id="IV-5_274-32"/>
          Herzen die Sehnsucht nach der Geliebten und ihrer Liebe, als das<lb xml:id="IV-5_274-33"/>
               <pb n="275" facs="#f0279"/> lange ewig
          unauslöschliche Sehnen nach Ihnen und der Liebe<lb xml:id="IV-5_275-1"/> Ihres Herzens.
          Darum vertraue ich auch fest, daß Sie den Muth,<lb xml:id="IV-5_275-2"/> Ihnen selbst dieß
          zu sagen, nicht tadeln u. das Andrängen mei<lb xml:id="IV-5_275-3" rendition="#hyphen"/>nes Herzens zu dem
          Ihrigen nicht zurückstoßen werden. Nicht<lb xml:id="IV-5_275-4"/> daß ich mich jetzt
          soviel würdiger hielte als vormahls, nicht nur<lb n="5" xml:id="IV-5_275-5"/> meine Liebe
          sondern auch meinen Nahmen Ihnen zu sagen u.<lb xml:id="IV-5_275-6"/> um ein Zeichen
          freundlicher Annahme u. Gegenliebe bitten zu<lb xml:id="IV-5_275-7"/> dürfen; – aber je
          weiter ich mich u. das Leben u. die Tugend u.<lb xml:id="IV-5_275-8"/> das Heiligste
          erkenne, je mehr wird mir bewußt, daß mein Dank<lb xml:id="IV-5_275-9"/> (wenn es möglich
          wäre) gegen Sie noch höher wachsen müßte als<lb n="10" xml:id="IV-5_275-10"/> meine Liebe;
          denn Gott hat zu mir geredet durch Dich, Du Edler<lb xml:id="IV-5_275-11"/> und Hoher!</p>
            <lb xml:id="IV-5_275-12"/>
            <p>Und wenn ich auch nie auf der Erde die selige so oft u. heiß<lb xml:id="IV-5_275-13"/>
          von Gott erbetene Stunde sehen soll, wo ich Dir von Angesicht<lb xml:id="IV-5_275-14"/> zu
          Angesicht danken u. sagen könnte, daß Du der erste und treu<lb n="15" xml:id="IV-5_275-15" rendition="#hyphen"/>ste Schutzengel meines Lebens warst; so will ich doch Gott dan<lb xml:id="IV-5_275-16" rendition="#hyphen"/>ken u. ihn nur bitten, daß er ein Mahl auf einem andern Sterne<lb xml:id="IV-5_275-17"/> mich, würdiger dann an Dein schönes Herz das meinige voll<lb xml:id="IV-5_275-18"/> Dank u. Liebe anzudrücken, Dir entgegen führen möge! Wenn es<lb xml:id="IV-5_275-19"/> die höchste Seligkeit der letzten aber ewigen Seligkeit seyn
            wird,<lb n="20" xml:id="IV-5_275-20"/> Gott selbst zu schauen; so kann ich mir ja kein
          höheres Vorfest<lb xml:id="IV-5_275-21"/> jener allerhöchsten Seligkeit erwünschen als die
          Stunde, wo ich<lb xml:id="IV-5_275-22"/> des großen heiligen Menschen Angesicht sehen
          werde, den ich<lb xml:id="IV-5_275-23"/> fast mehr liebe als die Tugend u. fast so sehr
          als Gott.</p>
            <lb xml:id="IV-5_275-24"/>
            <p>Sie hörten ein Mahl in der Wilhelmshöher Allee vor Kassel<note corresp="#IV-5_275-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006410">
                        <placeName>Wilhelmshöhe bei Kassel</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-5_275-25"/> dem am Klavier gesungenen Liede eines lieben bescheidnen<lb xml:id="IV-5_275-26"/>
          Fräuleins zu: »Nahmen nennen Dich nicht, Dich bilden Griffel u.<lb xml:id="IV-5_275-27"/>
          Pinsel sterblicher Künstler nicht nach.« Sie u. Ihre Frau Gemahlin<note corresp="#IV-5_275-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_275-28"/> gewannen das Fräulein (von dreyen Schwestern die mittelste)<note corresp="#IV-5_275-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004776" type="daughters">
                        <persName>Friedrich Ludwig <name type="reg">Witzleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_275-29"/>
          wohl lieb – der Mann dieses lieben zarten sanften Engels (wie ein<note corresp="#IV-5_275-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002789" ana="ff">
                        <persName>Ernestine von <name type="reg">Meusebach</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-5_275-30"/> sehr freundliches Billet Ihrer Frau Gemahlin sie nennt) ist es,
            der<note corresp="#IV-5_275-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_275-31"/> Sie jetzt bittet, ihm auch Liebe u. Zuneigung zu geben wie
            da<lb xml:id="IV-5_275-32" rendition="#hyphen"/>mals seiner schon damals von ihm in verschwiegener Stille
            (so<lb xml:id="IV-5_275-33" rendition="#hyphen"/>weit solches zu thun war) geliebten Ernestine. Das
          Jahrfünf ist<lb xml:id="IV-5_275-34"/> beynahe voll, seit diese Ernestine von Witzleben
          des Lebens<lb n="35" xml:id="IV-5_275-35"/> Freuden u. Leiden mit mir theilt, aber der
          letztern vielleicht<lb xml:id="IV-5_275-36"/> mehr als sie verdient. Sie haben sie als
          Tochter gesehen, u. nur die<lb xml:id="IV-5_275-37"/>
               <pb n="276" facs="#f0280"/> beste Tochter kann die beste Mutter
          werden. Das winzige Büch<lb xml:id="IV-5_276-1" rendition="#hyphen"/>lein, das ich beyfüge, giebt S. 84 u. 85
          von Zahl und Nahmen ihrer<lb xml:id="IV-5_276-2"/> Kinder gute Auskunft. Aber wenige Tage,
          nachdem jene nachda<lb xml:id="IV-5_276-3" rendition="#hyphen"/>tierte Epistel an meine Frau zum Druck
          befördert war, gingen wir<lb xml:id="IV-5_276-4"/> schon des dort designierten kleinen
          Liebesboten verlustig u. seine<lb n="5" xml:id="IV-5_276-5"/> arme Mutter hatte das
          Unglück, selbst die zufällige Ursache sei<lb xml:id="IV-5_276-6" rendition="#hyphen"/>nes Todes zu seyn. Am
          Morgen des 9. Juni d. J., als Ernestine in<lb xml:id="IV-5_276-7"/> meiner Stube den
          Kaffee machen wollte u. der frohe liebliche<lb xml:id="IV-5_276-8"/> Ottfried mit gleich
          treuer Zuthulichkeit von der Mutter zu mir,<note corresp="#IV-5_276-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002792">
                        <persName>Otfried <name type="reg">Meusebach</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_276-9"/> von mir zur Mutter
          lief, welche eben an der Theemaschine<lb n="10" xml:id="IV-5_276-10"/> rückte, stürzte
          diese herunter u. das siedende Wasser über den<lb xml:id="IV-5_276-11"/> herrlichen Jungen
          her, der nach achtzehn schweren Schmerzens<lb xml:id="IV-5_276-12" rendition="#hyphen"/>stunden todt war. Ach
          Ältern werden grausamer und härter ver<lb xml:id="IV-5_276-13" rendition="#hyphen"/>waiset durch frühes
          Hinsterben ihrer Kinder als diese durch das<lb xml:id="IV-5_276-14"/> frühe jener!</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-5_276-15"/>
            <p>Ernestine wurde sehr krank und gab in der Nacht vor dem<lb xml:id="IV-5_276-16"/> Morgen,
          an dem ich dem Gottes- und Todtenacker zum zweyten<lb xml:id="IV-5_276-17"/> Mahle ein
          geliebtes Kind zuführen mußte, mir selbst die Furcht<lb xml:id="IV-5_276-18"/> ihres
          eigenen Verlustes. Doch raffte sie sich wieder auf u. erfüllte<lb xml:id="IV-5_276-19"/>
          nach vier Wochen die Verheißung des antedatierten Briefextrak<lb n="20" xml:id="IV-5_276-20" rendition="#hyphen"/>tes, sie gebar die kleine Ludowine, die aber, da der letzte Mo<note corresp="#IV-5_276-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002791">
                        <persName>Ludowine Sophia Sidonie <name type="reg">Meusebach</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_276-21" rendition="#hyphen"/>nat ihres verborgenen Lebens von der mütterlichen zwiefachen<lb xml:id="IV-5_276-22"/> Krankheit hart mit ergriffen worden war, nur leise Hoffnung<lb xml:id="IV-5_276-23"/> eines Trostes u. Ersatzes gab. Zehn Tage nach der Niederkunft<lb xml:id="IV-5_276-24"/> wurde meine Frau, von zu starkem Blutverlust entkräftet, aufs<lb n="25" xml:id="IV-5_276-25"/> neue u. bald so tödtlich krank, daß ich nach dem Willen
            des<lb xml:id="IV-5_276-26"/> Arztes schon ein Mahl, um ihr das Scheiden vom Leben
            durch<note corresp="#IV-5_276-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001800">
                        <persName>Friedrich <name type="reg">Hofmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_276-27"/> meine Gegenwart und das Scheiden von mir nicht
            schärfer<lb xml:id="IV-5_276-28"/> schmerzhaft vor das brechende Auge zu rücken, mich
          aus ihrer<lb xml:id="IV-5_276-29"/> Stube entfernen u. nur die Stunde erwarten mußte, wo
          ich das<lb n="30" xml:id="IV-5_276-30"/> theure geliebte Wesen zum letzten Mahle, aber
          ohne Puls<lb xml:id="IV-5_276-31" rendition="#hyphen"/>und Herzensschlag für mich, sehen konnte. Aber die
            schreck<lb xml:id="IV-5_276-32" rendition="#hyphen"/>liche Nacht ging vorüber und ich durfte wieder zu der
            Lebenden<lb xml:id="IV-5_276-33"/> hinzutreten. Sie erhohlte sich nunmehr fast
          wunderbar, fiel aber<lb xml:id="IV-5_276-34"/> nach 14 Tagen wiederum auf das Krankenbett
          zurück u. ließ<lb n="35" xml:id="IV-5_276-35"/> mir nichts als nur die gewissere Furcht
          ihres nahen Abschieds.<lb xml:id="IV-5_276-36"/> Aber auch jetzt wurde sie mir zum zweyten
          Mahl wieder ge<lb xml:id="IV-5_276-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="277" facs="#f0281"/>geben, u. ihre Mutter, die schon kurz nach Ottfrieds
          Tode hier<note corresp="#IV-5_277-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002792">
                        <persName>Otfried <name type="reg">Meusebach</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004777">
                        <persName>Sophie Freifrau von <name type="reg">Witzleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_277-1"/> war, kam lang ersehnt endlich noch ein Mahl u. sah
          durch ihre<lb xml:id="IV-5_277-2"/> Nähe die Hoffnung der Rettung wachsen. Seit dem
          Oktober hat<lb xml:id="IV-5_277-3"/> sich die arme leidende Gute nun wieder langsam aber
            anhalten<lb xml:id="IV-5_277-4" rendition="#hyphen"/>der erhohlt (wiewohl wir dauernde Befestigung ihrer
            Gesundheit<lb n="5" xml:id="IV-5_277-5"/> erst vom künftigen Frühling u. von Triburg
          erwarten dürfen), u.<lb xml:id="IV-5_277-6"/> auch das Kind ist zu ihrem Troste, nachdem
          wir endlich in der<note corresp="#IV-5_277-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002791">
                        <persName>Ludowine Sophia Sidonie <name type="reg">Meusebach</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_277-7"/> dritten Amme eine tüchtige Nährerin gefunden,
          kräftig und herz<lb xml:id="IV-5_277-8" rendition="#hyphen"/>haft gediehen.</p>
            <lb xml:id="IV-5_277-9"/>
            <p>Ernestine weiß von meinem jetzigen Briefe nicht, weil ich sie<lb n="10" xml:id="IV-5_277-10"/> gern, wenn das apogryfische Siegel nicht ohne Erhörung bliebe,<lb xml:id="IV-5_277-11"/> mit dieser freudig überraschen möchte.</p>
            <lb xml:id="IV-5_277-12"/>
            <p>Wüßte sie aber von meinem Schreiben, so gäbe sie mir gewiß<lb xml:id="IV-5_277-13"/>
          wärmste u. treueste Liebesgrüße zur Bestellung an Ihre Frau Ge<note corresp="#IV-5_277-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003469">
                        <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_277-14" rendition="#hyphen"/>mahlin, von welcher sie mir mit vielem Feuer soviel erzählt hat u.<lb n="15" xml:id="IV-5_277-15"/> erzählen müssen, als von Ihnen selbst.</p>
            <lb xml:id="IV-5_277-16"/>
            <p>Ich schließe den Brief halb mit Zittern, ob Sie ihn auch ver<lb xml:id="IV-5_277-17" rendition="#hyphen"/>geben werden; aber auch nur <hi rendition="#g">halb</hi> mit Zittern, denn der mir
            die<lb xml:id="IV-5_277-18"/> Menschen zu lieben gelehrt hat, hat mir auch ihnen zu
            vertrauen<lb xml:id="IV-5_277-19"/> gelehrt und ihm, den ich am innigsten liebe, vertrau
          ich auch am<lb n="20" xml:id="IV-5_277-20"/> festesten. Sollten Sie mir aber auch kein
          Zeichen der Vergebung<lb xml:id="IV-5_277-21"/> meines Herzens- und Liebesdranges geben;
          so werde ich doch<lb xml:id="IV-5_277-22"/> nicht so sehr elend und Egoist seyn, darum
          irre an Ihnen zu wer<lb xml:id="IV-5_277-23" rendition="#hyphen"/>den: denn meine Liebe zu Ihnen ist nur
          Liebe und unwandelbar<lb xml:id="IV-5_277-24"/> und unvergänglich. »Du wirst keinen Stock
          finden, der stark ge<lb n="25" xml:id="IV-5_277-25" rendition="#hyphen"/>nug wäre, mich von Dir zu
          entfernen«, sagte ein alter Filosof zum<lb xml:id="IV-5_277-26"/> Diogenes. –</p>
            <note corresp="#IV-5_277-27">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-000804" ana="†">
                     <persName>
                        <name type="reg">Diogenes von Sinope</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-5_277-27"/>
            <p>Gott erhalte Ihnen Ihre Kinder, die Ihnen jetzt noch größere<lb xml:id="IV-5_277-28"/>
          Freude machen als Ihre geistigen. –</p>
            <lb xml:id="IV-5_277-29"/>
            <p>Ist es Ihnen denn nicht einiger Ernst, das van der Kabelsche<lb n="30" xml:id="IV-5_277-30"/> Kunst- und Naturalienkabinet unter der Hand so nach und nach<lb xml:id="IV-5_277-31"/> vollständig an Sich zu bringen? — Mit heißer innigster
            treuster<lb xml:id="IV-5_277-32"/> Verehrung und Liebe und Anhänglichkeit bleibt durch
          aller Wel<lb xml:id="IV-5_277-33" rendition="#hyphen"/>ten Lauf hindurch mein Herz Ihnen ergeben!</p>
            <lb xml:id="IV-5_277-34"/>
            <p>Dillenburg am 27. Dezember 1808.</p>
            <note corresp="#IV-5_277-35">
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-2936985">
                     <placeName>Dillenburg</placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb n="35" xml:id="IV-5_277-35"/>
            <p rendition="#right">KarlHartwig Gregor von Meusebach.</p>
            <lb xml:id="IV-5_277-36"/>
            <pb n="278" facs="#f0282"/>
            <postscript>
               <p>
                  <hi rendition="#g">Nachschrift</hi>.</p>
               <lb xml:id="IV-5_278-1"/>
               <p>Müßt’ ich nicht fürchten den Negern zu gleichen, die durch blo<lb xml:id="IV-5_278-2" rendition="#hyphen"/>ßes Zurückschlagen ihrer Zunge sich selbst tödten, oder auch den<lb xml:id="IV-5_278-3"/> Skorpionen, welche aus unüberwindlichen Gefahren (zB. dem<lb xml:id="IV-5_278-4"/> Feuer) nur durch Selbstmord mit einem Schlage des Schwanzes<lb n="5" xml:id="IV-5_278-5"/> auf den Kopf sich zu retten suchen; so gedächt’ ich im Y
              oder<lb xml:id="IV-5_278-6"/> Supplementvokale meines Geistes einst anzumerken:</p>
               <lb xml:id="IV-5_278-7"/>
               <p>»Stavorinus (<hi rendition="#k">Reyze van Seeland over de Kaap de goede<note corresp="#IV-5_278-8">
                        <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                           <bibl corresp="#JP-009825">
                              <author>Stavorinus, Johan Splinter (1739–1788)</author>
                              <title>Reize van Zeeland over de Kaap de Goede Hoop, naar Batavia, Bantam, Bengalen
                  […] (2 Tle., Leyden 1793)</title>
                           </bibl>
                        </listBibl>
                     </note>
                     <lb xml:id="IV-5_278-8"/> Hoop naar Batavia, Bantam, Bengalen etc. Leyden</hi>, 1793.<lb xml:id="IV-5_278-9"/> II D.) bemerkte an der Tafel des Königs von Bantam die beson<lb n="10" xml:id="IV-5_278-10" rendition="#hyphen"/>dere Etiquette, daß alle Anwesende über die genossene
              Bewir<lb xml:id="IV-5_278-11" rendition="#hyphen"/>thung ihre Zufriedenheit und ihren Dank durch lautes
              Aufstoßen<lb xml:id="IV-5_278-12"/> der Speisen zu erkennen geben mußten. Beym Himmel!
              Jean<lb xml:id="IV-5_278-13"/> Pauls Nachahmer müssen glauben, daß sie ihm ihren
            Beyfall und<lb xml:id="IV-5_278-14"/> ihren Dank auf keine bessere als eine ähnliche
            Weise jener könig<lb n="15" xml:id="IV-5_278-15" rendition="#hyphen"/>lichen Gäste zu bezeigen hätten. Aber
            die Ärzte schließen – auf<lb xml:id="IV-5_278-16"/> Unverdaulichkeit.«</p>
               <lb xml:id="IV-5_278-17"/>
               <p>Beym Himmel! ich packe das dumme Büchelchen mit drey<lb xml:id="IV-5_278-18"/> Mahl
            stärkerem Zittern als den langen Brief in das Couvert ein.</p>
               <lb xml:id="IV-5_278-19"/>
               <closer>
                  <cb/>
                  <salute>Markus Hüpfinsholz.</salute>
               </closer>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Anfang fehlt). 1 Dbl. 8°, 3 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: SBB, Nachlass Meusebach.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">K: SBB, Nachlas Meusebach.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Schwartz, 67–68 (unvollständig, unzuverlässig).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weiterer Druck: Sprengel, Meusebach, 145–146 (unvollständig, nach h).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Buch.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 6, 1–2, Nr. 4 (7.1.1809).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="682" facs="#f0342"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: Anfang bis S. 277,18</hi> aber auch nur. <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: S. 277,18</hi>
                  <hi rendition="#g">halb</hi> mit Zittern <hi rendition="#i">bis Schluß. Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">274,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> Unvergleichlichster] Unvergleichlister <hi rendition="#i">h</hi>
                  <hi rendition="#b">276,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> schweren] scheren <hi rendition="#i">h</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">276,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> entfernen] enfernen <hi rendition="#i">h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">278,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> nur] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">278,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> dumme] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
               </p>
               <lb/>
               <space dim="vertical"/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">K: SBB. Nachl. K. H. G. v. Meusebach 4, Nr. 46, 2 Dbl. 4°, 8 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">[Vermerk vfrH: Nr. 46; Schreibproben und Notizen alR:</hi> Junge L Leute Junge |<lb/> J Junge | | <hi rendition="#k">exped</hi> 27 <hi rendition="#k">dez</hi>08 | dran der Mann | v andres | Erwarte d di | Junge<lb/> Junge | Leute lassen zuweilen]</p>
               <lb/>
               <p>Junge Leute lassen zuweilen Etwas drucken und schicken es großen,<lb/> damit diese ihnen Etwas schreiben und schicken sollen.</p>
               <lb/>
               <p>Ich aber habe Ihnen, unaussprechlich Geliebter, ja schon vor neun oder<lb/> zehn Jahren ein Mahl geschrieben und nicht gewagt mit dem jetzigen Pet<lb/>schafte zu siegeln. Daß Sie jenem Briefe, wenn er (wie ich denke) noch zu<lb/> Weimar in Ihre Hände gekommen, <hi rendition="#s">das</hi> sein jugendliches [<hi rendition="#i">aus</hi> jugendliche]<lb/> Sehnen und [Sehnen und <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>] Glühen nachgesehen haben, dieß<lb/> hielt und halte ich mich fest versichert. Aber jene jugendliche noch halb<lb/> schüchterne Glut ist schon lange [schon lange in <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>] <hi rendition="#s">zu</hi> in lichter<lb/>lohe<hi rendition="#s">r</hi> Flammen aufgegangen [<hi rendition="#i">aus</hi> aufgewachsen]. <hi rendition="#s #u">In diesen eilf Jahren</hi> seit<lb/> sich das Bild Ihres Geistes und Herzens vor meine Seele gestellt hat, <hi rendition="#s">weiß</hi>
                  <lb/> hatte ich, [<hi rendition="#i">üdZ eingefügt und durchstr:</hi> in diesen Jahren] bey Gott! kaum Einen<lb/> Tag, an welchem ich nicht vor diesem hohen heiligen Bilde mit dem Auge<lb/> heißester Andacht und Liebe gestanden hätte. Es giebt noch drey oder vier<lb/> Männer, die ich liebe wie Sie; aber <hi rendition="#s">ich weiß keinen</hi>
                  <hi rendition="#g">mehr</hi> als Sie kann ich<lb/> keinen lieben u. keinen weiß ich, den ich höher zu verehren, keinen, dem<lb/> ich heißer zu <hi rendition="#g">danken</hi> hätte als Ihnen, Unvergleichlichster unter den Män<lb/>nern! [<hi rendition="#i">Einfügungszeichen und Einfügung alR:</hi>] <hi rendition="#k">vertas</hi> [<hi rendition="#i">Ende der Einfügung</hi>] Da<lb/>rum vertrau ich auch fest, daß Sie den Muth, Ihnen selbst dieß zu sagen,<lb/> nicht tadeln u. das Andrängen meines Herzens zu dem Ihrigen nicht [<hi rendition="#i">Ein<lb/>fügung alR:</hi> zum Andenken <hi rendition="#s">jener Jahre für Zeit Tage</hi> unseres ersten eigent<lb/>lichen Freundschaftsjahres u. zur Erinnerung vielleicht meines narrischen<lb/> Seyns u. Thuns u. Treibens für Ortfried] zurück stoßen werden.</p>
               <lb/>
               <p>Bei Gott u. seiner ew. L.! [Bei Gott <hi rendition="#i">bis</hi> L.! <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>] Nicht heißer war<lb/> in meinem Herzen die Sehnsucht nach der Geliebten und ihrer Liebe, als<lb/> das lange ewig unauslöschliche Sehnen nach Ihnen und der Liebe Ihres<lb/>
                  <pb n="683" facs="#f0343"/> Herzens. Nicht daß ich mich jetzt soviel würdiger hielte [<hi rendition="#i">über gestr.</hi> fühlte]<lb/> als vormahls, nicht nur meine Liebe sondern auch meinen Nahmen Ihnen<lb/> zu sagen u. um ein Zeichen freundlicher Annahme u. Gegenliebe bitten zu<lb/> dürfen; – aber <hi rendition="#s">ich bin mir bewußt</hi>, je weiter ich <hi rendition="#s">vorschreite und</hi> mich u.<lb/> das Leben u. die Tugend u. das Heiligste erkenne, je mehr wird mir be<lb/>wußt, daß mein Dank (wenn es möglich wäre) gegen Sie noch <hi rendition="#g">mehr</hi> höher<lb/> wachsen müßte als meine Liebe; denn <hi rendition="#s">denn seitGott</hi> Gott hat zu mir gere<lb/>det durch Dich, Du <hi rendition="#s">rein edler hoher reiner edler hoher Mensch!</hi> Du Edler<lb/> und Hoher! Und wenn ich auch auch oft die <hi rendition="#s">Erde nie die selige</hi> so oft u.<lb/> heiß <hi rendition="#s">ersehnte</hi> [<hi rendition="#i">üdZ:</hi>] von Gott erbetene Stunde sehen <hi rendition="#s">noch</hi> sehen soll<hi rendition="#s">te</hi>, wo<lb/>
                  <hi rendition="#s">mich</hi> ich Dir [Dir <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>] von Angesicht zu Angesicht danken u. sagen<lb/> könnte, daß Du der erste u. treuste [u. treueste <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>] Schutzengel<lb/> meines Lebens warst; so will ich doch Gott danken <hi rendition="#s">der Dich mir geschickt<lb/> hat</hi> u. <hi rendition="#s">der auch vielleicht einer</hi> ihn nur <hi rendition="#s">nur ihn</hi> bitten, daß er ein Mahl auf<lb/> einem andern <hi rendition="#s">Welt</hi> Sterne <hi rendition="#s">dir entgegen führen möge</hi> mich [mich <hi rendition="#i">nachtr.<lb/> üdZ</hi>] würdiger dann an Dein schönes Herz <hi rendition="#s">zu sinken</hi> das meinige voll<lb/> Dank u. Liebe anzudrücken, Dir entgegen führen möge!</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#s">Denn schon muß ich Dich noch ein Mahl</hi> Wenn es die höchste Seligkeit<lb/>
                  <hi rendition="#s">mir in der Welt</hi> der letzten aber ewigen Seligkeit seyn wird, Gott selbst zu<lb/> schauen; so <hi rendition="#s">ist ja wohl der höchste Vorgeschmack höchster Seligkeit</hi> [<hi rendition="#i">Einfü<lb/>gung alR:</hi>] So kann <hi rendition="#s">ich</hi> ich mir [ich mir <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>] ja kein höheres Vorfest <hi rendition="#s">die<lb/>ser</hi> jener allerhöchsten Seligkeit <hi rendition="#s">haben zu Theil werden</hi> erwünschen als die<lb/> Stunde, wo ich des großen heiligen [großen heiligen <hi rendition="#i">nachtr. udZ</hi>] Menschen<lb/> Angesicht sehen werde, das bald, <hi rendition="#s">das Gott gleich ist, gemacht hat eines des<lb/> Menschen</hi>
                  <hi rendition="#s">
                     <hi rendition="#s">zu</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#s">Angesicht zu sehen</hi> den ich fast mehr liebe als die Tugend u.<lb/> fast so sehr als Gott. [<hi rendition="#i">Ende der Einfügung</hi>]</p>
               <lb/>
               <p>Sie hörten ein Mahl in der Wilhelmshöher Allee vor Kassel dem [nachtr.<lb/>
                  <hi rendition="#i">üdZ:</hi>] am Klavier gesungenen [<hi rendition="#i">üdZ Ende</hi>] Liede eines lieben bescheidnen<lb/> Fräuleins zu: »Nahmen nennen Dich nicht, Dich bilden Griffel u. Pinsel<lb/> sterblicher Künstler nicht nach.« Sie u. Ihre Frau Gemahlin gewannen das<lb/> Fräulein (die mittelste von dreyen Schwestern) wohl lieb. – Der Mann die<lb/>ses lieben zarten sanften Engels (wie ein sehr freundliches Billet Ihrer Frau<lb/> Gemahlin sie nennt) ist es, der Sie jetzt bittet, ihm [<hi rendition="#i">aus</hi> ihn] auch <hi rendition="#s">zu lieben<lb/> zu zuneigen wie seine Frau</hi>. [<hi rendition="#i">Einfügung alR:</hi>] <hi rendition="#s">solche</hi> Liebe u. Zuneigung zu<lb/> geben wie <hi rendition="#s">zu jener Zeit</hi> damals seiner schon damals von ihm in verschwie<lb/>gener Stille (soweit solches zu thun <hi rendition="#s">ist</hi> war) <hi rendition="#s">geliebten</hi> Geliebten Ernestine.<lb/> [<hi rendition="#i">Ende der Einfügung</hi>] <hi rendition="#s">Diese (Ernestine v. Witzleben) theilt seit Es sind</hi> Das<lb/> Jahrfünf ist beynahe <hi rendition="#s">fünf Jahre</hi> voll, <hi rendition="#s">daß</hi> seit diese Ernestine vWitzleben<lb/> des Lebens Freuden u. Leiden mit mir theilt, aber der letztern vielleicht<lb/> mehr als sie verdient. Sie haben sie als Tochter gesehen, u. nur die beste<lb/> Tochter <hi rendition="#s">wird wohl auch</hi> kann die beste Mutter werden. Das winzige<lb/> Büchlein, das ich beylege, giebt S. 84 u. 85 von Zahl und Nahmen ihrer<lb/>
                  <pb n="684" facs="#f0344"/> Kinder gute Auskunft. Aber wenige Tage, nachdem <hi rendition="#s">ich</hi> jenen <hi rendition="#s">gest</hi> nachda<lb/>tierten <hi rendition="#s">Brief</hi> Epistel an m. Frau zum Druck befördert war, <hi rendition="#s">da verloren wir</hi>
                  <lb/> gingen wir schon des dort designierten kleinen Liebesboten <hi rendition="#s">des Liebesbo<lb/>ten. Meine Frau</hi> verlustig u. seine arme Mutter hatte das Unglück, selbst<lb/> die zufällige Ursache dieses Todes zu seyn. Am Morgen des 9. Juni <hi rendition="#s">war es<lb/>
                     <hi rendition="#u">d.J.</hi>,</hi> als <hi rendition="#s">meine Frau</hi> Ernestine in meiner Stube den Kaffee machen wollte<lb/> u. der frohe liebliche Ottfried [<hi rendition="#i">Einfügung alR:</hi>] mit gleich treuer Zuthulich<lb/>keit [<hi rendition="#i">Ende der Einfügung</hi>] von der Mutter zu mir, von mir zur Mutter lief<lb/>
                  <hi rendition="#s">und daher</hi>, welche eben an der Theemaschine rückte, stürzte diese herun<lb/>ter u. das siedende Wasser über <hi rendition="#s">das arme Kind</hi> den herrlichen Jungen her,<lb/>
                  <hi rendition="#s">welcher den Tag darauf starb. Meine Frau wurde schwer krank, kam vier<lb/> Wochen darauf mit der kleinen Ludowine nieder, die uns aber ebenfalls<lb/> bey hierauf acht Wochen tödtlich krank u. wurde acht Tage nach der Nie<lb/>derkunft gefährlicher krank</hi>, der [<hi rendition="#i">Einfügung alR:</hi>] nach achtzehn <hi rendition="#s">bitteren</hi>
                  <lb/> schweren Schmerzensstunden todt war. Ach Ältern werden grausamer <hi rendition="#s">ver<lb/>waiset</hi> und härter verwaiset durch <hi rendition="#s">den Tod</hi> frühes Hinsterben ihrer Kinder<lb/> als diese durch das frühe jener! [<hi rendition="#i">Ende der Einfügung</hi>]</p>
               <lb/>
               <p>Ernestine wurde sehr krank u. gab in der Nacht vor dem Morgen, <hi rendition="#s">wo</hi>
                  <lb/> an dem ich <hi rendition="#s">das geliebte Kind zu</hi> dem <hi rendition="#s">Kirchhofe</hi> Gottes- und Todesacker<lb/> zum zweyten Mahle ein geliebtes Kind zuführen mußte, mir selbst die <hi rendition="#s">sehr</hi>
                  <lb/> Furcht ihres eigenen <hi rendition="#s">Todes</hi> Verlustes. Doch <hi rendition="#s">erhohlte</hi> raffte sie sich wieder<lb/> auf u. erfüllte [<hi rendition="#i">Einfügung alR:</hi>] nach vier Wochen [<hi rendition="#i">Ende der Einfügung</hi>] die<lb/> Verheißung <hi rendition="#s">in dem</hi> des antedatierten Briefextraktes, sie <hi rendition="#s">kam mit der</hi> gebar<lb/> die kleine Ludowine, die <hi rendition="#s">uns</hi> aber <hi rendition="#s">darauf vom letzten</hi>, da <hi rendition="#s">der Mutter Lage<lb/> u. Seelen/Gemüthsstimmung des letzten Monats ihres</hi> der letzte Monat<lb/> ihres <hi rendition="#s">schon</hi> verborgenen Lebens von <hi rendition="#s">dem Gemüths dem</hi> der mütterl. <hi rendition="#s">kör<lb/>perlichen u. Gemüthskrankseyn</hi> zwiefachen Krankheit <hi rendition="#s">des Gemüths u. der<lb/> Korpers</hi> hart <hi rendition="#s">ange</hi> mit ergriffen worden war, <hi rendition="#s">geringe</hi> nur leise Hoffnung<lb/> eines Trostes u. Ersatzes gab. Zehn Tage nach der Niederkunft wurde<lb/> meine Frau, von zu starkem Blutverlust entkräftet, aufs neue u. bald so<lb/> tödtlich [u. bald so tödlich <hi rendition="#i">nachtr. udZ</hi>] krank, daß ich nach dem Willen des<lb/> Arztes schon ein Mahl, um ihr <hi rendition="#s">die letzte Stunde</hi> das Scheiden vom Leben<lb/> durch meine Gegenwart und das Scheiden von mir nicht <hi rendition="#s">recht bitterer</hi>
                  <lb/> schärfer schmerzhaft vor das brechende Auge zu rücken, mich <hi rendition="#s">von der<lb/> Stube entfernen</hi> aus ihrer Stube entfernen u. <hi rendition="#s">dann</hi> nur die Stunde erwarten<lb/> musste, wo ich das theure geliebte Wesen <hi rendition="#s">zwar noch einmahl</hi> zum letzten<lb/> Mahle, aber ohne Puls- und Herzensschlag für mich, sehen konnte. Aber<lb/> die schreckliche Nacht ging vorüber und ich durfte wieder zu der Leben<lb/>den hinzutreten. Sie erholte sich [<hi rendition="#i">Einfügung alR:</hi>] nunmehr fast [<hi rendition="#i">Ende der<lb/> Einfügung</hi>] wunderbar, fiel aber nach 14 Tagen <hi rendition="#s">aufs neue</hi> wiederum auf das<lb/> Krankenbett zurück u. ließ <hi rendition="#s">uns</hi> mir nichts als nur die gewissere Furcht<lb/> ihres nahen <hi rendition="#s">Sche</hi> Abschieds. <hi rendition="#s">Auch</hi> Aber auch jetzt wurde sie mir zum<lb/>
                  <pb n="685" facs="#f0345"/> zweyten Mahl wieder gegeben, u. ihre Mutter, die schon kurz [kurz <hi rendition="#i">nachtr.<lb/> üdZ</hi>] nach <hi rendition="#s">dem</hi> Ottfrieds Tode <hi rendition="#s">ein Mahl</hi> hier war, kam [<hi rendition="#i">Einfügung alR:</hi>] lang<lb/> ersehnt endlich [<hi rendition="#i">Ende der Einfügung</hi>] noch ein Mahl u. <hi rendition="#s">durch</hi> sah durch ihre<lb/> Nähe die Hoffnung <hi rendition="#s">ihrer</hi> der Rettung <hi rendition="#s">wieder</hi> wachsen. Seit dem Okto<lb/>ber hat sich <hi rendition="#s">nun</hi> die arme leidende Gute nun wieder nun aber anhaltend <hi rendition="#s">u.<lb/> dauernd</hi> erhohlt [<hi rendition="#i">Einfügung alR:</hi>] (wiewohl wir dauernde Befestigung ihrer<lb/> Gesundheit erst vom künftigen Frühling u. von Triburg erwarten <hi rendition="#s">können</hi>
                  <lb/> dürfen) [<hi rendition="#i">Ende der Einfügung</hi>], u. auch das Kind ist zu ihrem Troste, nachdem<lb/> wir endlich in der dritten Amme eine <hi rendition="#s">gute</hi> tüchtige Nährerin gefunden<lb/> [<hi rendition="#i">aus</hi> fanden], kräftig und herzhaft gediehen. <hi rendition="#s">Ernstine hütet zwar</hi> Ernestine<lb/> weiß von meinem jetzigen Briefe [von meinem jetzigen Briefe <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>]<lb/> nicht, <hi rendition="#s">daß ich Ihnen</hi> weil ich sie gern, wenn das apogryphische Siegel nicht<lb/>
                  <hi rendition="#s">unerhor</hi> ohne Erhörung bliebe [<hi rendition="#i">aus</hi> bleiben sollte], <hi rendition="#s">ich sie gar gern</hi> mit die<lb/>ser freudig überraschen möchte.</p>
               <lb/>
               <p>Wüßte sie aber von meinem Schreiben, so gäbe sie mir gewiß <hi rendition="#s">die</hi> wärmste<lb/> u. treueste Liebesgrüße zur Bestellung [zur Bestellung <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>] an Ihre<lb/> Frau Gemahlin <hi rendition="#s">zur Bestellung</hi>, von welcher sie mir [<hi rendition="#i">Einfügung alR</hi>] mit<lb/>
                  <hi rendition="#s">großem Enthusiasmus/ großer Verehrung</hi> vielem Feuer [<hi rendition="#i">Ende der Einfügung</hi>]<lb/> erzählt hat u. erzählen müssen, als von Ihnen selbst.</p>
               <lb/>
               <p>Ich schließe den Brief, halb mit Zittern, ob Sie ihn auch vergeben wer<lb/>den; aber auch nur <hi rendition="#g">halb</hi> mit Zittern, denn <hi rendition="#s">mein Vertrauen</hi> der mir die<lb/> Menschen zu lieben gelehrt hat, hat mir auch ihnen zu vertrauen gelehrt,<lb/> u. ihm, den ich am innigsten liebe, <hi rendition="#s">dem</hi> vertrau ich <hi rendition="#s">gewiß auch</hi> auch am<lb/> festesten. Sollten Sie mir aber auch kein Zeichen <hi rendition="#s">geben, daß Ihnen der</hi>
                  <lb/> der Vergebung meines Herzens- und Liebesdranges [<hi rendition="#i">Einfügungzeichen und<lb/> Einfügung alR:</hi>
                  <hi rendition="#s">und der Eröffnung desselben geben</hi>] geben; so werde ich<lb/> doch nicht so sehr elend <hi rendition="#s">seyn</hi> und Egoist seyn, darum irre an Ihnen zu<lb/> werden: denn meine Liebe zu Ihnen ist nur Liebe u. unwandelbar und<lb/> unvergänglich. »Du wirst keinen Stock finden, der stark genug <hi rendition="#s">ist</hi> wäre,<lb/> mich von Dir zu entfernen«, sagte ein alter Filosof zum Diogenes. <hi rendition="#s">Sie wer<lb/>den/sollen ihn auch</hi> Gott erhalte Ihnen Ihre Kinder, die Ihnen jetzt noch<lb/>
                  <hi rendition="#s">mehr</hi> größere Freude machen als Ihre geistigen. –</p>
               <lb/>
               <p>Ist es Ihnen denn nicht einiger Ernst, <hi rendition="#s">van</hi> das van der Kabelsche Natura<lb/>lienkabinet unter der Hand so nach und nach vollständig an Sich zu brin<lb/>gen? — Mit heißer [heißer <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>] innigster treuster Verehrung und<lb/> Liebe und Anhänglichkeit bleibe [<hi rendition="#i">aus</hi> bleiben] <hi rendition="#s">mein Herz ich</hi> durch aller<lb/> Welten Lauf hindurch <hi rendition="#s">der</hi> mein Herz Ihnen <hi rendition="#s">ergebe zugethan</hi> ergeben! <hi rendition="#s">Ihr<lb/> ergebenster</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#right">KHGrvM</p>
               <lb/>
               <space dim="vertical"/>
               <p>[<hi rendition="#i">Einfügung alR</hi>] Müßt’ ich nicht fürchten den Negern zu gleichen, die durch<lb/>
                  <hi rendition="#s">das</hi> bloßes Zurückschlagen ihrer Zunge sich selbst tödten, oder auch den<lb/>
                  <pb n="686" facs="#f0346"/> Skorpionen, welche aus unausweichlichen Gefahren mit einem Selbstmord<lb/> durch einen Schlag des Schwanzes auf den Kopf zu retten welche <hi rendition="#s">sich mit</hi>
                  <lb/> in unüberwindlichen durch Selbstmord mit einem Schlag des Schwanzes<lb/> auf den Kopf <hi rendition="#s">aus unausweichlichen Gefahren</hi> sich zu retten suchen [<hi rendition="#i">Ende<lb/> der Einfügung</hi>]</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#g">Postskript.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>In <hi rendition="#s">meinem</hi> dem Y oder Suppl. Vokale meines Geistes <hi rendition="#s">lese ich</hi> gedenke ich<lb/> anzumerken:</p>
               <lb/>
               <p>Stavorinus bemerkte an der Tafel des Königs von Bantam die <hi rendition="#s">Hofeti<lb/>quette</hi> etiquette, daß alle Anwesende über die genossene Bewirthung ihre<lb/> Zufriedenheit u. ihren Dank durch lautes Aufstoßen der Speisen zu erken<lb/>nen geben mußten. Beym Himmel! Jean Pauls Nachahmer <hi rendition="#s">werden</hi> müssen<lb/> glauben, daß sie ihm ihren Dank u. Beyfall auf keine bessere als die ähn<lb/>liche Weise jener könig<hi rendition="#i">lichen</hi> Gäste zu bezeugen hätten.</p>
               <lb/>
               <p>Müßt’ ich nicht fürchten den Negern zu gleichen, die durch bloßes<lb/> Zurückschlagen ihrer Zunge sich selbst tödten, oder auch den Skorpionen,<lb/> welche aus unüberwindlichen Gefahren z B. dem Feuer [z B. dem Feuer<lb/>
                  <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>] durch Selbstmord mit einem Schlage des Schwanzes auf den<lb/> Kopf sich zu retten suchen; so <hi rendition="#s">würde</hi> gedächt’ ich im Y oder Supplement<lb/>vokale meines Geistes einst anzumerken:</p>
               <lb/>
               <p>»Stavorinus (<hi rendition="#k">Reyze van Seeland over de Kaap de goede Hoop naar<lb/> Batavia, Bantam, Bengalen etc. Leyden,</hi> 1793. II <hi rendition="#k">d.</hi>) bemerkte an der Tafel<lb/> des Königs von Bantam die besondere Etiquette, daß alle Anwesenden über<lb/> die genossene Bewirthung ihre Zufriedenheit u. ihren Dank durch lautes<lb/> Aufstoßen der Speisen zu erkennen geben mußten. Beym Himmel! Jean<lb/> pauls Nachahmer müssen glauben, daß sie ihm ihren Beyfall und ihren<lb/> Dank auf keine bessere als eine ähnliche Weise iener [<hi rendition="#i">aus</hi> jener] könig<lb/>lichen Gäste zu bezeigen [<hi rendition="#i">aus</hi> bezeugen] hätten. Aber die Ärzte schließen –<lb/> auf Unverdaulichkeit.«</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#s">Wahrlich</hi> Beym Himmel! ich <hi rendition="#s">gebe</hi> packe das dumme [dumme <hi rendition="#i">nachtr. üdZ</hi>]<lb/> Büchelchen mit <hi rendition="#s">zwey mahl</hi> drey Mahl stärkerem Zittern <hi rendition="#s">zusammen in das<lb/> Kouvert</hi> als den langen Brief in das Kuvert ein.</p>
               <lb/>
               <p rendition="#right">Markus Hüpfins<lb/> holz.</p>
               <lb/>
               <p>M<space dim="horizontal"/>H</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002790">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Jurist und Philologe Freiherr Karl Hartwig Gregor von Meusebach (Pseud.<lb/> Alban, Markus Hüpfinsholz) wurde am 6. Juni 1781 als jüngstes von drei Kindern<lb/> des Anhalt-Zerbstischen Kammerrats Christian Carl von Meusebach (1734–1802)<lb/> und der Benigna Friederika geb. von Nordenflycht (1746–1785) in Neubrandenburg<lb/> geboren. Nach dem Besuch der Klosterschule in Rossleben und der Domschule in Mer</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="687" facs="#f0347"/>
                     <hi rendition="#i">seburg studierte er von 1800 bis 1803 Jura in Göttingen (immatrikuliert 30.4.1800)<lb/> und in Leipzig (immatrikuliert 10.6.1802). Danach trat er in Dillenburg in den nas<lb/>sauischen Staatsdienst ein; nach der Gründung des Großherzogtums Berg unter Napo<lb/>leon stand er in französischen Diensten, ab 1815 in preußischen. 1819 ging er nach<lb/> Berlin, wo er Präsident des neu eingerichteten rheinischen Cassations- und Revisions<lb/>hofs wurde. 1843 schied er durch Frühpensionierung aus dem Amt. Seit seiner Schul<lb/>zeit beschäftigte sich Meusebach intensiv mit Literatur und schrieb Gedichte im Stil<lb/> Gleims und Johann Georg Jacobis. Seine literaturhistorische Bedeutung liegt in seiner<lb/> Tätigkeit als Sammler und Herausgeber, v. a. auf dem Gebiet des Volkslieds und der<lb/> Barockliteratur. Er war unter anderem mit den Gebrüdern Grimm, mit Moritz Haupt<lb/> und mit Heinrich August Hoffmann von Fallersleben befreundet. Seine umfangreiche<lb/> Bibliothek wurde drei Jahre nach seinem Tod – er starb am 22. August 1847 in Gel<lb/>tow bei Potsdam – zu großen Teilen von der Königlichen Bibliothek zu Berlin aufge<lb/>kauft, die 1880 auch Meusebachs persönlichen Nachlass erwarb. Seit dem 9. März<lb/> 1804 war Meusebach mit Ernestine von Witzleben (1784–1863) verheiratet (die<lb/> Trauung fand in Kassel statt), mit der er insgesamt sechs Kinder hatte. (Vgl. Schwartz;<lb/> NDB 17, 271–272).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Mit den Schriften Jean Pauls wurde Meusebach bereits in seiner Schulzeit bekannt;<lb/> sein Enthusiasmus verband sich mit einer stark ausgeprägten Neigung, im Stil Jean<lb/> Pauls zu schreiben, in seinen Tagebüchern und Aufzeichnungen ist der Dichter all<lb/>gegenwärtig. Bereits die erste Publikation Meusebachs »Kornblumen von Alban«<lb/> (Marburg: Krieger 1804) lehnt sich im verwendeten Pseudonym an Albano, den Hel<lb/>den von Jean Pauls »Titan« an; der prosaische Teil der Schrift ist »Schoppe« zugeeig<lb/>net, dem Freund und Begleiter Albanos (vgl. Sprengel, Meusebach.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">274,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–21</hi> Ich aber habe <hi rendition="#i">bis</hi> versichert] <hi rendition="#i">Ein entsprechender Brief ist nicht über<lb/>liefert (vgl. IV 3.1, EB 84a); vgl. A:</hi> In <hi rendition="#k">Weimar</hi> bekam ich einen anonymen<lb/> Brief aus <hi rendition="#k">Jena,</hi> der gewis der Ihrige gewesen <hi rendition="#i">(III 6, 2,1–2).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">275,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–34</hi> Sie hörten <hi rendition="#i">bis</hi> Ernestine] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Ich und meine Frau erinnern<lb/> uns noch sehr lebhaft, d.h. sehr froh der drei Schwestern, welche so schön<lb/> an die schönste mythologische Drei erinnern <hi rendition="#i">(III 6, 2,14–16). Die hier er<lb/>wähnte Begegnung in Kassel ereignete sich im Jahr 1802.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">275,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> Nahmen <hi rendition="#i">bis</hi> nach] <hi rendition="#i">Das als »Jean Pauls Lieblingslied« bekannt gewor<lb/>dene Gedicht stammt von Wilhelm Ueltzen (1759–1808) und erschien erstmals im<lb/> »Göttinger Musenalmanach auf das Jahr 1786« unter der Überschrift »Ihr« (S. 127).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">275,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–36</hi> Das Jahrfünf <hi rendition="#i">bis</hi> theilt] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">276,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Das winzige Büchlein <hi rendition="#i">bis</hi> beyfüge] <hi rendition="#i">Meusebachs Schrift mit dem Titel<lb/> »Geist aus meinen Schriften, durch mich selbst herausgezogen und an das Licht ge<lb/>stellt. Markus Hüpfinsholz« erschien mit gedrucktem Erscheinungsjahr 1809 in Frank<lb/>furt a. M. in der Jäger’sche Buch, Papier- und Landkartenhandlung. Jean Paul schrieb<lb/> in A, er habe den Anfang des Buches bereits aus der »Zeitung für die elegante Welt«<lb/> gekannt (III 6, 1,24); die in der »Zeitung für die elegante Welt« publizierten Abschnitte<lb/> waren als 1.–4. Dosis« in den Nummern 102/103 (I) des Jahrgangs 1806 sowie den</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="688" facs="#f0348"/>
                  <hi rendition="#i">Nummern 14 und 16 (II), 90 (III) und 155, 165 und 170 des Jahrgangs 1807 er<lb/>schienen. Zur Wahl des Titels wurde Meusebach angeregt durch die zunächst dreibän<lb/>dige (später um einen vierten Band ergänzte) Publikation »Jean Pauls Geist oder<lb/> Chrestomathie der vorzüglichsten, kräftigsten und gelungensten Stellen aus seinen sämt<lb/>lichen Schriften« von Carl Heinrich Ludwig Pölitz (vgl. Erläuterung zu S. 1,3–16,<lb/> Nr. 1).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">276,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–5</hi> giebt <hi rendition="#i">bis</hi> verlustig] <hi rendition="#i">Der Abschnitt, auf den Meusebach sich bezieht, lautet:<lb/> »Da Du, geliebte <hi rendition="#g">Ernestine</hi>, wie alle Mädchen und Weiber gedruckte Sachen nur so<lb/> am stärksten liebst, wie ihr selbst von deren Verfassern (nicht ohne Ausnahme, wie Du<lb/> noch einst erfahren sollst) am stärksten geliebt werdet, nähmlich sehr neu und jung! so<lb/> eile ich, Süße! Dir heute (am [ ] 1808) in aller Frühe durch unsere kleine Briefpost<lb/> ein Büchelchen zu übersenden, das so jung ist wie die hübschesten Mädchen, wenig<lb/>stens ein Jahr jünger als das Kirchenbuch ausweisen würde. Der Junge wartet ungedul<lb/>dig auf die Abfertigung, da ich ihm gesagt habe: »Ottfried, du sollst etwas zur Mutter<lb/> tragen.« Er ließ geschwind das beste Stück seines Heergeräthes, sein liebstes Pferd ste<lb/>hen, welches ihm zwar nicht fortlaufen wird, da es bereits seit dem ersten Tage seines<lb/> Besitzes nicht langbeiniger ist als Münchhausens abgelaufener Hund. Er liebt (Du<lb/> weißt es fast besser, da er fast mehr um Dir ist) das Vieh ungemein und beynahe mehr<lb/> als die Menschengesichter; aber das viele Gesperre von langen Beinen, Ohren u.s.w.<lb/> ist ihm ganz zuwider. »Da!« sagte er vorhin zu dem Löwenhündchen von Lindenholz<lb/> und hielt ihm sein Stückchen Weißbrot hin; aber der Klotz wollte nicht anbeißen,<lb/> Zähne hat er freylich so wenig mehr als Schnauze, Ohren, Löwenbehänge u. s. w. –<lb/> »Selbst der <hi rendition="#g">besten reelsten</hi> Frau schenkt man zum willkommensten Etwas, das<lb/> zum Putze ihres Körpers dient. Natürlich! Weiber sind wie Kinder, Kinder wie die<lb/> Wilden; allen Menschen und Völkern war aber bekanntlich der <hi rendition="#g">Putz</hi> eher <hi rendition="#g">Bedürf<lb/>niß</hi> als das <hi rendition="#g">Bedürfniß</hi> selbst.« Du kennst die Stelle aus dem weisten [sic] Buche. Du<lb/> weißt, wenn ich von der besten Frau rede, von wem ich rede. Aber, Theuerste! solltest<lb/> Du Dir keinen Staat machen aus dem ersten ordentlich gut honorierten Drucke Dei<lb/>nes Eheherrn? Verschiedenes ist zwar schon früherhin (wie Dir bewußt) im Drucke<lb/> von mir ausgegangen, Z. B. die Bekanntmachung unserer ehelichen Verbindung, noch<lb/> jüngsthin die Journalumschläge für die hiesige verehrliche Journallesegesellschaft; indes<lb/>sen werde ich dergleichen nie in die Sammlung meiner Werke aufnehmen, da ich das<lb/> Mehrste davon bloß für erste flüchtige Jugendversuche ansehe, und Anderes auch nur<lb/> ein beschränktes Lokalinteresse haben kann. – Küsse von mir das Auge der kleinen<lb/> Ludowina, welche nun anfängt Dir zu lächeln, wie vormahls ihre Schwester Sidonia,<lb/> die so früh von Deinem Busen sich los riß und nun süß ruht an dem Herzen der All<lb/>mutter. Gieb dem zarten Töchterchen, das an Deiner Brust liegt, mit der süßen Mut<lb/>termilch die Reinheit des Sinnes, die stille aber immer gleiche Glut der Liebe, die ewig<lb/> heitere Freudigkeit – gieb ihm Dein ganzes schönes Herz, an welchem ich – Ottfried<lb/> dringt auf Beschleunigung – in wenig Sekunden selbst zu seyn gedenke. – Noch ein<lb/> Wort! kennst Du einen schönern Wahlspruch des Lebens als jene Ueberschrift einer<lb/> Sonnenuhr, die ich im <hi rendition="#k">Jardin des Plantes</hi> zu Paris gelesen: <hi rendition="#k">horas non numero</hi>
                  </hi>
                  <lb/>
                  <pb n="689" facs="#f0349"/>
                  <hi rendition="#i">
                     <hi rendition="#k">nisi serenas</hi>? Aber in dem Augenblicke bin ich bey Dir und übersetze das wenige<lb/> Latein (S. 83–86).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">276,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi>–<hi rendition="#b">277,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Aber wenige Tage <hi rendition="#i">bis</hi> herzhaft gediehen] <hi rendition="#i">Das verunglückte Kind<lb/> war der am 28. November 1806 geborene Sohn Ottfried; am 6. Januar 1807 war<lb/> bereits die 1805 geborene erste Tochter Sidonie gestorben; die am 13. Juli 1808 gebo<lb/>rene Tochter <hi rendition="#g">Ludowine</hi> Sophia Sidonie überlebte das Kindesalter, sie starb 1822 in<lb/> Berlin; vgl. A:</hi> Ihnen, und Ihrer Gattin noch mehr, kann das Schicksal den<lb/> durchbohrenden Blitzstrahl nur durch einen seltnen Frühling vergüten;<lb/> mich und noch mehr meine Frau hat die Thee-Wasserprobe zum Schau<lb/>dern gebracht. Aber das hingegangene Wesen muß als Engel herunter<lb/>schweben – oder wer die Stelle vertritt – und es muß längere Leiden heilen<lb/> als es empfangen hat. – Kurz nach einem solchen Unglück – glauben Sie<lb/> mir – bereitet das Schicksal großes Glück zu; oder hat es schon gethan <hi rendition="#i">(III 6,<lb/> 2,16–23).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">276,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26–27</hi> des Arztes] <hi rendition="#i">Der vertraute Hausarzt der Familie war Dr. Friedrich Hof<lb/>mann (1783–1821).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">277,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> ihre Mutter] <hi rendition="#i">Sophie von Witzleben geb. von Preuschen (1761–1823) war seit<lb/> 1781 mit dem Oberjägermeister von Witzleben in Kassel verheiratet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">277,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–27</hi> Du wirst <hi rendition="#i">bis</hi> Diogenes] <hi rendition="#i">Die vielfach überlieferte Anekdote stellt den<lb/> Zusammenhang gerade umgekehrt dar: Der cynische Philosoph Diogenes von Sinope<lb/> war es, der den von Meusebach zitierten Satz zu dem Sokrates-Schüler Antisthenes<lb/> sagte, als ihn dieser in der Bitte, sein Schüler zu werden, mit einem Knüpppel drohend<lb/> zurückwies.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">277,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–32</hi> Ist es Ihnen <hi rendition="#i">bis</hi> an Sich zu bringen] <hi rendition="#i">Meusebach äußert mit dem Satz<lb/> verklausuliert den Wunsch nach einer Fortsetzung der »Flegeljahre«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">277,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> Dillenburg] <hi rendition="#i">Als Meusebach 1803 nach Dillenburg kam, war die Stadt<lb/> Hauptstadt und Sitz der Regierung und der Oberbehörden des Fürstentums Oranien<lb/>Nassau, das aus den vier Fürstentümern Dillenburg, Siegen, Hadamar und Diez be<lb/>stand; 1806 von Napoleon dem Großherzogtum Berg zugeschlagen, war Dillenburg<lb/> Hauptort des Siegdepartements.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">278,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–13</hi> Stavorinus <hi rendition="#i">bis</hi> mußten] <hi rendition="#i">Vgl. Johan Splinter Stavorinus, Reize van Zee<lb/>land over de Kaap de Goede Hoop, naar Batavia, Bantam, Bengalen, enz. gedaan in<lb/> de Jaaren MDCCLXVIII tot MDCCLXXI, 2 Bde., Leiden: A. und J. Honkoop<lb/> 1793.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">278,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–17</hi>
                  <hi rendition="#g">Nachschrift</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> Unverdaulichkeit] <hi rendition="#i">Die Sorge Meusebachs bezieht sich<lb/> auf den von Jean Paul beeinflußten Stil seines Buches; vgl. A:</hi> Nachahmung ist<lb/> etwas anderes als Nachäffung oder Nachahmerei; denn sonst gäb’ es nur<lb/> Einen originellen Autor, den <hi rendition="#g">ersten</hi> Schreiber. In Ihrem Büchlein gehören<lb/> die Einfälle ja nur Ihnen allein; – auch die Manier konnten Sie nicht ab<lb/>schreiben, sondern sie fortsetzen, wie ich ja selber thue, wenn ich weiter<lb/> schreibe. Ihre Laune und deren Berechnung, oft bis auf das Wörtchen<lb/> herab, hat mich sehr erquickt; und mein Wunsch ist nun, daß Sie vom<lb/>
                  <pb n="690" facs="#f0350"/> Fragmentarischen zum Ganzen überschreiten und den Witz etc. etc. nur<lb/> einschalten, der sich jetzt ein Privileg des Einschaltens einschaltet <hi rendition="#i">(III 6,<lb/> 2,5–13). Die Frage der stilistischen Abhängigkeit vom Vorbild Jean Paul spielt in den<lb/> Tagebuch-Reflexionen Meusebachs eine wichtige Rolle, ebenso in seinen von 1805 bis<lb/> 1819 notierten Sammlungen von Einfällen, Gedanken und Aphorismen. Nach der<lb/> Publikation von »Geist aus meinen Schriften« vermerkte er zum Beispiel, er wolle<lb/> seine nächste Veröffentlichung nicht mehr mit einem nur indirekt auf Jean Paul an<lb/>spielenden Titel versehen, sondern »Nachahmungen Jean Pauls« nennen (Sprengel,<lb/> Meusebach, 126–127).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>