<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_200">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="200">200. VON EMANUEL. BAYREUTH, 6. DEZEMBER 1808,
          DIENSTAG</title>
            <title n="digital">Von Emanuel an Jean Paul. Bayreuth, 6. Dezember 1808, Dienstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>273</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>678</num>
                  <num>679</num>
                  <num>680</num>
                  <num>681</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003087">Emanuel Osmund</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date when="1808-12-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_607"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_608"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_AN_59"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_201"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0428"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_201"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="20" xml:id="IV-5_273-20"/>
            <p>Guten Morgen, Bester! Wer gerne giebt giebt geschwind, wer<lb xml:id="IV-5_273-21"/>
          geschwind giebt, giebt doppelt; wer also doppelt giebt, wie ich<lb xml:id="IV-5_273-22"/>
          hier – der giebt vierfach und wer Gutes vierfach giebt – wie ich<lb xml:id="IV-5_273-23"/>
          hier – wie viel fach geb’ ich nun dem Besten?</p>
            <lb xml:id="IV-5_273-24"/>
            <p>Das Böse ist im Grunde hingegen so wenig dagegen, daß es sich<lb n="25" xml:id="IV-5_273-25"/> mit Gewalt in alles Gute mischet. Die Beilagen sollen Sie
            schon<lb xml:id="IV-5_273-26"/> auch bekommen. Schiken Sie mir meinen poetischen
          Bettelbrief.</p>
            <lb xml:id="IV-5_273-27"/>
            <p>Um die Zurückgabe dieser Briefe heute noch, bitt’ ich.</p>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>6 <hi rendition="#k">Dec</hi>. 8.</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>Emanuel</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Nicht bekannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H<hi rendition="#sup">k</hi>: Slg. Apelt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Briefe und Schriften von Wangenheim und Thieriot (vgl. die Erläuterung).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sup">1</hi>: III 5, 249, Nr. 606 (6.12.1808); A<hi rendition="#sup">2</hi>: III 5, 250, Nr. 607 (6.12.1808).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Dem Brief waren ein Brief Wangenheims an Emanuel vom 2. Dezember 1808 sowie<lb/> pädagogische Blätter Thieriots beigelegt. Der Brief Wangenheims lautet (H: Slg.<lb/> Apelt):</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#right">
                  <hi rendition="#i">Stuttgart den 2<hi rendition="#uu">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                     </hi> Dec. 8.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Es thut mir recht innerlich wohl, lieber Emanuel! daß Ihnen mein Briefpaquet so viel<lb/> Vergnügen gemacht hat; es hebt mir die Brust zum Zerspringen hoch, wenn ein</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="679" facs="#f0339"/>
                  <hi rendition="#i">Mensch wie Richter und ein Mann wie Sie solche Worte über mich u zu mir sprechen,<lb/> als Sie Beide gethan haben. Aber beschämt habt Ihr mich doch und Ihr sollt nicht so<lb/> viel von mir glauben und erwarten. Ich will – das ist wahr, aber wer will es nicht? –<lb/> rädlich das Gute und das Thun in meiner Stellung; aber, Himmel! wie viel fehlt mir?<lb/> Ich bin versäumt, ich habe versäumt, und die Sünden meiner Jugend lasten gewaltig<lb/> auf mir und drohen oft viel zu zerreißen. Ich könnte viel mehr seyn u thun, wenn ich<lb/> früher erkannt hätte, was zum Seyn gehört u was dem Schein angehört, und was u wie<lb/> man thun soll.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Genug! Keine Klage bringt das Verlohrne zurück. Darum den Nacken zum Hal<lb/>ten (nicht zum tragen des Nichtzutragenden) gebogen, und die Augen fest aufs Ziel<lb/> gerichtet. So will ich meine Stellung behaupten und Ihr sollt mich achtend lieben; aber<lb/> nicht sollt Ihr mich beschämen durch unverdientes Lob. Ich bin warlich noch wenig.<lb/> Sagen Sie, lieber Emanuel! sagen Sie das Sich und dem Lieben Richter, dem Gott<lb/> immer hellen Himmel, Berge, Bier und einen Freund in der Nähe erhalten möge, wie<lb/> Sie ihm sind.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Innlage Ihres Briefs ist sogleich an Thieriot abgegangen. Ich sende Ihnen Blät<lb/>ter von ihm (die ich vor Kurzem erst von <hi rendition="#k">Madame Braun</hi> geb. <hi rendition="#k">Meier</hi>, der ich sie<lb/> mitgetheilt, zurück erhalten habe) Blätter, die Ihnen beweisen werden, mit welcher<lb/> Liebe und mit welchem Geist er sich in das Erziehungsfach geworfen. Schicken Sie<lb/> mir dieselben aber bald zurück, denn ich brauche sie. Ist Frau Braun nicht auch Ihre<lb/> Freundin? vielleicht Ihre Seelen-Schwester? Dann würde es mich doppelt freuen, mit<lb/> ihr einige Buchstaben gewechselt zu haben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ich habe Thieriot in Auftrag einer hiesigen sehr respectabeln Familie die Führung<lb/> zweier Knaben auf Schule, Universität u Reisen angetragen. Ich bin sehr begierig auf<lb/> seinen Entschluß. Schlägt er die Stelle aus, weil er sich bei Pestalozzi <hi rendition="#g">fixiren</hi> will: so<lb/> bin ich zufrieden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Warum hat Th. seinen Bruder nicht gesprochen? Den Antw. Brief habe ich ihm<lb/> doch gesendet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Güter in Maulbronn, von denen ich Ihnen geschrieben, sollen nicht im<lb/> Ganzen verkauft, sondern Behufs einer kleinen Colonie vereinzelt werden. Ich gebe<lb/> Ihnen, wenn der Zerschlagungsplan gemacht ist, weitere Nachricht. [...] Kennen Sie,<lb/> Lieber! den Prediger Münch aus Baireuth so genau, daß Sie mir etwas bestimmtes von<lb/> seinem Character sagen könen: so thun Sie es ja. Es ist mir zu wißen nothwendig u<lb/> das Schlimmste soll dem Manne nicht schaden.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ihre Ansicht des Verhältnißes zwischen <hi rendition="#k">Cotta</hi> u Richter ist sicher die richtige, ob<lb/> es mir gleich leid thut, sie theilen zu müßen. Ich wollte er würde Mitglied der Akade<lb/>mie in München. Aber Jacobi ist ohne den gehörigen Einfluß, weil seine Schwester zu<lb/> großen haben soll u seine Kränklichkeit ihn hindert, sich heraus u vor zu arbeiten.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ich muß schließen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p rendition="#right">
                  <hi rendition="#k">Vale Faveque</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>KarlW.</p>
               <lb/>
               <pb n="680" facs="#f0340"/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In A<hi rendition="#sup">2</hi> schrieb Jean Paul:</hi> Ich habe alles nur fliegend durchgesehen. Die nach<lb/>geschickten Fragmente von Pest<hi rendition="#i">alozzi</hi> – nicht von Th<hi rendition="#i">ieriot</hi>, der hier gründ<lb/>licher erscheint als er ist – möcht’ ich wol einmal lesen, wenn nicht der<lb/> Teufel mit Einquartierungen und Besuchen los ist. Gute Nacht!</p>
               <lb/>
               <p>Grüßen Sie herzlich von mir den herzlichen, beherzten und geherzten<lb/>
                  <hi rendition="#k">Wangenheim!</hi>
                  <hi rendition="#i">(III 5, 250,3–8; vgl. auch sein Billett vom 11.12.1808 an Emanuel).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">273,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–24</hi> Wer gerne giebt <hi rendition="#i">bis</hi> Besten] <hi rendition="#i">Emanuel bezieht sich auf eine am 6. De<lb/>zember 1808 im Bayreuther »Anzeiger der Verordnungen der Landes-Verwaltung und<lb/> Gerichte« (Nr. 98) erschienene, von Jean Paul mit unterzeichnete, vielleicht auch mit<lb/> verfasste Notiz:</hi>
               </p>
               <lb/>
               <space dim="vertical"/>
               <p rendition="#c">Nachricht</p>
               <lb/>
               <p>Durch die gütige Empfehlung des Kaiserl. Französischen Herrn Inten<lb/>danten von <hi rendition="#k">Tournon</hi> an den Kaiserl. Franz. <hi rendition="#k">Inspecteur des Domanines<lb/> Monsieur Géntil</hi> hat unsere nun 8 Jahre bestehende Speise- und damit<lb/> verbundene Arbeits-Anstalt, auch in diesem Jahre wiederum das Glück,<lb/> eine beträchtliche Quantität an Holz und Getraide zur Unterstützung der<lb/> noch zahlreicher gewordenen Armen, aus den Domainen-Magazinen ver<lb/>abreicht zu erhalten.</p>
               <lb/>
               <p>Durch diese Wohlthat, einen gesammleten kleinen Fonds und die mil<lb/>den Beiträge der hiesigen Menschenfreunde unterstützt, sind wir im<lb/> Stande gesetzt worden, mit der Austheilung der Speisen, des Brods und<lb/> Holzes am kommenden Donnerstag den 8ten dieses anzufangen.</p>
               <lb/>
               <p>Da aber wöchentlich nur einigemal die Rumford’sche Suppe gekocht<lb/> und (die Sonntag ausgenommen) mit andern Speisen abgewechselt wird; so<lb/> nehmen wir auch dankbar andere Natural-Beiträge an.</p>
               <lb/>
               <p>Besonders angenehm und zweckmäßig sind uns Holz, Fleisch, Korn,<lb/> grobe Gerste, Erbsen, Linsen, Erdäpfel, Heidel, Selerie, Lauch, Zwiebeln,<lb/> Rüben, Mehl und dergleichen.</p>
               <lb/>
               <p>Jeder, der unterzeichneten Vorsteher, ist bereit dergleichen und auch<lb/> Geldbeiträge gegen Quittung in Empfang zu nehmen. Ausserdem kann<lb/> man sie auch täglich Vormittag zwischen 10 und 11 Uhr in dem großen<lb/> Küchengebäude des neuen Schlosses an einige stets anwesende Vorsteher<lb/> abgeben.</p>
               <lb/>
               <p>Endlich ersuchen wir empfehlenswürdige Arme dem Polizei Magistrate<lb/> zuzuschicken, welcher sie nach Befund der Dürftig- und Würdigkeit uns<lb/> zuweisen wird.</p>
               <lb/>
               <p>In der obern Etage dieses Gebäudes findet man stets Gelegenheit durch<lb/> einen eigenen Spinnmeister Unterricht zu erhalten und mit Kartätschen<lb/> Spinnen etc. Geld zu verdienen.</p>
               <lb/>
               <p>Sichere Arme erhalten auch Wolle und Baumwolle zum Spinnen in<lb/> ihrer Wohnung. Baireuth, 4. Decbr. 1808.</p>
               <lb/>
               <pb n="681" facs="#f0341"/>
               <p>
                  <hi rendition="#right">Die Vorsteher der Speise- und damit verbundenen Arbeits-Anstalt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#right">Starke. Fischer senior. König. Fischer junior.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#right">v. Schütz. Memmert. Krause. Stadler.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#right">J.P. Richter.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>