<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_88">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="88">88. VON FRIEDRICH VIEWEG. BRAUNSCHWEIG, 30. MÄRZ 1806,
          SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Vieweg an Jean Paul. Braunschweig, 30. März 1806, Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>114</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>502</num>
                  <num>503</num>
                  <num>504</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004431">Friedrich Vieweg</persName>
               <placeName key="JP-005619">Braunschweig</placeName>
               <date when="1806-03-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB1657"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_207"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_EB_20"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_89"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_206"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_211"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="114" facs="#f0118"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-5_114-2"/>
            <opener>
               <salute>Ew. Wohlgebohren</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-5_114-3"/>
            <p>haben mir durch Ihr gütiges Verlags-Anerbieten, einen Beweis<note corresp="#IV-5_114-4">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010811" ana="ff">
                        <title>Levana (1807)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-5_114-4"/>
          Ihres Wohlwollens gegeben, der mir sehr schmeichelhaft ist und<lb n="5" xml:id="IV-5_114-5"/> den ich herzlich dankbar verehre.</p>
            <lb xml:id="IV-5_114-6"/>
            <p>Gern werde ich diese Gelegenheit zu einer näheren Verbin<lb xml:id="IV-5_114-7" rendition="#hyphen"/>dung
          mit Ihnen benutzen, wenn es Ihnen gefällt, mir das Unter<lb xml:id="IV-5_114-8" rendition="#hyphen"/>nehmen
          nur Etwas zu erleichtern. Ich würde mich schämen dar<lb xml:id="IV-5_114-9" rendition="#hyphen"/>um zu
          bitten, aber Bücher gehören, wie tägliche Erfahrungen<lb n="10" xml:id="IV-5_114-10"/>
          mich belehren, zu den entbehrlichen Bedürfnissen des eben für<lb xml:id="IV-5_114-11"/> so
          Viele drückenden Lebens und die Lage unseres Handels ist<lb xml:id="IV-5_114-12"/> jetzt
          wirklich sehr misslich! –</p>
            <lb xml:id="IV-5_114-13"/>
            <p>Laßen Sie diese Rüksicht und die bei einem Werke von Ihnen<lb xml:id="IV-5_114-14"/> nur
          zu sehr zu fürchtende Gefahr des Nachdrucks für mich spre<lb n="15" xml:id="IV-5_114-15" rendition="#hyphen"/>chen, indem ich Sie bitte, mit einem <hi rendition="#k">Honorar</hi> von Eintausend<lb xml:id="IV-5_114-16"/> Thaler in Golde für das ganze Werck von 40 und einigen Bogen,<lb xml:id="IV-5_114-17"/> im Format Ihrer Aesthetik, gütig vorlieb zu nehmen. Ich werde<lb xml:id="IV-5_114-18"/> dann 2500 <hi rendition="#k">Ex<hi rendition="#i">em</hi>p<hi rendition="#i">lare</hi>
               </hi> so drucken, dass das Äusere Ihrem Ver<lb xml:id="IV-5_114-19" rendition="#hyphen"/>trauen entspricht und, sind nur nach Jahr und Tag meine Kosten<lb n="20" xml:id="IV-5_114-20"/> gedekt, Ihnen dankbar nachzahlen, was Ihrer Bestimmung
            von<lb xml:id="IV-5_114-21"/> 6 <hi rendition="#k">frd’rs</hi> für den gedrukten Bogen
          fehlte.</p>
            <lb xml:id="IV-5_114-22"/>
            <p>Genehmigen Sie mein Anerbieten, so wünsche ich noch, daß<lb xml:id="IV-5_114-23"/> es
          Ihnen gefallen möchte, mir das <hi rendition="#k">Ms</hi>. zu dem ersten Theile, so<lb xml:id="IV-5_114-24"/> bald Sie es vollendet, zu übersenden, damit ich auf das
            Äussere<lb n="25" xml:id="IV-5_114-25"/> alle die Zeit und Sorgfalt wenden könne, die
          ein Werk dieser Art<lb xml:id="IV-5_114-26"/> fordert.</p>
            <lb xml:id="IV-5_114-27"/>
            <p>Von den 1000 Th<hi rendition="#i">alern</hi> in <hi rendition="#k">frd’rs</hi> À 5 rth.
          zahle ich dann 400 rth.<lb xml:id="IV-5_114-28"/>
               <hi rendition="#k">frd’rs</hi>, wie Sie es bestimt, zu Johannis und 600 rth. <hi rendition="#k">frd’rs</hi> zu<lb xml:id="IV-5_114-29"/> Michael dieses Jahres, so wie
          ich das Werk selbst geheftet und<lb n="30" xml:id="IV-5_114-30"/> Ihnen 12 Frei <hi rendition="#k">Exemplare</hi> liefern würde.</p>
            <lb xml:id="IV-5_114-31"/>
            <p>Hochachtungsvoll empfehle ich mich Ihrem Wohlwollen auf<lb xml:id="IV-5_114-32"/> das
          angelegentlichste und</p>
            <lb xml:id="IV-5_114-33"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Braunschweig<lb/> am 30<hi rendition="#sup">ten</hi>
                  <hi rendition="#k">Merz</hi> 1806.</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>ganz ergebenste,<lb xml:id="IV-5_114-34"/>
                  <hi rendition="#k">Fried<hi rendition="#sup">r</hi> Vieweg</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 3 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H<hi rendition="#sup">k</hi>: Vieweg-Archive. 1 Bl. 8°, 2 S. (ohne Datum).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 5, 85, Nr. 206 (22.3.1806).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 5, 87–88, Nr. 211 (8.4.1806).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-004431">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Der Buchhändler Johannes <hi rendition="#g">Friedrich</hi> Vieweg wurde am 11. März 1761 in Halle a. d.<lb/> Saale als Sohn des Stärkefabrikanten Johann Valentin Vieweg (gest. 1785) und dessen</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="503" facs="#f0163"/>
                     <hi rendition="#i">Ehefrau (gest. 1785), einer geborenen Buchbach, geboren. Anstelle der vom Vater<lb/> gewünschten theologischen Laufbahn entschied sich Johann Friedrich für eine Buch<lb/>händlerausbildung in der Hallischen Waisenhausbuchhandlung, die er 1779 in der Ber<lb/>liner Filiale fortsetzte. Durch Vermittlung von Mylius ging er 1782 nach Hamburg, wo<lb/> er die Familie seines späteren Schwiegervaters Campe kennen lernte. 1786 ging er<lb/> zurück nach Berlin und bat um Erteilung eines Privilegiums als Buchhändler, das er am<lb/> 4. Mai 1786 erhielt. Ende der 1790 verlegte er, vor allem wohl aus Veranlassung des<lb/> Herzogs Carl Wilhelm Ferdinand, seine Handlung nach Braunschweig, wohin Joachim<lb/> Heinrich Campe 1785 (gleichfalls auf Anregung des Herzogs) übergesiedelt war, um an<lb/> einer Elementarschulreform mitzuwirken. Bereits vor der Übersiedlung nach Braun<lb/>schweig hatte Vieweg am 17. Oktober 1795 Campes Tochter Charlotte (1774–1834)<lb/> geheiratet. Für den Bau des monumentalen Verlagshauses am Braunschweiger Burgplatz<lb/> (heute Braunschweigisches Landesmuseum) stellte der Herzog das Grundstück des<lb/> baufälligen »Komödienhauses« kostenfrei zur Verfügung, über dessen Grundriss es<lb/> jedoch noch hinausreichte. 1804 wurde das Gebäude bezogen. Wenig später führten die<lb/> politischen Umbrüche und die Kriegsereignisse zu einer ernsthaften Krise der Verlagsent<lb/>wicklung. Vieweg pflegte in der Folgezeit vor allem die dem Verlag angeschlossene<lb/> Druckerei, die er durch eine Schriftgießerei und eine Spielkartenfabrik ergänzte. 1818<lb/> wurde die Viewegsche Buchhandlung mit der »Schulbuchhandlung« seines Schwieger<lb/>vaters vereinigt. Seit 1825 war der älteste Sohn Eduard Vieweg (1797–1869) Teilhaber<lb/> des Unternehmens, 1834 alleiniger Chef desselben. Ein Jahr später starb Friedrich Vie<lb/>weg am 26. Dezember 1835 in Braunschweig, das Verlagshaus wurde von seinem Sohn<lb/> und später von seinem Enkel erfolgreich fortgeführt. (Vgl. Thomas Jentzsch, Verlagbuch<lb/>handel und Bürgertum um 1800. Dargestellt am Beispiel der Buchhändlerfamilie Vie<lb/>weg, in: Archiv für Geschichte des Buchwesens 37, 1992, S. 167–251.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Erstmals Ende 1789 oder Anfang 1790 war Vieweg in Jean Pauls Blickfeld ge<lb/>raten, als Archenholtz ihm vorschlug, sich für die Publikation der Satirensammlung<lb/> der »Baierischen Kreuzerkomödie« bei dem damals noch in Berlin ansässigen Verleger<lb/> einzusetzen (vgl. IV 1, 306, EB 43). Im Mai 1798 hatte er ihn dann in Dresden per<lb/>sönlich kennengelernt (vgl. III 3, 65,5, Nr. 93), traf ihn offenbar auch im Sommer<lb/> 1800 in Leipzig wieder (vgl. III 3, 355,29, Nr. 492a vom 25.7.1800 an Vieweg).<lb/> Durch Vermittlung Böttigers wurde Jean Paul Beiträger zu dem von Friedrich Gentz,<lb/> Johann Heinrich Voß und nominell auch von Jean Paul herausgegebenen und von Vie<lb/>weg nunmehr in Braunschweig verlegten »Taschenbuch für 1801«, in dem der Aufsatz<lb/> »Der 17. Juli oder Charlotte Corday« erschien (S. 135–162).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Ihr gütiges Verlags-Anerbieten] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Vieweg in B den Verlag<lb/> der »Levana« angeboten, die zur Michaelismesse 1806 erscheinen sollte (III 5,<lb/> 85,3–5) und daran 5 Bedingungen geknüpft (vgl. die nachfolgenden Erläuterungen).<lb/> Er hatte B mit den Worten beendet:</hi> Da ich mich noch des Vergnügens Ihrer<lb/> persönlichen Bekanntschaft erinnere: so würde ich mich freuen, es verdop<lb/>pelt zu fühlen durch ein handelndes Verhältnis mit einem so berühmten<lb/> Verleger <hi rendition="#i">(III 5, 85,27–30).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="504" facs="#f0164"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> die Lage <hi rendition="#i">bis</hi> misslich] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung sowie die ähnlich<lb/> lautende Klage Göschens (Nr. 81).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–22</hi> einem <hi rendition="#k">Honorar</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> fehlte] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B als Punkt 2 seiner<lb/> Forderungen geschrieben:</hi> Für den Druckbogen – ungefähr dem Drucke und<lb/> Formate der Aesthetik ähnlich – sechs <hi rendition="#k">Louisd’or</hi> in Gold, falls Sie eine<lb/> Auflage von 2500 Exemplaren machen <hi rendition="#i">(III 5, 85, 9–11). Unter Punkt 3 hatte<lb/> er geschrieben:</hi> Zu Johannis liefere ich das ganze Mspt und erbitte ⅓ des ver<lb/>mutlichen Honorars; das ⅔ zur <hi rendition="#i">MichaelisMesse (III 5, 85,12–13). Jean Paul<lb/> schrieb in A:</hi> Ich sage Ja zur Hauptsache, nämlich 1000 rth. in <hi rendition="#k">Ldor</hi> für 40<lb/> oder 42 Druckbogen nach Format und Druck der Aesthetik. Sollt’ ich mich<lb/> um einige Bogen <hi rendition="#k">plus</hi> oder <hi rendition="#k">minus</hi> verrechnet haben: so wird mir nach der<lb/> 5 <hi rendition="#k">Ld’or</hi>-Taxe für Bogen, entweder zu- oder abgerechnet <hi rendition="#i">(III 5, 87,18–22).<lb/> Für eine mögliche zweite Auflage sollten</hi> ganz neue Bestimmungen und Rechte<lb/>
                  <hi rendition="#i">eintreten (III 5, 87.23–25). Viewegs vage Formulierung für den Zeitpunkt, an dem<lb/> seine Kosten gedeckt sein würden, schlug er vor, auf den Absatz von 1300 Exemplaren<lb/> festzulegen (III 5, 87,26–28).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> dass das Äusere <hi rendition="#i">bis</hi> entspricht] <hi rendition="#i">Vgl. B (Punkt 5 von Jean Pauls Bedin<lb/>gungen):</hi> Das schöne Papier gehört (in Ihrer Buchhandlung) nicht zu den<lb/> Foderungen sondern schon zu den Voraussetzungen <hi rendition="#i">(III 5, 85,15–16).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> mir das <hi rendition="#i">bis</hi> zu übersenden] <hi rendition="#i">Vgl. A:</hi> Morgen lass’ ich das Abschrei<lb/>ben des Mspts anfangen <hi rendition="#i">(III 5, 87,29). Jean Paul kündigte die Absendung des<lb/> Manuskripts des ersten Teils für den 24. Mai an, der dann jedoch erst am 27. Mai<lb/> 1806 an Vieweg abgeschickt wurde (vgl. III 5, 91,12, Nr. 217 und S. 92,22–23,<lb/> Nr. 221 vom 17.5.1806 und vom 27.5.1806 an Vieweg).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–30</hi> Von den <hi rendition="#i">bis</hi> Jahres] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 114,16–22.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">114,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> und Ihnen <hi rendition="#i">bis</hi> liefern würde] <hi rendition="#i">Dies entsprach Jean Pauls Bedingung 4<lb/> (vgl. III 5, 85,14).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>