<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-V_94">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="94">94. VON FRIEDRICH CARL FERDINAND VON MÜFFLING. BAYREUTH, MAI
          1806 (?)</title>
            <title n="digital">Von Friedrich Carl Ferdinand von Müffling an Jean Paul. Bayreuth, Mai 1806 (?)</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="JP" ref="https://d-nb.info/gnd/1045334480">
                  <surname>Paulus</surname>
                  <forename>Jörg</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="V">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band V. Hrsg. von Jörg Paulus. Berlin: Akademieverlag, 2011.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>123</num>
                  <num>124</num>
                  <num>125</num>
                  <num>126</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>512</num>
                  <num>513</num>
                  <num>514</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002893">Friedrich Carl Ferdinand Freiherr von Müffling</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date notBefore="1806-05-01" notAfter="1806-05-31" cert="medium">Mai 1806
                        (?)</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_219"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_215"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-V_EB_22"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-V_92"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="V_216"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="V_339"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-5_123-14"/>
            <p>Wir sind so weit gekommen, daß wir den Grundsatz aufstellten</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-5_123-15"/>
            <p>»Man soll den Kindern, wenn man sie zu einem Dienst auf<lb xml:id="IV-5_123-16" rendition="#hyphen"/>fodert
          den sie als einen Beweis der Liebe thun, nichts aufgeben<lb xml:id="IV-5_123-17"/> was
          ihnen schwer wird, damit sie ihn gern und freundlich ver<lb xml:id="IV-5_123-18" rendition="#hyphen"/>richten.«</p>
            <lb xml:id="IV-5_123-19"/>
            <p>Der Dienst selbst kommt hier nicht ins Spiel, sondern die<lb n="20" xml:id="IV-5_123-20"/> Stimmung entscheidet.</p>
            <lb xml:id="IV-5_123-21"/>
            <p>Ein Kind, was müßig seht, wird springen um dem Vater ein<lb xml:id="IV-5_123-22"/> Buch
          zu hohlen. Wenn <hi rendition="#g">daßelbe</hi> Kind aber Kartenhäuser baut<lb xml:id="IV-5_123-23"/> und die dritte Etage aufsetzen will, so wird es nicht nach dem<lb xml:id="IV-5_123-24"/> Buch gehen, wenn es weiß daß es nicht dazu gezwungen wird;<lb n="25" xml:id="IV-5_123-25"/> und das ist natürlich – weil der Mensch ohne <hi rendition="#g">Erfahrung</hi> keine<lb xml:id="IV-5_123-26"/> Glückseeligkeit kennt als
          die Befriedigung seiner Wünsche.</p>
            <lb xml:id="IV-5_123-27"/>
            <p>Es sind nur dreyerley Ursachen möglich welche das Kind dazu<lb xml:id="IV-5_123-28"/>
          bringen daß es sich von einem Vergnügen los reißt.</p>
            <lb xml:id="IV-5_123-29"/>
            <p>1.) Die Furcht, welches bald Gewohnheit wird.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-5_123-30"/>
            <p>2.) Wenn das Kind aus Erfahrung weiß, daß seine Weigerung<lb xml:id="IV-5_123-31"/>
          wieder ein Versagen zur Folge hat.</p>
            <lb xml:id="IV-5_123-32"/>
            <pb n="124" facs="#f0128"/>
            <p>3.) Die Freude (als Belohnung) welche der Vater hat wenn das<lb xml:id="IV-5_124-1"/>
          Kind ihm den Beweis der Liebe gegeben.</p>
            <lb xml:id="IV-5_124-2"/>
            <p>Es frägt sich nun welches von den drey Mitteln angewendet<lb xml:id="IV-5_124-3"/> werden
          muß um dem Kinde zu lehren daß es sich etwas vorsezt<lb xml:id="IV-5_124-4"/> (wir sind
          darüber einig daß dieß nötig ist) Ich habe bei meinen<lb n="5" xml:id="IV-5_124-5"/>
          Kindern das erste Mittel angewendet nehmlich die Gewohnheit<lb xml:id="IV-5_124-6"/> und
          werde am Schluß meine Gründe anführen.</p>
            <lb xml:id="IV-5_124-7"/>
            <p>Das zweyte Mittel, die Kinder darauf aufmerksam zu machen<lb xml:id="IV-5_124-8"/> wie
          nothwendig Gefälligkeiten im Leben sind, dadurch, daß jede<lb xml:id="IV-5_124-9"/> die
          sie erzeugen auch wieder eine für sie erschafft, und umge<lb n="10" xml:id="IV-5_124-10" rendition="#hyphen"/>kehrt, würde den moralischen Charakter der Kinder verderben,<lb xml:id="IV-5_124-11"/>
          es würden Menschen werden die mit ihren Gefälligkeiten einen<lb xml:id="IV-5_124-12"/>
          Handel trieben, die die Liebe berechneten wie ein ausgelehntes<lb xml:id="IV-5_124-13"/>
          Geld, und wenn einigmal ein Dienst ihnen nicht reichlich bezahlt<lb xml:id="IV-5_124-14"/>
          würde, die Menschen als Undankbare und Betrüger zu schelten<lb n="15" xml:id="IV-5_124-15"/> sich berechtigt fühlten.</p>
            <lb xml:id="IV-5_124-16"/>
            <p>Das dritte Mittel den Kindern unsere Freude als Belohnung zu<lb xml:id="IV-5_124-17"/>
          geben wenn sie etwas für uns thun spricht dem Herzen am mei<lb xml:id="IV-5_124-18" rendition="#hyphen"/>sten
          an, aber die Ausführung ist vielen Schwierigkeiten unterwor<lb xml:id="IV-5_124-19" rendition="#hyphen"/>fen
          wenn ich auch die Empfänglichkeit der Kinder im höchsten<lb n="20" xml:id="IV-5_124-20"/>
          Grade zugebe.</p>
            <lb xml:id="IV-5_124-21"/>
            <p>Sobald das Kind unbeschäftigt ist verdient es sich gern den<lb xml:id="IV-5_124-22"/>
          angenehmen Augenblick, aber da die Besonnenheit das Kind<lb xml:id="IV-5_124-23"/> dazu
          führen muß – so kann das Kind doch nur alsdann etwas auf<lb xml:id="IV-5_124-24" rendition="#hyphen"/>geben
          (es sei auch noch so unbedeutend) wenn seine Freude (die<lb n="25" xml:id="IV-5_124-25"/>
          es durch die Freude des Vaters empfindet) größer ist als die geop<lb xml:id="IV-5_124-26" rendition="#hyphen"/>ferte, das wird selten der Fall sein, oder der Vater müßte sich sehr<lb xml:id="IV-5_124-27"/> verstellen. Indeß würde dieß wieder andre Nachtheile mit sich<lb xml:id="IV-5_124-28"/> führen. Das Kind würde diese Uebertreibung (oder Verstellung)<lb xml:id="IV-5_124-29"/> über kurz oder lang bemerken, und was würde dann die Folge<lb n="30" xml:id="IV-5_124-30"/> sein? –</p>
            <lb xml:id="IV-5_124-31"/>
            <p>Da im Anfang angeführte Grund Satz bewirkt daß wir hier<lb xml:id="IV-5_124-32" rendition="#hyphen"/>über
          einig sind, aber untersuchen wir einmal dennoch: wann sind<lb xml:id="IV-5_124-33"/> wir
          denn gewiß daß Kinder einen Dienst gern thun, so findet<lb xml:id="IV-5_124-34"/> sich:
          wenn man ihnen Gelegenheit giebt ihre Kräfte zu üben,<lb n="35" xml:id="IV-5_124-35"/>
          oder wenn man ihre Langeweile durch Beschäftigung ver<lb xml:id="IV-5_124-36" rendition="#hyphen"/>scheucht.</p>
            <lb xml:id="IV-5_124-37"/>
            <pb n="125" facs="#f0129"/>
            <p>Beydes führt ja aber nicht zum Ha<metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">ndeln</hi>
               <metamark>]</metamark> aus Liebe (was doch<lb xml:id="IV-5_125-1"/> nur durch
          Entsagen verdienstlich wird) sondern zur Thätigkeit.</p>
            <lb xml:id="IV-5_125-2"/>
            <p>Sie sagten: »ein Kind hat ohnedieß genug wodurch es lernt<lb xml:id="IV-5_125-3"/> sich
          zu versagen.«</p>
            <lb xml:id="IV-5_125-4"/>
            <p>Dabey muß ich bemerken daß es mir scheint als würde das Eine<lb n="5" xml:id="IV-5_125-5"/> Versagen durch die <hi rendition="#g">Nothwendigkeit</hi> den Kindern leicht, das<lb xml:id="IV-5_125-6"/> zweyte durch den <hi rendition="#g">Willen</hi> hingegen unendlich
          schwer. – Ein Kind<lb xml:id="IV-5_125-7"/> was an seinem Spieltisch sitzt und plötzlich
          auf den Arm genom<lb xml:id="IV-5_125-8" rendition="#hyphen"/>men und zu Bett getragen wird ergiebt sich
          leicht, aber wenn es<lb xml:id="IV-5_125-9"/> selbst vom Spieltisch aufstehen, den
          Anwesenden die Hand geben,<lb n="10" xml:id="IV-5_125-10"/> und dann zu Bett gehen soll –
          das ist für das Kind <hi rendition="#g">sehr schwer</hi>
               <lb xml:id="IV-5_125-11"/> und ich
          glaube nicht daß ihm ein solches Entsagen möglich wird<lb xml:id="IV-5_125-12"/> wenn die
          Gewohnheit es nicht nach und nach dahin führt.</p>
            <lb xml:id="IV-5_125-13"/>
            <p>Die Gründe warum ich bey meinen Kindern dahin gearbeitet<lb xml:id="IV-5_125-14"/> habe
          durch den Gehorsam Gewohnheit zu schaffen sind fol<lb n="15" xml:id="IV-5_125-15" rendition="#hyphen"/>gende:</p>
            <lb xml:id="IV-5_125-16"/>
            <p>ich weiß wohl daß die Tugend nicht Gewohnheit sein kann<lb xml:id="IV-5_125-17"/> weil
          sie unendlich ist wie das Laster, aber die Gewohnheit macht<lb xml:id="IV-5_125-18"/> dem
          Menschen eine Art zu Handeln eigen, aus der sein Weiter<lb xml:id="IV-5_125-19"/>
          Fortschreiten nicht anders als tugendhaft sein kann.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-5_125-20"/>
            <p>Die Gefälligkeit, Mittheilung dem Unglücklichen, Achtung für<lb xml:id="IV-5_125-21"/>
          das weibliche Geschlecht, Schamhaftigkeit, Zartheit im Umgang<lb xml:id="IV-5_125-22"/>
          und <hi rendition="#g">Wahrhaftigkeit</hi> kann der Mensch durch Gewohnheit er<lb xml:id="IV-5_125-23" rendition="#hyphen"/>langen, und diese häuslichen Tugenden, verbunden mit dem Wil<lb xml:id="IV-5_125-24" rendition="#hyphen"/>len für das Gute und Kraft, führen ihn dann um so sicherer zu<lb n="25" xml:id="IV-5_125-25"/> etwas Gutem und Großen, weil er diese
            GewohnheitsTugenden<lb xml:id="IV-5_125-26"/>
               <hi rendition="#g">unbewußt</hi> hat, er fängt also mit seinem Streben da an, wo ein<lb xml:id="IV-5_125-27"/> Andrer der diese Tugenden sich mit, und durch das Bewußtsein<lb xml:id="IV-5_125-28"/> schaffen mußte nach mehreren Jahren nicht sein kann.</p>
            <lb xml:id="IV-5_125-29"/>
            <p>Ich habe geglaubt meinen Kindern am sichersten alle diese Tu<lb n="30" xml:id="IV-5_125-30" rendition="#hyphen"/>genden zu verschaffen wenn ich sie als Bedürfnisse des mensch<lb xml:id="IV-5_125-31" rendition="#hyphen"/>lichen Lebens behandelte und sie an ihre Ausübung gewöhnte<lb xml:id="IV-5_125-32"/> ohne sie je dafür zu loben, den Gehorsam ausgenommen, den sie<lb xml:id="IV-5_125-33"/> bis jetzt als die einzige Tugend kennen.</p>
            <lb xml:id="IV-5_125-34"/>
            <p>Meine Kinder sind nun noch zu klein als daß ich sie etwas<lb n="35" xml:id="IV-5_125-35"/> andres lehre als Gefälligkeit, und durch Entsagungen sie zu allen<lb xml:id="IV-5_125-36"/> andern vorbereite. Daß mir aber das erste gelungen ist glaube
            ich<lb xml:id="IV-5_125-37"/>
               <pb n="126" facs="#f0130"/> dadurch zu beweisen daß mein Knabe öfters wenn er etwas in<lb xml:id="IV-5_126-1"/> den Händen hatte oder beschäftigt war mir zugerufen hat ich<lb xml:id="IV-5_126-2"/> sollte die Thür hinter ihm zumachen oder ihm dieß oder jenes<lb xml:id="IV-5_126-3"/> halten.</p>
            <lb xml:id="IV-5_126-4"/>
            <p>In Betreff der Liebe glaube ich daß die Natur so unendlich viel<lb n="5" xml:id="IV-5_126-5"/> Stoff in uns gelegt hat daß Eltern nicht nöthig haben etwas zu<lb xml:id="IV-5_126-6"/> thun um sie zu erwecken oder zu nähren. Wenn das Kind das<lb xml:id="IV-5_126-7"/> Gute liebt so hat es alles was es braucht. – Ich glaube daß man
            auf<lb xml:id="IV-5_126-8"/> diesen Punckt Kinder sehr leicht überspannen und auf die
            Emp<lb xml:id="IV-5_126-9" rendition="#hyphen"/>findung werfen kann, was nur der Gewohnheit gehören
          sollte.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-5_126-10"/>
            <p>Ich habe eine Mutter gekannt deren 2jähriges Mädchen wenn<lb xml:id="IV-5_126-11"/> sie
          sich traurig stellte den Bißen aus dem Munde nahm und ihn<lb xml:id="IV-5_126-12"/> der
          Mutter gab, die unendlich glücklich über die reine Empfin<lb xml:id="IV-5_126-13" rendition="#hyphen"/>dung
          des Kindes war, wie sie es nannte, weil das Kind ein rühren<lb xml:id="IV-5_126-14" rendition="#hyphen"/>des
          Gesicht dazu machte.</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-5_126-15"/>
            <p>Ich habe der Mutter prophezeiht daß das ein überreiztes ner<lb xml:id="IV-5_126-16" rendition="#hyphen"/>venschwaches Mädchen werden würde, vorzüglich darum, weil die<lb xml:id="IV-5_126-17"/>
          Mutter sie täglich in solchen empfindungsvollen Entsagungen übte.</p>
            <lb xml:id="IV-5_126-18"/>
            <p>Ich habe in meiner Erziehung als Folge dieses Glaubens an die<lb xml:id="IV-5_126-19"/>
          Natur die <hi rendition="#g">Personen Liebe</hi> ganz ausgeschloßen; ich habe nie<lb n="20" xml:id="IV-5_126-20"/> verlangt daß meine Kinder aus Liebe zu mir etwas thun
            sollten,<lb xml:id="IV-5_126-21"/> denn ich habe nie mit ihnen von Liebe gesprochen, ja
          was das<lb xml:id="IV-5_126-22"/> heißt einen Menschen lieb haben würden sie noch nicht
            wißen,<lb xml:id="IV-5_126-23"/> wenn meine Frau das »ich habe dich sehr lieb« und »hast
            du<lb xml:id="IV-5_126-24"/> deine Mutter auch lieb« hätte unterdrücken können. – Indeß
            ich<lb n="25" xml:id="IV-5_126-25"/> habe es gehen lassen da die Kinder sich noch nichts
          dabey denken<lb xml:id="IV-5_126-26"/> und die Gradationen des lieb und lieber und am
          liebsten nicht<lb xml:id="IV-5_126-27"/> kennen und verstehen, obgleich ihr Herz sie schon
          kennt.</p>
            <lb xml:id="IV-5_126-28"/>
            <p>Den Beweis davon daß ich wenigstens Gründe gahabt habe um<lb xml:id="IV-5_126-29"/> so zu
          handeln behalte ich mir vor mein verehrter R. wenn Sie ihn<lb n="30" xml:id="IV-5_126-30"/> fodern sollten, weil ich zu weitläuftig werden müßte was ich<lb xml:id="IV-5_126-31"/>
          schon hier gegen meinen Willen geworden bin. Wer Belehrung<lb xml:id="IV-5_126-32"/> sucht
          scheut keinen Umweg, wenn es dem Belehrenden nur auch<lb xml:id="IV-5_126-33"/> so
          ginge.</p>
            <lb xml:id="IV-5_126-34"/>
            <p>Wenn Ihre Geduld nicht größer ist als meine DarstellungsGabe<lb n="35" xml:id="IV-5_126-35"/> so darff ich freylich nicht erwarten was ich suche.</p>
            <lb xml:id="IV-5_126-36"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#right">Müffling</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Dbl. 4°, 8 S. 4. S. Adr.:</hi> An Jean Paul. <hi rendition="#i">Papierausriss mit Text<lb/>verlust.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">124,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> für sie] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">124,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> einigmal] <hi rendition="#i">aus</hi> einmal <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">125,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> des]<lb/>
                  <hi rendition="#i">über gestr.</hi> zum <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">126,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> gekannt] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> gesehen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">126,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> 2jähriges<lb/> Mädchen] <hi rendition="#i">aus</hi> 2jährige T <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Jean Paul hat den Brief am Rand mit Verweisungsbuchstaben versehen:</hi> a) <hi rendition="#i">neben<lb/> S. 123,24;</hi> b) <hi rendition="#i">neben S. 124,8;</hi> c) <hi rendition="#i">neben S. 124,27;</hi> d) <hi rendition="#i">neben S. 125,7;</hi> e) <hi rendition="#i">neben<lb/> S. 125,21 und nochmals neben S. 125,30;</hi> f) <hi rendition="#i">neben S. 126,11;</hi> g) <hi rendition="#i">neben S. 126,23.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="513" facs="#f0173"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002893">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Philipp Friedrich <hi rendition="#g">Carl</hi> Ferdinand Freiherr von Müffling wurde am 12. Juni 1775 in<lb/> Halle an der Saale als Sohn des Junkers im preußischen Infanterieregiment Anhalt<lb/>Bernburg Johann Friedrich Wilhelm von Müffling (1742–1806) und dessen Ehefrau<lb/> Christiane Charlotte Wilhelmine geb. von Borschittau (1743–1796) als ältestes von<lb/> fünf Kindern geboren. 1788 trat er als Gefreitenkorporal in den preußischen Militär<lb/>dienst und nahm als Sekondeleutnant am Ersten Koalitionskrieg teil. Nach dem Base<lb/>ler Frieden wurde er zu kartographischen Aufgaben verpflichtet, daneben wurde er als<lb/> Mitarbeiter an einem militärischen Wörterbuch erstmals publizistisch tätig. Anfang<lb/> 1803 wurde er als Premierleutnant nach Erfurt versetzt und erneut mit topographi<lb/>schen Aufgaben betraut, 1804 gehörte er zu den Offizieren, die bei der Neuaufstellung<lb/> des preußischen Generalstabs Verwendung fanden. Von Ende 1805 bis Mitte 1806<lb/> war er Stabskapitän und Quartiermeisterleutnant unter Blücher, mit dem er nach<lb/> Bayreuth kam, und gehörte zu Beginn des Feldzugs 1806 zum Gefolge des Fürsten<lb/> Hohenlohe, der ihn dem Korps des Herzogs von Weimar zuteilte. Im Rückzug vor<lb/> dem siegreichen Herr Napoleons setzte er – angeblich gegen den Willen Blüchers – die<lb/> Kapitulation von Ratekau durch und kam dadurch in französische Gefangenschaft.<lb/> 1808 trat er in sachsen-weimarische Dienste, kehrte aber 1813 in die preußische<lb/> Armee zurück, in der er erneut Blücher zugeteilt wurde und bis zum Generalmajor<lb/> und zum Bevollmächtigten Preußens beim Herzog von Wellington aufstieg. Zwischen<lb/> 1820 wurde er Chef des Generalstabs der preußischen Armee. Nach verschiedenen<lb/> wichtigen militärischen und diplomatischen Ämtern im In- und Ausland wurde er<lb/> 1838 Präsident des Staatsrates und Gouverneur von Berlin. 1847 erhielt er seine Ent<lb/>lassung mit dem Titel eines Generalfeldmarschalls und lebte abwechselnd in Erfurt<lb/> und auf seinem Gut Ringhofen. Er starb am 16. Januar 1851 in Erfurt und wurde<lb/> dort im Brühler Garten beerdigt, wo ein Denkmal Friedrich August Stülers in Form<lb/> eines antiken Tempels an ihn erinnert. Seine Publikationen umfassen militärische,<lb/> kartographische, historische, autobiographische, kritische und belletristische Arbeiten.<lb/> Seit 1808 war er mit Goethe befreundet, für den Hauptmann in dessen Roman »Die<lb/> Wahlverwandtschaften« soll er das Vorbild gewesen sein.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Müffling war seit dem 4. Oktober 1799 verheiratet mit der Freiin Wilhelmine geb.<lb/> von Schele zu Schelenburg. Aus der Ehe gingen ein Sohn und drei Töchter hervor; das<lb/> älteste, Friedrich Ludwig Eduard Georg Karl, wurde am 13. Juni 1801 in Osnabrück<lb/> geboren, das jüngste, die Tochter Mathilde, am 4. März 1805. (Vgl. Hans-Joachim<lb/> Behr, Lebensbild, in: Karl Freiherr von Müffling. Offizier – Kartograph – Politiker<lb/> (1775–1851). Lebenserinnerungen und kleinere Schriften, bearbeitet und ergänzt von<lb/> Hans-Joachim Behr, Köln, Weimar, Wien 2003, S. 9–34 (mit einer Bibliographie der<lb/> Publikationen Carl von Müfflings)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul und die Familie Müffling lernten sich im Mai 1806 oder kurz zuvor<lb/> kennen (vgl. III 5, 91, Nr. 216 und 218). Die Ausführungen im vorliegenden Brief<lb/> stehen im Zusammenhang mit Überlegungen, die Jean Paul in der »Levana« ent<lb/>wickelt hatte und die beide Familien mit ihren ungefähr gleichaltrigen Kinder betrafen</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="514" facs="#f0174"/>
                     <hi rendition="#i">(bes. § 65 im Kapitel »Gebieten, Verbieten« und § 121 im Kapitel »Bildung zur<lb/> Liebe«, vgl. I 12, 170,33–171,11 und S. 343,16–33).</hi>
                  </p>
               </note>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>