<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_423">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="423">423. VON HANS GEORG VON AHLEFELDT. BERLIN, 6. SEPTEMBER 1800, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Hans Georg von Ahlefeldt an Jean Paul. Berlin, 6. September 1800, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>383</num>
                  <num>384</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>782</num>
                  <num>783</num>
                  <num>784</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000044">Hans Georg von Ahlefeldt</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1800-09-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_514"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_515"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_422"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_EB_130"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_418"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_516"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="383" facs="#f0388"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_383-2"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Berlin d<hi rendition="#i">en</hi> 6<hi rendition="#sup">te</hi> Septbr 00</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_383-3"/>
            <p>Schon seit längerer Zeit schau ich mich auf der Höhe eines Fel<lb xml:id="IV-3.2_383-4" rendition="#hyphen"/>sens zu dem mich Verlegenheit und Bedrängniß hinaufführten<lb n="5" xml:id="IV-3.2_383-5"/> nach einem freundlichen Wegweiser um, der mich in ein sichres<lb xml:id="IV-3.2_383-6"/> Geleise bringen könnte und wollte. Dich meinen geliebten – Ein<lb xml:id="IV-3.2_383-7" rendition="#hyphen"/>zigen zeichnete ich aus, und warum soll ich nun auch zögern Dir<lb xml:id="IV-3.2_383-8"/> ohne Schminke meine Bitte zu eröffnen. Von falschen Freunden<lb xml:id="IV-3.2_383-9"/> hintergangen und durch eine frühere unverschuldete Anordnung<lb n="10" xml:id="IV-3.2_383-10"/> in mei<hi rendition="#i">nen</hi> Finanzen, von der ich Dich nur mündlich unterrichten<lb xml:id="IV-3.2_383-11"/> kann, bin ich seit Jahren in der abscheuligen Lage von Creditoren<lb xml:id="IV-3.2_383-12"/> gedrückt zu werden; mich unter den Schirm des Gesetzes zu flüch<lb xml:id="IV-3.2_383-13" rendition="#hyphen"/>ten und eine Behandlung einzuleiten, dazu kann ich mich in vieler<lb xml:id="IV-3.2_383-14"/> Hinsicht, welche zu erörtern zu weitläuftig sein würde, unmög<lb n="15" xml:id="IV-3.2_383-15" rendition="#hyphen"/>lich entschließen, zumal da ich vor der Hand mit einem Paar hun<lb xml:id="IV-3.2_383-16" rendition="#hyphen"/>dert Thalern mein Schiffchen flott machen kann und selbst diese<lb xml:id="IV-3.2_383-17"/> Summe in einem Jahre von meinem Gehalt abzuwerfen im Stande<lb xml:id="IV-3.2_383-18"/> bin; die Hauptsache ist, d<hi rendition="#i">a</hi>ß ich sie auf einem Brette habe um einige<lb xml:id="IV-3.2_383-19"/> Kläffer die mir das Leben sauer machen abzufüttern. Ich nehme<lb n="20" xml:id="IV-3.2_383-20"/> also den offnen Weg zu Deinem Herzen und bitte Dich dringend<lb xml:id="IV-3.2_383-21"/> mir wo möglich gegen die Mitte dieses Monats mit der erwähnten<lb xml:id="IV-3.2_383-22"/> Summe aufs trockne zu setzen; ich brauche es nicht einmal hinzu<lb xml:id="IV-3.2_383-23" rendition="#hyphen"/>zufügen, daß ich den bittersten Kränkungen an meiner Ehre ausge<lb xml:id="IV-3.2_383-24" rendition="#hyphen"/>stellt bin, wenn ich zu der Zeit das Geld nicht herbeischaffe und<lb n="25" xml:id="IV-3.2_383-25"/> d<hi rendition="#i">a</hi>ß grade dieser Umstand mich höchst beunruhigt und mir fast<lb xml:id="IV-3.2_383-26"/> jeden Genuß vergällt. Alle bisherigen Versuche durch eine andre<lb xml:id="IV-3.2_383-27"/> Hand als die Deinige aus dieser Lage zu kommen waren fruchtlos<lb xml:id="IV-3.2_383-28"/> und ich überlasse es ganz Deinem Herzen nicht zu säumen. – Dei<lb xml:id="IV-3.2_383-29" rendition="#hyphen"/>ner Antwort auf mei<hi rendition="#i">nen</hi> vorigen Brief harre ich voll Sehnsucht ent<lb n="30" xml:id="IV-3.2_383-30" rendition="#hyphen"/>gegen; Dein Stübchen ist gemahlt, alles übrige in Bereitschaft Dich<note corresp="#IV-3.2_383-31">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011096">
                        <placeName>Friedrichstraße Nr. 38</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011124">
                        <placeName>Neue Friedrichsstraße Nr. 22 (Wohnung
                        Ahlefeldts)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_383-31"/> aufs bequemste aufzunehmen, jedem Deiner Wünsche möchte ich<lb xml:id="IV-3.2_383-32"/> zuvoreilen u<hi rendition="#i">n</hi>d ich kenne jetzt keine glücklichere Aussicht als die<lb xml:id="IV-3.2_383-33"/> Dich recht patriarchalisch zu empfangen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_383-34"/>
            <p>Meine Henriette harrt auf Dich, alles was Dich liebt wendet<note corresp="#IV-3.2_383-35">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000650">
                        <persName>Henriette <name type="reg">Clausius</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="IV-3.2_383-35"/> sich an das Orakel Dei<hi rendition="#i">ne</hi>s Bruders und manches Auge blickt nei<lb xml:id="IV-3.2_383-36" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="384" facs="#f0389"/>disch auf Dei<hi rendition="#i">nen</hi> künftigen Tempel und auf Dei<hi rendition="#i">nen</hi> Priester. Ach<lb xml:id="IV-3.2_384-1"/> Theuerster säume nicht, komm früher als die von der Messe<lb xml:id="IV-3.2_384-2"/> Zurückkehrenden, damit ich wieder von neuen auflebe.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_384-3"/>
            <p>Von <hi rendition="#k">Meyers</hi> die ich seit der steifen <hi rendition="#k">Fète</hi> von der ich Dir im<note corresp="#IV-3.2_384-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002704" type="family">
                        <persName>
                           <name type="reg">Mayer</name>, seine Familie</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_384-4"/> vorigen Briefe schrieb, nicht gesehen habe kann ich Dir eben<lb n="5" xml:id="IV-3.2_384-5"/> auch nichts sagen, als was Du schon weißt; die auswärtige <hi rendition="#k">Er<note corresp="#IV-3.2_384-6">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-001456" ana="†">
                           <persName>Ernestine von <name type="reg">Haake</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.2_384-6" rendition="#hyphen"/>nestine</hi> war mit ihrer <hi rendition="#k">Amalie</hi> hier, ist aber schon in ihr stilles<lb xml:id="IV-3.2_384-7"/> Tempe zurückgekehrt, weil sie hier des Lebens nicht froh werden<lb xml:id="IV-3.2_384-8"/> könnte u hat für den Winter, mit vielen anderen nur die frohe<lb xml:id="IV-3.2_384-9"/> Aussicht Dich hier zu finden. Die <hi rendition="#k">Bernhard</hi> ist mit altem En<note corresp="#IV-3.2_384-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000841" ana="†">
                        <persName>Esther <name type="reg">Bernard</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.2_384-10" rendition="#hyphen"/>thusiasmus Dein u drückt Dich in Gedanken an ihr offnes Herz,<note corresp="#IV-3.2_384-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000841">
                        <persName>Esther <name type="reg">Bernard</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_384-11"/>
               <hi rendition="#k">Matzd<hi rendition="#i">orff</hi>
               </hi> fragen täglich nach Dir und wollen den Tag Deiner<note corresp="#IV-3.2_384-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002678" ana="†">
                        <persName>Carl <name type="reg">Matzdorff</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002681" ana="†">
                        <persName>Henriette <name type="reg">Matzdorff</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_384-12"/> Ankunft gern bestimmt wissen (ich will das aber am allerherz<lb xml:id="IV-3.2_384-13" rendition="#hyphen"/>lichsten) – Mein Weg ist übrigens mit vielen Schlagbäumen<lb xml:id="IV-3.2_384-14"/> unterbrochen und ich härme mich sehr, d<hi rendition="#i">a</hi>ß ich die Einzige nur<note corresp="#IV-3.2_384-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000650">
                        <persName>Henriette <name type="reg">Clausius</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_384-15"/> so selten auf Augenblicke sehe. Die übrigen Menschen mit denen<lb xml:id="IV-3.2_384-16"/> ich umgehen muß sind so alltäglich, d<hi rendition="#i">a</hi>ß ich bei meiner Ge<lb xml:id="IV-3.2_384-17" rendition="#hyphen"/>müthsstimmung oft ganz niedergedrückt u ermüdet heimkehre u<lb xml:id="IV-3.2_384-18"/> mich gern schlafen lege um schön zu träumen. – O ich bitte Dich<lb xml:id="IV-3.2_384-19"/> gieb mir Muth und neues Leben durch eine baldige Antwort und<lb n="20" xml:id="IV-3.2_384-20"/> mache mich am glücklichsten wenn Du mir schreibst d<hi rendition="#i">a</hi>ß Du in<lb xml:id="IV-3.2_384-21"/> wenigen Wochen der Umarmung Deines innigsten Freundes u<lb xml:id="IV-3.2_384-22"/> Bruders entgegeneilst.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_384-23"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#k">Hans Ahlefeldt</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 374–375, Nr. 521 (11.9.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="783" facs="#f0342"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">383,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–29</hi> Verlegenheit <hi rendition="#i">bis</hi> säumen] <hi rendition="#i">Seine problematische finanzielle Lage hatte<lb/> Ahlefeldt bereits in den vorangehenden Schreiben geschildert (vgl. Erläuterung zu<lb/> IV 3.2, 374,17, Nr. 418). Zunächst verstimmt, kam Jean Paul der Bitte schließlich<lb/> teilweise nach und ließ die Hälfte der gewünschten Summe durch seinen Berliner Ver<lb/>leger anweisen, wie er Ahlefeldt in A mitteilt (III 3, 374,24–375,14, Nr. 521):</hi> An<lb/>
                  <hi rendition="#k">Matzdorp</hi> schreib’ ich hier, daß er dir 100 rtl. auf meine Rechnung aus<lb/>zahle, »damit du allerlei für mich anschaffen köntest.« Erstlich wolt’ ich<lb/> mir das Geldschicken ersparen und zweitens hab ich nicht so viel überflüs<lb/>siges <hi rendition="#g">baares</hi> Silber. Ich wünsche, daß dich dieser Weg nicht geniere. Mit<lb/> deinem Briefe kam der einer Freundin an, die mir schon 80 rtl. nicht wie<lb/>dergegeben und die noch 500 rtl. dazu will, aber nicht bekam; so hat die<lb/>
                  <hi rendition="#k">Herder</hi> 100 Konvenzionstl. und so immer weiter steck’ ich in Schulden<lb/> meiner – Schuldner. Nim also die Halbierung, die dich immer über die<lb/> nächsten Klippen wegführt, nicht übel, Hans! – Mache überhaupt meine<lb/> Einrichtung nicht kostbar; denn der Ehe, des Alters und der Gesundheit<lb/> und der Litteratur wegen, mus ich sparen; ich bekam wohl 1100 rtl. für den<lb/>
                  <hi rendition="#k">Titan,</hi> aber seit 3 Jahren; und so lang und länger schrieb ich daran in Inter<lb/>vallen. – Anfangs wolt’ ich beinahe an <hi rendition="#k">Matzdorf</hi> – wenn ich nicht so<lb/> ungern von Verlegern antizipierte und wenn ich mich nicht nach dir und<lb/>
                  <hi rendition="#k">Berlin</hi> so sehnte – 200 rtl. für dich schreiben und dan gar <hi rendition="#g">nicht kommen</hi>;<lb/> weil zwischen Freunden dieses Verhältnis so illiberal ist. Thu’ mir also den<lb/> Gefallen und sprich mit mir nichts davon. Aber Alter, vergieb auch. Du sol<lb/>test wissen, wie ich Armer immer durch Freunde verarmte, wie mich ein<lb/> nächster um mehr als 500 rtl. bestahl u.s.w. <hi rendition="#i">Vgl. auch III 3, 376,6–8, Nr. 523<lb/> vom 11.9.1800 an Christian Otto.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">383,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> falschen Freunden] <hi rendition="#i">Möglicherweise handelt es sich um eine Anspielung auf<lb/> den mit Ahlefeldt befreundeten Juristen und Schriftsteller Michael Kosmeli (1773–<lb/>1844), von dem jener vermutlich in einem vorausgehenden, nicht erhaltenen Schreiben<lb/> an Jean Paul berichtet und ihn auf Kosmelis literarischen Neuling hingewiesen hatte.<lb/> Kosmelis »Die Zwei und vierzig jährige Aeffin. Das vermaledeiteste Märchen unter<lb/> der Sonne« ist 1800 in Altona erschienen. In Jean Pauls Brief an Ahlefeldt vom<lb/> 7. September 1800 heißt es (III 3, 373,23–26, Nr. 516):</hi> In der 42jährigen Äffin<lb/> oder H – fand ich zwar die Welt- und Bücher-Kenntnisse und den mus<lb/>kulösen (nicht nervösen) Karakter des <hi rendition="#i">K</hi>[<hi rendition="#i">osmel</hi>]<hi rendition="#i">i,</hi> wie du es gemalet, aber<lb/> weniger die Talente noch weniger die Genialität <hi rendition="#i">(vgl. auch III 4, 11,2–4, Nr<lb/> 11 vom 29.10.1800 an Christian Otto). Einen Bezug zwischen Ahlefeldts Geldver<lb/>legenheit und Kosmeli stellt Jean Paul A her (III 375,18, Nr. 521):</hi> Hat dir der Ex<lb/>Religiosist Kosmeli dein Geld gezahlt?. <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Michael Kosmeli bei</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="784" facs="#f0343"/>
                  <hi rendition="#i">seinem zweiten Berliner Aufenthalt persönlich kennen (vgl. IV 4, Regest-Nr. 9 vom<lb/> 31.10.1801).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">383,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> Antwort <hi rendition="#i">bis</hi> entgegen] <hi rendition="#i">In seinem Brief vom 7. September 1800 bestätigt<lb/> Jean Paul, die vorangegangenen beiden Briefe Ahlefeldts vom 16. und vom 26. August<lb/> erhalten zu haben (vgl. IV 3.2, 357–361, Nr. 415 und S. 372–374, Nr. 418.). Wie<lb/> bereits zuvor überschnitt sich diese Antwort des Dichters vom 7. September 1800 mit<lb/> dem Schreiben Ahlefeldts (vgl. III 3, 372, Nr. 516).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">383,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–33</hi> Stübchen <hi rendition="#i">bis</hi> zuvoreilen] <hi rendition="#i">Bereits seit mehreren Wochen war Ahlefeldt<lb/> mit der Renovierung und der weitergehenden Einrichtung seiner Wohnung in der<lb/> Neuen Friedrichstraße 22 beschäftigt, in der Jean Paul während seines zweiten Berli<lb/>ner Aufenthaltes gemeinsam mit dem Freund wohnen sollte (vgl. IV 3.2, 337,5–7,<lb/> Nr. 402 und Erläuterungen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">383,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> Meine Henriette] <hi rendition="#i">Ahlefeldts Freundin Henriette Clausius (vgl. Erläuterung<lb/> zu IV 3.2, 335,17, Nr. 402).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">384,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–3</hi> komm <hi rendition="#i">bis</hi> Zurückkehrenden] <hi rendition="#i">Jean Paul plante, seine Reise nach dem<lb/> 29. September anzutreten. Josephine von Sydow hatte er am 10. August 1800 ange<lb/>kündigt (III 3, 360,22, Nr. 500):</hi> Nach Michaelis werd’ ich nach Berlin ziehen.<lb/>
                  <hi rendition="#i">Zu Michaelis fand in Leipzig traditionell eine der drei großen Handelsmessen statt, die<lb/> zahlreiche Besucher verzeichnete. Jean Paul blieb bis Ende September in Weimar.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">384,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi>
                  <hi rendition="#k">Meyers</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi> gesehen] <hi rendition="#i">Seit der Abreise Jean Pauls von Berlin war es offen<lb/>bar nur zu einem Besuch Ahlefeldts bei der Familie des Geheimen Obertribunalrats<lb/> Johann Siegfried Wilhelm Mayer gekommen. In seinem Brief vom 16. August 1800<lb/> hatte Ahlefeld mitgeteilt, er sei für den kommenden Dienstag eingeladen (vgl. IV 3.2,<lb/> 359,3–5, Nr. 415). Im Brief vom 6. September erwähnt Ahlefeldt lediglich diesen<lb/> einen Besuch (vgl. IV 3.2, 384,4–6, Nr. 423).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">384,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> die auswärtige <hi rendition="#k">Ernestine</hi>] <hi rendition="#i">Ernestine von Haake lebte überwiegend auf<lb/> einem Gut bei Nauen. In Begleitung Hans Georg von Ahlefeldts hatte Jean Paul<lb/> während seines ersten Aufenthaltes in Berlin einen Ausflug nach Nauen unternom<lb/>men (vgl. Erläuterung zu IV 3.2, 336,34, Nr. 402).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">384,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi>
                  <hi rendition="#k">Amalie</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterungen zu IV 3.2, 359,10–12, Nr. 415 vom 29.6.1800.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">384,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi>
                  <hi rendition="#k">Bernhard</hi>] <hi rendition="#i">Esther Bernard.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">384,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi>
                  <hi rendition="#k">Matzd<hi rendition="#i">orff</hi>
                  </hi>] <hi rendition="#i">Jean Pauls Verleger Carl Matzdorff.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">384,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–23</hi> baldige <hi rendition="#i">bis</hi> entgegeneilst] <hi rendition="#i">In seinem Brief vom 7. September 1800, der<lb/> sich mit dem Brief Ahlefeldts überschnitt, teilt Jean Paul seine Reisepläne mit (III 3,<lb/> 372,32–33, Nr. 516):</hi> Ich komme am Ende des Monats; schreibe aber aus<lb/>
                  <hi rendition="#k">Dessau</hi>, wo ich einige Tage bleibe, den bestimten.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>